{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T11:20:05.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T16:52:45.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-14T16:22:41.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42878,
                "validFromDate": "2024-08-14T16:22:41.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41932,
                "validFromDate": "2024-07-22T12:59:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-14T16:22:41.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41077,
                "validFromDate": "2024-07-11T18:25:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-22T12:59:46.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29740,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:42:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-11T18:25:38.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26040,
                "validFromDate": "2023-10-06T11:11:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:42:50.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22268,
                "validFromDate": "2023-06-28T17:33:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-06T11:11:29.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17115,
                "validFromDate": "2023-02-27T11:20:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T17:33:21.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA) vertritt als einer der f\u00fchrenden Spitzenverb\u00e4nde der deutschen Wirtschaft die allgemeinen berufsst\u00e4ndischen, wirtschaftspolitischen und sozialpolitischen Interessen seiner Mitgliedsverb\u00e4nde und -unternehmen aus den Branchenzweigen des Produktionsverbindungshandels, des Konsumg\u00fctergro\u00dfhandels und des baunahen Gro\u00dfhandels. \r\nBei Fachthemen, die den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel betreffen, engagiert der BGA sich gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag, der Bundesregierung und den Bundesministerien, gegen\u00fcber der EU-Kommission sowie dem EU-Parlament. \r\nDer BGA nimmt gegen\u00fcber der Bundesregierung und dem Deutschen Bundestag regelm\u00e4\u00dfig Stellung zu Gesetzes- oder Verordnungsentw\u00fcrfen auf nationaler oder europ\u00e4ischer Ebene und nimmt an Anh\u00f6rungen und Expertenbefragungen bei den Bundesministerien oder im Deutschen Bundestag teil. Im Interesse und in Vertretung seiner Mitgliedsverb\u00e4nde und -unternehmen f\u00fchrt der BGA zudem Gespr\u00e4che mit Mitgliedern des Deutschen Bundestags und des Europ\u00e4ischen Parlaments.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6a/fa/343327/BGA-Einnahmen-Ausgaben-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.23,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 630001,
            "to": 640000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Weidendamm",
            "streetNumber": "1a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bga.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493059009950",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bga.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Jandura",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Alber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Denis",
                "lastName": "Henkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Rademachers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Schlett",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Stephanie",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Schwenke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Werren",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antonin",
                "lastName": "Finkelnburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Judith",
                "lastName": "R\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa-Marie",
                "lastName": "Brehmer",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-09",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Referentin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Alexander ",
                "lastName": "Hoeckle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Nitsche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vanessa",
                "lastName": "Kassem",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Federl",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-05",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Angestellter",
                        "supremeFederalAuthority": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "AA"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Jandura",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hans-Peter",
                "function": "Vizepr\u00e4sident und Schatzmeister",
                "lastName": "Flinks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Till",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Bl\u00e4ssinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gero",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Furchheim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Leicher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Fritz",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Graf von der Schulenburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Lazay",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wilhelm",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "von Moers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Antonin",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Finkelnburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-06",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 60,
            "totalCount": 60
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde e.V. "
            },
            {
                "membership": "EuroCommerce"
            },
            {
                "membership": "Kuratorium der deutschen Wirtschaft f\u00fcr Berufsbildung"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gruppe der Trilateralen Kommission e.V."
            },
            {
                "membership": "Bund f\u00fcr Lebensmittelrecht und Lebensmittelkunde e.V."
            },
            {
                "membership": "GEFA German Export Association for Food and Agri Products e.V."
            },
            {
                "membership": "ICC Deutsche Gruppe der internationalen Handelskammer"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zur F\u00f6rderung des Instituts f\u00fcr Handelsforschung an der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V. "
            },
            {
                "membership": "Gemeinschaftsausschuss der deutschen gewerblichen Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband E-Commerce und Versandhandel e.V."
            },
            {
                "membership": "Ost-Ausschuss - Osteuropaverein der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis Deutsche Gesellschaft ausw\u00e4rtiger Politik"
            },
            {
                "membership": "CITHA Confederation of International Trading Houses Associations"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium Strukturpolitischer Fragen e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesamtverband der versicherungsnehmenden Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Ausstellungs- und Messe-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Mauerwerks- und Wohnungsbau e.V."
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e.V."
            },
            {
                "membership": "DIS deutsche Institution f\u00fcr Schiedsgerichtsbarkeit e.V."
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Mittelstand F\u00f6rderkreis e.V."
            },
            {
                "membership": "Lateinamerika-Initiative der Deutschen Wirtschaft (LAI)"
            },
            {
                "membership": "Nah- und Mittelost Initiative der Deutschen Wirtschaft (NMI)"
            },
            {
                "membership": "Subsahara-Afrika Initiative der deutschen Wirtschaft (SAFRI)"
            },
            {
                "membership": "Transatlantic Business Initiative (TBI)"
            },
            {
                "membership": "Asien-Pazifik-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft (APA)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e.V. (BGA)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Arbeitgeberverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2380001,
            "to": 2390000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "PA842: PartnerAfrika Projekt im Rahmen der Sonderinitiative Ausbildung und Besch\u00e4ftigung zwischen dem Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen (BGA) e.V. und ausgew\u00e4hlten Verb\u00e4nden im Frucht- und Gem\u00fcsesektor in Ghana. Ziel des Projekts ist es, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Einkommen kommerzieller Farmen, der mit ihnen kooperierenden Vertragslandwirte und von Arbeitern des Frucht-Gem\u00fcse, Wurzel- und Knollensektors (FGWK) in den Anbauregionen durch einen verst\u00e4tigten und wachsenden Zugang zum internationalen, insbesondere europ\u00e4ischen Markt zu verbessern.\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung (Verbundprojekt) des Bundesverbandes Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e.V. (BGA) im Rahmen der BMU-Klima-Schutzkampagne.\r\nZiel des Projekts ist es durch eine Beschleunigung des Energieeffizienzfortschritts im deutschen Gastgewerbe als auch im deutschen Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel ein Beitrag zur Vermeidung von CO2-Emissionen in diesen Branchen geleistet werden. Mit diesem Ziel wird \u00fcber M\u00f6glichkeiten zur Energieeffizienzsteigerung informiert und dabei ein besonderer Fokus auf den Know-how-Transfer zwischen den beiden antragstellenden Verb\u00e4nden gelegt. Klare Anreize zur Ma\u00dfnahmenumsetzung werden geschaffen, z.B. \u00fcber die anschauliche Best-Practice-Beispiele oder Online-Tools. Das Vorhaben verfolgt einen ganzheitlichen Ansatz mit der Breitenwirkung moderner, interaktiver Informationskampagnen und hochwertiger individueller Betreuung vor Ort, um zus\u00e4tzliche Wettbewerbsvorteile f\u00fcr engagierte Betriebe zu generieren. https://energie.bga.de/\r\n\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "KM Peru: Die Kleinma\u00dfnahme \"INTI\" (INnovation, Digitale Transformation, Gr\u00fcne Integration)  dient der Nachbetreuung und Konsolidierung der Nachhaltigkeit des vorangegangenen KVP-Projektes des Bundesverband Gro\u00dfhandel-, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e.V. (BGA) \u201eAllianz zur St\u00e4rkung peruanischer Kammern\u201c  Mit seinem Ansatz entspricht es den entwicklungspolitischen Zielen des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ), des BMU und der Europ\u00e4ischen Union in Peru, in dem das Projekt gemeinsam mit der verfassten Wirtschaft in Peru Impulse f\u00fcr eine Transition in ein sozial und \u00f6kologisch nachhaltigeres Wirtschaftsmodell setzt.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "PA1054: PartnerAfrika-Projekt im Rahmen der Sonderinitiative \u201eGute Besch\u00e4ftigung f\u00fcr sozial gerechten Wandel\" zwischen dem Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel und Dienstleistungen e.V. (BGA) und Farmerverb\u00e4nden der Sektoren S\u00fc\u00dfkartoffeln, Mango und Ananas in Ghana. Ziel des Projekts ist es, in Kooperation mit ausgew\u00e4hlten landwirtschaftlichen Verb\u00e4nden und Unternehmen in den Wertsch\u00f6pfungsketten von Ananas, S\u00fc\u00dfkartoffeln und Mango einen Beitrag zur Schaffung und Verbesserung von Jobs, insbesondere von Frauen, zu leisten. Die Exportf\u00e4higkeit des ghanaischen Frucht- und Gem\u00fcsesektors soll gest\u00e4rkt werden und zu nachhaltigem Einkommen und Besch\u00e4ftigung beitragen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001756/42878",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T11:42:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/20/0b/343328/Lobbyregister-Detailansicht-R001756-2024-08-14_16-22-41.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-14T16:22:41.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 42878,
    "registerNumber": "R001756",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BGA unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich das Bestreben der EU und der Bundesregierung, die Resilienz der Wirtschaftsstandorte Deutschland und Europa gegen Cyberattacken von innen und au\u00dfen zu st\u00e4rken. Allerdings h\u00e4lt der BGA Ausnahmen f\u00fcr \u00f6ffentliche Einrichtungen der Kommunen der L\u00e4nder und f\u00fcr entgeltlich arbeitende Dienstleister im Bund f\u00fcr fatal. Die Erfahrung zeigt, dass insbesondere \u00f6ffentliche Infrastruktur von gro\u00dfem Interesse f\u00fcr geopolitisch und kriminell motivierte Angriffe ist und daher h\u00f6chst verwundbar. Zudem braucht es ein an der Praxis orientiertes Zertifizierungssystem f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen, klarere Regelungen zur Betroffenheit und transparentere und l\u00e4ngere Fristen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008966",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungsvorschlag zum 3. Entwurf des NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Derzeit sind Sonderabschreibungen auf immaterielle G\u00fcter - also auch betriebswirtschaftliche Software auf Basis von \u00a7 7g EStG und der Rechtsprechung des Bundesfinanzhofs nicht sonderabzugsf\u00e4hig. Diese Regelung ist angesichts der grundlegenden Rolle von betriebswirtschaftlicher Software f\u00fcr die Digitalisierung und damit die Konkurrenzf\u00e4higkeit des Wirtschaftsstandorts Deutschland nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df, erschwert nachhaltige und f\u00fcr Unternehmen n\u00f6tige Investitionen und wirkt damit kontraproduktiv. Die Installation von Sonderabschreibungen auf immaterielle Wirtschaftsg\u00fcter als politisches Instrument zur ordnungspolitischen Wirtschaftsf\u00f6rderung ist daher geboten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008967",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/f1/323162/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170094.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008967",
                        "regulatoryProjectTitle": "Schaffung von Sonderabschreibungen auf immaterielle Wirtschaftsg\u00fcter",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "/ 1\r\nZusammenfassung\r\nDeutschland \u2013 die wichtigste Volkswirtschaft Europas \u2013 sieht sich einer mehrdimensionalen Transformation gegen\u00fcber, welche die Rolle des Wirtschaftsstandorts in der EU und der Welt herausfordert. Energiewende, demografischer Wandel, geopolitische Dynamiken, Plattform\u00f6konomie, Verwaltungsmodernisierung, Innovation von Gesch\u00e4ftsmodellen oder Wachstumsschw\u00e4chen sind nicht nur eng miteinander verkn\u00fcpft, sie sind auch verzahnt mit der vielleicht gr\u00f6\u00dften gesellschaftlichen Transformation seit der industriellen Revolution \u2013 der Digitalisierung. Erm\u00f6glicht wird diese Transformation durch exponentiell steigende Rechenleistung und Daten\u00fcbertragungsraten, Speicherkapazit\u00e4ten sowie hohe Interkonnektivit\u00e4t und Fortschritte in der KI, die einen hohen Grad an Automatisierung s\u00e4mtlicher Prozesse in der Wirtschaft erlauben und disruptive Gesch\u00e4ftsmodelle hervorbringen. Dies erfordert einen Wandel unseres Verst\u00e4ndnisses von Bildung, Arbeit oder Verwaltung und sogar von Wertsch\u00f6pfung. Als entscheidende Wirtschaftsstufe f\u00fcr die \u201eExportnation Deutschland\u201c, sind der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel sowie der B2B-Dienstleistungssektor sowohl Gegenstand als auch Treiber der digitalen Transformation.\r\nGleichzeitig agiert der stark mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel in einem volkswirtschaftlichen und politischen Umfeld, das wesentliche Entwicklungen der Digitalisierung in der Vergangenheit politisch zu wenig, zu sp\u00e4t und zum Teil ungen\u00fcgend adressiert hat. Aufgrund der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen ist insbesondere ein Gro\u00dfteil des Mittelstands nicht mehr in der Lage, in die dringend ben\u00f6tigte Digitalisierung seiner Unternehmen zu investieren. Gleichzeitig beobachten wir eine gef\u00e4hrliche Verantwortungsdiffusion in der Digitalstrategie der Bundesregierung, die hinter ihren M\u00f6glichkeiten bleibt. Sowohl Unternehmen als auch Verwaltungen beklagen die stetig zunehmenden b\u00fcrokratischen Lasten, w\u00e4hrend sich Deutschland im E-Government im europ\u00e4ischen Vergleich nur noch im hinteren Mittelfeld befindet. Digitalgesetzgebung ist in Deutschland und Europa noch immer nicht pr\u00e4zise genug und behindert die Entwicklung und das Wachstum digitaler Gesch\u00e4ftsmodelle zum Teil sogar. Die digitalen Kompetenzen der Bev\u00f6lkerung sind nur unterdurchschnittlich ausgepr\u00e4gt und das riesige Potenzial \u00f6ffentlich erhobener Daten bleibt weitgehend ungenutzt; zum Leidwesen von Start-Ups und von KI-Unternehmen, die als wesentlicher Teil der B2B-Dienstleisterstruktur in Deutschland f\u00fcr den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel unverzichtbar sind.\r\nDer Wirtschaftsstandort Deutschland und seine Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsunternehmen haben sich auch in schwierigen Zeiten als robust erwiesen. Um diese Resilienz und Innovationskraft zu erhalten, bedarf es jedoch dringender, digitalpolitischer Schritte:\r\n\u2013\r\nSteigende Anforderungen durch eine immer umfangreicher und komplexer werdende Regulatorik sind sowohl f\u00fcr Verwaltungen als auch f\u00fcr Unternehmen nicht mehr\r\n03. Juni 2024\r\nposition\r\nMittelst\u00e4ndische Wirtschaft als Mittelpunkt der Digitalpolitik\r\n/ 2\r\nvertretbar. Wir brauchen eine sp\u00fcrbare Senkung b\u00fcrokratischer Lasten und die\r\nPriorisierung einer E-Government-Strategie auf h\u00f6chster politischer Ebene. Die\r\nBundesregierung und die L\u00e4nder m\u00fcssen sich auf den Weg hin zu einem No-Stop-\r\nGovernment machen und die Automatisierung und Modernisierung der Verwaltungen\r\nzentralisiert vorantreiben.\r\n\u2013 Die Bundesregierung muss bew\u00e4hrte, steuerpolitische Instrumente nutzen, um derzeit\r\nsteuerlich \u00e4u\u00dferst unattraktive Investitionen in unternehmerische Software \u2013 die in ihrer\r\nH\u00f6he materiellen Investitionen in nichts mehr nachstehen \u2013 zu f\u00f6rdern. Das\r\nSonderabschreibungsverbot auf immaterielle G\u00fcter muss entfallen, denn es ist\r\nangesichts der Bedeutung von Unternehmenssoftware f\u00fcr die Digitalisierung der\r\nmittelst\u00e4ndischen Wirtschaft nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.\r\n\u2013 Der deutsche Gesetzgeber muss auf nationaler und EU-Ebene in der\r\nDigitalgesetzgebung besser zwischen digitalen Gesch\u00e4ftsmodellen unterscheiden.\r\nBeispiele wie der Digital Services Act zeigen, dass bei fehlender legislativer Pr\u00e4zision auch\r\nBranchen unter hohen und kostenintensiven Regulierungsdruck geraten k\u00f6nnen, die\r\ngrunds\u00e4tzlich nicht Teil der Regulationsintention des Gesetzgebers sind.\r\n\u2013 Mit \u00f6ffentlichen Mitteln erhobene Daten sind als wirtschaftliche Ressource in Deutschland\r\nbisher weitgehend ungenutzt. J\u00fcngsten Sch\u00e4tzungen zufolge bel\u00e4uft sich ihr Wert auf\r\nmindestens 20 Mrd. Euro. Deutschland muss \u00f6ffentlich erhobene Daten strukturiert\r\n\u00fcber offene Schnittstellen zur Verf\u00fcgung stellen. Ein solcher Schritt w\u00e4re ein\r\nWachstumstreiber f\u00fcr die gesamte Wirtschaft, insbesondere f\u00fcr den Gro\u00df- und\r\nAu\u00dfenhandelssektor.\r\n\u2013 Deutschland f\u00e4llt in der Aus- und Weiterbildung von digitalen Kompetenzen in Schule und\r\nBeruf im internationalen Vergleich gef\u00e4hrlich ab. Eine zu gro\u00dfe Zahl junger Menschen\r\nwird durch das derzeitige Bildungssystem nur noch ungen\u00fcgend erreicht und digitale,\r\nfinanzielle und wirtschaftliche Bildung spielen in der Praxis nur eine untergeordnete Rolle.\r\nBildung ist f\u00fcr Deutschland erwiesenerma\u00dfen der wichtigste Faktor f\u00fcr langfristiges\r\nWirtschaftswachstum. Angesichts der demografischen Entwicklung k\u00f6nnen wir uns\r\ninad\u00e4quat oder unausgebildete Menschen nicht leisten. Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen das\r\ndeutsche Bildungssystem reformieren und deutlich mehr Fokus auf Praxisbezug\r\nsetzen, um unverzichtbare Qualifikationspotenziale in der Bev\u00f6lkerung zu heben und\r\ngleiche Partizipationschancen aller Bev\u00f6lkerungsgruppen zu schaffen.\r\n\u2013 Deutschland muss den Ausbau von Glasfaser und 5G weiter konsequent\r\nvorantreiben. Nur mit ausreichender Netzabdeckung ist die KI-gest\u00fctzte Erprobung und\r\nEtablierung automatisierter Logistik und die Ann\u00e4herung an nachhaltigen Warentransport\r\n\u2013 im Sinne der weiteren Ressourcenoptimierung \u2013 m\u00f6glich.\r\n/ 3\r\nAnalyse\r\nDer \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel ist das R\u00fcckgrat unserer Volkswirtschaft. Allein das Au\u00dfenhandelsvolumen der Bundesrepublik betrug zuletzt 1,59 Billionen Euro1. Mit seinen 139.000 Unternehmen ist der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel das Bindeglied zwischen Industrie und Landwirtschaft, Handwerk und Einzelhandel. Auch Gastronomie und Hotellerie werden von den rund zwei Millionen Besch\u00e4ftigten und 50.000 Auszubildenden versorgt. So erwirtschaftet der Sektor in Deutschland, Europa und weltweit 1,7 Billionen Euro im Jahr2. Wie die deutsche Wirtschaft insgesamt haben der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel sowie der B2B-Dienstleistungssektor in Deutschland mit gro\u00dfen Strukturproblemen in der digitalen Transformation zu k\u00e4mpfen, die nicht unwesentlich in Standortnachteilen begr\u00fcndet sind und ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit als auch ihre Investitionsf\u00e4higkeit nachhaltig behindern. In fast allen relevanten Belangen erreicht der digitale Wirtschaftsstandort Deutschland nur Mittelfeldpl\u00e4tze. Der Digital Economic and Society Index der Europ\u00e4ischen Union (DESI) \u2013 der die digitale Leistungsf\u00e4higkeit der Mitgliedsl\u00e4nder der EU anhand der vier Dimensionen \u201eHuman Capital\u201c, \u201eConnectivity\u201c, \u201eIntegration of Digital Technology\u201c und \u201eDigital Public Services\u201c bewertet \u2013 ist daf\u00fcr ein eindr\u00fccklicher Beleg3. Einzige Ausnahme bildet der Breitbandausbau, in dem Deutschland innereurop\u00e4isch in die Gruppe der Top 4 vorsto\u00dfen konnte. Dies ist begr\u00fc\u00dfenswert und muss weiter vorangetrieben werden. Es muss aber auch Ansporn sein, die noch erheblichen L\u00fccken in der Abdeckung mit Glasfaser und 5G zu schlie\u00dfen und damit wirtschaftliche Potenziale auch in l\u00e4ndlichen Regionen zu heben.\r\nGleichzeitig schneidet Deutschland bei den digitalen Kompetenzen der Bev\u00f6lkerung (Human Capital) unterdurchschnittlich ab, ebenso in der Digitalisierung der Verwaltungen (Digital Public Services) und in der Verbreitung und der Integration digitaler Technologien (Integration of Digital Technology) in der Wirtschaft. Dies f\u00fchrt zu einer kompetitiven Spaltung des Mittelstands. Laut DESI 2022 hatten mehr als 40 Prozent der KMU (SMEs) bisher keine digitalen Kompetenzen aufgebaut4, ein Wert, der nur leicht zur\u00fcckgeht. Wiederum ein Viertel der KMU in Deutschland verf\u00fcgen \u00fcber gute bis sehr gute digitale Unternehmenskompetenzen im Umgang mit Data Analysis, Cloud, KI oder Unternehmenssoftware. Dies belegt, dass der deutsche Mittelstand aus eigener Kraft in der Lage ist in die europ\u00e4ische Spitze vorzusto\u00dfen, wenn er Rahmenbedingungen vorfindet, die seinen Bed\u00fcrfnissen gerecht werden. F\u00fcr 40 Prozent des deutschen Mittelstands bedeutet das Fehlen dieser Rahmenbedingungen einen existenzbedrohenden Wettbewerbsnachteil.\r\nB\u00fcrokratieaufbau stoppen, No-Stop-Government zum Ziel machen\r\nTraditionell verf\u00fcgt Deutschland \u00fcber starke Verwaltungen, die wesentlichen Anteil an der Leistungsf\u00e4higkeit des Gemeinwesens und dessen Rechtstaatlichkeitsstandards haben. Deutschland rangiert im Rule of Law Index \u2013 der den Grad an Rechtsstaatlichkeit in den meisten\r\n1 Siehe: destatis (2023): Konjunkturindikatoren. URL: https://www.destatis.de/DE/Themen/Wirtschaft/Aussenhandel/_inhalt.html [22.05.2024].\r\n2 siehe: BGA (2024): Pressekonferenz vom 10. Januar 2024. URL: https://bga.de/fileadmin/user_upload/pressebereich_2/BGA-Charts_PK_20240110.pdf [22.05.2024].\r\n3 Vgl. Europ\u00e4ische Kommission (2024): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 7 ff. URL: https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/library/2023-report-state-digital-decade [22.05.2024].\r\n4 Vgl. https://ec.europa.eu/newsroom/dae/redirection/document/88702, S. 12. [22.05.2024]\r\n/ 4\r\nStaaten der Welt misst, verl\u00e4sslich unter den Top 55. Dies ist ein bedeutender, wirtschaftlicher Standortvorteil und ohne starke Verwaltungen nicht denkbar. Gleichzeitig leiden Bund, L\u00e4nder und Kommunen sowie Unternehmen gleicherma\u00dfen unter dem sich absehbar nicht aufl\u00f6senden Fachkr\u00e4ftemangel in \u00f6ffentlichen Verwaltungen, w\u00e4hrend der \u00f6ffentliche Dienst mit 5,2 Mio. Besch\u00e4ftigten gleichzeitig der gr\u00f6\u00dfte Einzelarbeitgeber ist6. Flankiert wird dies von immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Lasten an B\u00fcrokratie und Regulatorik, die auch in zunehmender Arbeitsbelastung der Verwaltung m\u00fcnden. Hinzu kommt der geringe Automatisierungsgrad \u00f6ffentlicher Verwaltungsprozesse; mit negativen Folgen insbesondere f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft. Die noch immer ausstehende Registermodernisierung f\u00fchrt dazu, dass Unternehmen umfangreichsten Informationspflichten gegen\u00fcber staatlichen Institutionen zum Teil mehrfach nachkommen m\u00fcssen, weil staatliche Register selten \u00fcber Schnittstellen verf\u00fcgen und gesetzliche Grundlagen f\u00fcr einen generellen Datenaustausch zwischen staatlichen Institutionen fehlen. Dieser Mehraufwand bindet enorme Ressourcen in Unternehmen und Verwaltungen; zum Nachteil anderer, essenzieller Aufgaben und zu Lasten insbesondere der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft.\r\nErste Vertreter der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde zweifeln bereits \u00f6ffentlich daran, dass staatliche Institutionen und K\u00f6rperschaften ihre Aufgaben \u00fcberhaupt noch erf\u00fcllen k\u00f6nnen7. Insbesondere f\u00fcr den \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel, den B2B-Dienstleistungssektor und f\u00fcr innovative Start-Ups bedeuten hohe b\u00fcrokratische Lasten in Kombination mit zunehmend belasteten, analogen Verwaltungen permanent steigende Kosten, Investitionshemmnisse und Wachstumsbremsen bis hin zur wirtschaftlichen \u00dcberforderung.\r\nDeutschland muss sich seine europ\u00e4ischen Nachbarn zum Vorbild nehmen: Der \u201eeGovernment Benchmark\u201c der Europ\u00e4ischen Union vergleicht die digitale Leistungsf\u00e4higkeit der \u00f6ffentlichen Verwaltungen aller Mitglieder der EU sowie einiger ihrer Nachbarn und verortet Deutschland auf Platz 21 (von 35)8. Deutschland fehle es im Vergleich vor allem am Einsatz von Schl\u00fcsseltechnologie (\u201eKey Enablers\u201c). Dazu z\u00e4hlen interoperable Register und moderne HKR-Systeme (Haushalt,-Kassen, Rechnungswesen), die alle digitalen Prozesse in Verwaltungen abbilden, aber auch eine leistungsf\u00e4hige Cloud-Infrastruktur, ein digitales Dokumentenwesen und verl\u00e4ssliche Datenaustausch-Standards (APIs) sowie zus\u00e4tzlich Aus- und Fortbildungskonzepte f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im \u00d6ffentlichen Dienst. Insbesondere massive Weiterbildungsangebote k\u00f6nnen dabei helfen, innere Widerst\u00e4nde aufzul\u00f6sen und Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes gegen\u00fcber der Digitalwirtschaft kompetent und entscheidungsf\u00e4hig zu halten. Deutschland hat hier nicht nur den Anschluss an die Spitzengruppe verloren, andere L\u00e4nder \u2013 wie bspw. Polen, Serbien oder Griechenland \u2013 deren Digitalisierungsr\u00fcckstand in der Vergangenheit sogar noch gr\u00f6\u00dfer war, holen mit immensen Schritten auf. Diese Fast Pacer als auch die Spitzengruppe teilen die Ambition, dass Verwaltungen durch Digitalisierung, Automatisierung und modernes Data Management zu Dienstleistern werden, die den Aufwand f\u00fcr die Verwaltungen, die Bev\u00f6lkerung und Unternehmen auf ein Minimum reduzieren. Dem Ziel des One-Stop-Government (auch One Stop Shop) oder sogar das\r\n5 Vgl. World Justice Project (2023): Rule of Law Index, S 22 ff. URL: https://worldjusticeproject.org/rule-of-lawindex/downloads/ WJPIndex2023.pdf [22.05.02.2024].\r\n6 Vgl. Destatis (2023): https://www.destatis.de/DE/Themen/Staat/Oeffentlicher-Dienst/_inhalt.html [22.05.2024].\r\n7 Vgl. exemplarisch: Interview mit dem Baden-W\u00fcrttembergischen Gemeindepr\u00e4sidenten Steffen J\u00e4ger in der S\u00fcddeutschen Zeitung vom 28. April 2022. URL: https://www.sueddeutsche.de/leben/soziales-stuttgart-kommunen-dringen-auf-abkehr-von-vollkaskostaat-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-220428-99-73650 [22.05.2024].\r\n8 Vgl. European Commission (2023): eGovernment Benchmark 2023 Background Report & European Commission (2023): eGovernment Benchmark 2023 Insight Report. URL: https://digital-strategy.ec.europa.eu/de/library/egovernment-benchmark-2023. [22.05.2024].\r\n/ 5\r\nNo-Stop-Government \u2013 bei dem der Gro\u00dfteil der Verwaltungsprozesse nicht mehr durch Unternehmen oder die Bev\u00f6lkerung angesto\u00dfen werden muss \u2013 kommen diese L\u00e4nder immer n\u00e4her. Deutschland ist davon allerdings noch weit entfernt.\r\nDie gro\u00dfe Verantwortungsdiffusion zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen sowie fehlende Ambitionen haben das E-Government in Deutschland ins Hintertreffen geraten lassen. Daraus folgen nur geringe Fortschritte in der Modernisierung der Verwaltungen, die wachsende Standortnachteile f\u00fcr den Mittelstand bedeuten. Belegpflichten aus dem Carbon Border Adjustment Mechanism (CBAM) oder dem Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG respektive CSDDD) lie\u00dfen sich f\u00fcr Unternehmen deutlich leichter umsetzen, wenn eine automatisierte Kommunikation mit Beh\u00f6rden bereits heute Standard w\u00e4re. Gleiches gilt f\u00fcr die Abwicklung von Zollverfahren, Abwicklung von Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr Sonn- und Feiertagsfahrverbote und Lenkzeitenerfassung f\u00fcr LKW, Gefahrenstofftransporte, aber auch Baugenehmigungen usw.\r\nDeutschland muss die Digitalisierung des Gemeinwesens endlich auf h\u00f6chster Ebene priorisieren, Entscheidungsprozesse konsolidieren, verbindliche Ziele formulieren und diese konsequent abarbeiten. Zentrale Digitalisierungseinrichtungen der L\u00e4nder und des Bundes \u2013 wie die F\u00f6rderale IT-Kooperation (FITKO) \u2013 brauchen daf\u00fcr endlich ein st\u00e4rkeres, politisches Mandat und mehr auch auf lange Sicht planbare Ressourcen, um verbindliche Standards zu definieren und die Zug\u00e4nge zu Technologie f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Sektor zu organisieren. Automatisierte und damit leistungsf\u00e4hige Verwaltungen werden sich angesichts des in Europa grassierenden Fachkr\u00e4ftemangels in den \u00f6ffentlichen Sektoren zu enormen Standortvorteilen entwickeln. Es bedarf daher:\r\n\u2013\r\nDer Formulierung des No-Stop-Governments als Ziel der Verwaltungsmodernisierung im Bund, in den L\u00e4ndern und den Kommunen und damit eines Bekenntnisses zur deutlichen Reduktion b\u00fcrokratischer und regulatorischer Lasten f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen.\r\n\u2013\r\nDer Volldigitalisierung aller Kontaktpunkte zwischen Unternehmen und Verwaltungen.\r\n\u2013\r\nUneingeschr\u00e4nkte Mandatierungsoptionen f\u00fcr alle E-Governmentprozesse f\u00fcr Unternehmen.\r\n\u2013\r\nWeniger Gremienentscheidungen und stattdessen Zentralisierung der Befugnisse in der Verwaltungsdigitalisierung (bspw. im IT-Planungsrat) und fachliche wie finanzielle St\u00e4rkung von Einrichtungen wie der F\u00f6deralen IT-Kooperation (FITKO), als zentrale Institution im Bund zur Entwicklung von IT-Standards und zur zentralen Administration.\r\n\u2013\r\nDer Priorisierung der Registermodernisierung.\r\n\u2013\r\nDer Einrichtung verbindlicher Daten- und Datenaustauschstandards f\u00fcr Hersteller von Unternehmenssoftware zur Vereinfachung der Kommunikation mit Beh\u00f6rden aller Ebenen.\r\n/ 6\r\nAnreize f\u00fcr Investitionen in digitale Unternehmensinfrastruktur: Sonderabschreibungen auf immaterielle Wirtschaftsg\u00fcter\r\nDurch die aktuelle wirtschaftliche Schw\u00e4chephase, die ge\u00e4nderte Zinsentwicklung und niedrige Margen treffen insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen auf immer h\u00f6here H\u00fcrden, um unverzichtbare Investitionen in die eigene Digitalisierung zu bew\u00e4ltigen. Die Folge sind ein vielfach belegter Investitionsstau und ein Digitalisierungsr\u00fcckstand9, der die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit des mittelst\u00e4ndischen Gro\u00df- und Au\u00dfenhandels und des Mittelstands insgesamt hemmt und in Teilen sogar bedroht.\r\nAnalyseergebnisse der KfW belegen, dass bereits heute mehr als 22 Prozent des deutschen Mittelstands keine Investitionen in die eigene Digitalisierung mehr realisieren, da ihnen das dringend ben\u00f6tigte Kapital fehle10. Wenn Digitalisierungsinvestitionen im Mittelstand vorgenommen werden, dann stammen sie zu 87 Prozent aus Eigenmitteln (w\u00e4hrend der durchschnittliche Eigenmittelanteil f\u00fcr alle \u00fcbrigen Investitionen bei etwa 43 Prozent liegt). Gleichzeitig haben Unternehmen zunehmend Schwierigkeiten, Finanzierungen f\u00fcr Digitalisierungsprojekte zu erhalten. Dies ist eine dramatische Entwicklung, da digitalisierte Unternehmen schneller wachsen und resilienter gegen\u00fcber schwankenden wirtschaftlichen Rahmenbedingungen sind. Der Wirtschaftsstandort Deutschland steht der realistischen Perspektive gegen\u00fcber, dass 40 Prozent11 der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aufgrund von fehlenden, digitalen Kompetenzen von zuk\u00fcnftigen Wachstumsphasen abgekoppelt werden, wenn sich die Investitionsbedingungen nicht sp\u00fcrbar verbessern. Zur Bew\u00e4ltigung dieses potenziell standortgef\u00e4hrdenden Investitionsr\u00fcckstands und zur \u201eLinderung der Finanzproblematik\u201c gelte es laut KfW \u201ezus\u00e4tzliche, gezielte finanzielle Anreize f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Digitalisierungsvorhaben zu setzen\u201c12.\r\nEin effektives und durch zahlreiche Erfahrungswerte bew\u00e4hrtes Steuerungsinstrument zur Schaffung solcher Anreize sind Sonderabschreibungen. Angewandt auf betriebswirtschaftliche Software wie zunehmend KI-basierte ERP, CRM, WaWi, E-Procurement, E-Logistic Systeme, HR-Software oder customisierte Cloud-Projekte usw. erm\u00f6glichen Sonderabschreibungen den Unternehmen investive Handlungsfreir\u00e4ume und bedeuten verl\u00e4ssliche Entscheidungsgrundlagen f\u00fcr Finanzverwaltungen.\r\nDerzeit sind Sonderabschreibungen auf immaterielle G\u00fcter \u2013 also auch betriebswirtschaftliche Software \u2013 auf Basis von \u00a7 7g EStG und der Rechtsprechung des Bundesfinanzhofs nicht sonderabzugsf\u00e4hig. Diese Regelung ist angesichts der grundlegenden Rolle von betriebswirtschaftlicher Software f\u00fcr die Digitalisierung und damit die Konkurrenzf\u00e4higkeit des Wirtschaftsstandorts Deutschland nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df, erschwert nachhaltige und f\u00fcr Unternehmen n\u00f6tige Investitionen und wirkt damit kontraproduktiv. N\u00f6tig ist daher:\r\n9 Siehe u.a.: Bundesnetzagentur (2023): Digitalisierung und \u00f6kologische Nachhaltigkeit in Unternehmen; oder Engels (2023): K\u00fcnstliche Intelligenz in der deutschen Wirtschaft: Ohne Digitalisierung und Daten geht nichts. In Zeitschrift f\u00fcr Wirtschaftspolitik 103. Jahrgang, 2023 \u00b7 Heft 8 \u00b7 S. 525\u201352.\r\n10 Siehe KfW Fokus Volkswirtschaft Nr. 432, 07/23. URL: https://www.kfw.de/PDF/Download-Center/Konzernthemen/Research/PDF-Dokumente-Fokus-Volkswirtschaft/Fokus-2023/Fokus-Nr.-432-Juli-2023-Digihemmnisse-Strategie.pdf [22.05.2024].\r\n11 Vgl. Europ\u00e4ische Kommission (2023): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 12, URL: https://ec.europa.eu/newsroom/dae/redirection/document/88702 [22.05.2024].\r\n12 Siehe KfW Fokus Volkswirtschaft Nr. 432, 07/23. URL: https://www.kfw.de/PDF/Download-Center/Konzernthemen/Research/PDF-Dokumente-Fokus-Volkswirtschaft/Fokus-2023/Fokus-Nr.-432-Juli-2023-Digihemmnisse-Strategie.pdf [22.05.2024].\r\n/ 7\r\n\u2013\r\nDie Schaffung einer Sonderabschreibungsm\u00f6glichkeit, nach der eine Gesamtabschreibung des Wirtschaftsgutes \u201abetriebswirtschaftliche Software\u2018 \u00fcber einen Zeitraum von drei Jahren m\u00f6glich ist.\r\n\u2013\r\nEine Einr\u00e4umung von Sonderabschreibungsm\u00f6glichkeiten auf nicht triviale Software.\r\n\u2013\r\nDer Entfall bestehender Schwellenwerte gem. \u00a7 7g EStG.\r\n\u2013\r\nEine Ausweitung unbedingter Sonderabschreibungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Software auf kleine und mittlere Unternehmen gem. EU-Empfehlung 2003/361/EG bzw. kleine und mittelgro\u00dfe Kapitalgesellschaften gem. \u00a7 267 HGB.\r\nDigitalgesetzgebung muss zielgenauer werden\r\nDie Digitalwirtschaft in Deutschland und Europa hat sich in den vergangenen zwei Dekaden enorm ausdifferenziert. Inzwischen ist sie kein eigener, distinkter Wirtschaftszweig mehr, sondern durchdringt mit mehr als 220 Mrd. Euro13 Jahresumsatz in Deutschland von der Landwirtschaft und Industrie \u00fcber Logistik bis hin zum Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel und dem B2B-Dienstleistungssektor s\u00e4mtliche Branchen und ist von ihnen praktisch nicht mehr getrennt zu betrachten. Derzeit ist jedoch zu beobachten, dass europ\u00e4ische und zum Teil deutsche Gesetzgebung nicht mit dieser Entwicklung mith\u00e4lt. Dies geschieht zum Nachteil politisch eigentlich nicht adressierter Branchen \u2013 indem auf wenige Unternehmen zielende Regeln letztlich eine weit gr\u00f6\u00dfere Gruppe treffen \u2013 wie j\u00fcngste Beispiele um den AI Act und insbesondere den Digital Services Act (DSA) belegen.\r\nDer DSA soll unter anderem gesetzwidrige Online-Aktivit\u00e4ten wie Hate Speech, Beleidigungen, Bedrohung und weiteren Straftaten sowie der Verbreitung von gezielter Desinformation in der digitalen Sph\u00e4re entgegenwirken; eine Intention, die der BGA ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. Allerdings behandelt der DSA s\u00e4mtliche digitale Akteure wie Soziale Netzwerke, Suchmaschinen, Marktpl\u00e4tze, Plattformen (auch B2B) gleich, obwohl sich sowohl deren Gesch\u00e4ftsmodelle als auch die Interaktionen mit und durch Kundinnen und Kunden gravierend voneinander unterscheiden. Ein aktiver Nutzer oder eine aktive Nutzerin eines Social Media-Accounts wird im DSA Kundinnen und Kunden gleichgesetzt, die sich auf einer digitalen Plattform \u2013 wie einem Online-Marktplatz \u2013 ein Produkt nur ansehen, aber nicht erwerben. Bereits ab rund 45 Mio. Produktansichten, die selbst Plattformen mittelgro\u00dfer Unternehmen schnell erreichen k\u00f6nnen, kann nach DSA eine Einstufung als Very Large Online Plattform (VLOP) durch die Europ\u00e4ische Kommission drohen, die mit umfangreichen und zum Teil wettbewerbsverzerrenden Offenlegungspflichten und hohen Kosten einhergeht; eine Argumentation, der der EUGH in Teilen bereits gefolgt ist14.\r\nDer Gesetzgeber muss den Handelsstandort Deutschland und seine Digitalisierung f\u00f6rdern. Das Beispiel des DSA zeigt jedoch, dass fehlende legislative Passgenauigkeit in der Digitalgesetzgebung f\u00fcr Teile der Wirtschaft und insbesondere den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel und den B2B-Dienstleistungssektor immense Nachteile bedeuten kann, obwohl sie nicht einmal Adressaten der urspr\u00fcnglichen, gesetzgeberischen Intention sind. Dies behindert die wichtige\r\n13 Vgl. Bitkom Research & IDC (2023): Digitalbranche w\u00e4chst stabil in schwierigem Umfeld (Auf Basis des Bitkom-ifo Digitalindex\u2018). URL: https://www.bitkom.org/Presse/Presseinformation/Halbjahres-Konjunktur-Digitalbranche-waechst-stabil [22.05.2024].\r\n14 Vgl. Heise Online (2023): Digital Services Act: Teilerfolg f\u00fcr Amazon im Rechtsstreit mit der EU; 28.09.2023. URL: https://www.heise.de/news/Digital-Services-Act-Teilerfolg-fuer-Amazon-im-Rechtsstreit-mit-der-EU-9320722.html. [22.05.2024].\r\n/ 8\r\nWachstumsperspektive durch die Digitalisierung von Gesch\u00e4ftsmodellen im Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel. Marktmacht, die durch Leistungswettbewerb entsteht, ist in einer Marktwirtschaft grunds\u00e4tzlich akzeptabel. Sie darf allerdings nicht zur Monopolbildung f\u00fchren und Marktteilnehmern unfaire Vorteile zulasten kleinerer Wettbewerber verschaffen. Zugleich d\u00fcrfen aber die Chancen der Plattformwirtschaft nicht unn\u00f6tig beschnitten werden, die eine wesentliche, digitale Gesch\u00e4ftsbasis f\u00fcr viele Marktteilnehmer darstellen. Der Gesetzgeber muss daher:\r\n\u2013\r\nIn seiner Digitalgesetzgebung grunds\u00e4tzlich zwischen digitalen Gesch\u00e4ftsmodellen differenzieren und legislative Verfahren in der Digitalgesetzgebung zielgenauer auf deren politische Intentionen hin ausrichten, um sch\u00e4dliche Folgen f\u00fcr den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelssektor sowie f\u00fcr die digitale Wirtschaft zu vermeiden.\r\nKI braucht Daten: Public Money, Public Data, Public Research\r\nBis 2030 k\u00f6nnte sich der wirtschaftliche Wert \u00f6ffentlich erhobener Daten in der Europ\u00e4ischen Union auf 140 Mrd. Euro15 bis 200 Mrd. Euro16 belaufen. Auf Deutschland k\u00f6nnten davon mittelfristig 20 Mrd. Euro entfallen, die lediglich am Beginn einer neuen Wertsch\u00f6pfungskette stehen. Ein Gro\u00dfteil dieser Daten ist bisher ungenutzt. Die Bundesregierung ist mit dem zweiten Open Data Gesetz17 2021 wichtige Schritte f\u00fcr die wirtschaftliche Verwertung \u00f6ffentlicher Daten gegangen. Datenplattformen wie GovData (FITKO), Open.bydata (Bayern; verf\u00fcgt bereits \u00fcber eine API), Dashboard-Deutschland (Statistisches Bundesamt) oder das Dateninstitut (BMI) m\u00fcssen jedoch massiv ausgebaut werden, Daten \u00fcber APIs zur Verf\u00fcgung stellen und auch an der Bereitstellung von Echtzeitdaten arbeiten. Beispielsweise k\u00f6nnen Daten zu Zoll, Warenstr\u00f6men, zu Schiffsbewegungen, zu Auslastungen von Schienen und Stra\u00dfen oder Luftfrachtwegen mit dem Einsatz entsprechender Technologie kombiniert werden und dabei helfen, eine effizientere und nachhaltigere Logistik zu entwickeln.\r\nAufgrund der gro\u00dfen Bedeutung des Au\u00dfenhandels und der hohen Verzahnung des europ\u00e4ischen Binnenmarktes muss dies Daten aus der gesamten Europ\u00e4ischen Union und dar\u00fcber hinaus umfassen. Dies w\u00fcrde zudem einen wesentlichen Beitrag zur regionalen Entwicklung des Technologiesektors bedeuten, der insbesondere durch Datenknappheit, zum Teil kontraproduktive Datenschutzregelungen, aber auch durch zu geringes Venture Capital gro\u00dfen Wettbewerbsnachteilen gegen\u00fcber Start-Ups und Hyper Scalern aus den USA oder China ausgesetzt ist. Mit \u00f6ffentlichen Mitteln erhobene Daten sollten der \u00d6ffentlichkeit datenschutzkonform zug\u00e4nglich gemacht werden. Dies w\u00fcrde Deutschland als Akteur im globalen Handelsumfeld st\u00e4rken und somit die langfristige Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Landes f\u00f6rdern. Gleichzeitig braucht es Anreize und Sicherheiten f\u00fcr Unternehmen, um eigene Daten zur Weiterentwicklung des Wirtschaftsstandortes bereitzustellen18.\r\nZudem m\u00fcssen Bund und L\u00e4nder mehr, vor allem aber zielgerichteter in unternehmerische Forschung und Entwicklung (FuE) investieren, um insbesondere den Handelsstandort\r\n15 Vgl. BMWK (2023). URL: https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Digitale-Welt/open-data.html [22.05.2024].\r\n16 Vgl. European Commission (2020): https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/policies/psi-open-data [22.05.2024].\r\n17 siehe Gesetz zur \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes und zur Einf\u00fchrung des Gesetzes f\u00fcr die Nutzung von Daten des \u00f6ffentlichen Sektors (vulgo: Zweites Open Data Gesetz), Zweites Open Data Gesetz, BGBl (Nummer 62/2021 [22.05.2024].\r\n18 Siehe ZEW \u2013 Leibniz-Zentrum f\u00fcr Europ\u00e4ische (2024): Data Sharing von Unternehmen:\r\nUmfrageergebnisse zu m\u00f6glichen Anreizen. https://ftp.zew.de/pub/zew-docs/gutachten/DataSharing_Gutachten2024.pdf [22.05.2024].\r\n/ 9\r\nDeutschland wettbewerbsf\u00e4hig zu halten. Mit 3,13 Prozent des BIP investieren deutsche Institutionen und Unternehmen \u00fcberdurchschnittlich viel in FuE. Allerdings sind die Forschungsschwerpunkte sehr heterogen verteilt. So flie\u00dfen derzeit zu wenige \u00f6ffentliche Mittel in die Erforschung von Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsstrukturen, in KI und Digitalisierung im Handel und zukunftsf\u00e4hige Handelsmodelle. Zudem belegen Analysen des Leibniz-Zentrums f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung (ZEW) im Auftrag der KfW eine kontinuierliche Reduktion des staatlichen Finanzierungsbeitrags f\u00fcr FuE in der Wirtschaft. Seit den fr\u00fchen 2000ern ist er von knapp 7 Prozent auf inzwischen 3,2 Prozent gesunken und liegt damit deutlich unter dem internationalen Durchschnitt19. Dies f\u00fchrt zu einer Schieflage, denn von der Konzentration auf die F\u00f6rderung von Verbundforschung in Deutschland profitieren \u00fcberproportional Gro\u00dfunternehmen aus der produzierenden Industrie, deren eigene Forschungsbudgets zum Gro\u00dfteil bereits beachtlich sind. Der f\u00fcr die deutsche Wirtschaft entscheidende Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel sowie der B2B-Dienstleistungssektor sind vor allem mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt und treten inzwischen gegen potente Forschungsabteilungen internationaler Konzerne an, die betr\u00e4chtliche Etats f\u00fcr Forschung in Digitalisierung, KI, Logistik, Lizenzmodelle f\u00fcr industriellen 3D-Druck etc. investieren. Die Bundesregierung muss ein Interesse daran haben, den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsstandort Deutschland wettbewerbsf\u00e4hig zu halten und zuk\u00fcnftige M\u00e4rkte mitzugestalten.\r\nUm die dazu n\u00f6tige Innovationsforschung zu unterst\u00fctzen, muss der Gesetzgeber bestehende und zuk\u00fcnftige F\u00f6rderprogramme f\u00fcr FuE in mittelst\u00e4ndischen Unternehmen deutlich konsolidieren, damit diese leichter zug\u00e4nglich sind. Gleichzeitig muss der b\u00fcrokratische Aufwand f\u00fcr Beantragung, Administration oder Abrechnung deutlich abgesenkt werden und steuerliche Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr innovative FuE m\u00fcssen in das ordnungspolitische Instrumentarium zukunftsorientierter Wirtschaftspolitik Einzug halten. Denn zu hohe Aufw\u00e4nde und eine unattraktive F\u00f6rderlandschaft machen \u00f6ffentliche F\u00f6rderung f\u00fcr forschende, mittelst\u00e4ndische Unternehmen zunehmend unattraktiv. Dies ist mit einem innovationsfreundlichen und wettbewerbsf\u00e4higen Wirtschaftsstandort nicht zu vereinbaren. Wir fordern daher:\r\n\u2013\r\n\u00d6ffentlich finanzierte und \u00f6ffentlich erhobene Daten m\u00fcssen \u201aby default\u2018 \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Ausnahmen sollten grunds\u00e4tzlich nur f\u00fcr sicherheitsrelevante Daten und personenbezogene Daten gelten.\r\n\u2013\r\nBereits bestehende, \u00f6ffentliche Datenplattformen m\u00fcssen gest\u00e4rkt und Daten \u00fcber offene Schnittstellen Akteuren wie Unternehmen, der Wissenschaft oder dritten staatlichen Institutionen zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\r\n\u2013\r\nMit Blick auf den Au\u00dfenhandel und den europ\u00e4ischen Binnenmarkt muss sich die Bundesregierung aktiv f\u00fcr die Entwicklung und Einhaltung internationaler Standards einsetzen, um die Interoperabilit\u00e4t von Daten auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern.\r\n\u2013\r\nEs bedarf zudem Anreizen f\u00fcr Unternehmen, ihre Daten zu teilen. Die Einf\u00fchrung von steuerlichen Verg\u00fcnstigungen oder Zug\u00e4nge zu einem private-public Datenpool f\u00fcr Unternehmen, die selbst Daten zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen dazu beitragen, die\r\n19 siehe Rammer, Christian; Trunschke, Markus (2022): Studie zur Entwicklung der Forschungs- und Entwicklungsausgaben in Deutschland im internationalen Vergleich, ZEW-Gutachten und Forschungsberichte, S. 4 ff. & 12 ff.\r\n/ 10\r\nBereitschaft der Unternehmen zur Bereitstellung von wettbewerbsunkritischen Daten zu\r\nsteigern.\r\n\u2013\r\nDer Gesetzgeber muss die Abw\u00e4rtsspirale seines auch ordnungspolitischen Engagements f\u00fcr forschende Unternehmen stoppen. Insbesondere Unternehmen aus dem Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsumfeld brauchen mehr Forschungsanreize und deutlich verringerte, b\u00fcrokratische Aufwendungen f\u00fcr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte FuE sowie eine konsolidierte und einfachere F\u00f6rderlandschaft.\r\nDigitale Kompetenzen und Digitalisierung der Arbeit\r\nDie digitalen Kompetenzen in der Bev\u00f6lkerung k\u00f6nnen derzeit nicht mit dem wachsenden Bedarf an digitaler Qualifikation mithalten. Der Digital Economy and Society Index (DESI) der Europ\u00e4ischen Kommission bescheinigt Deutschland im Vergleich mit anderen EU-Staaten, dass nur ein unterdurchschnittlicher Bev\u00f6lkerungsanteil (49 Prozent) \u00fcber mindestens \u201egrundlegende digitale Kompetenzen\u201c20 verf\u00fcge. Diese Ergebnisse wurden durch weitere vergleichende Studien bereits mehrfach best\u00e4tigt21. Die Digitalisierung von Wirtschaft und Gesellschaft verl\u00e4uft parallel zur demografischen Entwicklung und f\u00fchrt zu kumulierten Risiken f\u00fcr gesellschaftliche und berufliche Teilhabe. Nach j\u00fcngsten Projektionen des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB) werden dem deutschen Arbeitsmarkt 2060 \u2013 selbst bei g\u00fcnstiger Entwicklung der Einwanderung von Fachkr\u00e4ften, resp. der Ausbildung eingewanderter Personen \u2013 dauerhaft mindestens 5,3 Millionen Arbeits- und Fachkr\u00e4fte fehlen. Dies bedeutet einen R\u00fcckgang um 11,7 Prozent22. Die bereits heute hohen Anforderungen an digitale Kompetenzen von Fachkr\u00e4ften in vielen Wirtschaftssektoren werden damit absehbar weiter steigen. International vergleichende Studien prognostizieren, dass dar\u00fcber hinaus knapp 40 Prozent aller Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Zukunft direkt mit KI-Anwendungen arbeiten werden23. Dies k\u00f6nnte zu enormen Produktivit\u00e4tssteigerungen f\u00fchren, sofern entsprechende Kompetenzen (wie Prompt Engineering) vorhanden sind oder ausgebildet werden k\u00f6nnen.\r\nJ\u00fcngste Ergebnisse der sogenannten \u201ePISA-Studie\u201c bescheinigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern einen Tiefstwert f\u00fcr Kompetenzen im Lesen, in Mathematik und in Naturwissenschaften24; drei wesentliche Disziplinfelder, die als ein Indikator f\u00fcr sp\u00e4tere, berufliche Bildung und Teilhabe gelten k\u00f6nnen. Gleichzeitig sind \u00f6konomische und finanzielle Bildung \u2013 die eng mit den Anforderungen an Digitalkompetenzen von Fachkr\u00e4ften verwoben sind \u2013 nur Nebenschaupl\u00e4tze schulischer Ausbildung25. Die Auspr\u00e4gung und Entwicklung von digitalen Kompetenzen bei Kindern und Jugendlichen ist in Deutschland st\u00e4rker abh\u00e4ngig von der sozio-\u00f6konomischen\r\n20 Vgl. Europ\u00e4ische Kommission (2023): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 7. URL: https://ec.europa.eu/newsroom/dae/redirection/document/88702 [22.05.2024].\r\n21 Vgl. exemplarisch St\u00fcrz et. al. (2023). bidt-Digitalbarometer.international. Bidt DE. https://doi.org/ 10.35067/xypq-kn68. Anmerkung: Das ist BIDT ist ein Institut der Bayrischen Akademie der Wissenschaften.\r\n22 Vgl. IAB (2023): Das Erwerbspersonenpotenzial schrumpft bis 2060 um 11,7 Prozent. Presseinformation. URL: Das Erwerbspersonenpotenzial schrumpft bis 2060 um 11,7 Prozent 22.05.2024].\r\n23 Vgl. Cazzaniga et al. (2024): Gen-AI: Artificial Intelligence and the Future of Work. IMF Staff Discussion Note SDN2024/001, International Monetary Fund.\r\n24 Vgl. OECD (2023): PISA 2022 Country Notes Deutschland. URL: https://www.oecd.org/media/oecdorg/ satellitesites/berlincentre/pressethemen/GERMANY_Country-Note-PISA-2022_DEU.pdf [22.05.2024].\r\n25 Vgl. Flossbach von Storch Stiftung & Institut f\u00fcr \u00f6konomische Bildung gGmbH (2023): \u00d6konomische Bildung\r\nim Zentralabitur - OeBiX-Erg\u00e4nzungsstudie. URL: https://www.flossbachvonstorch-stiftung.de/fileadmin/user_upload/Stiftung/oebix-2/OeBiX_Ergaenzungsstudie_Zentralabitur.pdf [22.05.2024].\r\n/ 11\r\nHerkunft und dem Bildungsgrad der Eltern26 als in jedem anderen Land der Europ\u00e4ischen Union; mit entsprechenden, negativen Auswirkungen auf individuelle Erwerbschancen und die langfristige Verf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr Unternehmen. Dass Deutschland sich noch immer eine hohe Abh\u00e4ngigkeit des Bildungserfolgs vom sozio\u00f6konomischen Background leistet, ist sowohl aus der Perspektive der Chancengleichheit als auch gemessen an den \u00f6konomischen Anforderungen der Gegenwart und der Zukunft nicht vertretbar.\r\nDer Bildungsgrad innerhalb der Bev\u00f6lkerung ist der wichtigste Indikator f\u00fcr langfristiges Wirtschaftswachstum. Das deutsche Bildungssystem ist mit Blick auf die Digitalisierung allerdings nicht mehr in der Lage, einem Gro\u00dfteil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den allgemeinbildenden wie auch in den Berufsschulen wesentliche Kompetenzen zur beruflichen Qualifikation \u2013 und damit zur gesellschaftlichen Partizipation \u2013 zu vermitteln: digitale und wirtschaftliche Bildung. Wird diese Entwicklung nicht umgekehrt, k\u00f6nnte sie f\u00fcr die deutsche Volkswirtschaft ein Volumen von 14 Billionen Euro an entgangener Wirtschaftsleistung bis zum Ende des Jahrhunderts bedeuten27. Das Humboldt\u2019sche Bildungsideal, das eine ganzheitliche, schulische Ausbildung vorsieht und noch immer Grundlage der Lehrpl\u00e4ne der L\u00e4nder ist, muss anhand der gegenw\u00e4rtigen, beruflichen Anforderungen neu bestimmt werden. Mehr Praxisbezug in Schulen und eine h\u00f6here Priorisierung von Digitalisierung in der Aus- und Weiterbildung m\u00fcssen die Folge sein.\r\nGleichzeitig stellen digital kompetente Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, moderne T\u00e4tigkeitsprofile und digitale Unternehmen neue Anforderungen an das Arbeitsrecht. Die technologischen Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt schaffen neue Arbeitsrealit\u00e4ten f\u00fcr viele Berufs- und Gesch\u00e4ftsfelder. Das Arbeiten im Homeoffice reduziert unn\u00f6tiges Pendeln, entlastet Familien und erh\u00f6ht die Vereinbarkeit von Karriere und Privatleben f\u00fcr viele Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Starre arbeitsrechtliche Vorgabe werden diesen neuen Realit\u00e4ten nicht mehr gerecht. Angesichts der ver\u00e4nderten Arbeitswelt und des enormen Fachkr\u00e4ftemangels muss die Wirtschaft, insbesondere aber der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelssektor, seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern flexiblere Arbeitszeitmodelle anbieten k\u00f6nnen. Wir fordern von den Gesetzgebern in Bund und L\u00e4ndern daher:\r\n\u2013\r\nAngesichts der demografischen Entwicklung k\u00f6nnen wir uns inad\u00e4quat oder unausgebildete Menschen nicht leisten. Bildung soll Menschen bef\u00e4higen, beruflich und gesellschaftlich zu partizipieren. Dies leistet unser derzeitiges Bildungssystem immer weniger. Schulische und berufliche Aus- und Weiterbildung braucht mehr Praxisbezug und eine h\u00f6here Priorisierung f\u00fcr die Ausbildung digitaler Kompetenzen in den daf\u00fcr geeigneten Berufsfeldern.\r\n\u2013\r\nBund und L\u00e4nder m\u00fcssen allgemeinbildende Schulen und Berufsschulen technisch so ausstatten, dass sie aktuellen Anforderungen an digitale Lernmittel und die Ausbildung von Digitalkompetenzen auch gerecht werden. Hier reicht die Anschaffung von Hardware allein nicht. Personelle Administration von IT-Infrastruktur in Schulen,\r\n26 Vgl. Bachmann et. al. (2022). Digitale Kompetenzen in Deutschland. Zeitschrift f\u00fcr Wirtschaftspolitik, 71(3), 266-286. https://doi.org/10.1515/zfwp-2022-2082.\r\n27 Vgl. Hanushek & W\u00f6ssmann (2019): The economic benefits of improving educational achievement in the European Union. EENEE Analytical Report No. 39. URL: https://op.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/324fbc35-0437-11ea-8c1f-01aa75ed71a1/language-en/format-PDF/source-108604040 [22.05.2024].\r\n/ 12\r\nBreitbandanschl\u00fcsse und didaktische Weiterbildung von Lehrkr\u00e4ften m\u00fcssen dauerhaft\r\nsichergestellt und bildungspolitisch mitgedacht werden.\r\n\u2013\r\nDas Arbeitszeitrecht muss modernisiert werden und durch mehr Flexibilit\u00e4t \u2013 z. B. durch den Wechsel von einer t\u00e4glichen auf eine Wochenh\u00f6chstarbeitszeit \u2013 den ver\u00e4nderten Realit\u00e4ten Rechnung tragen.\r\n5G: Deutschlands Logistikwende f\u00fcr Effizienz und Nachhaltigkeit\r\nIm Ausbau des Breitband-Netzes hat Deutschland in den letzten Jahren erfreulich gro\u00dfe Fortschritte gemacht28. Dieses Tempo muss unbedingt beibehalten werden, um eine m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckende Abdeckung mit Glasfaser zu erreichen. Gleichzeitig muss der Ausbau der 5G-Abdeckung schneller vorangehen, da er die zwingende Voraussetzung f\u00fcr die Entwicklung und Implementierung von KI-gesteuerten LKW-Leitsystemen sowie f\u00fcr die Optimierung der Schienenlogistik ist. Beides ist angesichts des enormen Fachkr\u00e4ftemangels, des steigenden Warenverkehrs und der Absicht Emissionen im Logistik-Sektor zu reduzieren, unerl\u00e4sslich. Die Hochgeschwindigkeitskonnektivit\u00e4t von 5G und seine enorm geringe Latenz er\u00f6ffnen diesen Horizont f\u00fcr den Logistiksektor und werden zu einer effizienteren, sichereren und nachhaltigeren Logistik beitragen.\r\nF\u00fcr die Schienenlogistik bietet 5G die Grundlage f\u00fcr eine pr\u00e4zise \u00dcberwachung und Echtzeitsteuerung. Durch die Vernetzung von Schienenfahrzeugen, Signalen und Infrastruktur k\u00f6nnen optimierte Fahrpl\u00e4ne f\u00fcr den G\u00fcterverkehr erstellt, Engp\u00e4sse vermieden und Transportkapazit\u00e4ten erh\u00f6ht werden. Dies f\u00fchrt zu einer effizienteren Nutzung des Netzes und verbessert die Leistung der Schienenlogistik insgesamt. Die Echtzeitverf\u00fcgbarkeit von Daten wird die Effizienz von Routenoptimierung enorm steigern, autonomes Flottenmanagement und Echtzeit\u00fcberwachung tragen zudem zu einem verringerten Bedarf an Lagerkapazit\u00e4ten bei und KI-gest\u00fctzte Analysen verbessern die Vorhersage von Engp\u00e4ssen und erm\u00f6glichen adaptive Reaktionen. Die Bundesregierung muss daher:\r\n\u2013\r\nAn der Umsetzung der Gigabitstrategie festhalten und den fl\u00e4chendeckenden Ausbau von 5G und Glasfaseranschl\u00fcssen bis 2030 beschleunigen, um ungewollte Clusterbildung durch \u201ewei\u00dfe Flecken\u201c zu verhindern, und entsprechende Anreize f\u00fcr Netzanbieter bereitstellen.\r\n\u2013\r\nUm den Nutzen der 5G-Technologie zu erh\u00f6hen, sollte die Bundesregierung beispielsweise \u00fcber die IGF-Mittel gemeinsam mit der Industrie gezielt in Forschung investieren, die den Einsatz von 5G- und KI-gest\u00fctzter Logistik aber auch die Sicherung der 5G Netze vor illegalen und feindlichen Zugriffen zum Ziel hat.\r\n28 Vgl. Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V. (VATM)(2023): 5. Marktanalyse Gigabit-Anschl\u00fcsse 2023 [vulgo: Gigabitstudie). URL: https://www.vatm.de/wp-content/uploads/2023/06/Gigabit-Studie-2023_final.pdf [22.05.2024], Vgl. au\u00dferdem Europ\u00e4ische Kommission (2023): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 7. URL: https://ec.europa.eu/newsroom/ dae/redirection/document/88702 [22.05.2024]."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Schaffung von Sonderabschreibungen auf immaterielle Wirtschaftsg\u00fcter"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AGG",
                        "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die aktuell diskutierten Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes wie etwa eine Erweiterung der Diskriminierungsmerkmale, Erweiterung der Beweiserleichterungen f\u00fcr Betroffene (\u00a7 22 AGG), Versch\u00e4rfung von Schadensersatzanspr\u00fcchen und Einf\u00fchrung eines Verbandsklagerechts werden als zu weitgehend abgelehnt. Insbesondere die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung mittelst\u00e4ndischer Unternehmen ohne eigene Rechtsabteilungen durch die Neuregelungen und die damit verbundenen Rechtsunsicherheiten muss verhindert werde. Der Gesetzgeber sollte sich bei einer eventuellen Novelle des AGG auf klarstellende Regelungen beschr\u00e4nken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008968",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/be/323164/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200229.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008968",
                        "regulatoryProjectTitle": "Versch\u00e4rfung des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes zu Lasten der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft verhindern.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Position der AG Mittelstand\r\nZur Novelle des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes (AGG)\r\nStand: 19.03.2024\r\n2\r\nI.\r\nEinleitung\r\nIm Koalitionsvertrag haben sich die Regierungsparteien darauf verst\u00e4ndigt, \u201eSchutzl\u00fccken\u201c im Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz (AGG) zu schlie\u00dfen, den Rechtsschutz zu verbessern und den Anwendungsbereich des Gesetzes auszuweiten. Hierzu hat die Antidiskriminierungsstelle des Bundes (ADS) im Juli 2023 Vorschl\u00e4ge vorgelegt. Die SPD-Bundestagsfraktion hat sich ebenfalls bereits im vergangenen Jahr inoffiziell positioniert.\r\nZahlreiche Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung des AGG betreffen (auch) den Zivilrechtsverkehr und k\u00f6nnen nicht unerhebliche Auswirkungen f\u00fcr die Unternehmen der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft haben, soweit diese in Vertragsbeziehungen zum Verbraucher stehen. Daneben werden auch Vorschl\u00e4ge diskutiert, die sich auf den Bereich der Arbeitswelt auswirken. In Hinblick auf diese Vorschl\u00e4ge wird vorliegend auf eine Positionierung verzichtet und auf die entsprechende Stellungnahme der Bundesvereinigung der deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde (BDA) verwiesen.\r\nDie folgende Positionierung der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft konzentriert sich auf m\u00f6gliche \u00c4nderungen des AGG, die (auch) f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr Bedeutung haben k\u00f6nnen.\r\nII.\r\nGrunds\u00e4tzliches\r\nDie mittelst\u00e4ndische Wirtschaft bekennt sich ausdr\u00fccklich zum verfassungsm\u00e4\u00dfigen Gleichheitsgrundsatz und lehnt daher ungerechtfertigte Ungleichbehandlungen im Zivilrechtsverkehr ebenso wie Diskriminierungen entschieden ab. Sie unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich gesetzliche Ma\u00dfnahmen, welche eine Durchsetzung des Gleichheitsgrundsatzes unter Beachtung des Prinzips der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig darf eine gesetzlich vorgegebene Pflicht zur Gleichbehandlung aber berechtigte und rechtlich zul\u00e4ssige Differenzierungen im Zivilrechtsverkehr nicht ausschlie\u00dfen.\r\nIm Hinblick auf die von der Regierungskoalition geplante Novelle des AGG ist zu beachten, dass sich seit Inkrafttreten keine grunds\u00e4tzlichen gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen eingestellt oder gesetzliche Defizite offenbart haben, die eine umfassende Novelle des AGG notwendig erscheinen lassen. Dagegen hat sich in den letzten Jahren eine Rechtsprechung zum AGG etabliert, die ein gewisses Ma\u00df an Rechtssicherheit im Umgang mit den Regelungen gew\u00e4hrleistet. Diese Rechtssicherheit wird durch eine Reihe der vorgesehenen Vorschriften gef\u00e4hrdet.\r\n3\r\nIII.\r\nZu den einzelnen Vorschl\u00e4gen\r\n1.\r\nEinf\u00fchrung neuer Diskriminierungsmerkmale (\u00a7 1 AGG)\r\nVon der ADS wird vorgeschlagen, den Katalog der Diskriminierungsmerkmale (\u00a7 1 AGG) u. a. mit den Merkmalen \u201esoziale Herkunft\u201c, \u201eF\u00fcrsorgeverantwortung\u201c und \u201eStaatsangeh\u00f6rigkeit\u201c zu erweitern. Zu \u201eKlarstellungszwecken\u201c sollen die Merkmale au\u00dferdem durch die Begriffe \u201eSprache\u201c, \u201echronische Krankheit\u201c und \u201eGeschlechtsidentit\u00e4t\u201c erg\u00e4nzt und der Begriff \u201eAlter\u201c durch den Begriff \u201eLebensalter\u201c ersetzt werden.\r\na)\r\n\u201eSoziale Herkunft\u201c\r\nF\u00fcr besonders problematisch halten wir die vorgeschlagene Erg\u00e4nzung der Diskriminierungsmerkmale durch den Begriff \u201esoziale Herkunft\u201c. Dieser Begriff ist in der EU-Antidiskriminierungsrichtlinie nicht vorgesehen, er ist uferlos und stellt ein v\u00f6llig unbestimmtes und damit nicht rechtssicher anzuwendendes Diskriminierungsmerkmal dar.\r\nBesonders problematisch ist, dass ausweislich der Begr\u00fcndung der ADS auch Benachteiligungen wegen (geringerer) finanzieller Leistungsf\u00e4higkeit erfasst werden sollen. Unmittelbare Benachteiligungen aufgrund eines in \u00a7 1 AGG genannten Merkmals sind nach \u00a7 2 Abs. 1 i. V. m. \u00a7 3 Abs. 1 AGG bei Massengesch\u00e4ften immer unzul\u00e4ssig und k\u00f6nnen (anders als mittelbare Diskriminierungen) nicht durch sachliche Gr\u00fcnde gerechtfertigt werden. Weil gleichzeitig die Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte gem\u00e4\u00df \u00a7 19 AGG gestrichen werden soll (vgl. hierzu III.3.), w\u00fcrde dies bedeuten, dass z. B. eine unterschiedliche Behandlung wegen der mangelnden oder deutlich schlechteren Solvenz eines Kunden nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4re.\r\nDie \u00dcberpr\u00fcfung der Solvenz ist aber eine zwingende Voraussetzung, um im Onlinehandel den Kauf auf Rechnung und in der Kreditwirtschaft Darlehensvertr\u00e4ge unter angemessenen Bedingungen anbieten zu k\u00f6nnen.\r\nSollte im Online-Handel eine differenzierte Behandlung der Kunden abh\u00e4ngig von ihrer Bonit\u00e4t nicht mehr m\u00f6glich sein, so w\u00fcrde der Verk\u00e4ufer mit dem Risiko der mangelnden Zahlungsf\u00e4higkeit des Kunden belastet. Zur Vermeidung der damit verbundenen Kostenrisiken m\u00fcsste der H\u00e4ndler darauf verzichten, den Kauf auf Rechnung anzubieten. In der Praxis w\u00fcrde der Kauf auf Rechnung damit als Zahlungsmethode faktisch ausfallen. Gerade der Kauf auf Rechnung wird aber von vielen Kunden gew\u00fcnscht, weil er eine sichere Zahlungsart darstellt, den Kunden vor Betrug durch Fakeshops sch\u00fctzt und bei Aus\u00fcbung des Widerrufsrechts eine Zahlung mit der Notwendigkeit einer nachfolgenden R\u00fcckabwicklung vermieden werden kann. Ein Verbot der differenzierten Behandlung von Kunden abh\u00e4ngig von ihrer Solvenz w\u00e4re im Onlinehandel mithin f\u00fcr alle Verbraucher mit Nachteilen verbunden, ohne denjenigen Konsumenten zu helfen, welchen aufgrund ihrer ungen\u00fcgenden Solvenz heute der Kauf auf Rechnung nicht angeboten werden kann.\r\n4\r\nAuch in der Kreditwirtschaft h\u00e4tten alle Verbraucher die Nachteile eines Differenzierungsverbots zu tragen: Es liegt auf der Hand, dass die Risiken des Zahlungsausfalls in die Kreditkosten eingepreist werden m\u00fcssten. Weiterhin w\u00e4re allen Verbrauchern unabh\u00e4ngig von ihrer Zahlungsmoral ein einheitlicher Zinssatz anzubieten, der sich am maximalen Ausfallrisiko orientieren m\u00fcsste. Darlehen w\u00fcrden damit voraussichtlich f\u00fcr alle Verbraucher erheblich verteuert. Dies gilt auch f\u00fcr Teilzahlungsk\u00e4ufe im Handel.\r\nAuf die Einf\u00fchrung eines neuen Diskriminierungsmerkmals der \u201esozialen Herkunft\u201c sollte daher verzichtet werden.\r\nb)\r\n\u201eChronische Krankheit\u201c\r\nAuch die Einf\u00fchrung eines neuen Diskriminierungsmerkmals der \u201echronischen Krankheit\u201c st\u00f6\u00dft auf ernste Bedenken.\r\nDie Einf\u00fchrung dieses Merkmals stellt nicht nur eine Klarstellung dar. Es geht deutlich \u00fcber das in der EU-Antidiskriminierungsrichtlinie enthaltene Merkmal der \u201eBehinderung\u201c hinaus. W\u00e4hrend der Begriff der \u201eBehinderung\u201c klar abgrenzbar ist, gilt dies f\u00fcr das Merkmal der \u201echronischen Krankheit\u201c nicht.\r\nDie Einf\u00fchrung eines entsprechenden Diskriminierungsmerkmals w\u00e4re daher mit erheblichen Rechtsunsicherheiten verbunden und wird daher abgelehnt.\r\nc)\r\nDiskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele\r\nDie SPD-Bundestagsfraktion plant, die geltenden Diskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele zu gestalten. Dieses Vorhaben ist ebenfalls kritisch zu bewerten.\r\nW\u00e4hrend die EU-Richtlinie wie das geltende nationale Recht abschlie\u00dfend aufgez\u00e4hlte Diskriminierungsmerkmale benennt und damit f\u00fcr abgrenzbare Sachverhalte Ungleichbehandlungen aufgrund dieser Merkmale verbietet, w\u00fcrde eine Gestaltung des Katalogs der Diskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele das Diskriminierungsverbot unbestimmt und in derzeit nicht zu prognostizierendem Umfang erweitern. Letztlich bliebe es weitgehend der Rechtsprechung \u00fcberlassen, auf welche Fallkonstellationen das Antidiskriminierungsrecht anzuwenden w\u00e4re. F\u00fcr die Unternehmen w\u00fcrde so auf unabsehbare Zeit ein untragbarer Zustand der Rechtsunsicherheit begr\u00fcndet. Dies w\u00e4re auch deshalb inakzeptabel, weil ein Versto\u00df gegen die Vorgaben des AGG unabh\u00e4ngig von m\u00f6glichen Schadensersatzanspr\u00fcchen des Betroffenen mit erheblichen Reputationsverlusten f\u00fcr das Unternehmen verbunden ist.\r\nHinreichend bestimmte und rechtssicher anwendbare Regeln liegen insbesondere im Interesse mittelst\u00e4ndischer Unternehmen, die h\u00e4ufig \u00fcber keine eigene Rechtsabteilung verf\u00fcgen und daher besonders auf klare und eindeutige Vorgaben angewiesen sind.\r\n5\r\nAuf die Gestaltung der Diskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele sollte daher unbedingt verzichtet werden, um der Wirtschaft gerade in dem sensiblen Bereich des Antidiskriminierungsrechts eine sichere Rechtsanwendung zu erm\u00f6glichen.\r\n2.\r\nPflicht zur Herstellung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit\r\nDie Verweigerung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit im Zivilrechtsverkehr soll in \u00a7 3 AGG als Benachteiligung im Sinne des AGG definiert werden. Damit wird das Ziel verfolgt, Menschen mit Behinderungen eine gleichberechtigte Teilhabe am Gesch\u00e4ftsverkehr zu erm\u00f6glichen. Diese Zielsetzung ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nAllerdings ist zu beachten, dass die praktischen Auswirkungen eines solchen faktischen Anspruchs auf \u201eangemessene Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fcr die Unternehmen der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft mit B2C-Kontakten mit erheblichen und sogar existenzgef\u00e4hrdenden Kostenbelastungen verbunden sein k\u00f6nnten.\r\nWegen der zahlreichen denkbaren Behinderungen sind die m\u00f6glichen Einschr\u00e4nkungen behinderter Menschen im Gesch\u00e4ftsverkehr vielf\u00e4ltig. Da der Begriff der \u201eAngemessenheit\u201c unbestimmt ist und sehr weit ausgelegt werden kann, ist v\u00f6llig offen, welche Ma\u00dfnahmen zur Herstellung der Barrierefreiheit im Einzelfall getroffen werden m\u00fcssten. Denkbar w\u00e4re z. B. eine Pflicht zur barrierefreien Gestaltung von Bedientheken, der Waren- und Dienstleistungsangebote einschlie\u00dflich der Preisauszeichnung sowie der Zug\u00e4nge zu Gesch\u00e4ftslokalen.\r\nSollte ein entsprechender Anspruch normiert werden, w\u00e4re zuvor eine rechtssichere Kl\u00e4rung der Anspruchsvoraussetzungen zu gew\u00e4hrleisten. Hierzu w\u00e4re im Rahmen eines Normungsverfahrens klarzustellen, welche konkreten Vorkehrungen zur Herstellung der Barrierefreiheit unter Ber\u00fccksichtigung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes von den Unternehmen sicherzustellen sind. Nur unter diesen Voraussetzungen k\u00f6nnte ein entsprechender Anspruch von den Unternehmen unter Vermeidung eines unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwands und grundlegender Ver\u00e4nderungen der Waren- und Dienstleistungsangebote erf\u00fcllt werden.\r\nEine solche verbindliche Kl\u00e4rung muss zun\u00e4chst erfolgen und abgeschlossen werden. Unterschiedliche Auslegungen bei der Rechtsanwendung w\u00fcrden zu einem differenzierten Aufwand und unterschiedlichen wirtschaftlichen Belastungen im Zusammenhang mit der Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fchren. Dies k\u00f6nnte erhebliche Wettbewerbsverzerrungen verursachen.\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist auch, dass aktuell Teilhaberechte durch neue Normen, insbesondere das Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetz (BFSG), welches ab dem 28. Juni 2025 gilt, geschaffen werden. Dieses Gesetz hebt Barrierefreiheit f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen auf eine ganz neue Stufe. Seine Auswirkungen sollten abgewartet werden. Die Begr\u00fcndung zu diesem Gesetz veranschlagt den j\u00e4hrlichen\r\n6\r\nErf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft bei rund 61,9 Mio. Euro und den einmaligen Aufwand bei 212,3 Mio. Euro (RegE, BT-Drs. 19/28653, S. 97). Die Wirtschaft ist also derzeit mit der praktischen Umsetzung des BFSG bereits stark belastet.\r\nVon daher sollten die Auswirkungen des BFSG vor einer Nachsteuerung \u00fcber das AGG abgewartet werden, um eine zus\u00e4tzliche Belastung der Wirtschaft auch und gerade in Folge von Abgrenzungsproblemen im Zusammenhang mit der \u201eAngemessenheit\u201c von Vorkehrungen zu vermeiden.\r\nDie Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Anspruchs auf Herstellung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit sollte jedenfalls bis zum vollst\u00e4ndigen Abschluss eines klarstellenden Normungsverfahrens zur\u00fcckgestellt werden.\r\n3.\r\nKeine Sondervorschriften zum Schutz vor Diskriminierung durch k\u00fcnstliche Intelligenz (KI) im AGG erforderlich\r\nSondervorschriften im AGG zum Schutz vor Diskriminierung durch KI sind nicht erforderlich. Bei automatisierten Entscheidungen haben betroffene Personen das Recht ein menschliches Eingreifen zu verlangen (Art. 22 DSGVO). Etwaige Fehler von Systemen k\u00f6nnen dadurch korrigiert werden und sind nicht kausal f\u00fcr vermeintliche Diskriminierungen. Die bestehenden Vorschriften werden auch zunehmend bereichsspezifisch flankiert, etwa f\u00fcr die automatisierte Verarbeitung personenbezogener Daten nach Art. 18 Abs. 8 und Abs. 9 der Verbraucherkreditrichtlinie 2023/2225/EU. Dar\u00fcber hinaus verbietet Art. 6 der Verbraucherkreditrichtlinie 2023/2225/EU im Grundsatz jede nicht sachlich gerechtfertigte Diskriminierung bei der Kreditvergabe.\r\n4.\r\nStreichung der Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte (\u00a7 19 AGG)\r\nDie Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte (\u00a7 19 AGG) soll nach dem Vorschlag der ADS gestrichen werden.\r\nMassengesch\u00e4fte werden in \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 1 AGG als zivilrechtliche Schuldverh\u00e4ltnisse definiert, die \u201etypischerweise ohne Ansehen der Person zu vergleichbaren Bedingungen in einer Vielzahl von F\u00e4llen zustande kommen\u201c.\r\nDie vorgeschlagene \u00c4nderung hat f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr mittelst\u00e4ndischer Unternehmen mit Verbrauchern vor allem Bedeutung, soweit dem Vertragsabschluss eine individuelle Bonit\u00e4tspr\u00fcfung vorangeht. In diesen F\u00e4llen kommt der Vertrag n\u00e4mlich gerade nicht \u201eohne Ansehen der Person\u201c, sondern im Gegenteil unter Ber\u00fccksichtigung des konkreten Vertragspartners zustande. Dies ist zum Beispiel im Onlinehandel beim Kauf auf Rechnung oder bei Teilzahlungs- und Ratenkreditverk\u00e4ufen der Fall. Besonders relevant ist die geltende Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte f\u00fcr Darlehensvertr\u00e4ge der Kreditwirtschaft, die bei einer Streichung dieser\r\n7\r\nBeschr\u00e4nkung in Zukunft vollst\u00e4ndig von dem Benachteiligungsverbot erfasst w\u00fcrden.\r\nProblematisch ist diese Erweiterung des Anwendungsbereichs im Zusammenspiel mit dem von der ADS vorgeschlagenen neuen Diskriminierungsmerkmal der \u201esozialen Herkunft\u201c. Soweit unter dieses Diskriminierungsmerkmal tats\u00e4chlich auch die individuelle Solvenz subsumiert w\u00fcrde, w\u00e4ren Differenzierungen beim Abschluss dieser Rechtsgesch\u00e4fte wegen mangelnder Solvenz des Vertragspartners nicht mehr m\u00f6glich. Aus den unter Gliederungspunkt III.1. genannten Gr\u00fcnden w\u00fcrde dies zu erheblichen negativen Folgen f\u00fcr die Verbraucher f\u00fchren.\r\nZudem ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Gesch\u00e4fte im Zivilrechtsverkehr h\u00e4ufig mit dem Risiko eines Zahlungsausfalls zu Lasten des Unternehmens verbunden sind. Gl\u00e4ubiger sollten daher jenseits der Massengesch\u00e4fte das Recht und die M\u00f6glichkeit haben, ihr Risiko individuell und ohne Zwang zur Rechtfertigung einzusch\u00e4tzen und ihr Gesch\u00e4ftsverhalten danach auszurichten. Anderenfalls w\u00e4re ein insgesamt restriktiveres Marktverhalten der Unternehmen zu erwarten, welches zu tendenziell h\u00f6heren Preisen sowie einem reduzierten Angebot f\u00fchren und damit den Interessen der Gesamtheit der Verbraucher widersprechen w\u00fcrde.\r\nDas zivilrechtliche Benachteiligungsverbot sollte daher wie bisher ausschlie\u00dflich auf Massengesch\u00e4fte i. S. d. \u00a7 19 AGG Anwendung finden. Dies gilt umso mehr, als die Erweiterung dar\u00fcber hinaus in einen Kontrahierungszwang m\u00fcnden w\u00fcrde, wenn jeder (potentielle) Vertragsschluss im Privatrechtsverh\u00e4ltnis unter dem \u201eDamoklesschwert\u201c einer vermeintlichen Diskriminierung st\u00fcnde. Jeder Abbruch von Vertragsverhandlungen ohne offengelegten Sachgrund h\u00e4tte das Potential, als Diskriminierung verstanden zu werden. Mithin bedeutete der Wegfall dieser Einschr\u00e4nkung auf Massegesch\u00e4fte auch erheblichen \u201esozialen Sprengstoff\u201c.\r\n5.\r\nFrist zur Geltendmachung von Anspr\u00fcchen (\u00a7 21 Abs. 5 AGG)\r\nDie Frist zur Geltendmachung von Anspr\u00fcchen wegen Versto\u00dfes gegen die Vorgaben des AGG soll von derzeit zwei Monate auf 12 Monate verl\u00e4ngert werden, um die Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten der Betroffenen zu verbessern.\r\nDie geltende Frist von zwei Monaten ist mit Blick auf die Interessenlage der Unternehmen und der m\u00f6glichen Betroffenen angemessen und ausreichend. Keinesfalls darf der Gesetzgeber davon ausgehen, dass jeder Diskriminierungsvorwurf berechtigt ist. Im Gegenteil gilt auch hier grunds\u00e4tzlich die Unschuldsvermutung. Gerade wegen der gleichwohl bestehenden Beweiserleichterungen (vgl. hierzu unter III.5.) muss der Unternehmer hinreichende M\u00f6glichkeiten haben, um die Berechtigung der Vorw\u00fcrfe des Betroffenen pr\u00fcfen und ggf. entkr\u00e4ften zu k\u00f6nnen. Dies wird dem Unternehmer aber mit Zeitablauf immer schwerer fallen, weil mehrere Monate nach der behaupteten Diskriminierung Beweismittel wie z. B. Zeugen nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen oder der konkrete Sachverhalt sich nicht mehr rekonstruieren l\u00e4sst.\r\nGerade im Zusammenspiel mit den Beweiserleichterungen ist daher die Frist von\r\n8\r\nzwei Monaten zur Geltendmachung der Anspr\u00fcche angemessen. Sie widerspricht auch nicht den Interessen der Betroffenen. Eine solche Frist bietet Betroffenen hinreichende Gelegenheit, die Rechtslage zu kl\u00e4ren und rechtlichen Rat bei Verb\u00e4nden oder Rechtsanw\u00e4lten einzuholen. Gerade bei berechtigten Anspr\u00fcchen ist davon auszugehen, dass die Betroffenen unverz\u00fcglich t\u00e4tig werden und keine unn\u00f6tige Zeit bis zur Kompensation des erlittenen Unrechts verstreichen lassen. Wird aber ein Anspruch erst mehrere Monate nach der behaupteten Diskriminierung geltend gemacht, besteht die Gefahr, dass sp\u00e4tere \u2013 mit der Diskriminierung nicht in Zusammenhang stehende Ereignisse \u2013 die Geltendmachung des Anspruchs motiviert haben.\r\nAuf eine Verl\u00e4ngerung der Frist in \u00a7 21 Abs. 5 AGG sollte daher verzichtet werden.\r\n6.\r\nErweiterung der Beweiserleichterungen f\u00fcr Betroffene (\u00a7 22 AGG)\r\nZur Verbesserung der Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten der Betroffenen werden Beweiserleichterungen vorgeschlagen. W\u00e4hrend der Betroffene bereits heute gem\u00e4\u00df \u00a7 22 AGG lediglich Indizien f\u00fcr das Vorliegen einer unzul\u00e4ssigen Diskriminierung darlegen muss, soll nach dem Vorschlag der ADS in Zukunft eine \u201eGlaubhaftmachung\u201c ausreichen. Danach w\u00fcrde gem\u00e4\u00df \u00a7 294 ZPO die \u201e\u00fcberwiegende Wahrscheinlichkeit\u201c einer unzul\u00e4ssigen Diskriminierung zur Durchsetzung der Anspr\u00fcche aus dem AGG gen\u00fcgen. In Form von Regelbeispielen soll festgelegt werden, unter welchen Voraussetzungen eine \u201e\u00fcberwiegende Wahrscheinlichkeit\u201c f\u00fcr eine unzul\u00e4ssige Diskriminierung besteht. Die SPD-Bundestagsfraktion unterst\u00fctzt die Einf\u00fchrung erweiterter Beweiserleichterungen.\r\nGrunds\u00e4tzlich widerspricht bereits die geltende Regel des \u00a7 22 AGG dem zivilprozessrechtlichen Grundsatz, nach dem der Anspruchssteller das Vorliegen der Anspruchsvoraussetzungen nachweisen muss. Eine dar\u00fcberhinausgehende Beweiserleichterung w\u00fcrde die Unternehmen in einer gerichtlichen Auseinandersetzung erheblich benachteiligen und die \u201eWaffengleichheit\u201c der Parteien empfindlich zugunsten des Anspruchsstellers beeintr\u00e4chtigen, da dieser noch nicht einmal Indizien f\u00fcr die behauptete Rechtsverletzung vorlegen m\u00fcsste. Schon bei einer \u201e\u00fcberwiegend wahrscheinlichen\u201c Diskriminierung m\u00fcsste der Unternehmer den kaum m\u00f6glichen Gegenbeweis antreten.\r\nEine solche einseitig an den Interessen der Betroffenen orientierte Regelung w\u00e4re nur unter der Pr\u00e4misse zu rechtfertigen, dass geltend gemachten Anspr\u00fcchen nach dem AGG immer eine diskriminierende Handlung des betroffenen Unternehmens zu Grunde liegt. Die Wirtschaft w\u00e4re gedanklich unter Generalverdacht gestellt.\r\nDer Gesetzgeber sollte gegen\u00fcber den Marktteilnehmern neutral agieren, auf einseitige mittelbare Vorverurteilungen verzichten und daher allen Prozessparteien vergleichbare Chancen zur Verteidigung einr\u00e4umen. Dabei ist in Rechnung zu stellen, dass auch missbr\u00e4uchlich handelnde Verbraucher ohne Grund Anspr\u00fcche nach dem AGG geltend machen k\u00f6nnen. Gerade in einer zunehmend aufgekl\u00e4rten und modernen Zivilgesellschaft gibt es zudem weder Grund noch Anlass, Diskriminierungen mittelbar \u00fcber Beweiserleichterungen zu vermuten.\r\n9\r\nDie vorgeschlagene Erweiterung der bereits geltenden Beweiserleichterungen w\u00e4re daher unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Sie ist auch abzulehnen, weil sie wegen der drohenden Imagesch\u00e4den, die mit einer ungerechtfertigten, aber durch die Beweiserleichterung unabwendbaren Verurteilung zu Lasten des Unternehmens verbunden w\u00e4ren, erhebliches Erpressungspotential f\u00fcr au\u00dfergerichtliche Vergleichsverhandlungen schaffen w\u00fcrde.\r\n7.\r\nGew\u00e4hrleistung \u201ewirksamer, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger und abschreckender\u201c Sanktionen gem\u00e4\u00df \u00a7 21 AGG\r\nIn \u00a7 21 AGG soll nach dem Vorschlag der ADS klargestellt werden, dass Sanktionen bei Diskriminierungen wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend sein m\u00fcssen. Damit sollen die gerichtlich durchsetzbaren Entsch\u00e4digungen offensichtlich \u00fcber das derzeit in der Rechtspraxis \u00fcbliche Ma\u00df hinaus erh\u00f6ht werden.\r\nBei materiellen Sch\u00e4den gilt derzeit der Grundsatz, dass durch den Schadenersatz der ohne das sch\u00e4digende Ereignis bestehende Zustand wiederherzustellen ist. Immaterielle Sch\u00e4den sind durch eine angemessene Geldzahlung auszugleichen.\r\nNach dem Vorschlag der ADS soll dieser Zweck der bestehenden Schadensersatzanspr\u00fcchen deutlich erweitert werden. Offensichtlich sollen die zivilrechtlichen Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche des \u00a7 21 Abs. 2 AGG in Zukunft auch den Charakter eines Strafschadensersatzes erhalten, um eine hinreichende Pr\u00e4ventionswirkung zu entfalten.\r\nDiese Zielsetzung verkennt den Zweck zivilrechtlicher Schadenersatzanspr\u00fcche. Diese dienen dem Ausgleich konkreter, erlittener Nachteile. Dies wird in der Praxis meist durch eine Geldzahlung, bei immateriellen Sch\u00e4den in angemessener H\u00f6he, gew\u00e4hrleistet. Anders als Sanktionen im Strafrecht sind zivilrechtliche Anspr\u00fcche aber nicht mit dar\u00fcberhinausgehenden Pr\u00e4ventionszielen verbunden. Ein entsprechender Ansatz w\u00fcrde den Grunds\u00e4tzen des deutschen Zivilrechts widersprechen und ist daher abzulehnen.\r\nDie Regelungen zum Schadenersatz in \u00a7 21 Abs. 2 AGG sollten daher unver\u00e4ndert aufrechterhalten werden.\r\n8.\r\nEinf\u00fchrung eines Verbandsklagerechts\r\nVorgeschlagen wird weiterhin die Einf\u00fchrung eines Verbandsklagerechts und ein \u201ealtruistisches\u201c Klagerecht der Antidiskriminierungsstelle des Bundes. Damit sollen Klagen auch ohne Nachweis einer individuellen Betroffenheit m\u00f6glich werden. Verb\u00e4nde und die Beh\u00f6rde k\u00f6nnten gegen Unternehmen klagen, auch wenn sich kein Verbraucher durch das unternehmerische Verhalten diskriminiert f\u00fchlt.\r\nVerbandsklagem\u00f6glichkeiten zur Durchsetzung von Leistungsanspr\u00fcchen wie z. B. Schadenersatz bestehen in Deutschland erst seit Oktober 2023. Im Hinblick auf das\r\n10\r\ndamit verbundene Missbrauchspotential sind sie nur unter strengen prozessrechtlichen Voraussetzungen m\u00f6glich. Hinreichende praktische Erfahrungen mit diesem neuen Instrumentarium liegen noch nicht vor. Eine nationale Evaluierung ist f\u00fcr 2028 vorgesehen (\u00a7 50 VDuG). Daher erscheint es geboten, zun\u00e4chst die praktischen Erfahrungen mit dem Verbraucherrechtedurchsetzungsgesetz (VDuG) abzuwarten, bevor neue kollektive Klagem\u00f6glichkeiten mit weiteren Missbrauchsm\u00f6glichkeiten begr\u00fcndet werden.\r\nUnabh\u00e4ngig davon zielt der Vorschlag, kollektive Klagen auch ohne individuelle Betroffenheit zu erm\u00f6glichen, deutlich \u00fcber die im VdUG vorgesehenen M\u00f6glichkeiten hinaus. Nach \u00a7 4 Abs. 1 VDuG ist eine Verbandsklage n\u00e4mlich nur dann zul\u00e4ssig, wenn die klageberechtigte Stelle nachvollziehbar darlegt, dass von der Klage die Anspr\u00fcche von mindestens 50 Verbrauchern betroffen sein k\u00f6nnen. Damit soll ein Missbrauch der neuen Klagem\u00f6glichkeiten ausgeschlossen und sichergestellt werden, dass keine Verbandsklagen mit lediglich individueller Bedeutung angestrengt werden k\u00f6nnen. Nach dem Vorschlag der ADS m\u00fcsste aber noch nicht einmal eine konkrete individuelle Betroffenheit dargelegt werden. Verb\u00e4nde k\u00f6nnten Unternehmen damit zum Selbstzweck mit Klagen \u00fcberziehen. Es liegt auf der Hand, dass sich dadurch die rechtlichen Risiken f\u00fcr die Unternehmen \u2013 auch im Hinblick auf m\u00f6gliche Reputationsverluste \u2013 erheblich erh\u00f6hen w\u00fcrden. Eine solche M\u00f6glichkeit w\u00fcrde zudem die Gerichte unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig belasten und einer effizienten Rechtsdurchsetzung im Interesse der Betroffenen entgegenstehen.\r\n\u00dcberdies ist ein zus\u00e4tzliches Verbandsklagerecht im AGG nicht erforderlich. Verb\u00e4nde haben mit \u00a7\u00a7 32 f BFSG Verbandsklagerechte erhalten. Deren Auswirkungen m\u00fcsste zun\u00e4chst abgewartet werden.\r\nAuf die Einf\u00fchrung neuer Verbandsklagem\u00f6glichkeiten oder eines altruistischen Klagerechts der ADS ist daher zu verzichten.\r\n9.\r\nPflicht f\u00fcr Unternehmen zur Teilnahme an Schlichtungsverfahren\r\nDie ADS schl\u00e4gt vor, Unternehmen auf Wunsch eines Betroffenen zu verpflichten, an einem Schlichtungsverfahren bei der Antidiskriminierungsstelle des Bundes teilzunehmen.\r\nDie Durchf\u00fchrung eines Schlichtungsverfahrens setzt Freiwilligkeit voraus, damit das Verfahren effizient durchgef\u00fchrt werden kann und die Entscheidung bei den Parteien Akzeptanz findet. Der Vorschlag, Unternehmen zur Beteiligung an Schlichtungsverfahren zu verpflichten, widerspricht damit den Grunds\u00e4tzen der alternativen Streitbeilegung. Eine solche Pflicht st\u00fcnde einer effizienten Streitbeilegung auch im Interesse des Betroffenen entgegen und w\u00fcrde voraussichtlich die Dauer des Rechtstreits bis zur endg\u00fcltigen (gerichtlichen) Kl\u00e4rung des Streits lediglich verl\u00e4ngern. Es best\u00fcnde zudem die Gefahr, dass sich Unternehmen mit R\u00fccksicht auf drohende Imageverluste den Schlichtungsspr\u00fcchen unterwerfen k\u00f6nnten, auch wenn sie eigentlich von der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit ihres Handels \u00fcberzeugt sind.\r\n11\r\nEine Verpflichtung von Unternehmen, an weiteren Schlichtungsverfahren neben \u00a7 34 BFSG teilzunehmen, w\u00e4re daher ineffizient und unangemessen. Sie dient nicht der Rechtsfortbildung und leistet damit keinen Beitrag zur Rechtsklarheit. Die Einf\u00fchrung einer Pflicht zur Teilnahme an Schlichtungsverfahren wird daher abgelehnt.\r\nIV.\r\nZusammenfassung\r\nDie diskutierten Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung des AGG sind insgesamt zu weitgehend. Insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen ohne eigene Rechtsabteilungen w\u00fcrden durch die Neuregelungen und die damit verbundenen Rechtsunsicherheiten belastet. Eine Novelle des AGG ist auch nicht erforderlich. Zu schlie\u00dfende \u201eSchutzl\u00fccken\u201c sind bisher nicht \u00fcberzeugend dargelegt worden.\r\nDer Rechtsschutz der Betroffenen ist mit weitgehenden Beweiserleichterungen und angemessenen Fristen zur Geltendmachung bestehender Anspr\u00fcche bereits sachgerecht ausgestaltet. Dar\u00fcberhinausgehende Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden die Verteidigungsm\u00f6glichkeiten der Unternehmen bei Rechtsstreitigkeiten nach dem AGG unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig beeintr\u00e4chtigen und damit die \u201eWaffengleichheit\u201c im Prozess ernsthaft gef\u00e4hrden.\r\nDie mittelst\u00e4ndische Wirtschaft darf nicht durch weitere b\u00fcrokratische Vorgaben belastet werden. Dies gilt auch f\u00fcr eine mit erheblichen Kostenwirkungen verbundene Verpflichtung, angemessene Vorkehrungen zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit sicherzustellen. Entsprechende neue Vorgaben w\u00fcrden dem Ziel der Bundesregierung, die Wirtschaft durch Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen zu entlasten, eklatant widersprechen.\r\nSchlie\u00dflich ist eine europarechtlich nicht erforderliche Erweiterung des Anwendungsbereichs der Antidiskriminierungsregeln abzulehnen, da diese mit neuen Rechtsunsicherheiten verbunden w\u00e4re, die bei der Umsetzung insbesondere mittelst\u00e4ndische Betriebe, wegen ihrer praktischen Folgen aber auch die Gesamtheit der Verbraucher belasten w\u00fcrde.\r\nWenn der Gesetzgeber es aus politischen Gr\u00fcnden f\u00fcr unverzichtbar h\u00e4lt, das AGG zu novellieren, sollte er sich auf klarstellende Regelungen beschr\u00e4nken und auf Versch\u00e4rfungen des geltenden Rechts zu Lasten der Wirtschaft unbedingt verzichten."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Versch\u00e4rfung des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes zu Lasten der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft verhindern."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aussetzen der Berichtspflichten nach \u00a7 10 LkSG, bis die europ\u00e4ische CSDDD-Richtlinie in deutsches Recht umgesetzt wurde.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008969",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8e/83/323166/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280075.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008969",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aussetzung des LkSG bis zur Anpassung an die CSDDD",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zusammenfassung\r\nDeutschland \u2013 die wichtigste Volkswirtschaft Europas \u2013 sieht sich einer mehrdimensionalen Transformation gegen\u00fcber, welche die Rolle des Wirtschaftsstandorts in der EU und der Welt herausfordert. Energiewende, demografischer Wandel, geopolitische Dynamiken, Plattform\u00f6konomie, Verwaltungsmodernisierung, Innovation von Gesch\u00e4ftsmodellen oder Wachstumsschw\u00e4chen sind nicht nur eng miteinander verkn\u00fcpft, sie sind auch verzahnt mit der vielleicht gr\u00f6\u00dften gesellschaftlichen Transformation seit der industriellen Revolution \u2013 der Digitalisierung. Erm\u00f6glicht wird diese Transformation durch exponentiell steigende Rechenleistung und Daten\u00fcbertragungsraten, Speicherkapazit\u00e4ten sowie hohe Interkonnektivit\u00e4t und Fortschritte in der KI, die einen hohen Grad an Automatisierung s\u00e4mtlicher Prozesse in der Wirtschaft erlauben und disruptive Gesch\u00e4ftsmodelle hervorbringen. Dies erfordert einen Wandel unseres Verst\u00e4ndnisses von Bildung, Arbeit oder Verwaltung und sogar von Wertsch\u00f6pfung. Als entscheidende Wirtschaftsstufe f\u00fcr die \u201eExportnation Deutschland\u201c, sind der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel sowie der B2B-Dienstleistungssektor sowohl Gegenstand als auch Treiber der digitalen Transformation.\r\nGleichzeitig agiert der stark mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel in einem volkswirtschaftlichen und politischen Umfeld, das wesentliche Entwicklungen der Digitalisierung in der Vergangenheit politisch zu wenig, zu sp\u00e4t und zum Teil ungen\u00fcgend adressiert hat. Aufgrund der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen ist insbesondere ein Gro\u00dfteil des Mittelstands nicht mehr in der Lage, in die dringend ben\u00f6tigte Digitalisierung seiner Unternehmen zu investieren. Gleichzeitig beobachten wir eine gef\u00e4hrliche Verantwortungsdiffusion in der Digitalstrategie der Bundesregierung, die hinter ihren M\u00f6glichkeiten bleibt. Sowohl Unternehmen als auch Verwaltungen beklagen die stetig zunehmenden b\u00fcrokratischen Lasten, w\u00e4hrend sich Deutschland im E-Government im europ\u00e4ischen Vergleich nur noch im hinteren Mittelfeld befindet. Digitalgesetzgebung ist in Deutschland und Europa noch immer nicht pr\u00e4zise genug und behindert die Entwicklung und das Wachstum digitaler Gesch\u00e4ftsmodelle zum Teil sogar. Die digitalen Kompetenzen der Bev\u00f6lkerung sind nur unterdurchschnittlich ausgepr\u00e4gt und das riesige Potenzial \u00f6ffentlich erhobener Daten bleibt weitgehend ungenutzt; zum Leidwesen von Start-Ups und von KI-Unternehmen, die als wesentlicher Teil der B2B-Dienstleisterstruktur in Deutschland f\u00fcr den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel unverzichtbar sind.\r\nDer Wirtschaftsstandort Deutschland und seine Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsunternehmen haben sich auch in schwierigen Zeiten als robust erwiesen. Um diese Resilienz und Innovationskraft zu erhalten, bedarf es jedoch dringender, digitalpolitischer Schritte:\r\n\u2013\r\nSteigende Anforderungen durch eine immer umfangreicher und komplexer werdende Regulatorik sind sowohl f\u00fcr Verwaltungen als auch f\u00fcr Unternehmen nicht mehr\r\n03. Juni 2024\r\nposition\r\nMittelst\u00e4ndische Wirtschaft als Mittelpunkt der Digitalpolitik\r\n/ 2\r\nvertretbar.\r\nWir brauchen eine sp\u00fcrbare Senkung b\u00fcrokratischer Lasten und die Priorisierung einer E-Government-Strategie auf h\u00f6chster politischer Ebene. Die Bundesregierung und die L\u00e4nder m\u00fcssen sich auf den Weg hin zu einem No-Stop-Government machen und die Automatisierung und Modernisierung der Verwaltungen zentralisiert vorantreiben.\r\n\u2013\r\nDie Bundesregierung muss bew\u00e4hrte, steuerpolitische Instrumente nutzen, um derzeit steuerlich \u00e4u\u00dferst unattraktive Investitionen in unternehmerische Software \u2013 die in ihrer H\u00f6he materiellen Investitionen in nichts mehr nachstehen \u2013 zu f\u00f6rdern. Das Sonderabschreibungsverbot auf immaterielle G\u00fcter muss entfallen, denn es ist angesichts der Bedeutung von Unternehmenssoftware f\u00fcr die Digitalisierung der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.\r\n\u2013\r\nDer deutsche Gesetzgeber muss auf nationaler und EU-Ebene in der Digitalgesetzgebung besser zwischen digitalen Gesch\u00e4ftsmodellen unterscheiden. Beispiele wie der Digital Services Act zeigen, dass bei fehlender legislativer Pr\u00e4zision auch Branchen unter hohen und kostenintensiven Regulierungsdruck geraten k\u00f6nnen, die grunds\u00e4tzlich nicht Teil der Regulationsintention des Gesetzgebers sind.\r\n\u2013\r\nMit \u00f6ffentlichen Mitteln erhobene Daten sind als wirtschaftliche Ressource in Deutschland bisher weitgehend ungenutzt. J\u00fcngsten Sch\u00e4tzungen zufolge bel\u00e4uft sich ihr Wert auf mindestens 20 Mrd. Euro. Deutschland muss \u00f6ffentlich erhobene Daten strukturiert \u00fcber offene Schnittstellen zur Verf\u00fcgung stellen. Ein solcher Schritt w\u00e4re ein Wachstumstreiber f\u00fcr die gesamte Wirtschaft, insbesondere f\u00fcr den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelssektor.\r\n\u2013\r\nDeutschland f\u00e4llt in der Aus- und Weiterbildung von digitalen Kompetenzen in Schule und Beruf im internationalen Vergleich gef\u00e4hrlich ab. Eine zu gro\u00dfe Zahl junger Menschen wird durch das derzeitige Bildungssystem nur noch ungen\u00fcgend erreicht und digitale, finanzielle und wirtschaftliche Bildung spielen in der Praxis nur eine untergeordnete Rolle. Bildung ist f\u00fcr Deutschland erwiesenerma\u00dfen der wichtigste Faktor f\u00fcr langfristiges Wirtschaftswachstum. Angesichts der demografischen Entwicklung k\u00f6nnen wir uns inad\u00e4quat oder unausgebildete Menschen nicht leisten. Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen das deutsche Bildungssystem reformieren und deutlich mehr Fokus auf Praxisbezug setzen, um unverzichtbare Qualifikationspotenziale in der Bev\u00f6lkerung zu heben und gleiche Partizipationschancen aller Bev\u00f6lkerungsgruppen zu schaffen.\r\n\u2013\r\nDeutschland muss den Ausbau von Glasfaser und 5G weiter konsequent vorantreiben. Nur mit ausreichender Netzabdeckung ist die KI-gest\u00fctzte Erprobung und Etablierung automatisierter Logistik und die Ann\u00e4herung an nachhaltigen Warentransport \u2013 im Sinne der weiteren Ressourcenoptimierung \u2013 m\u00f6glich.\r\n/ 3\r\nAnalyse\r\nDer \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel ist das R\u00fcckgrat unserer Volkswirtschaft. Allein das Au\u00dfenhandelsvolumen der Bundesrepublik betrug zuletzt 1,59 Billionen Euro1. Mit seinen 139.000 Unternehmen ist der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel das Bindeglied zwischen Industrie und Landwirtschaft, Handwerk und Einzelhandel. Auch Gastronomie und Hotellerie werden von den rund zwei Millionen Besch\u00e4ftigten und 50.000 Auszubildenden versorgt. So erwirtschaftet der Sektor in Deutschland, Europa und weltweit 1,7 Billionen Euro im Jahr2. Wie die deutsche Wirtschaft insgesamt haben der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel sowie der B2B-Dienstleistungssektor in Deutschland mit gro\u00dfen Strukturproblemen in der digitalen Transformation zu k\u00e4mpfen, die nicht unwesentlich in Standortnachteilen begr\u00fcndet sind und ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit als auch ihre Investitionsf\u00e4higkeit nachhaltig behindern. In fast allen relevanten Belangen erreicht der digitale Wirtschaftsstandort Deutschland nur Mittelfeldpl\u00e4tze. Der Digital Economic and Society Index der Europ\u00e4ischen Union (DESI) \u2013 der die digitale Leistungsf\u00e4higkeit der Mitgliedsl\u00e4nder der EU anhand der vier Dimensionen \u201eHuman Capital\u201c, \u201eConnectivity\u201c, \u201eIntegration of Digital Technology\u201c und \u201eDigital Public Services\u201c bewertet \u2013 ist daf\u00fcr ein eindr\u00fccklicher Beleg3. Einzige Ausnahme bildet der Breitbandausbau, in dem Deutschland innereurop\u00e4isch in die Gruppe der Top 4 vorsto\u00dfen konnte. Dies ist begr\u00fc\u00dfenswert und muss weiter vorangetrieben werden. Es muss aber auch Ansporn sein, die noch erheblichen L\u00fccken in der Abdeckung mit Glasfaser und 5G zu schlie\u00dfen und damit wirtschaftliche Potenziale auch in l\u00e4ndlichen Regionen zu heben.\r\nGleichzeitig schneidet Deutschland bei den digitalen Kompetenzen der Bev\u00f6lkerung (Human Capital) unterdurchschnittlich ab, ebenso in der Digitalisierung der Verwaltungen (Digital Public Services) und in der Verbreitung und der Integration digitaler Technologien (Integration of Digital Technology) in der Wirtschaft. Dies f\u00fchrt zu einer kompetitiven Spaltung des Mittelstands. Laut DESI 2022 hatten mehr als 40 Prozent der KMU (SMEs) bisher keine digitalen Kompetenzen aufgebaut4, ein Wert, der nur leicht zur\u00fcckgeht. Wiederum ein Viertel der KMU in Deutschland verf\u00fcgen \u00fcber gute bis sehr gute digitale Unternehmenskompetenzen im Umgang mit Data Analysis, Cloud, KI oder Unternehmenssoftware. Dies belegt, dass der deutsche Mittelstand aus eigener Kraft in der Lage ist in die europ\u00e4ische Spitze vorzusto\u00dfen, wenn er Rahmenbedingungen vorfindet, die seinen Bed\u00fcrfnissen gerecht werden. F\u00fcr 40 Prozent des deutschen Mittelstands bedeutet das Fehlen dieser Rahmenbedingungen einen existenzbedrohenden Wettbewerbsnachteil.\r\nB\u00fcrokratieaufbau stoppen, No-Stop-Government zum Ziel machen\r\nTraditionell verf\u00fcgt Deutschland \u00fcber starke Verwaltungen, die wesentlichen Anteil an der Leistungsf\u00e4higkeit des Gemeinwesens und dessen Rechtstaatlichkeitsstandards haben. Deutschland rangiert im Rule of Law Index \u2013 der den Grad an Rechtsstaatlichkeit in den meisten\r\n1 Siehe: destatis (2023): Konjunkturindikatoren. URL: https://www.destatis.de/DE/Themen/Wirtschaft/Aussenhandel/_inhalt.html [22.05.2024].\r\n2 siehe: BGA (2024): Pressekonferenz vom 10. Januar 2024. URL: https://bga.de/fileadmin/user_upload/pressebereich_2/BGA-Charts_PK_20240110.pdf [22.05.2024].\r\n3 Vgl. Europ\u00e4ische Kommission (2024): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 7 ff. URL: https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/library/2023-report-state-digital-decade [22.05.2024].\r\n4 Vgl. https://ec.europa.eu/newsroom/dae/redirection/document/88702, S. 12. [22.05.2024]\r\n/ 4\r\nStaaten der Welt misst, verl\u00e4sslich unter den Top 55. Dies ist ein bedeutender, wirtschaftlicher Standortvorteil und ohne starke Verwaltungen nicht denkbar. Gleichzeitig leiden Bund, L\u00e4nder und Kommunen sowie Unternehmen gleicherma\u00dfen unter dem sich absehbar nicht aufl\u00f6senden Fachkr\u00e4ftemangel in \u00f6ffentlichen Verwaltungen, w\u00e4hrend der \u00f6ffentliche Dienst mit 5,2 Mio. Besch\u00e4ftigten gleichzeitig der gr\u00f6\u00dfte Einzelarbeitgeber ist6. Flankiert wird dies von immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Lasten an B\u00fcrokratie und Regulatorik, die auch in zunehmender Arbeitsbelastung der Verwaltung m\u00fcnden. Hinzu kommt der geringe Automatisierungsgrad \u00f6ffentlicher Verwaltungsprozesse; mit negativen Folgen insbesondere f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft. Die noch immer ausstehende Registermodernisierung f\u00fchrt dazu, dass Unternehmen umfangreichsten Informationspflichten gegen\u00fcber staatlichen Institutionen zum Teil mehrfach nachkommen m\u00fcssen, weil staatliche Register selten \u00fcber Schnittstellen verf\u00fcgen und gesetzliche Grundlagen f\u00fcr einen generellen Datenaustausch zwischen staatlichen Institutionen fehlen. Dieser Mehraufwand bindet enorme Ressourcen in Unternehmen und Verwaltungen; zum Nachteil anderer, essenzieller Aufgaben und zu Lasten insbesondere der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft.\r\nErste Vertreter der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde zweifeln bereits \u00f6ffentlich daran, dass staatliche Institutionen und K\u00f6rperschaften ihre Aufgaben \u00fcberhaupt noch erf\u00fcllen k\u00f6nnen7. Insbesondere f\u00fcr den \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel, den B2B-Dienstleistungssektor und f\u00fcr innovative Start-Ups bedeuten hohe b\u00fcrokratische Lasten in Kombination mit zunehmend belasteten, analogen Verwaltungen permanent steigende Kosten, Investitionshemmnisse und Wachstumsbremsen bis hin zur wirtschaftlichen \u00dcberforderung.\r\nDeutschland muss sich seine europ\u00e4ischen Nachbarn zum Vorbild nehmen: Der \u201eeGovernment Benchmark\u201c der Europ\u00e4ischen Union vergleicht die digitale Leistungsf\u00e4higkeit der \u00f6ffentlichen Verwaltungen aller Mitglieder der EU sowie einiger ihrer Nachbarn und verortet Deutschland auf Platz 21 (von 35)8. Deutschland fehle es im Vergleich vor allem am Einsatz von Schl\u00fcsseltechnologie (\u201eKey Enablers\u201c). Dazu z\u00e4hlen interoperable Register und moderne HKR-Systeme (Haushalt,-Kassen, Rechnungswesen), die alle digitalen Prozesse in Verwaltungen abbilden, aber auch eine leistungsf\u00e4hige Cloud-Infrastruktur, ein digitales Dokumentenwesen und verl\u00e4ssliche Datenaustausch-Standards (APIs) sowie zus\u00e4tzlich Aus- und Fortbildungskonzepte f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im \u00d6ffentlichen Dienst. Insbesondere massive Weiterbildungsangebote k\u00f6nnen dabei helfen, innere Widerst\u00e4nde aufzul\u00f6sen und Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes gegen\u00fcber der Digitalwirtschaft kompetent und entscheidungsf\u00e4hig zu halten. Deutschland hat hier nicht nur den Anschluss an die Spitzengruppe verloren, andere L\u00e4nder \u2013 wie bspw. Polen, Serbien oder Griechenland \u2013 deren Digitalisierungsr\u00fcckstand in der Vergangenheit sogar noch gr\u00f6\u00dfer war, holen mit immensen Schritten auf. Diese Fast Pacer als auch die Spitzengruppe teilen die Ambition, dass Verwaltungen durch Digitalisierung, Automatisierung und modernes Data Management zu Dienstleistern werden, die den Aufwand f\u00fcr die Verwaltungen, die Bev\u00f6lkerung und Unternehmen auf ein Minimum reduzieren. Dem Ziel des One-Stop-Government (auch One Stop Shop) oder sogar das\r\n5 Vgl. World Justice Project (2023): Rule of Law Index, S 22 ff. URL: https://worldjusticeproject.org/rule-of-lawindex/downloads/ WJPIndex2023.pdf [22.05.02.2024].\r\n6 Vgl. Destatis (2023): https://www.destatis.de/DE/Themen/Staat/Oeffentlicher-Dienst/_inhalt.html [22.05.2024].\r\n7 Vgl. exemplarisch: Interview mit dem Baden-W\u00fcrttembergischen Gemeindepr\u00e4sidenten Steffen J\u00e4ger in der S\u00fcddeutschen Zeitung vom 28. April 2022. URL: https://www.sueddeutsche.de/leben/soziales-stuttgart-kommunen-dringen-auf-abkehr-von-vollkaskostaat-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-220428-99-73650 [22.05.2024].\r\n8 Vgl. European Commission (2023): eGovernment Benchmark 2023 Background Report & European Commission (2023): eGovernment Benchmark 2023 Insight Report. URL: https://digital-strategy.ec.europa.eu/de/library/egovernment-benchmark-2023. [22.05.2024].\r\n/ 5\r\nNo-Stop-Government \u2013 bei dem der Gro\u00dfteil der Verwaltungsprozesse nicht mehr durch Unternehmen oder die Bev\u00f6lkerung angesto\u00dfen werden muss \u2013 kommen diese L\u00e4nder immer n\u00e4her. Deutschland ist davon allerdings noch weit entfernt.\r\nDie gro\u00dfe Verantwortungsdiffusion zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen sowie fehlende Ambitionen haben das E-Government in Deutschland ins Hintertreffen geraten lassen. Daraus folgen nur geringe Fortschritte in der Modernisierung der Verwaltungen, die wachsende Standortnachteile f\u00fcr den Mittelstand bedeuten. Belegpflichten aus dem Carbon Border Adjustment Mechanism (CBAM) oder dem Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG respektive CSDDD) lie\u00dfen sich f\u00fcr Unternehmen deutlich leichter umsetzen, wenn eine automatisierte Kommunikation mit Beh\u00f6rden bereits heute Standard w\u00e4re. Gleiches gilt f\u00fcr die Abwicklung von Zollverfahren, Abwicklung von Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr Sonn- und Feiertagsfahrverbote und Lenkzeitenerfassung f\u00fcr LKW, Gefahrenstofftransporte, aber auch Baugenehmigungen usw.\r\nDeutschland muss die Digitalisierung des Gemeinwesens endlich auf h\u00f6chster Ebene priorisieren, Entscheidungsprozesse konsolidieren, verbindliche Ziele formulieren und diese konsequent abarbeiten. Zentrale Digitalisierungseinrichtungen der L\u00e4nder und des Bundes \u2013 wie die F\u00f6rderale IT-Kooperation (FITKO) \u2013 brauchen daf\u00fcr endlich ein st\u00e4rkeres, politisches Mandat und mehr auch auf lange Sicht planbare Ressourcen, um verbindliche Standards zu definieren und die Zug\u00e4nge zu Technologie f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Sektor zu organisieren. Automatisierte und damit leistungsf\u00e4hige Verwaltungen werden sich angesichts des in Europa grassierenden Fachkr\u00e4ftemangels in den \u00f6ffentlichen Sektoren zu enormen Standortvorteilen entwickeln. Es bedarf daher:\r\n\u2013\r\nDer Formulierung des No-Stop-Governments als Ziel der Verwaltungsmodernisierung im Bund, in den L\u00e4ndern und den Kommunen und damit eines Bekenntnisses zur deutlichen Reduktion b\u00fcrokratischer und regulatorischer Lasten f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen.\r\n\u2013\r\nDer Volldigitalisierung aller Kontaktpunkte zwischen Unternehmen und Verwaltungen.\r\n\u2013\r\nUneingeschr\u00e4nkte Mandatierungsoptionen f\u00fcr alle E-Governmentprozesse f\u00fcr Unternehmen.\r\n\u2013\r\nWeniger Gremienentscheidungen und stattdessen Zentralisierung der Befugnisse in der Verwaltungsdigitalisierung (bspw. im IT-Planungsrat) und fachliche wie finanzielle St\u00e4rkung von Einrichtungen wie der F\u00f6deralen IT-Kooperation (FITKO), als zentrale Institution im Bund zur Entwicklung von IT-Standards und zur zentralen Administration.\r\n\u2013\r\nDer Priorisierung der Registermodernisierung.\r\n\u2013\r\nDer Einrichtung verbindlicher Daten- und Datenaustauschstandards f\u00fcr Hersteller von Unternehmenssoftware zur Vereinfachung der Kommunikation mit Beh\u00f6rden aller Ebenen.\r\n/ 6\r\nAnreize f\u00fcr Investitionen in digitale Unternehmensinfrastruktur: Sonderabschreibungen auf immaterielle Wirtschaftsg\u00fcter\r\nDurch die aktuelle wirtschaftliche Schw\u00e4chephase, die ge\u00e4nderte Zinsentwicklung und niedrige Margen treffen insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen auf immer h\u00f6here H\u00fcrden, um unverzichtbare Investitionen in die eigene Digitalisierung zu bew\u00e4ltigen. Die Folge sind ein vielfach belegter Investitionsstau und ein Digitalisierungsr\u00fcckstand9, der die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit des mittelst\u00e4ndischen Gro\u00df- und Au\u00dfenhandels und des Mittelstands insgesamt hemmt und in Teilen sogar bedroht.\r\nAnalyseergebnisse der KfW belegen, dass bereits heute mehr als 22 Prozent des deutschen Mittelstands keine Investitionen in die eigene Digitalisierung mehr realisieren, da ihnen das dringend ben\u00f6tigte Kapital fehle10. Wenn Digitalisierungsinvestitionen im Mittelstand vorgenommen werden, dann stammen sie zu 87 Prozent aus Eigenmitteln (w\u00e4hrend der durchschnittliche Eigenmittelanteil f\u00fcr alle \u00fcbrigen Investitionen bei etwa 43 Prozent liegt). Gleichzeitig haben Unternehmen zunehmend Schwierigkeiten, Finanzierungen f\u00fcr Digitalisierungsprojekte zu erhalten. Dies ist eine dramatische Entwicklung, da digitalisierte Unternehmen schneller wachsen und resilienter gegen\u00fcber schwankenden wirtschaftlichen Rahmenbedingungen sind. Der Wirtschaftsstandort Deutschland steht der realistischen Perspektive gegen\u00fcber, dass 40 Prozent11 der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aufgrund von fehlenden, digitalen Kompetenzen von zuk\u00fcnftigen Wachstumsphasen abgekoppelt werden, wenn sich die Investitionsbedingungen nicht sp\u00fcrbar verbessern. Zur Bew\u00e4ltigung dieses potenziell standortgef\u00e4hrdenden Investitionsr\u00fcckstands und zur \u201eLinderung der Finanzproblematik\u201c gelte es laut KfW \u201ezus\u00e4tzliche, gezielte finanzielle Anreize f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Digitalisierungsvorhaben zu setzen\u201c12.\r\nEin effektives und durch zahlreiche Erfahrungswerte bew\u00e4hrtes Steuerungsinstrument zur Schaffung solcher Anreize sind Sonderabschreibungen. Angewandt auf betriebswirtschaftliche Software wie zunehmend KI-basierte ERP, CRM, WaWi, E-Procurement, E-Logistic Systeme, HR-Software oder customisierte Cloud-Projekte usw. erm\u00f6glichen Sonderabschreibungen den Unternehmen investive Handlungsfreir\u00e4ume und bedeuten verl\u00e4ssliche Entscheidungsgrundlagen f\u00fcr Finanzverwaltungen.\r\nDerzeit sind Sonderabschreibungen auf immaterielle G\u00fcter \u2013 also auch betriebswirtschaftliche Software \u2013 auf Basis von \u00a7 7g EStG und der Rechtsprechung des Bundesfinanzhofs nicht sonderabzugsf\u00e4hig. Diese Regelung ist angesichts der grundlegenden Rolle von betriebswirtschaftlicher Software f\u00fcr die Digitalisierung und damit die Konkurrenzf\u00e4higkeit des Wirtschaftsstandorts Deutschland nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df, erschwert nachhaltige und f\u00fcr Unternehmen n\u00f6tige Investitionen und wirkt damit kontraproduktiv. N\u00f6tig ist daher:\r\n9 Siehe u.a.: Bundesnetzagentur (2023): Digitalisierung und \u00f6kologische Nachhaltigkeit in Unternehmen; oder Engels (2023): K\u00fcnstliche Intelligenz in der deutschen Wirtschaft: Ohne Digitalisierung und Daten geht nichts. In Zeitschrift f\u00fcr Wirtschaftspolitik 103. Jahrgang, 2023 \u00b7 Heft 8 \u00b7 S. 525\u201352.\r\n10 Siehe KfW Fokus Volkswirtschaft Nr. 432, 07/23. URL: https://www.kfw.de/PDF/Download-Center/Konzernthemen/Research/PDF-Dokumente-Fokus-Volkswirtschaft/Fokus-2023/Fokus-Nr.-432-Juli-2023-Digihemmnisse-Strategie.pdf [22.05.2024].\r\n11 Vgl. Europ\u00e4ische Kommission (2023): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 12, URL: https://ec.europa.eu/newsroom/dae/redirection/document/88702 [22.05.2024].\r\n12 Siehe KfW Fokus Volkswirtschaft Nr. 432, 07/23. URL: https://www.kfw.de/PDF/Download-Center/Konzernthemen/Research/PDF-Dokumente-Fokus-Volkswirtschaft/Fokus-2023/Fokus-Nr.-432-Juli-2023-Digihemmnisse-Strategie.pdf [22.05.2024].\r\n/ 7\r\n\u2013\r\nDie Schaffung einer Sonderabschreibungsm\u00f6glichkeit, nach der eine Gesamtabschreibung des Wirtschaftsgutes \u201abetriebswirtschaftliche Software\u2018 \u00fcber einen Zeitraum von drei Jahren m\u00f6glich ist.\r\n\u2013\r\nEine Einr\u00e4umung von Sonderabschreibungsm\u00f6glichkeiten auf nicht triviale Software.\r\n\u2013\r\nDer Entfall bestehender Schwellenwerte gem. \u00a7 7g EStG.\r\n\u2013\r\nEine Ausweitung unbedingter Sonderabschreibungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Software auf kleine und mittlere Unternehmen gem. EU-Empfehlung 2003/361/EG bzw. kleine und mittelgro\u00dfe Kapitalgesellschaften gem. \u00a7 267 HGB.\r\nDigitalgesetzgebung muss zielgenauer werden\r\nDie Digitalwirtschaft in Deutschland und Europa hat sich in den vergangenen zwei Dekaden enorm ausdifferenziert. Inzwischen ist sie kein eigener, distinkter Wirtschaftszweig mehr, sondern durchdringt mit mehr als 220 Mrd. Euro13 Jahresumsatz in Deutschland von der Landwirtschaft und Industrie \u00fcber Logistik bis hin zum Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel und dem B2B-Dienstleistungssektor s\u00e4mtliche Branchen und ist von ihnen praktisch nicht mehr getrennt zu betrachten. Derzeit ist jedoch zu beobachten, dass europ\u00e4ische und zum Teil deutsche Gesetzgebung nicht mit dieser Entwicklung mith\u00e4lt. Dies geschieht zum Nachteil politisch eigentlich nicht adressierter Branchen \u2013 indem auf wenige Unternehmen zielende Regeln letztlich eine weit gr\u00f6\u00dfere Gruppe treffen \u2013 wie j\u00fcngste Beispiele um den AI Act und insbesondere den Digital Services Act (DSA) belegen.\r\nDer DSA soll unter anderem gesetzwidrige Online-Aktivit\u00e4ten wie Hate Speech, Beleidigungen, Bedrohung und weiteren Straftaten sowie der Verbreitung von gezielter Desinformation in der digitalen Sph\u00e4re entgegenwirken; eine Intention, die der BGA ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. Allerdings behandelt der DSA s\u00e4mtliche digitale Akteure wie Soziale Netzwerke, Suchmaschinen, Marktpl\u00e4tze, Plattformen (auch B2B) gleich, obwohl sich sowohl deren Gesch\u00e4ftsmodelle als auch die Interaktionen mit und durch Kundinnen und Kunden gravierend voneinander unterscheiden. Ein aktiver Nutzer oder eine aktive Nutzerin eines Social Media-Accounts wird im DSA Kundinnen und Kunden gleichgesetzt, die sich auf einer digitalen Plattform \u2013 wie einem Online-Marktplatz \u2013 ein Produkt nur ansehen, aber nicht erwerben. Bereits ab rund 45 Mio. Produktansichten, die selbst Plattformen mittelgro\u00dfer Unternehmen schnell erreichen k\u00f6nnen, kann nach DSA eine Einstufung als Very Large Online Plattform (VLOP) durch die Europ\u00e4ische Kommission drohen, die mit umfangreichen und zum Teil wettbewerbsverzerrenden Offenlegungspflichten und hohen Kosten einhergeht; eine Argumentation, der der EUGH in Teilen bereits gefolgt ist14.\r\nDer Gesetzgeber muss den Handelsstandort Deutschland und seine Digitalisierung f\u00f6rdern. Das Beispiel des DSA zeigt jedoch, dass fehlende legislative Passgenauigkeit in der Digitalgesetzgebung f\u00fcr Teile der Wirtschaft und insbesondere den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel und den B2B-Dienstleistungssektor immense Nachteile bedeuten kann, obwohl sie nicht einmal Adressaten der urspr\u00fcnglichen, gesetzgeberischen Intention sind. Dies behindert die wichtige\r\n13 Vgl. Bitkom Research & IDC (2023): Digitalbranche w\u00e4chst stabil in schwierigem Umfeld (Auf Basis des Bitkom-ifo Digitalindex\u2018). URL: https://www.bitkom.org/Presse/Presseinformation/Halbjahres-Konjunktur-Digitalbranche-waechst-stabil [22.05.2024].\r\n14 Vgl. Heise Online (2023): Digital Services Act: Teilerfolg f\u00fcr Amazon im Rechtsstreit mit der EU; 28.09.2023. URL: https://www.heise.de/news/Digital-Services-Act-Teilerfolg-fuer-Amazon-im-Rechtsstreit-mit-der-EU-9320722.html. [22.05.2024].\r\n/ 8\r\nWachstumsperspektive durch die Digitalisierung von Gesch\u00e4ftsmodellen im Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel. Marktmacht, die durch Leistungswettbewerb entsteht, ist in einer Marktwirtschaft grunds\u00e4tzlich akzeptabel. Sie darf allerdings nicht zur Monopolbildung f\u00fchren und Marktteilnehmern unfaire Vorteile zulasten kleinerer Wettbewerber verschaffen. Zugleich d\u00fcrfen aber die Chancen der Plattformwirtschaft nicht unn\u00f6tig beschnitten werden, die eine wesentliche, digitale Gesch\u00e4ftsbasis f\u00fcr viele Marktteilnehmer darstellen. Der Gesetzgeber muss daher:\r\n\u2013\r\nIn seiner Digitalgesetzgebung grunds\u00e4tzlich zwischen digitalen Gesch\u00e4ftsmodellen differenzieren und legislative Verfahren in der Digitalgesetzgebung zielgenauer auf deren politische Intentionen hin ausrichten, um sch\u00e4dliche Folgen f\u00fcr den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelssektor sowie f\u00fcr die digitale Wirtschaft zu vermeiden.\r\nKI braucht Daten: Public Money, Public Data, Public Research\r\nBis 2030 k\u00f6nnte sich der wirtschaftliche Wert \u00f6ffentlich erhobener Daten in der Europ\u00e4ischen Union auf 140 Mrd. Euro15 bis 200 Mrd. Euro16 belaufen. Auf Deutschland k\u00f6nnten davon mittelfristig 20 Mrd. Euro entfallen, die lediglich am Beginn einer neuen Wertsch\u00f6pfungskette stehen. Ein Gro\u00dfteil dieser Daten ist bisher ungenutzt. Die Bundesregierung ist mit dem zweiten Open Data Gesetz17 2021 wichtige Schritte f\u00fcr die wirtschaftliche Verwertung \u00f6ffentlicher Daten gegangen. Datenplattformen wie GovData (FITKO), Open.bydata (Bayern; verf\u00fcgt bereits \u00fcber eine API), Dashboard-Deutschland (Statistisches Bundesamt) oder das Dateninstitut (BMI) m\u00fcssen jedoch massiv ausgebaut werden, Daten \u00fcber APIs zur Verf\u00fcgung stellen und auch an der Bereitstellung von Echtzeitdaten arbeiten. Beispielsweise k\u00f6nnen Daten zu Zoll, Warenstr\u00f6men, zu Schiffsbewegungen, zu Auslastungen von Schienen und Stra\u00dfen oder Luftfrachtwegen mit dem Einsatz entsprechender Technologie kombiniert werden und dabei helfen, eine effizientere und nachhaltigere Logistik zu entwickeln.\r\nAufgrund der gro\u00dfen Bedeutung des Au\u00dfenhandels und der hohen Verzahnung des europ\u00e4ischen Binnenmarktes muss dies Daten aus der gesamten Europ\u00e4ischen Union und dar\u00fcber hinaus umfassen. Dies w\u00fcrde zudem einen wesentlichen Beitrag zur regionalen Entwicklung des Technologiesektors bedeuten, der insbesondere durch Datenknappheit, zum Teil kontraproduktive Datenschutzregelungen, aber auch durch zu geringes Venture Capital gro\u00dfen Wettbewerbsnachteilen gegen\u00fcber Start-Ups und Hyper Scalern aus den USA oder China ausgesetzt ist. Mit \u00f6ffentlichen Mitteln erhobene Daten sollten der \u00d6ffentlichkeit datenschutzkonform zug\u00e4nglich gemacht werden. Dies w\u00fcrde Deutschland als Akteur im globalen Handelsumfeld st\u00e4rken und somit die langfristige Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Landes f\u00f6rdern. Gleichzeitig braucht es Anreize und Sicherheiten f\u00fcr Unternehmen, um eigene Daten zur Weiterentwicklung des Wirtschaftsstandortes bereitzustellen18.\r\nZudem m\u00fcssen Bund und L\u00e4nder mehr, vor allem aber zielgerichteter in unternehmerische Forschung und Entwicklung (FuE) investieren, um insbesondere den Handelsstandort\r\n15 Vgl. BMWK (2023). URL: https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Digitale-Welt/open-data.html [22.05.2024].\r\n16 Vgl. European Commission (2020): https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/policies/psi-open-data [22.05.2024].\r\n17 siehe Gesetz zur \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes und zur Einf\u00fchrung des Gesetzes f\u00fcr die Nutzung von Daten des \u00f6ffentlichen Sektors (vulgo: Zweites Open Data Gesetz), Zweites Open Data Gesetz, BGBl (Nummer 62/2021 [22.05.2024].\r\n18 Siehe ZEW \u2013 Leibniz-Zentrum f\u00fcr Europ\u00e4ische (2024): Data Sharing von Unternehmen:\r\nUmfrageergebnisse zu m\u00f6glichen Anreizen. https://ftp.zew.de/pub/zew-docs/gutachten/DataSharing_Gutachten2024.pdf [22.05.2024].\r\n/ 9\r\nDeutschland wettbewerbsf\u00e4hig zu halten. Mit 3,13 Prozent des BIP investieren deutsche Institutionen und Unternehmen \u00fcberdurchschnittlich viel in FuE. Allerdings sind die Forschungsschwerpunkte sehr heterogen verteilt. So flie\u00dfen derzeit zu wenige \u00f6ffentliche Mittel in die Erforschung von Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsstrukturen, in KI und Digitalisierung im Handel und zukunftsf\u00e4hige Handelsmodelle. Zudem belegen Analysen des Leibniz-Zentrums f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung (ZEW) im Auftrag der KfW eine kontinuierliche Reduktion des staatlichen Finanzierungsbeitrags f\u00fcr FuE in der Wirtschaft. Seit den fr\u00fchen 2000ern ist er von knapp 7 Prozent auf inzwischen 3,2 Prozent gesunken und liegt damit deutlich unter dem internationalen Durchschnitt19. Dies f\u00fchrt zu einer Schieflage, denn von der Konzentration auf die F\u00f6rderung von Verbundforschung in Deutschland profitieren \u00fcberproportional Gro\u00dfunternehmen aus der produzierenden Industrie, deren eigene Forschungsbudgets zum Gro\u00dfteil bereits beachtlich sind. Der f\u00fcr die deutsche Wirtschaft entscheidende Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel sowie der B2B-Dienstleistungssektor sind vor allem mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt und treten inzwischen gegen potente Forschungsabteilungen internationaler Konzerne an, die betr\u00e4chtliche Etats f\u00fcr Forschung in Digitalisierung, KI, Logistik, Lizenzmodelle f\u00fcr industriellen 3D-Druck etc. investieren. Die Bundesregierung muss ein Interesse daran haben, den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsstandort Deutschland wettbewerbsf\u00e4hig zu halten und zuk\u00fcnftige M\u00e4rkte mitzugestalten.\r\nUm die dazu n\u00f6tige Innovationsforschung zu unterst\u00fctzen, muss der Gesetzgeber bestehende und zuk\u00fcnftige F\u00f6rderprogramme f\u00fcr FuE in mittelst\u00e4ndischen Unternehmen deutlich konsolidieren, damit diese leichter zug\u00e4nglich sind. Gleichzeitig muss der b\u00fcrokratische Aufwand f\u00fcr Beantragung, Administration oder Abrechnung deutlich abgesenkt werden und steuerliche Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr innovative FuE m\u00fcssen in das ordnungspolitische Instrumentarium zukunftsorientierter Wirtschaftspolitik Einzug halten. Denn zu hohe Aufw\u00e4nde und eine unattraktive F\u00f6rderlandschaft machen \u00f6ffentliche F\u00f6rderung f\u00fcr forschende, mittelst\u00e4ndische Unternehmen zunehmend unattraktiv. Dies ist mit einem innovationsfreundlichen und wettbewerbsf\u00e4higen Wirtschaftsstandort nicht zu vereinbaren. Wir fordern daher:\r\n\u2013\r\n\u00d6ffentlich finanzierte und \u00f6ffentlich erhobene Daten m\u00fcssen \u201aby default\u2018 \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Ausnahmen sollten grunds\u00e4tzlich nur f\u00fcr sicherheitsrelevante Daten und personenbezogene Daten gelten.\r\n\u2013\r\nBereits bestehende, \u00f6ffentliche Datenplattformen m\u00fcssen gest\u00e4rkt und Daten \u00fcber offene Schnittstellen Akteuren wie Unternehmen, der Wissenschaft oder dritten staatlichen Institutionen zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\r\n\u2013\r\nMit Blick auf den Au\u00dfenhandel und den europ\u00e4ischen Binnenmarkt muss sich die Bundesregierung aktiv f\u00fcr die Entwicklung und Einhaltung internationaler Standards einsetzen, um die Interoperabilit\u00e4t von Daten auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern.\r\n\u2013\r\nEs bedarf zudem Anreizen f\u00fcr Unternehmen, ihre Daten zu teilen. Die Einf\u00fchrung von steuerlichen Verg\u00fcnstigungen oder Zug\u00e4nge zu einem private-public Datenpool f\u00fcr Unternehmen, die selbst Daten zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen dazu beitragen, die\r\n19 siehe Rammer, Christian; Trunschke, Markus (2022): Studie zur Entwicklung der Forschungs- und Entwicklungsausgaben in Deutschland im internationalen Vergleich, ZEW-Gutachten und Forschungsberichte, S. 4 ff. & 12 ff.\r\n/ 10\r\nBereitschaft der Unternehmen zur Bereitstellung von wettbewerbsunkritischen Daten zu\r\nsteigern.\r\n\u2013\r\nDer Gesetzgeber muss die Abw\u00e4rtsspirale seines auch ordnungspolitischen Engagements f\u00fcr forschende Unternehmen stoppen. Insbesondere Unternehmen aus dem Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsumfeld brauchen mehr Forschungsanreize und deutlich verringerte, b\u00fcrokratische Aufwendungen f\u00fcr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte FuE sowie eine konsolidierte und einfachere F\u00f6rderlandschaft.\r\nDigitale Kompetenzen und Digitalisierung der Arbeit\r\nDie digitalen Kompetenzen in der Bev\u00f6lkerung k\u00f6nnen derzeit nicht mit dem wachsenden Bedarf an digitaler Qualifikation mithalten. Der Digital Economy and Society Index (DESI) der Europ\u00e4ischen Kommission bescheinigt Deutschland im Vergleich mit anderen EU-Staaten, dass nur ein unterdurchschnittlicher Bev\u00f6lkerungsanteil (49 Prozent) \u00fcber mindestens \u201egrundlegende digitale Kompetenzen\u201c20 verf\u00fcge. Diese Ergebnisse wurden durch weitere vergleichende Studien bereits mehrfach best\u00e4tigt21. Die Digitalisierung von Wirtschaft und Gesellschaft verl\u00e4uft parallel zur demografischen Entwicklung und f\u00fchrt zu kumulierten Risiken f\u00fcr gesellschaftliche und berufliche Teilhabe. Nach j\u00fcngsten Projektionen des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB) werden dem deutschen Arbeitsmarkt 2060 \u2013 selbst bei g\u00fcnstiger Entwicklung der Einwanderung von Fachkr\u00e4ften, resp. der Ausbildung eingewanderter Personen \u2013 dauerhaft mindestens 5,3 Millionen Arbeits- und Fachkr\u00e4fte fehlen. Dies bedeutet einen R\u00fcckgang um 11,7 Prozent22. Die bereits heute hohen Anforderungen an digitale Kompetenzen von Fachkr\u00e4ften in vielen Wirtschaftssektoren werden damit absehbar weiter steigen. International vergleichende Studien prognostizieren, dass dar\u00fcber hinaus knapp 40 Prozent aller Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Zukunft direkt mit KI-Anwendungen arbeiten werden23. Dies k\u00f6nnte zu enormen Produktivit\u00e4tssteigerungen f\u00fchren, sofern entsprechende Kompetenzen (wie Prompt Engineering) vorhanden sind oder ausgebildet werden k\u00f6nnen.\r\nJ\u00fcngste Ergebnisse der sogenannten \u201ePISA-Studie\u201c bescheinigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern einen Tiefstwert f\u00fcr Kompetenzen im Lesen, in Mathematik und in Naturwissenschaften24; drei wesentliche Disziplinfelder, die als ein Indikator f\u00fcr sp\u00e4tere, berufliche Bildung und Teilhabe gelten k\u00f6nnen. Gleichzeitig sind \u00f6konomische und finanzielle Bildung \u2013 die eng mit den Anforderungen an Digitalkompetenzen von Fachkr\u00e4ften verwoben sind \u2013 nur Nebenschaupl\u00e4tze schulischer Ausbildung25. Die Auspr\u00e4gung und Entwicklung von digitalen Kompetenzen bei Kindern und Jugendlichen ist in Deutschland st\u00e4rker abh\u00e4ngig von der sozio-\u00f6konomischen\r\n20 Vgl. Europ\u00e4ische Kommission (2023): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 7. URL: https://ec.europa.eu/newsroom/dae/redirection/document/88702 [22.05.2024].\r\n21 Vgl. exemplarisch St\u00fcrz et. al. (2023). bidt-Digitalbarometer.international. Bidt DE. https://doi.org/ 10.35067/xypq-kn68. Anmerkung: Das ist BIDT ist ein Institut der Bayrischen Akademie der Wissenschaften.\r\n22 Vgl. IAB (2023): Das Erwerbspersonenpotenzial schrumpft bis 2060 um 11,7 Prozent. Presseinformation. URL: Das Erwerbspersonenpotenzial schrumpft bis 2060 um 11,7 Prozent 22.05.2024].\r\n23 Vgl. Cazzaniga et al. (2024): Gen-AI: Artificial Intelligence and the Future of Work. IMF Staff Discussion Note SDN2024/001, International Monetary Fund.\r\n24 Vgl. OECD (2023): PISA 2022 Country Notes Deutschland. URL: https://www.oecd.org/media/oecdorg/ satellitesites/berlincentre/pressethemen/GERMANY_Country-Note-PISA-2022_DEU.pdf [22.05.2024].\r\n25 Vgl. Flossbach von Storch Stiftung & Institut f\u00fcr \u00f6konomische Bildung gGmbH (2023): \u00d6konomische Bildung\r\nim Zentralabitur - OeBiX-Erg\u00e4nzungsstudie. URL: https://www.flossbachvonstorch-stiftung.de/fileadmin/user_upload/Stiftung/oebix-2/OeBiX_Ergaenzungsstudie_Zentralabitur.pdf [22.05.2024].\r\n/ 11\r\nHerkunft und dem Bildungsgrad der Eltern26 als in jedem anderen Land der Europ\u00e4ischen Union; mit entsprechenden, negativen Auswirkungen auf individuelle Erwerbschancen und die langfristige Verf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr Unternehmen. Dass Deutschland sich noch immer eine hohe Abh\u00e4ngigkeit des Bildungserfolgs vom sozio\u00f6konomischen Background leistet, ist sowohl aus der Perspektive der Chancengleichheit als auch gemessen an den \u00f6konomischen Anforderungen der Gegenwart und der Zukunft nicht vertretbar.\r\nDer Bildungsgrad innerhalb der Bev\u00f6lkerung ist der wichtigste Indikator f\u00fcr langfristiges Wirtschaftswachstum. Das deutsche Bildungssystem ist mit Blick auf die Digitalisierung allerdings nicht mehr in der Lage, einem Gro\u00dfteil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den allgemeinbildenden wie auch in den Berufsschulen wesentliche Kompetenzen zur beruflichen Qualifikation \u2013 und damit zur gesellschaftlichen Partizipation \u2013 zu vermitteln: digitale und wirtschaftliche Bildung. Wird diese Entwicklung nicht umgekehrt, k\u00f6nnte sie f\u00fcr die deutsche Volkswirtschaft ein Volumen von 14 Billionen Euro an entgangener Wirtschaftsleistung bis zum Ende des Jahrhunderts bedeuten27. Das Humboldt\u2019sche Bildungsideal, das eine ganzheitliche, schulische Ausbildung vorsieht und noch immer Grundlage der Lehrpl\u00e4ne der L\u00e4nder ist, muss anhand der gegenw\u00e4rtigen, beruflichen Anforderungen neu bestimmt werden. Mehr Praxisbezug in Schulen und eine h\u00f6here Priorisierung von Digitalisierung in der Aus- und Weiterbildung m\u00fcssen die Folge sein.\r\nGleichzeitig stellen digital kompetente Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, moderne T\u00e4tigkeitsprofile und digitale Unternehmen neue Anforderungen an das Arbeitsrecht. Die technologischen Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt schaffen neue Arbeitsrealit\u00e4ten f\u00fcr viele Berufs- und Gesch\u00e4ftsfelder. Das Arbeiten im Homeoffice reduziert unn\u00f6tiges Pendeln, entlastet Familien und erh\u00f6ht die Vereinbarkeit von Karriere und Privatleben f\u00fcr viele Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Starre arbeitsrechtliche Vorgabe werden diesen neuen Realit\u00e4ten nicht mehr gerecht. Angesichts der ver\u00e4nderten Arbeitswelt und des enormen Fachkr\u00e4ftemangels muss die Wirtschaft, insbesondere aber der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelssektor, seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern flexiblere Arbeitszeitmodelle anbieten k\u00f6nnen. Wir fordern von den Gesetzgebern in Bund und L\u00e4ndern daher:\r\n\u2013\r\nAngesichts der demografischen Entwicklung k\u00f6nnen wir uns inad\u00e4quat oder unausgebildete Menschen nicht leisten. Bildung soll Menschen bef\u00e4higen, beruflich und gesellschaftlich zu partizipieren. Dies leistet unser derzeitiges Bildungssystem immer weniger. Schulische und berufliche Aus- und Weiterbildung braucht mehr Praxisbezug und eine h\u00f6here Priorisierung f\u00fcr die Ausbildung digitaler Kompetenzen in den daf\u00fcr geeigneten Berufsfeldern.\r\n\u2013\r\nBund und L\u00e4nder m\u00fcssen allgemeinbildende Schulen und Berufsschulen technisch so ausstatten, dass sie aktuellen Anforderungen an digitale Lernmittel und die Ausbildung von Digitalkompetenzen auch gerecht werden. Hier reicht die Anschaffung von Hardware allein nicht. Personelle Administration von IT-Infrastruktur in Schulen,\r\n26 Vgl. Bachmann et. al. (2022). Digitale Kompetenzen in Deutschland. Zeitschrift f\u00fcr Wirtschaftspolitik, 71(3), 266-286. https://doi.org/10.1515/zfwp-2022-2082.\r\n27 Vgl. Hanushek & W\u00f6ssmann (2019): The economic benefits of improving educational achievement in the European Union. EENEE Analytical Report No. 39. URL: https://op.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/324fbc35-0437-11ea-8c1f-01aa75ed71a1/language-en/format-PDF/source-108604040 [22.05.2024].\r\n/ 12\r\nBreitbandanschl\u00fcsse und didaktische Weiterbildung von Lehrkr\u00e4ften m\u00fcssen dauerhaft\r\nsichergestellt und bildungspolitisch mitgedacht werden.\r\n\u2013\r\nDas Arbeitszeitrecht muss modernisiert werden und durch mehr Flexibilit\u00e4t \u2013 z. B. durch den Wechsel von einer t\u00e4glichen auf eine Wochenh\u00f6chstarbeitszeit \u2013 den ver\u00e4nderten Realit\u00e4ten Rechnung tragen.\r\n5G: Deutschlands Logistikwende f\u00fcr Effizienz und Nachhaltigkeit\r\nIm Ausbau des Breitband-Netzes hat Deutschland in den letzten Jahren erfreulich gro\u00dfe Fortschritte gemacht28. Dieses Tempo muss unbedingt beibehalten werden, um eine m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckende Abdeckung mit Glasfaser zu erreichen. Gleichzeitig muss der Ausbau der 5G-Abdeckung schneller vorangehen, da er die zwingende Voraussetzung f\u00fcr die Entwicklung und Implementierung von KI-gesteuerten LKW-Leitsystemen sowie f\u00fcr die Optimierung der Schienenlogistik ist. Beides ist angesichts des enormen Fachkr\u00e4ftemangels, des steigenden Warenverkehrs und der Absicht Emissionen im Logistik-Sektor zu reduzieren, unerl\u00e4sslich. Die Hochgeschwindigkeitskonnektivit\u00e4t von 5G und seine enorm geringe Latenz er\u00f6ffnen diesen Horizont f\u00fcr den Logistiksektor und werden zu einer effizienteren, sichereren und nachhaltigeren Logistik beitragen.\r\nF\u00fcr die Schienenlogistik bietet 5G die Grundlage f\u00fcr eine pr\u00e4zise \u00dcberwachung und Echtzeitsteuerung. Durch die Vernetzung von Schienenfahrzeugen, Signalen und Infrastruktur k\u00f6nnen optimierte Fahrpl\u00e4ne f\u00fcr den G\u00fcterverkehr erstellt, Engp\u00e4sse vermieden und Transportkapazit\u00e4ten erh\u00f6ht werden. Dies f\u00fchrt zu einer effizienteren Nutzung des Netzes und verbessert die Leistung der Schienenlogistik insgesamt. Die Echtzeitverf\u00fcgbarkeit von Daten wird die Effizienz von Routenoptimierung enorm steigern, autonomes Flottenmanagement und Echtzeit\u00fcberwachung tragen zudem zu einem verringerten Bedarf an Lagerkapazit\u00e4ten bei und KI-gest\u00fctzte Analysen verbessern die Vorhersage von Engp\u00e4ssen und erm\u00f6glichen adaptive Reaktionen. Die Bundesregierung muss daher:\r\n\u2013\r\nAn der Umsetzung der Gigabitstrategie festhalten und den fl\u00e4chendeckenden Ausbau von 5G und Glasfaseranschl\u00fcssen bis 2030 beschleunigen, um ungewollte Clusterbildung durch \u201ewei\u00dfe Flecken\u201c zu verhindern, und entsprechende Anreize f\u00fcr Netzanbieter bereitstellen.\r\n\u2013\r\nUm den Nutzen der 5G-Technologie zu erh\u00f6hen, sollte die Bundesregierung beispielsweise \u00fcber die IGF-Mittel gemeinsam mit der Industrie gezielt in Forschung investieren, die den Einsatz von 5G- und KI-gest\u00fctzter Logistik aber auch die Sicherung der 5G Netze vor illegalen und feindlichen Zugriffen zum Ziel hat.\r\n28 Vgl. Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V. (VATM)(2023): 5. Marktanalyse Gigabit-Anschl\u00fcsse 2023 [vulgo: Gigabitstudie). URL: https://www.vatm.de/wp-content/uploads/2023/06/Gigabit-Studie-2023_final.pdf [22.05.2024], Vgl. au\u00dferdem Europ\u00e4ische Kommission (2023): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 7. URL: https://ec.europa.eu/newsroom/ dae/redirection/document/88702 [22.05.2024]."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/c0/323168/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280078.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008969",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aussetzung des LkSG bis zur Anpassung an die CSDDD",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "BGA-R\u00fcckmeldung auf MdB-Abfrage:\r\nVorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\nSammlung weiterer Ideen f\u00fcr das parlamentarische Verfahren f\u00fcr die ...Bundestagsfraktion\r\nNr. 1\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMZ, BMAS\r\nKurzbezeichnung\r\nAussetzen der LkSG-Berichtspflicht bis zur Festlegung eines einheitlichen Nachhaltigkeitsberichts f\u00fcr alle Regularien (CSDDD, European Sustainability Reporting Standards, CSRD)\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 10 LkSG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nDoppelte Berichtspflichten und Umstellungsaufwand zwischen nationalem LkSG und europ\u00e4ischen CSDDD,European Sustainability Reporting Standards, Umsetzung CSRD\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nAussetzen der Berichtspflicht bis die europ\u00e4ische CSDDD-Richtlinie in deutsches Recht umgesetzt wurde. Dabei die Verpflichtung aus \u00a710 LKSG in eine freiwillige Leistung \u00e4ndern. Damit sind bisherige Arbeiten/Vorbereitungen von Unternehmen nicht verloren bzw. entwertet und es bleibt Anreiz genug, sich auf die sp\u00e4tere Verpflichtung aus der CSDDD vorzubereiten. Parallel Einwirken auf die EU-Kommission zeitnah ein einheitliches Berichtsformat zu entwickeln, das europaweit einheitlich Anwendung findet.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nKonsolidierung der Berichtspflichten und dadurch Vermeidung unn\u00f6tigen B\u00fcrokratieaufwands sowie Entlastung f\u00fcr die Unternehmen. Gleichzeitig Einr\u00e4umung einer Vorbereitungszeit f\u00fcr die sp\u00e4tere Umsetzung der europ\u00e4ischen Vorgaben.\r\nNr. 2\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nJa (Vorschlag Nr. 27102, Kategorie 2)\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nVereinfachung der Aufzeichnungspflichten bei Sachzuwendungen an Gesch\u00e4ftskunden\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 4 Abs. 5 S. 1 Nr. 1 EStG iVm \u00a7 4 Abs. 7 EStR und R 4.11 EStR\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nHoher B\u00fcrokratieaufwand durch Empf\u00e4ngeraufzeichnung mit monatlicher Meldung ohne die M\u00f6glichkeit einer Digitalisierung des Prozesses. Die Anhebung der Freigrenze von 35 Euro auf 50 Euro durch das Wachstumschancengesetz mildert die steuerrechtlichen Nachteile von Werbeartikeln, tr\u00e4gt aber nicht zu einer Vereinfachung bei. Komplexe Regelungen zu den Aufzeichnungspflichten machen Sachzuwendungen an Gesch\u00e4ftskunden unattraktiv und diskriminieren haptische Werbung gegen\u00fcber anderen Rechtsformen.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nUmwandlung von \u00a7 4 Abs. 5 S. 1 Nr. 1 S. 2 EStG in eine objektbezogene Freigrenze, alternativ ausdr\u00fcckliche Ausnahme von Werbeartikeln mit einem Wert bis zur Freigrenze vom Geschenkebegriff des \u00a7 4 Abs. 5 Nr. 1 EStG. Zudem gesetzliche Regelung, dass gegenst\u00e4ndliche Werbeartikel beim Empf\u00e4nger nicht der Besteuerung unterliegen.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nSteigerung der Attraktivit\u00e4t von Werbeartikeln, Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Deutschland hergestellter Werbeartikel, Kostenersparnis, B\u00fcrokratieentlastung. Bisher keine Referenzprojekte.\r\nNr. 3\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nJa (Vorschlag Nr. 27103, Kategorie 1)\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nAufhebung der Umsatzbesteuerung auf Auto-Altteile\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 3 Abs. 12 i.V.m. \u00a7 10 Abs. 2 UStG iVm Abschnitt 10.5 Abs. 3 UStAE\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nKomplexe und b\u00fcrokratische Regelung, f\u00fchrt dazu, dass wiederverwertbare Kfz-Altteile nicht ressourcenschonend verwandt, sondern der Entsorgung zugef\u00fchrt und zunehmend Einwegprodukte aus Billiglohnl\u00e4ndern verwendet werden. Bestehende Besteuerungsregelung verlangt teils aufw\u00e4ndige Zusatzprogrammierungen in den Warenwirtschaftssystemen, die von den Betriebspr\u00fcfern der Finanz\u00e4mter oft nicht nachvollzogen werden k\u00f6nnen. Da die Umsatzsteuer vom Letztverbraucher zu tragen ist, kommt es bei privaten Kunden zu einer doppelten Besteuerung.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nStreichung der Umsatzbesteuerung von Kfz-Altteilen\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nSignifikante Vereinfachung im Kfz-Gewerbe bei Auto-Altteilen, Abbau b\u00fcrokratischer Hemmnisse, ressourcenschonende Nutzung der wiederverwertbaren Altteile\r\nNr. 4\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein, aber Gegenstand der Verb\u00e4ndeabfrage vom Fr\u00fchjahr 2023\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nVerrechnung der Einfuhrumsatzsteuer mit dem entsprechenden Vorsteuerabzug\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 21 Abs. 3a UStG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nLiquidit\u00e4tsnachteile und Aufwand aus der zeitlich abweichenden Abf\u00fchrung der Einfuhrumsatzsteuer und der Geltendmachung der Vorsteuer f\u00fcr importierende Unternehmen, Wettbewerbsnachteil in Deutschland einf\u00fchrender Unternehmen im Vergleich mit europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nAnwendung der nach Art. 211 Abs. 2 der Mehrwertsteuer-Systemrichtlinie einger\u00e4umten M\u00f6glichkeit zur Einf\u00fchrung eines Verrechnungsmodells bei der Einfuhrumsatzsteuer (EUSt) mit dem entsprechenden Vorsteuerabzug auf Grundlage des Evaluationsberichts der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur Optimierung des Erhebungsverfahrens der Einfuhrumsatzsteuer und dem einvernehmlichen Beschluss der Finanzministerkonferenz vom 11. April 2024. Ziel: Im Zeitpunkt der Einfuhr Festsetzung der EUSt durch die Zollverwaltung (keine \u00c4nderung der Zust\u00e4ndigkeiten), Beantragung der Direktverrechnung von EUSt und Vorsteuer in der Zollanmeldung, Meldung der EUSt in der Umsatzsteuer-Voranmeldung des Unternehmers als Vorsteuer bei betrags- und zeitgleichem Abzug der EUSt als Vorsteuer, erforderlich sind insb. \u00c4nderungen des UStG (Vorschriften f\u00fcr die EUSt, Steuerberechnung, Besteuerungszeitraum, Einzelbesteuerung) und der Einfuhrumsatzsteuer-Befreiungsverordnung (EUSt-BV) .\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nEffekt: Reduzierung von Liquidit\u00e4tsnachteilen der betroffenen importierenden Unternehmen, Verringerung von Wettbewerbsnachteilen f\u00fcr Importeure am Standort Deutschland gegen\u00fcber europ\u00e4ischen Mitbewerbern. Referenz: Im Rahmen der steuerlichen Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Folgen der Corona-Krise wurde der F\u00e4lligkeitszeitpunkt der Einfuhrumsatzsteuer auf den 26. des zweiten auf die Einfuhr folgenden Monats verschoben. In der Praxis hat dies nicht zu einem deutlichen Abbau der Liquidit\u00e4tsnachteile der Unternehmen und somit einer Zunahme der Abwicklung von Importen \u00fcber Standorte in Deutschland gef\u00fchrt.\r\nNr. 5\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMJ, BMF u.a.\r\nKurzbezeichnung\r\nVermeidung staatlicher Mehrfachabfragen von Daten bei Unternehmen\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7\u00a7 20, 21 GwG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nUnn\u00f6tige doppelte Meldepflichten:Unternehmen werden verpflichtet, Daten beh\u00f6rdlich zu melden, die in der staatlichen Registern bereits vorliegen, Beispiele: fehlende Mitteilungsfiktion beim Transparenzregister f\u00fcr Angaben aus Handels-, Vereins- und anderen Registern\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\n(Wieder-) Einf\u00fchrung der Mitteilungsfiktion wo m\u00f6glich\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nB\u00fcrokratieentlastung, Reduzierung der B\u00fcrokratiekosten f\u00fcr Unternehmen\r\nNr. 6\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nMillionenkreditmeldepflicht\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 14 KWG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nKredit- und Finanzdienstleistungsinstituten obliegt quartalsweise Meldepflicht der sog. Millionenkredite mit dazugeh\u00f6rigen Angaben\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nNutzung von Daten und Erkenntnissen aus anderen aufsichtsrechtlichen Meldungen auf nationaler bzw. europ\u00e4ischer Ebene\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nAbschaffung der Meldepflicht zur Entlastung der betroffenen Unternehmen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Aussetzung des LkSG bis zur Anpassung an die CSDDD"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Arbeitszeitrecht muss modernisiert werden und durch mehr Flexibilit\u00e4t, z.B. durch den Wechsel von einer t\u00e4glichen auf eine Wochenh\u00f6chstarbeitszeit, den ver\u00e4nderten Realit\u00e4ten Rechnung tragen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008970",
                "statements": [],
                "title": "Flexibilisierung des Arbeitszeitrechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Richtlinienentwurf von 2008 h\u00e4tte im Zivilrechtsverkehr erhebliche Auswirkungen f\u00fcr die Unternehmen, soweit diese in Vertragsbeziehungen zum Verbraucher stehen. Die geplanten Regeln w\u00fcrden in das etablierte und bew\u00e4hrte nationale Antidiskriminierungsrecht eingreifen und an einzelnen Stellen \u00c4nderungen erfordern, die mit erheblichen praktischen Problemen, wirtschaftlichen Belastungen, unangemessenen Ergebnissen sowie Eingriffen in die Presse- und Medienfreiheit verbunden w\u00e4ren.Bedenklich ist, dass der Diskussionsprozess auf EU-Ebene ohne Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit stattfindet. Nach 16 Jahren muss vor einer Beschlussfassung im Rat eine erneute Konsultation der Medien- und Wirtschaftsverb\u00e4nde und eine anschlie\u00dfende Ber\u00fccksichtigung der Interessen betroffener Unternehmen erfolgen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008971",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/a6/323170/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260307.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008971",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aufgabe des Regelungsvorhabens der 5. Antidiskriminierungsrichtlinie zugunsten einer Neukonsultation",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Entwurf einer EU-Richtlinie\r\nzur Anwendung des Grundsatzes der Gleichbehandlung ungeachtet der Religion oder der Weltanschauung, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Ausrichtung\r\n(5. Antidiskriminierungsrichtlinie)\r\nKurzposition der deutschen Wirtschaft\r\n15.05.2024\r\nI.\r\nEinleitung\r\nIm Jahr 2008 hat die EU-Kommission dem Rat und dem EU-Parlament einen Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie vorgelegt, der Betroffene vor Diskriminierungen wegen bestimmter, in Art. 1 der Richtlinie abschlie\u00dfend genannter Merkmale sch\u00fctzen soll. Intendiert wird ein Diskriminierungsschutz wegen unterschiedlicher Behandlung aufgrund der Religion oder der Weltanschauung, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Orientierung auch im Bereich des Zivilrechts. Ausdr\u00fccklich genannt wird der Zugang zu und die Versorgung mit G\u00fctern und Dienstleistungen, die der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung stehen (Art. 3 lit. d.).\r\nDer Richtlinienentwurf wurde im Rat 16 Jahre ergebnislos diskutiert, da die erforderliche Einstimmigkeit nicht erzielt werden konnte. Anfang 2024 hat die amtierende Ratspr\u00e4sidentschaft den Entwurf erneut zur Diskussion gestellt und hierzu eine geringf\u00fcgig modifizierte Fassung vorgelegt. Dabei wird das Ziel verfolgt, den Entwurf noch im ersten Halbjahr 2024 im Rat zu verabschieden.\r\nDer Richtlinienentwurf h\u00e4tte in der vorliegenden Fassung im Zivilrechtsverkehr erhebliche Auswirkungen f\u00fcr die Unternehmen, soweit diese in Vertragsbeziehungen zum Verbraucher stehen. Die geplanten Regeln w\u00fcrden in das etablierte und bew\u00e4hrte nationale Antidiskriminierungsrecht eingreifen und an einzelnen Stellen \u00c4nderungen erfordern, die mit erheblichen praktischen Problemen, wirtschaftlichen Belastungen, unangemessenen Ergebnissen sowie Eingriffen in die Presse- und Medienfreiheit verbunden w\u00e4ren. Die Wirtschaft betrachtet den Diskussionsprozess auf EU-Ebene, der ohne Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit stattfindet, mit erheblicher Sorge. Nach 16 Jahren w\u00e4re unbedingt eine erneute Konsultation der Medien- und Wirtschaftsverb\u00e4nde und eine anschlie\u00dfende Ber\u00fccksichtigung der Interessen betroffener Unternehmen geboten, bevor eine Beschlussfassung im Rat erfolgt.\r\nIm Folgenden erl\u00e4utern gro\u00dfe Verb\u00e4nde der deutschen Wirtschaft ihre Position zu dem EU-Normgebungsvorhaben und konzentrieren sich dabei auf die geplanten, f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr relevanten Regelungen.\r\n2\r\nII. Grunds\u00e4tzliches\r\nDie beteiligten Wirtschafts- und Medienverb\u00e4nde bekennen sich ausdr\u00fccklich zum\r\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Gleichheitsgrundsatz und lehnen daher ungerechtfertigte\r\nUngleichbehandlungen im Zivilrechtsverkehr ebenso wie Diskriminierungen\r\nentschieden ab. Sie unterst\u00fctzen gesetzliche Ma\u00dfnahmen, welche eine Durchsetzung\r\ndes Gleichheitsgrundsatzes unter Beachtung des Prinzips der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\r\ngew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig darf eine gesetzlich vorgegebene Pflicht zur\r\nGleichbehandlung aber berechtigte und rechtlich zul\u00e4ssige Differenzierungen im\r\nZivilrechtsverkehr nicht ausschlie\u00dfen.\r\nNeue EU-Regeln zum Diskriminierungsschutz d\u00fcrfen daher nicht unangemessen in\r\nden Zivilrechtsverkehr der Unternehmen mit Verbraucher, sowie der Presse- und\r\nMedienfreiheit eingreifen. Erforderlich sind Differenzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr alle\r\nBranchen, soweit eine unterschiedliche Behandlung sachlich gerechtfertigt ist. Der\r\nKatalog der Diskriminierungsmerkmale darf insbesondere nicht dazu f\u00fchren, dass\r\nMenschen mit gesellschaftlich unerw\u00fcnschten, z. B. demokratie- oder das friedliche\r\nZusammenleben gef\u00e4hrdenden Positionen eine Gleichbehandlung und damit eine\r\nfaktische Akzeptanz ihrer verfehlten \u201eWeltanschauung\u201c erzwingen k\u00f6nnen. Ebenso\r\nsollte der EU-Normgeber sicherstellen, dass die geplanten Neuregelungen keine\r\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige B\u00fcrokratie und wirtschaftliche Belastung bei den Unternehmen\r\nausl\u00f6sen und eine rechtssichere Umsetzung immer m\u00f6glich ist.\r\nDer vorliegende Richtlinienentwurf ber\u00fccksichtigt diese Pr\u00e4missen nicht hinreichend.\r\nWegen des bestehenden und bew\u00e4hrten nationalen Antidiskriminierungsrechts\r\nbestehen berechtigte Zweifel, ob eine EU-rechtliche Regelung \u00fcberhaupt erforderlich\r\nist. Da die nationalen Bestimmungen bereits durch die Rechtsprechung ausgeformt\r\nwurden, w\u00fcrden die neuen EU-Vorgaben unn\u00f6tige neue Rechtsunsicherheiten und\r\nProbleme bei der praktischen Anwendung schaffen. Wir empfehlen daher, von dem\r\nEU-Regelungsvorhaben Abstand zu nehmen. Soweit dies den im Rat vertretenen\r\nnationalen Regierungen aus politischen Gr\u00fcnden nicht opportun erscheint, muss der\r\nRichtlinienentwurf mindestens erheblich \u00fcberarbeitet werden. Eine Beschlussfassung\r\nin Form eines Schnellschusses sollte daher unterbleiben.\r\nIII. Problematische Regelungsvorhaben und Position\r\n1. Diskriminierungsmerkmale (Art. 1)\r\nMit Art. 1 soll ein Katalog mit Diskriminierungsmerkmalen eingef\u00fchrt werden.\r\nDiese entsprechen weitgehend den bereits auf nationaler Ebene (\u00a7 1 AGG)\r\netablierten Vorgaben und sind insofern grunds\u00e4tzlich unproblematisch.\r\nBedenken bestehen jedoch im Hinblick auf die Einf\u00fchrung eines neuen\r\nDiskriminierungsmerkmals der \u201eWeltanschauung\u201c. Eine \u201eWeltanschauung\u201c wird\r\nals Aussage zur Welt im Ganzen und zur Stellung des Menschen in der Welt\r\ndefiniert. Daher ist nicht ausgeschlossen, dass Anschauungen, welche mit der\r\nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung unvereinbar sind oder diese sogar\r\n3\r\naktiv bek\u00e4mpfen, unter den Begriff der \u201eWeltanschauung\u201c subsumiert werden. Auch Auffassung zur \u00dcberlegenheit bestimmter Personengruppen, Religionen oder V\u00f6lkern sowie zu autorit\u00e4ren Herrschaftsformen wie sie z. B. von Islamisten, der faschistischen oder nationalsozialistischen Lehre oder im Kommunismus vertreten werden, enthalten n\u00e4mlich Auffassungen zur Stellung der Menschen in der Welt und in der Gesellschaft, auch wenn diese in die Irre gehen und v\u00f6llig inakzeptabel sind.\r\nMit guten Gr\u00fcnden hat der deutsche Gesetzgeber daher darauf verzichtet, die \u201eWeltanschauung\u201c in den Katalog der Diskriminierungsmerkmale f\u00fcr den Bereich des Zivilrechts (\u00a7 19 AGG) aufzunehmen. Verfehlte, den gesellschaftlichen Frieden und die freiheitlich-demokratische Grundordnung gef\u00e4hrdende Weltbilder d\u00fcrfen keinen Diskriminierungsschutz genie\u00dfen. Unternehmen brauchen in diesen F\u00e4llen dringend Differenzierungsm\u00f6glichkeiten, auch um zum Schutz ihrer \u00f6ffentlichen Reputation eine Zusammenarbeit mit entsprechenden Personen vermeiden zu k\u00f6nnen.\r\nAuf das Diskriminierungsmerkmal der \u201eWeltanschauung\u201c sollte daher f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr verzichtet werden.\r\n2.\r\nRechtfertigungsm\u00f6glichkeiten (Art. 2 Abs. 3 Nr. 5a. und 7.)\r\nMit R\u00fccksicht auf die legitimen Interessen und Bed\u00fcrfnisse der Versicherungs- und Kreditwirtschaft erm\u00f6glicht Art. 2 Abs. 3 Nr. 7 unterschiedliche Pr\u00e4mien, Versicherungsleistungen, Preise, Geb\u00fchren oder Entgelte bei der Erbringung der Leistungen dieser Branchen, soweit die differenzierte Behandlung objektiv und angemessen durch ein rechtm\u00e4\u00dfiges Ziel gerechtfertigt ist. Mit dieser Rechtsfertigungsm\u00f6glichkeit wird nicht nur verhindert, dass die Gesch\u00e4ftsmodelle der Versicherungs- und Kreditwirtschaft gef\u00e4hrdet werden. Vielmehr liegen Differenzierungen in diesen Bereichen auch im origin\u00e4ren Interesse der Verbraucher. Ein Zwang zur pauschalen Gleichbehandlung w\u00fcrde n\u00e4mlich insgesamt zu deutlich schlechteren Konditionen f\u00fcr alle Verbraucher f\u00fchren, weil individuelle Risiken kollektiv eingepreist werden m\u00fcssten.\r\nArt. 2 Abs. 3 Nr. 5a. sieht dar\u00fcber hinaus auch eine Rechtfertigungsm\u00f6glichkeit bei unterschiedlicher Behandlung aufgrund des Alters f\u00fcr alle Zivilrechtsverh\u00e4ltnisse vor. Dies ist wegen der teilweise bestehenden unterschiedlichen Bed\u00fcrfnisse verschiedener Altersgruppen auch angemessen und wichtig.\r\nDie Rechtfertigungsm\u00f6glichkeit darf allerdings nicht nur auf das Alter beschr\u00e4nkt werden, sondern sollte alle Diskriminierungsmerkmale erfassen. Abh\u00e4ngig vom Einzelfall kann eine differenzierte Behandlung n\u00e4mlich auch im Interesse der Betroffenen liegen. So kann es z. B. zur Gefahrenabwehr geboten sein, bei bestimmten Fahrgesch\u00e4ften des Schaustellergewerbes k\u00f6rperlich behinderten Menschen den Zutritt zu verwehren. Eine unterschiedliche Behandlung kann beispielsweise auch erforderlich sein, um individuellen Bed\u00fcrfnissen zum Schutz der Intimsph\u00e4re zu gen\u00fcgen (z. B. Zugang zur Sauna oder Schwimmbad an einzelnen Tagen nur f\u00fcr Frauen).\r\n4\r\nDa die Bed\u00fcrfnisse f\u00fcr differenzierte Behandlungen im Einzelfall aus der individuellen Situation ergeben k\u00f6nnen und sie keinesfalls nur auf ein bestimmtes Diskriminierungsmerkmal beschr\u00e4nkt sind, ist die im Richtlinienentwurf vorgesehene Rechtfertigungsm\u00f6glichkeit im Hinblick auf unterschiedliche Behandlungen wegen des Alters nicht praxisgerecht. Sie sollte f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr auf alle Diskriminierungsmerkmale erweitert werden.\r\n3.\r\nBankdienstleistungspraxis\r\nBankdienstleistungen anbietende Unternehmen unterst\u00fctzen seit jeher die Ziele der Antidiskriminierung. Jedoch d\u00fcrfen bei der Zielstellung wesentliche Einschr\u00e4nkungen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden, um eine sachgerechte Praxis der Kreditvergabe und eine auf die jeweiligen Kunden passgenau zugeschnittene Angebotspalette f\u00fcr Bankdienstleistungen zu gew\u00e4hrleisten. Umso wichtiger sind daher die in Art. 2 Abs. 3 Nr. 7a und 7 formulierten Ausnahmevorschriften, die unbedingt beibehalten werden sollten. Zudem d\u00fcrfte es sinnvoll sein, spezifischen Antidiskriminierungsvorschriften wie etwa Art. 6 der Verbraucherkreditrichtlinie 2023/2225/EU zur Erh\u00f6hung der Rechtsklarheit sowie Widerspruchsfreiheit der Rechtsordnung Vorrang einzur\u00e4umen. Gleiches gilt f\u00fcr spezielle Tatbest\u00e4nde in Ansehung der Barrierefreiheit (z. B. RL (EU) 2019/882 zu Barrierefreiheitsanforderungen f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen).\r\n4.\r\nAnwendungsbereich (Art. 3)\r\nAnders als das nationale Recht in Deutschland (\u00a7 19 AGG) ist das Benachteiligungsverbot nach dem Richtlinienentwurf nicht auf Massengesch\u00e4fte beschr\u00e4nkt. Eine entsprechende Einschr\u00e4nkung w\u00e4re aber angemessen.\r\nMassengesch\u00e4fte werden in \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 1 AGG als zivilrechtliche Schuldverh\u00e4ltnisse definiert, die \u201etypischerweise ohne Ansehen der Person zu vergleichbaren Bedingungen in einer Vielzahl von F\u00e4llen zustande kommen\u201c.\r\nEine entsprechende Erg\u00e4nzung der Richtlinie h\u00e4tte f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr mit Verbrauchern vor allem Bedeutung, soweit dem Vertragsabschluss eine individuelle Bonit\u00e4tspr\u00fcfung vorangeht. In diesen F\u00e4llen kommt der Vertrag n\u00e4mlich gerade nicht \u201eohne Ansehen der Person\u201c, sondern im Gegenteil unter Ber\u00fccksichtigung des konkreten Vertragspartners zustande. Wenn die Anwendung des Diskriminierungsverbots auf Massengesch\u00e4fte beschr\u00e4nkt w\u00fcrde, w\u00e4ren also legitime Differenzierungen (z. B. im Zusammenhang mit der Solvenz des Vertragspartners) beim Kauf auf Rechnung oder bei Teilzahlungsverk\u00e4ufen hochwertiger Waren im station\u00e4ren Handel weiterhin m\u00f6glich. Dies w\u00e4re angemessen, weil der H\u00e4ndler in diesen F\u00e4llen ein berechtigtes Interesse hat, sich vor dem Zahlungsausfall des Kunden zu sch\u00fctzen. Differenzierungen bei der Kundenbehandlungen helfen, Risiken f\u00fcr den Unternehmer zu minimieren und leisten damit mittelbar einen Beitrag, um Verbraucher solche M\u00f6glichkeiten \u00fcberhaupt zu vertretbaren Konditionen anbieten zu k\u00f6nnen.\r\nIn diesem Zusammenhang ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Gesch\u00e4fte im\r\n5\r\nZivilrechtsverkehr h\u00e4ufig mit dem Risiko eines Zahlungsausfalls zu Lasten des Unternehmens verbunden sind. Gl\u00e4ubiger sollten daher jenseits der Massengesch\u00e4fte generell das Recht und die M\u00f6glichkeit haben, ihr Risiko individuell und ohne Zwang zur Rechtfertigung einzusch\u00e4tzen und ihr Gesch\u00e4ftsverhalten danach auszurichten. Anderenfalls w\u00e4re ein insgesamt restriktiveres Marktverhalten der Unternehmen zu erwarten, welches zu tendenziell h\u00f6heren Preisen sowie einem reduzierten Angebot f\u00fchren und damit den Interessen der Gesamtheit der Verbraucher widersprechen w\u00fcrde.\r\nDas Benachteiligungsverbot nach Art. 3 Abs. 1 des Richtlinienentwurfs sollte daher (wie im deutschen Recht) ausschlie\u00dflich auf Massengesch\u00e4fte Anwendung finden. Dies gilt umso mehr, als ein Verzicht auf eine entsprechende Beschr\u00e4nkung in einen Kontrahierungszwang m\u00fcnden w\u00fcrde, weil jeder (potentielle) Vertragsschluss im Privatrechtsverh\u00e4ltnis unter dem \u201eDamoklesschwert\u201c einer vermeintlichen Diskriminierung st\u00fcnde. Jeder Abbruch von Vertragsverhandlungen ohne offengelegten Sachgrund h\u00e4tte das Potential, als Diskriminierung verstanden zu werden. Mithin bedeutete der Wegfall dieser Einschr\u00e4nkung auf Massengesch\u00e4fte auch erheblichen \u201esozialen Sprengstoff\u201c.\r\nDas Diskriminierungsverbot des Richtlinienentwurfs sollte daher mit einer Einschr\u00e4nkung auf Massengesch\u00e4fte erg\u00e4nzt werden.\r\n5.\r\nPflicht zur Gew\u00e4hrleistung angemessener Vorkehrungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen (Art. 4a)\r\nMit Art. 4 a des Richtlinienentwurfs sollen Unternehmen zur Vornahme notwendiger, geeigneter und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger \u00c4nderungen und Anpassungen (\u201eangemessene Vorkehrungen\u201c) verpflichtet werden, um zu gew\u00e4hrleisten, dass Personen mit einer Behinderung gleichberechtigten Zugang u. a. zu G\u00fctern und Dienstleistungen erhalten.\r\nDie Verweigerung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit im Zivilrechtsverkehr wird gleichzeitig in Art. 2 Abs. 2 lit. e) des Richtlinienentwurfs als Benachteiligung im Sinne des AGG definiert. Damit wird das Ziel verfolgt, Menschen mit Behinderungen eine gleichberechtigte Teilhabe am Gesch\u00e4ftsverkehr zu erm\u00f6glichen. Diese Zielsetzung ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nAllerdings ist zu beachten, dass die praktischen Auswirkungen eines solchen faktischen Anspruchs auf \u201eangemessene Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fcr die Unternehmen mit B2C-Kontakten mit erheblichen und sogar existenzgef\u00e4hrdenden Kostenbelastungen verbunden sein k\u00f6nnen.\r\nWegen der zahlreichen denkbaren Behinderungen sind die m\u00f6glichen Einschr\u00e4nkungen behinderter Menschen im Gesch\u00e4ftsverkehr vielf\u00e4ltig. Zwar beschr\u00e4nkt Art. 4 a des Richtlinienentwurfs den Anspruch auf Ma\u00dfnahmen, die keine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung f\u00fcr die Unternehmen ausl\u00f6sen. Da aber v\u00f6llig offen ist, welche Ma\u00dfnahmen eine \u201eunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung\u201c i. S. d. Norm darstellen w\u00fcrden, ist auch offen, welche Ma\u00dfnahmen zur Herstellung der Barrierefreiheit im Einzelfall tats\u00e4chlich getroffen werden m\u00fcssten. Die\r\n6\r\ndrohenden wirtschaftlichen Belastungen f\u00fcr die Unternehmen sind daher wegen der Unbestimmtheit der Regelung nicht absehbar und m\u00fcssten durch die Rechtsprechung \u00fcber viele Jahre anhand von Einzelf\u00e4llen konkretisiert werden. Wie die Rechtsprechung die neue Pflicht in der Praxis und bezogen auf konkrete Einzelf\u00e4lle ausformen wird, ist zudem kaum zu prognostizieren. Denkbar w\u00e4re z. B. eine Pflicht zur barrierefreien Gestaltung von Bedientheken, der Waren- und Dienstleistungsangebote einschlie\u00dflich der Preisauszeichnung sowie der Zug\u00e4nge zu Gesch\u00e4ftslokalen.\r\nUm Rechtssicherheit zu gew\u00e4hrleisten und die Unternehmen vor unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen wirtschaftlichen Belastungen zu sch\u00fctzen, w\u00e4re eine Kl\u00e4rung der konkreten Anspruchsvoraussetzungen durch entsprechende Normen (auf nationaler oder EU-Ebene) zu gew\u00e4hrleisten, bevor eine Rechtspflicht eingef\u00fchrt wird. Hierzu w\u00e4re im Rahmen eines Normungsverfahrens klarzustellen, welche konkreten Vorkehrungen zur Herstellung der Barrierefreiheit unter Ber\u00fccksichtigung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes von den Unternehmen sicherzustellen sind. Mindestens m\u00fcsste in der Richtlinie selbst klargestellt werden, dass bauliche Ver\u00e4nderungen, z. B. auch im Zusammenhang mit der Warenpr\u00e4sentation im Einzelhandel, immer als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung der Unternehmen zu bewerten sind. Nur unter diesen Voraussetzungen k\u00f6nnte ein entsprechender Anspruch von den Unternehmen unter Vermeidung eines unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwands und grundlegender Ver\u00e4nderungen der Waren- und Dienstleistungsangebote erf\u00fcllt werden.\r\nEine solche verbindliche Kl\u00e4rung muss aber erfolgen, bevor eine Rechtspflicht wie in Art. 4 a des Richtlinienentwurfs vorgesehen eingef\u00fchrt wird. Nur dann lassen sich die wirtschaftlichen Auswirkungen einer entsprechenden Regelung seri\u00f6s beurteilen und die Vorgaben rechtskonform umsetzen, ohne der Gefahr einer unn\u00f6tigen (und kostenintensiven) \u00dcbererf\u00fcllung ausgesetzt zu sein.\r\nZu beachten ist n\u00e4mlich, dass unterschiedliche Auslegungen bei der Rechtsanwendung zu einem differenzierten Aufwand und unterschiedlichen wirtschaftlichen Belastungen im Zusammenhang mit der Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fchren. Die damit ausgel\u00f6sten Wettbewerbsverzerrungen sollten durch klare und rechtssicher zu erf\u00fcllende Vorgaben vermieden werden.\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist auch, dass aktuell Teilhaberechte auf nationaler Ebene durch neue, EU-rechtlich bedingte Normen (insbesondere RL (EU) 2019/882 zu Barrierefreiheitsanforderungen f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen und ferner EU-Richtlinie zur Barrierefreiheit im Internet 2016/2102) eingef\u00fchrt werden. In Deutschland ist dies z. B. das Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetz (BFSG), welches ab dem 28. Juni 2025 gilt. Dieses Gesetz hebt Barrierefreiheit f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen auf eine ganz neue Stufe. Seine Auswirkungen sollten abgewartet werden. Die Begr\u00fcndung zu diesem Gesetz veranschlagt den j\u00e4hrlichen Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft bei rund 61,9 Mio. Euro und den einmaligen Aufwand bei 212,3 Mio. Euro (RegE, BT-Drs. 19/28653, S. 97). Die Wirtschaft ist also derzeit mit der praktischen Umsetzung des BFSG bereits stark belastet.\r\nVon daher sollten die Auswirkungen der nationalen Umsetzung der Vorgaben\r\n7\r\nder EU-Richtlinie zur Barrierefreiheit im Internet abgewartet werden, bevor durch die EU neue Rechtspflichten mit einer zus\u00e4tzlichen Belastung der Wirtschaft eingef\u00fchrt werden. Auf die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Anspruchs auf Herstellung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit ist daher bis auf weiteres zu verzichten. Sollte der EU-Gesetzgeber die Einf\u00fchrung einer entsprechenden Rechtspflicht gleichwohl f\u00fcr unverzichtbar halten, sollte die bereits im Entwurf vorgesehene Beschr\u00e4nkung des neuen Anspruchs auf \u201everh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige\u201c Ma\u00dfnahmen klar, eindeutig und rechtssicher definiert werden, um eine \u00dcberlastung der Unternehmen zu vermeiden. Bauliche Ver\u00e4nderungen haben dabei immer als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zu gelten.\r\n6.\r\nEinschr\u00e4nkung der verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Werbe- und Medienfreiheit (Art. 3 Abs. Abs. 1 lit. d)\r\nEs ist seit jeher ein wesentliches Element der Pressefreiheit, dass jede Zeitschrift oder Zeitung und jedes andere Medium frei entscheiden kann, ob sie eine Anzeige annimmt oder nicht, ob eine Werbung geschaltet wird oder nicht. Der Richtlinienentwurf w\u00fcrde nun der Presse und anderen Medien verbieten, beim Angebot von Produkten oder Dienstleistungen die Weltanschauung, Religion etc. des Nachfragers zu ber\u00fccksichtigen und diese Freiheit durch einen Kontrahierungszwang ersetzen. Somit steht ein wesentliches Element der Pressefreiheit auf dem Spiel.\r\nArt. 5 Abs. 1 GG garantiert den Medienunternehmen die v\u00f6llige - bis zur Einseitigkeit reichende - Entscheidungsfreiheit dar\u00fcber, welche Nachrichten, Inhalte und Meinungs\u00e4u\u00dferungen ver\u00f6ffentlicht werden. Und da die kommerzielle Kommunikation aufgrund ihrer Finanzierungsfunktion f\u00fcr die Medienunternehmen in vollem Umfang und gleichberechtigt am Schutz des Art. 5 Abs. 1 (auch in Form der negativen Meinungsfreiheit) teilnimmt, muss dies auch f\u00fcr die Entscheidung gelten, ob Werbung geschaltet wird, unabh\u00e4ngig davon, ob sie Tatsachenbehauptungen oder Meinungs\u00e4u\u00dferungen Dritter (Werbetreibende) enth\u00e4lt. Gleiches gilt auch f\u00fcr Art 10 Menschenrechtskonvention und Art 11 Grundrechtscharta.\r\nDie Pressefreiheit sch\u00fctzt gerade auch die Freiheit der Verlage, Anzeigen nicht anzunehmen, die der redaktionellen Linie oder der Auffassung der Verlage widersprechen. Der Richtlinienentwurf w\u00fcrde aber nach Art. 3 Abs. 1 lit. d Verlage verpflichten, Anzeigen anzunehmen, die der redaktionellen Linie oder der Weltanschauung der Publikation oder ihrer Leser widerspreche. So k\u00f6nnte beispielsweise eine konfessionelle Zeitschrift keine Anzeigen einer religi\u00f6sen Sekte mehr ablehnen, oder eine J\u00e4gerzeitschrift keine Anzeigen von Tiersch\u00fctzern, was zu Ver\u00e4rgerung und Leserverlust f\u00fchren w\u00fcrde.\r\nAufgrund dieser Bedenken hat das EU-Parlament 2009 in einer legislativen Entschlie\u00dfung zum Vorschlag zu Recht eine Ausnahme f\u00fcr Werbung und Medien in Art. 3 Abs. 5a vorgesehen (\u201eDie Bereiche Werbung und Medien sind von dem Anwendungsbereich dieser Richtlinie ausgenommen.\u201c), die im Rat mitaufgenommen werden muss.\r\nDie Richtigkeit einer solcher Ausnahme ist ebenso bereits im acquis\r\n8\r\ncommunautaire verankert. 2003 nahm die EU ausdr\u00fccklich von einem anf\u00e4nglichen Vorschlag der EU-Kommission Abstand, die Gleichbehandlungsrichtlinie aufgrund des Geschlechts (2004/113/EG) auf Werbe- und Medieninhalte auszudehnen. Denn man hatte eingesehen, dass derartige Inhaltsbeschr\u00e4nkungen mit den Kommunikationsgrundrechten unvereinbar sind. Die Erl\u00e4uterungen zum Entwurf der Gleichbehandlungsrichtlinie stellen dazu fest (KOM [2003] 657 endg., S. 16): \u201eUm einen Konflikt mit anderen Grundfreiheiten wie der Pressefreiheit [...] zu vermeiden, stellt Art. 1 klar, dass die Richtlinie [...] nicht anwendbar ist, wenn es um Medieninhalte und Werbeinhalte geht\u201c. Und Erw\u00e4gungsgrund (11) des Richtlinienentwurfs erkl\u00e4rt (KOM [2003] 657 endg., S. 24): \u201eDurch das Diskriminierungsverbot d\u00fcrfen andere Grundrechte [...] einschlie\u00dflich der Medienfreiheit und des Medienpluralismus\u201c \u201enicht beeintr\u00e4chtigt werden\u201c, weswegen es nicht \u201ef\u00fcr Medien- und Werbeinhalte\u201c gelten soll.\u201c Dementsprechend bestimmt Art. 3 Abs. 3 der Richtlinie 2004/113/EG, dass die Richtlinie nicht \u201ef\u00fcr den Inhalt von Medien und Werbung\u201c gilt (ABl. L 373/40 v. 21.12.2004)."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Aufgabe des Regelungsvorhabens der 5. Antidiskriminierungsrichtlinie zugunsten einer Neukonsultation"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Aufsp\u00fcren von Gewinnen aus schweren Straftaten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gwg_2017"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Kreditwesen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kredwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erg\u00e4nzung des BEG IV durch weitere Vereinfachungs- bzw. Entlastungsma\u00dfnahmen. Gegenstand sind konkrete Regelungen, die in der Wirtschaft erheblichen Aufwand verursachen, ohne einem berechtigten Zweck zu dienen, oder bei denen der Aufwand in einem Missverh\u00e4ltnis zum verfolgten Zweck steht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008972",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/bb/323172/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270205.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008972",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf des B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes IV um weitere Ma\u00dfnahmen erg\u00e4nzen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "BGA-R\u00fcckmeldung auf MdB-Abfrage:\r\nVorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\nSammlung weiterer Ideen f\u00fcr das parlamentarische Verfahren f\u00fcr die ...Bundestagsfraktion\r\nNr. 1\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMZ, BMAS\r\nKurzbezeichnung\r\nAussetzen der LkSG-Berichtspflicht bis zur Festlegung eines einheitlichen Nachhaltigkeitsberichts f\u00fcr alle Regularien (CSDDD, European Sustainability Reporting Standards, CSRD)\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 10 LkSG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nDoppelte Berichtspflichten und Umstellungsaufwand zwischen nationalem LkSG und europ\u00e4ischen CSDDD,European Sustainability Reporting Standards, Umsetzung CSRD\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nAussetzen der Berichtspflicht bis die europ\u00e4ische CSDDD-Richtlinie in deutsches Recht umgesetzt wurde. Dabei die Verpflichtung aus \u00a710 LKSG in eine freiwillige Leistung \u00e4ndern. Damit sind bisherige Arbeiten/Vorbereitungen von Unternehmen nicht verloren bzw. entwertet und es bleibt Anreiz genug, sich auf die sp\u00e4tere Verpflichtung aus der CSDDD vorzubereiten. Parallel Einwirken auf die EU-Kommission zeitnah ein einheitliches Berichtsformat zu entwickeln, das europaweit einheitlich Anwendung findet.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nKonsolidierung der Berichtspflichten und dadurch Vermeidung unn\u00f6tigen B\u00fcrokratieaufwands sowie Entlastung f\u00fcr die Unternehmen. Gleichzeitig Einr\u00e4umung einer Vorbereitungszeit f\u00fcr die sp\u00e4tere Umsetzung der europ\u00e4ischen Vorgaben.\r\nNr. 2\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nJa (Vorschlag Nr. 27102, Kategorie 2)\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nVereinfachung der Aufzeichnungspflichten bei Sachzuwendungen an Gesch\u00e4ftskunden\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 4 Abs. 5 S. 1 Nr. 1 EStG iVm \u00a7 4 Abs. 7 EStR und R 4.11 EStR\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nHoher B\u00fcrokratieaufwand durch Empf\u00e4ngeraufzeichnung mit monatlicher Meldung ohne die M\u00f6glichkeit einer Digitalisierung des Prozesses. Die Anhebung der Freigrenze von 35 Euro auf 50 Euro durch das Wachstumschancengesetz mildert die steuerrechtlichen Nachteile von Werbeartikeln, tr\u00e4gt aber nicht zu einer Vereinfachung bei. Komplexe Regelungen zu den Aufzeichnungspflichten machen Sachzuwendungen an Gesch\u00e4ftskunden unattraktiv und diskriminieren haptische Werbung gegen\u00fcber anderen Rechtsformen.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nUmwandlung von \u00a7 4 Abs. 5 S. 1 Nr. 1 S. 2 EStG in eine objektbezogene Freigrenze, alternativ ausdr\u00fcckliche Ausnahme von Werbeartikeln mit einem Wert bis zur Freigrenze vom Geschenkebegriff des \u00a7 4 Abs. 5 Nr. 1 EStG. Zudem gesetzliche Regelung, dass gegenst\u00e4ndliche Werbeartikel beim Empf\u00e4nger nicht der Besteuerung unterliegen.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nSteigerung der Attraktivit\u00e4t von Werbeartikeln, Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Deutschland hergestellter Werbeartikel, Kostenersparnis, B\u00fcrokratieentlastung. Bisher keine Referenzprojekte.\r\nNr. 3\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nJa (Vorschlag Nr. 27103, Kategorie 1)\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nAufhebung der Umsatzbesteuerung auf Auto-Altteile\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 3 Abs. 12 i.V.m. \u00a7 10 Abs. 2 UStG iVm Abschnitt 10.5 Abs. 3 UStAE\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nKomplexe und b\u00fcrokratische Regelung, f\u00fchrt dazu, dass wiederverwertbare Kfz-Altteile nicht ressourcenschonend verwandt, sondern der Entsorgung zugef\u00fchrt und zunehmend Einwegprodukte aus Billiglohnl\u00e4ndern verwendet werden. Bestehende Besteuerungsregelung verlangt teils aufw\u00e4ndige Zusatzprogrammierungen in den Warenwirtschaftssystemen, die von den Betriebspr\u00fcfern der Finanz\u00e4mter oft nicht nachvollzogen werden k\u00f6nnen. Da die Umsatzsteuer vom Letztverbraucher zu tragen ist, kommt es bei privaten Kunden zu einer doppelten Besteuerung.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nStreichung der Umsatzbesteuerung von Kfz-Altteilen\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nSignifikante Vereinfachung im Kfz-Gewerbe bei Auto-Altteilen, Abbau b\u00fcrokratischer Hemmnisse, ressourcenschonende Nutzung der wiederverwertbaren Altteile\r\nNr. 4\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein, aber Gegenstand der Verb\u00e4ndeabfrage vom Fr\u00fchjahr 2023\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nVerrechnung der Einfuhrumsatzsteuer mit dem entsprechenden Vorsteuerabzug\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 21 Abs. 3a UStG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nLiquidit\u00e4tsnachteile und Aufwand aus der zeitlich abweichenden Abf\u00fchrung der Einfuhrumsatzsteuer und der Geltendmachung der Vorsteuer f\u00fcr importierende Unternehmen, Wettbewerbsnachteil in Deutschland einf\u00fchrender Unternehmen im Vergleich mit europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nAnwendung der nach Art. 211 Abs. 2 der Mehrwertsteuer-Systemrichtlinie einger\u00e4umten M\u00f6glichkeit zur Einf\u00fchrung eines Verrechnungsmodells bei der Einfuhrumsatzsteuer (EUSt) mit dem entsprechenden Vorsteuerabzug auf Grundlage des Evaluationsberichts der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur Optimierung des Erhebungsverfahrens der Einfuhrumsatzsteuer und dem einvernehmlichen Beschluss der Finanzministerkonferenz vom 11. April 2024. Ziel: Im Zeitpunkt der Einfuhr Festsetzung der EUSt durch die Zollverwaltung (keine \u00c4nderung der Zust\u00e4ndigkeiten), Beantragung der Direktverrechnung von EUSt und Vorsteuer in der Zollanmeldung, Meldung der EUSt in der Umsatzsteuer-Voranmeldung des Unternehmers als Vorsteuer bei betrags- und zeitgleichem Abzug der EUSt als Vorsteuer, erforderlich sind insb. \u00c4nderungen des UStG (Vorschriften f\u00fcr die EUSt, Steuerberechnung, Besteuerungszeitraum, Einzelbesteuerung) und der Einfuhrumsatzsteuer-Befreiungsverordnung (EUSt-BV) .\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nEffekt: Reduzierung von Liquidit\u00e4tsnachteilen der betroffenen importierenden Unternehmen, Verringerung von Wettbewerbsnachteilen f\u00fcr Importeure am Standort Deutschland gegen\u00fcber europ\u00e4ischen Mitbewerbern. Referenz: Im Rahmen der steuerlichen Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Folgen der Corona-Krise wurde der F\u00e4lligkeitszeitpunkt der Einfuhrumsatzsteuer auf den 26. des zweiten auf die Einfuhr folgenden Monats verschoben. In der Praxis hat dies nicht zu einem deutlichen Abbau der Liquidit\u00e4tsnachteile der Unternehmen und somit einer Zunahme der Abwicklung von Importen \u00fcber Standorte in Deutschland gef\u00fchrt.\r\nNr. 5\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMJ, BMF u.a.\r\nKurzbezeichnung\r\nVermeidung staatlicher Mehrfachabfragen von Daten bei Unternehmen\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7\u00a7 20, 21 GwG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nUnn\u00f6tige doppelte Meldepflichten:Unternehmen werden verpflichtet, Daten beh\u00f6rdlich zu melden, die in der staatlichen Registern bereits vorliegen, Beispiele: fehlende Mitteilungsfiktion beim Transparenzregister f\u00fcr Angaben aus Handels-, Vereins- und anderen Registern\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\n(Wieder-) Einf\u00fchrung der Mitteilungsfiktion wo m\u00f6glich\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nB\u00fcrokratieentlastung, Reduzierung der B\u00fcrokratiekosten f\u00fcr Unternehmen\r\nNr. 6\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nMillionenkreditmeldepflicht\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 14 KWG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nKredit- und Finanzdienstleistungsinstituten obliegt quartalsweise Meldepflicht der sog. Millionenkredite mit dazugeh\u00f6rigen Angaben\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nNutzung von Daten und Erkenntnissen aus anderen aufsichtsrechtlichen Meldungen auf nationaler bzw. europ\u00e4ischer Ebene\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nAbschaffung der Meldepflicht zur Entlastung der betroffenen Unternehmen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf des B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes IV um weitere Ma\u00dfnahmen erg\u00e4nzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesregierung sollte den Verordnungsentwurf der Kommission zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr im Europ\u00e4ischen Gesetzgebungsverfahren ablehnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0450-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "450/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-verordnung-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/303427",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008973",
                "statements": [],
                "title": "Aufgabe des EU-Verordnungsvorschlags zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "InsO",
                        "title": "Insolvenzordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/inso"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Vorschlag der europ\u00e4ischen Insolvenzrechtsharmonisierungsrichtlinie birgt in seiner vorliegenden Form das Risiko des Missbrauchs, ist fehleranf\u00e4llig und nicht hinreichend transparent. Eine Harmonisierung des Insolvenzrechts in Europa darf nur stattfinden, wenn dies nicht zu Nachteilen f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland f\u00fchrt und die Vorteile des deutschen Insolvenzrechts erhalten bleiben. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0025-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "25/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-richtlinie-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/295792",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Harmonisierung bestimmter Aspekte des Insolvenzrechts"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008974",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/2f/333688/Stellungnahme-Gutachten-SG2407110031.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008974",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nachbesserungen am Vorschlag der europ\u00e4ischen Richtlinie zur Harmonisierung des Insolvenzrechts",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, den 2. Juli 2024\r\nVerb\u00e4ndeinitiative\r\nKeine Notwendigkeit einer umfassenden Harmonisierung des Insolvenzrechts zur\r\nFortentwicklung des EU-Kapitalmarkts\r\nZur Transformationsfinanzierung m\u00fcssen sowohl die Kapitalmarktfinanzierung als auch die\r\nKreditfinanzierung gef\u00f6rdert werden\r\nIm Zusammenhang mit der Kapitalmarktunion wird immer wieder eine umfassende europ\u00e4ische\r\nVereinheitlichung des Insolvenzrechts gefordert. Diese Forderung wird im Wesentlichen damit\r\nbegr\u00fcndet, dass grenz\u00fcberschreitende Investitionen im und in den EU-Binnenmarkt unterblieben,\r\nweil Investoren aufgrund der Diversit\u00e4t der Insolvenzregime in den Mitgliedstaaten das Schicksal\r\nihrer Investitionen im Insolvenzfall nicht einsch\u00e4tzen k\u00f6nnten. Abgesehen davon, dass kein Investor \u2013\r\nzumal kein Investor am Finanzmarkt \u2013 das Insolvenzrisiko in den Vordergrund seiner Entscheidung\r\nstellt, kann eine europ\u00e4ische Vereinheitlichung des Insolvenzrechts mit gro\u00dfen Nachteilen f\u00fcr den\r\nWirtschaftsstandort Deutschland verbunden sein, auf die wir im Folgenden hinweisen. Dabei geht es\r\nexplizit nicht um das Festhalten an Gewohntem, sondern um eine sachliche Auseinandersetzung mit\r\nden tats\u00e4chlichen Anforderungen der Kapitalmarktunion und der Transformationsfinanzierung.\r\nI. Hintergrund\r\nAktuell gibt es Bestrebungen, Anreize f\u00fcr private Investitionen in die Transformation am\r\neurop\u00e4ischen Kapitalmarkt zu schaffen, wozu eine Harmonisierung des Insolvenzrechts f\u00fcr\r\nerforderlich gehalten wird. 1 Damit soll f\u00fcr Investoren das Insolvenzrisiko beherrschbarer werden,\r\ndenn, so der Gedanke, uneinheitliche Regelungen beim Forderungsausfall in der Insolvenz halten\r\nFinanzinvestoren davon ab, sich bei der Transformationsfinanzierung zu beteiligen. Zugleich legen\r\nDiskussionen nahe, dass auch die im deutschen Recht bestehende Insolvenzfestigkeit der\r\nSicherheiten f\u00fcr Waren-, Bank- oder sonstige Kredite abgeschafft oder eingeschr\u00e4nkt werden soll,\r\ndamit im Fall der Insolvenz \u201emehr f\u00fcr alle\u201c bleibt. Die Insolvenzrechte anderer Mitgliedstaaten sehen\r\ndies zum Teil bereits jetzt vor.\r\nII. Bewertung\r\n1. Auch ein vereinheitlichtes Insolvenzrecht wird das Insolvenzrisiko nicht ausschalten k\u00f6nnen.\r\nAuch das beste Insolvenzrecht \u00e4ndert nichts am Verlustrisiko in einer Insolvenz. Ob und inwieweit ein\r\neuropaweit vollharmonisiertes Insolvenzrecht das Insolvenzszenario im jeweiligen Einzelfall\r\n1 Vgl. Rede des Bundeskanzlers Olaf Scholz beim 23. Deutschen Bankentag am 23. April 2024 in Berlin (abrufbar unter: Rede\r\nvon Bundeskanzler Scholz beim 23. Deutschen Bankentag am 23. April 2024 in Berlin (bundesregierung.de).\r\nzumindest vorhersehbarer machen w\u00fcrde und ob davon ein positiver Effekt auf\r\nInvestitionsentscheidungen ausgehen k\u00f6nnte, ist h\u00f6chst fraglich. In jedem Fall h\u00e4ngt das konkrete\r\nVerfahrensergebnis von der nationalen Rechtsanwendung ab.\r\n2. Die umfassende Harmonisierung des Insolvenzrechts ist kein Erfordernis f\u00fcr den europ\u00e4ischen\r\nKapitalmarkt.\r\nDer europ\u00e4ische Kapitalmarkt bedarf keiner umfassenden Harmonisierung des Insolvenzrechts. Die\r\nPolitik sollte sich stattdessen auf die daf\u00fcr wichtigen Themen fokussieren. Die Modernisierung\r\nbestimmter insolvenzbezogener Kapitalmarktregelungen im Rahmen der Finanzsicherheiten- und\r\nFinalit\u00e4tsrichtlinie w\u00e4re deutlich relevanter zur Schaffung eines europ\u00e4ischen Kapitalmarkts. Auch f\u00fcr\r\nden Verbriefungsmarkt bedarf es keiner umfassenden Harmonisierung des Insolvenzrechts. Zu\r\n\u00fcberlegen w\u00e4re insoweit allenfalls, den \u00dcbergang der Forderungen (einschlie\u00dflich der Sicherheiten)\r\ninsolvenzrechtlich abzusichern.\r\n3. Eine Entwertung der Sicherheiten f\u00fcr Kredite im Insolvenzverfahren erschwert die Kreditvergabe\r\ndeutlich.\r\nDie Kreditfinanzierung ist f\u00fcr die deutsche Wirtschaft und insbesondere den deutschen Mittelstand\r\nvon zentraler Bedeutung. Dies gilt nicht nur f\u00fcr m\u00f6glichst g\u00fcnstige Kreditkonditionen, sondern vor\r\nallem f\u00fcr den ungehinderten Zugang zu der Kreditvergabe selbst. Schr\u00e4nkt man die Bestandskraft der\r\nKreditsicherheiten in der Insolvenz ein, geht das unmittelbar zulasten der Kreditversorgung der\r\nWirtschaft und insbesondere des Mittelstandes. Insolvenzfeste Kreditsicherheiten erm\u00f6glichen eine\r\nKreditvergabe in vielen F\u00e4llen erst oder sind Grundlage f\u00fcr niedrigere Kreditzinsen.\r\nAuch die in der Praxis sehr relevante Gew\u00e4hrung von Warenkrediten in laufenden\r\nGesch\u00e4ftsbeziehungen w\u00fcrde durch die Schw\u00e4chung der Rechte der gesicherten Gl\u00e4ubiger f\u00fcr diese\r\ndeutlich riskanter, was unmittelbar zu einer Einstellung oder jedenfalls Verteuerung dieser Kredite\r\nf\u00fchren w\u00fcrde. Dies wiederum h\u00e4tte eine faktische Zunahme von Insolvenzen zur Konsequenz.\r\n4. Die Kapitalmarktfinanzierung ist kein Ersatz f\u00fcr die Kreditfinanzierung, sondern kann diese nur\r\nerg\u00e4nzen.\r\nKapitalmarktinstrumente sind in erster Linie f\u00fcr Gro\u00dfunternehmen geeignet, in Deutschland also\r\ninsbesondere f\u00fcr die ca. 1.000 Gro\u00dfunternehmen mit mehr als 2.000 Besch\u00e4ftigten. Davon\r\nemittieren beispielsweise weniger als 250 Unternehmen Anleihen. Als Gr\u00fcnde werden die viel zu\r\nhohen Emissionsvolumina sowie Kosten-Nutzen-Aspekte angef\u00fchrt. F\u00fcr viele Unternehmen sind die\r\nFixkosten f\u00fcr den Kapitalmarktzugang und die Kosten f\u00fcr Ratings zu hoch. Diese Nachteile k\u00f6nnen ein\r\nbreiteres Publikum und der Zugang zu Retail-Investoren nicht ausgleichen. Eine Finanzierung am\r\nKapitalmarkt ist in der Struktur starr, in der Wert- bzw. Zinsentwicklung volatiler, st\u00e4rker von einer\r\nFristigkeitsperspektive gelenkt und krisenanf\u00e4lliger gegen\u00fcber dem Risiko der Anschlussfinanzierung.\r\nKreditfinanzierungen sind demgegen\u00fcber regelm\u00e4\u00dfig auf langfristigere und stabile\r\nGesch\u00e4ftsbeziehungen gerichtet. Es ist vor allem der Mittelstand (und damit ca. 3,2 Mio.\r\nUnternehmen in Deutschland), der sich in der Regel \u00fcber Kredite finanziert. Der Kapitalmarkt gibt\r\nFinanzierungen f\u00fcr diese Gr\u00f6\u00dfenordnung regelm\u00e4\u00dfig auch nicht her. \u00dcberdies werden\r\nKapitalmarkfinanzierungen i.d.R. als unbesicherte Kredite, sog. Senior Unsecured Notes, begeben, die\r\nkeinerlei Sicherheiten (Collateral) vorsehen. Sie sind damit letztlich teurer als ein zumindest in Teilen\r\nbesicherter Kredit, weil die Risikopr\u00e4mie (Credit Spread) als Teil der Kreditkondition nur auf den\r\nrisikobehafteten Teil (rechnerischen Blankoanteil) berechnet wird.\r\nD.h., die Kreditfinanzierung bildet die bew\u00e4hrte Basisfinanzierung, die durch den Ausbau der\r\nFinanzierung \u00fcber den Kapitalmarkt sinnvoll erg\u00e4nzt werden kann. Deshalb kann es nicht der richtige\r\nWeg sein, die Finanzierung \u00fcber den Kapitalmarkt zulasten der Kreditfinanzierung voran zu bringen.\r\nVielmehr m\u00fcssen beide Finanzierungswege gleicherma\u00dfen gef\u00f6rdert werden. Beide Instrumente\r\nhaben ihre Berechtigung. Sie sind nebeneinander erforderlich und bedienen unterschiedliche\r\nZielgruppen und Bed\u00fcrfnisse.\r\nIII. Fazit\r\nWill man die europ\u00e4ische Harmonisierung des Insolvenzrechts angehen, so sind dazu in jedem Fall\r\neine vorgeschaltete Diskussion und \u00dcbereinkunft \u00fcber die wirtschaftlichen Zusammenh\u00e4nge und die\r\nPrinzipien, denen ein solches Recht folgen soll, erforderlich. Es ist weder f\u00fcr Deutschland und seine\r\nWirtschaft, allen voran den Mittelstand, noch im europ\u00e4ischen und internationalen Kontext etwas\r\ngewonnen, wenn das Insolvenzrecht in Europa zwar harmonisiert ist, diese Harmonisierung aber\r\nwirtschafts- und investitionsfeindlich ger\u00e4t.\r\nZur Vollendung eines europ\u00e4ischen Kapitalmarkts ist eine umfassende Harmonisierung des\r\nInsolvenzrechts nicht erforderlich. W\u00e4hrend die zus\u00e4tzlichen Anreize f\u00fcr Finanzinvestoren mehr als\r\nfraglich sind, sind die unmittelbaren Nachteile f\u00fcr die deutsche Wirtschaft bei einer Erschwerung der\r\nKreditfinanzierung greifbar nah."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nachbesserungen am Vorschlag der europ\u00e4ischen Richtlinie zur Harmonisierung des Insolvenzrechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bei der konkreten Umsetzung  der EUDR ab 30.12.2024 muss eine m\u00f6glichst praxisnahe Umsetzung, insbesondere f\u00fcr KMU, erm\u00f6glicht werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008975",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/6a/323174/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270092.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008975",
                        "regulatoryProjectTitle": "Praxistaugliche Umsetzung der EU-Verordnung 2023/1115 f\u00fcr entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\r\n \r\nBerlin, 16. April 2024\r\nFehlstart der EU Deforestation Regulation (EUDR) verhindern \u2013 rechtssichere\r\nAnwendung der Verordnung ab 30. Dezember 2024 fraglich\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nwir wenden uns im Namen der deutschen Agrar- und Lebensmittelwirtschaft zum\r\nbevorstehenden Start der EU Deforestation Regulation (EUDR) an Sie. Von Seiten der EU\r\nbleiben weniger als neun Monate vor dem geplanten Start der Verordnung immer noch\r\nentscheidende Anwendungsfragen ungekl\u00e4rt.\r\nAls Repr\u00e4sentanten eines gro\u00dfen Teils der internationalen Lieferketten, die direkt von dieser\r\nVerordnung betroffen sind, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Bestrebungen der EU, den\r\nWaldbestand global zu sch\u00fctzen. Wir sind bereit, die rechtssichere Anwendung der\r\nVerordnung durch die von uns vertretenen Unternehmen bestm\u00f6glich vorzubereiten.\r\nWir sehen, dass sich die EU-Kommission sowie das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und\r\nLandwirtschaft intensiv bem\u00fchen, H\u00fcrden aus dem Weg zu r\u00e4umen und Fragen zu\r\nbeantworten. Dennoch halten wir, mit Blick auf die Komplexit\u00e4t der betreffenden M\u00e4rkte und\r\nWarenstr\u00f6me, eine vollst\u00e4ndige Anwendung der EUDR zum 30. Dezember 2024 f\u00fcr nicht\r\nm\u00f6glich. Aufgrund unzureichender technischer und administrativer Vorbereitung seitens der\r\nEU sieht sich die Wirtschaft au\u00dferstande, die Anwendung der EUDR vollumf\u00e4nglich und\r\nrechtssicher vorzubereiten.\r\nImmer noch fehlt ein ausgereiftes EU-IT-System f\u00fcr die Millionen von Datens\u00e4tzen zur\r\nNachweispflicht. Vor allem fehlt die dringend ben\u00f6tigte Schnittstelle, die es allen\r\nMarktbeteiligten erm\u00f6glicht, die geforderten Informationen digital, sicher und vor allem ohne\r\nexzessiven b\u00fcrokratischen Aufwand bereitzustellen. Der Pilottest des Informationssystems\r\nhat aus Sicht der Wirtschaft massive M\u00e4ngel zutage gef\u00f6rdert, die sich selbst bei intensiver\r\nIT-Entwicklung in den n\u00e4chsten Monaten nicht beheben lassen werden. Hinzu kommt, dass\r\neine konkrete Spezifikation der vorzulegenden Informationen zum Legalit\u00e4tsnachweis\r\nweiterhin auf sich warten l\u00e4sst und auch die notwendige enge staatliche Kooperation mit\r\nwichtigen Herkunftsl\u00e4ndern noch nicht ausreichend ist. Zudem warten die Marktbeteiligten\r\nh\u00e4nderingend auf die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Erg\u00e4nzung der FAQs zur EUDR, um die Umsetzung\r\nder Verordnung besser planen zu k\u00f6nnen.\r\nEs darf nicht \u00fcbersehen werden, dass auch europ\u00e4ische Erzeuger betroffen sind und die\r\nvollen Pflichten gem\u00e4\u00df der EUDR tragen. Allein in Deutschland werden zehntausende Landund\r\nForstwirte von Baden-W\u00fcrttemberg bis Schleswig-Holstein betroffen sein. Sie stehen\r\nvor aktuell unl\u00f6sbaren Aufgaben. Auch hierzulande befindet sich die Verkn\u00fcpfung der\r\nbestehenden R\u00fcckverfolgbarkeitssysteme noch in einer fr\u00fchen Phase der Entwicklung. Wir\r\nm\u00fcssen sicherstellen, dass wir unsere Land- und Forstwirtschaft nicht mit zus\u00e4tzlicher\r\nB\u00fcrokratie \u00fcberfordern.\r\nDas L\u00e4nderbenchmarkingsystem ist ein zentraler Bestandteil der Verordnung und sollte zum\r\nJahresende Anwendung finden. Da aber auch dieses immer noch nicht im Ansatz auf den\r\nWeg gebracht ist, laufen die Marktteilnehmer Gefahr, dass alle L\u00e4nder in die Kategorie\r\n\u201cnormales Risiko\u201d fallen und dadurch ein unn\u00f6tiger zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratieaufwand entsteht.\r\nDas h\u00e4tte zugleich erhebliche Auswirkungen auf die \u00dcberwachung und Durchsetzung der\r\nKonformit\u00e4t durch zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden. Diese Problematik betrifft auch Drittstaaten, denn\r\nhier kann ein Risikobenchmarking, das das Entwaldungsrisiko regional differenziert, den\r\nb\u00fcrokratischen Aufwand ebenfalls sp\u00fcrbar verringern: Kontrollen k\u00f6nnen pr\u00e4zise auf\r\nHochrisikoregionen fokussiert werden, w\u00e4hrend in Regionen mit niedrigem Risiko der\r\nB\u00fcrokratieaufwand sinkt. Ohne das Benchmarking entf\u00e4llt dieser Vorteil.\r\nDie Defizite und Vers\u00e4umnisse bei der staatlichen Vorbereitung stehen im Widerspruch zum\r\nglobalen Ambitionsniveau des neuen Regelwerks als auch zu dem Aufwand, den die\r\nEU-Kommission den Marktbeteiligten abverlangt, damit sie die neuen Nachweis- und\r\nSorgfaltspflichten k\u00fcnftig erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Allein in Deutschland m\u00fcssen in der gesamten\r\nWertsch\u00f6pfungskette, von der Landwirtschaft \u00fcber die Ern\u00e4hrungsindustrie bis zum\r\nLebensmittelhandel, hunderttausende Unternehmen ihre Warenwirtschaftssysteme und das\r\nLieferkettenmanagement an die neuen Bestimmungen anpassen. Umfangreiche\r\nInvestitionen und organisatorische Umstellungen sind zur Vorbereitung der Umsetzung in\r\nden Betrieben erforderlich. Nicht zuletzt auch die Mitarbeitenden m\u00fcssen in die Lage\r\nversetzt werden, die Bestimmungen der EUDR umzusetzen \u2013 am Ende sind sie es, die die\r\nrechtssichere Anwendung zu verantworten haben.\r\nHinzu kommt, dass auch der Aufbau segregierter Lieferketten in allen Herkunftsl\u00e4ndern\r\nau\u00dferhalb der EU mit sehr gro\u00dfem finanziellen wie logistischem Aufwand verbunden ist.\r\nDort muss aufgrund der neuen R\u00fcckverfolgungsbestimmungen der EUDR f\u00fcr Exporte in die\r\nEU eine eigene Infrastruktur errichtet werden, da diese Sendungen komplett von den\r\nWarenstr\u00f6men in Nicht-EU-L\u00e4nder zu trennen sind.\r\nZusammenfassend stellen wir fest, dass die EU von Millionen EU-Landwirten sowie Farmern\r\nin Drittl\u00e4ndern umfassende, zeitlich geradezu unm\u00f6gliche Vorbereitungen verlangt, aber\r\nselbst nicht die Voraussetzung zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung des neuen Regelwerks\r\nerf\u00fcllt.\r\nWir erwarten mit Blick auf die sehr knappe verbleibende Zeit bis zum geplanten Start der\r\nEUDR, dass die EU-Kommission die Frage beantwortet, wie vorzugehen sein wird, wenn\r\nam Ende dieses Jahres weder die Verwaltung noch die betroffenen Marktbeteiligten zu 100\r\nProzent \u201cEUDR-ready\u201d sind, wenn das L\u00e4nderbenchmarking nicht eingef\u00fchrt und das\r\nInformationssystem bis Ende des Jahres nicht einsatzf\u00e4hig ist.\r\n2\r\nWir weisen zudem mit Nachdruck darauf hin, dass nach Kl\u00e4rung der entscheidenden\r\nAnwendungsfragen und Implementation aller technischen Voraussetzungen den betroffenen\r\nMarktbeteiligten noch ausreichend Zeit bleiben muss, die betriebsinternen Vorbereitungen\r\nzu treffen und die technische Umsetzung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nUns allen ist klar: Sollte die Anwendung der EUDR Ende des Jahres starten, ohne dass\r\nzumindest die wichtigsten Voraussetzungen gekl\u00e4rt sind, dann droht ein Fehlstart mit\r\nweitreichenden Folgen. Allen voran Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr die Agrarrohstoff- und\r\nLebensmittelversorgung der EU, globale Marktverwerfungen, zus\u00e4tzliche\r\nB\u00fcrokratiebelastungen sowie existentielle Auswirkungen f\u00fcr Millionen von Kleinbauern und\r\nKleinb\u00e4uerinnen weltweit, die nicht in der Lage sein werden, die neuen Regeln zu erf\u00fcllen.\r\nDie Zeit rennt allen Beteiligten davon. Daher bitten wir dringend um Ihre Unterst\u00fctzung, um\r\npraktikable L\u00f6sungen zu finden.\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDie Unterzeichner\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI)\r\nBundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA)\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE)\r\nDer Agrarhandel e. V. (DAH)\r\nDeutscher Kaffeeverband e. V.\r\nDeutscher Raiffeisenverband e. V. (DRV)\r\nDeutsches Tiefk\u00fchlinstitut e. V. (dti)\r\nDeutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT)\r\nDeutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor)\r\nMilchindustrie-Verband e.V. (MIV)\r\nOVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID)\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL)\r\nVerband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF)\r\nVerein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V.\r\nWirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL]"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/b6/323176/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270094.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008975",
                        "regulatoryProjectTitle": "Praxistaugliche Umsetzung der EU-Verordnung 2023/1115 f\u00fcr entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI)\r\nBundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA) Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE) Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen Obst und Gem\u00fcse e.V. (BVEO)\r\nDer Agrarhandel e. V. (DAH) Deutscher Kaffeeverband e. V.\r\nDeutscher Raiffeisenverband e. V. (DRV)\r\nDeutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT)\r\nMilchindustrie-Verband e.V. (MIV) Deutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor) OVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID)\r\nVerband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF) Verband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL) Verein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V.\r\nWirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL]\r\n2\r\nEU Deforestation Regulation (EUDR): Anwendungsbereich auf ungenutzte Holzpaletten beschr\u00e4nken\r\nSehr geehrte Herren,\r\nwir m\u00f6chten gerne auf unser Gespr\u00e4ch am 7. Mai in Bezug auf die Holzpalettenproblematik zur\u00fcckkommen. Sie best\u00e4tigten, dass Marktteilnehmer f\u00fcr die von ihnen genutzten Verpackungen aus Holz oder Papier keine Sorgfaltserkl\u00e4rung zu liefern haben, dass der Handel mit Paletten jedoch den Sorgfaltspflichten der EUDR (Artikel 4) unterliegt. Das gilt auch dann, wenn relevante Marktbeteiligte gebrauchte Paletten ver\u00e4u\u00dfern.\r\nDiese Rechtsauslegung bedeutet eine erhebliche Ausweitung des Anwendungsbereichs der EUDR im Vergleich zur EU-Holzhandelsverordnung (EUTR). Auch wenn der Wortlaut der im Anhang erfassten relevanten Erzeugnisse in Bezug auf Holzpaletten identisch ist, hat sich durch Ausweitung vom Erstinverkehrbringen auf das Inverkehrbringen, auf dem Markt bereit stellen und ausf\u00fchren, der Kreis der erfassten Paletten exponentiell erweitert. Nicht nur die ungebrauchte, neue Palette ist erfasst, sondern auch jede gebrauchte Palette, die erneut auf dem Markt bereitgestellt wird.\r\nDiese Regelung w\u00fcrde jedes der Kreislaufwirtschaft dienende Palettentausch und -handelssystem konterkarieren. Bisher sind solche Systeme darauf ausgerichtet, dass die Paletten be- und entladen und im Umlauf gehalten werden. Mit dem Einbringen der Holzpalette in ein Tauschsystem ist das Inverkehrbringen in die EU bereits erfolgt und die Verpflichtungen nach der EUDR sind durch den Palettenhersteller/-lieferant bereits erf\u00fcllt. Da der Marktteilnehmer, der eine Palette bel\u00e4dt, nicht nach der EUDR verpflichtet ist, die notwendigen Informationen vorzuhalten, wird der Empf\u00e4nger der Palette, der sie entl\u00e4dt, diese Informationen nicht haben. Er kann sie dann aber nicht mehr auf dem Markt bereit stellen. Das Kreislaufsystem w\u00e4re an dieser Stelle zu Ende. Der Verwender k\u00f6nnte die Palette nur auf seine eigenen Kosten der Entsorgung zuf\u00fchren. Eine (entgeltliche) Ver\u00e4u\u00dferung zur Reparatur oder zur Entsorgung, wie sie heute auch Praxis ist, w\u00e4re nicht mehr m\u00f6glich.\r\nEs sind viele weitere Konstellationen denkbar, die wir gerne mit Ihnen und ggf. auch mit Experten aus dem Palettenbereich er\u00f6rtern k\u00f6nnen. Doch die Grundproblematik ist klar: gebrauchte Paletten d\u00fcrfen nicht vom Anwendungsbereich der EUDR erfasst werden. Denn dann m\u00fcssten sogar Second-Hand-Holzm\u00f6bel von der EUDR erfasst sein. Dies war sicherlich auch nicht vom Verordnungsgeber bezweckt. Insofern muss eine Klarstellung erfolgen, dass gebrauchte relevante Erzeugnisse nicht erfasst sind.\r\nWir m\u00f6chten darauf hinweisen, dass diese Problematik nicht nur unsere Branchen betrifft, sondern jeglichen Warenumschlag in Europa, bei dem Holzpaletten verwendet werden. Es sind allein 675 Millionen EPAL Europaletten im Umlauf. Daher sollte m\u00f6glichst zeitnah eine Klarstellung erfolgen.\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/9f/337148/Stellungnahme-Gutachten-SG2407220006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008975",
                        "regulatoryProjectTitle": "Praxistaugliche Umsetzung der EU-Verordnung 2023/1115 f\u00fcr entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "An den Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft 11055 Berlin per E-Mail:  Berlin, 9. Juli 2024 EUDR \u2013 entscheidende Fragen umgehend beantworten, Marktst\u00f6rungen verhindern Sehr geehrter Herr Bundesminister, weniger als sechs Monate vor dem Start der Verordnung f\u00fcr entwaldungsfreie Produkte (EUDR) wenden wir uns im Namen der deutschen Agrar- und Lebensmittelwirtschaft erneut mit gro\u00dfer Sorge an Sie. Immer noch bleibt die EU-Kommission allen Betroffenen Antworten auf entscheidende Anwendungsfragen zur EUDR schuldig. Die M\u00f6glichkeiten, dass Wirtschaft und Herkunftsl\u00e4nder \u2013 Millionen von Betroffenen weltweit \u2013 sich ausreichend auf den Anwendungsstart vorbereiten k\u00f6nnen, wird immer geringer. Die Verunsicherung w\u00e4chst, und mit ihr dr\u00e4ngt zunehmend die Frage, was auf die globalen M\u00e4rkte, Agrarlieferketten sowie die Marktbeteiligten im Januar 2025 zukommt. Auch in der EU selbst steigt die Verunsicherung. Wir sehen nach wie vor, dass sich das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft Hand in Hand mit der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE) intensiv bem\u00fcht, H\u00fcrden aus dem Weg zu r\u00e4umen und Fragen zu beantworten. Daf\u00fcr sind wir Ihnen sowie Ihren Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen dankbar und m\u00f6chten den wertvollen Dialog\r\nmit Ihrem Haus fortsetzen. Es gibt Hoffnung, dass die lange erwartete Schnittstelle des\r\nEUDR-Informationssystems auf Basis der inzwischen ver\u00f6ffentlichten Spezifikationen\r\nfunktionieren k\u00f6nnte \u2013 auch wenn der Stresstest f\u00fcr das System beim Upload von Millionen\r\nvon R\u00fcckverfolgungsdaten in der Praxis erst noch bevorsteht.\r\nDennoch ist der Stand der Vorbereitungen insgesamt h\u00f6chst unbefriedigend und\r\nbesorgniserregend. Immer noch fehlen die seit langem angek\u00fcndigten aktualisierten FAQs .\r\nAuch das Guidance Document , von dem wir uns unter anderem Klarheit zu den\r\nerforderlichen Legalit\u00e4tsnachweisen versprechen, liegt noch nicht vor. Eine Checkliste f\u00fcr\r\ndie in Deutschland t\u00e4tigen Marktteilnehmer auf Basis des Pr\u00fcfkonzeptes der BLE wird\r\nfr\u00fchestens im Herbst erwartet. Hinzu kommt, dass ein erheblicher Teil der\r\nEU-Mitgliedstaaten bis heute noch nicht einmal die zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden\r\nbenannt hat, was Zweifel n\u00e4hrt, ob ein europ\u00e4isches Level Playing Field bei der Anwendung\r\nder EUDR \u00fcberhaupt noch erreichbar ist. Und schlie\u00dflich ist auch ungewiss, wann mit dem\r\nL\u00e4nderbenchmarking zu rechnen ist. Die EU-Kommission zeigt sich zwar zuversichtlich, das\r\nBenchmarking noch vor dem 30. Dezember einf\u00fchren zu k\u00f6nnen, diese Einsch\u00e4tzung wird\r\naber von zahlreichen Beobachtern bezweifelt. Hunderttausende deutsche Erzeuger m\u00fcssten\r\nohne die Einstufung in ein niedriges Risiko die vollumf\u00e4nglichen Sorgfaltspflichten erf\u00fcllen,\r\nohne dass in Deutschland \u00fcberhaupt ein Risiko der Entwaldung besteht. Gleichwohl \u00e4ndert\r\ndas Benchmarking nichts an dem Umfang der Sorgfaltspflichten f\u00fcr die Marktbeteiligten. Alle\r\nsind verpflichtet, mittels Sorgfaltspflichtenerkl\u00e4rung l\u00fcckenlos R\u00fcckverfolgungsdaten und\r\nLegalit\u00e4tsnachweise zu liefern.\r\nIn unserem Brief vom 10. April dieses Jahres an Sie und weitere Vertreter von\r\nBundesregierung und EU haben wir darauf hingewiesen, dass ein Fehlstart droht, wenn\r\nzumindest die wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr die rechtssichere Umsetzung der\r\nVerordnung nicht gekl\u00e4rt sind. Allen voran Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr die Agrarrohstoff- und\r\nLebensmittelversorgung der EU, globale Marktverwerfungen, zus\u00e4tzliche\r\nB\u00fcrokratiebelastungen sowie existentielle Auswirkungen f\u00fcr Millionen von Kleinbauern und\r\nKleinb\u00e4uerinnen weltweit. An dieser Einsch\u00e4tzung halten wir unver\u00e4ndert fest. Solange\r\nentscheidende Anwendungsfragen offen bleiben, w\u00e4chst die Gefahr von weitreichenden\r\nNegativeffekten mit jedem Tag.\r\nSo beobachten wir in unseren Rohstoff- und Produktm\u00e4rkten in den letzten Monaten und\r\nWochen bei Erzeugern und H\u00e4ndlern in Europa ebenso wie auch au\u00dferhalb der EU eine\r\nzunehmende Verunsicherung. Unsere Branchen machen sich Gedanken, wie die\r\nVersorgung ab 2025 gesichert werden soll.\r\nEs ist festzustellen, dass bei zahlreichen von der EUDR betroffenen Produkten im Moment\r\nkaum Liefervertr\u00e4ge f\u00fcr das kommende Jahr abgeschlossen werden. Das liegt daran, dass\r\ndie Marktteilnehmer besonders wegen der Verz\u00f6gerungen bei FAQs und Guidance\r\nDocument nicht absch\u00e4tzen k\u00f6nnen, wie die Einhaltung der EUDR-Bestimmungen\r\nvertraglich zu gew\u00e4hrleisten und die Umsetzungskosten sowie -risiken zu bepreisen sind.\r\nMarktbeobachter halten dies f\u00fcr sehr ungew\u00f6hnlich, denn es ist in vielen Branchen \u00fcblich,\r\nneun bis zw\u00f6lf Monate im Voraus Kontrakte abzuschlie\u00dfen.\r\n2\r\nDies ist ein Warnsignal, dass wir aufgrund der vielen ungekl\u00e4rten Fragen bei der EUDR-Implementation auf Marktst\u00f6rungen oder sogar Angebotsengp\u00e4sse zusteuern k\u00f6nnten. Eine Vielzahl von Auswirkungen auf Lieferketten bis hin zu einer m\u00f6glichen Verknappung und Verteuerung von Waren des t\u00e4glichen Bedarfs sind in Europa zu bef\u00fcrchten. Darum bitten wir Sie, sehr geehrter Herr Bundesminister, nachdr\u00fccklich auf die EU-Kommission einzuwirken und unsere Argumente zu adressieren, damit die ausstehenden Vorbereitungen \u2013 auch in der derzeitigen \u00dcbergangsphase nach der EU-Wahl \u2013 nun ohne weiteren Zeitverzug und mit aller Energie durchgef\u00fchrt werden. Wir brauchen vor allem die FAQs und das Guidance Document umgehend. Zudem erwarten wir mit Blick auf die sehr knapp verbleibende Zeit bis zum geplanten Start der EUDR, dass die EU-Kommission einen praktikablen Plan vorlegt, wie vorzugehen sein wird, wenn am Ende dieses Jahres immer noch wesentliche Voraussetzungen f\u00fcr die Verordnungsanwendung fehlen. Eine Art \u201c Softstart \u201d \u2013 wie immer dieser aussehen k\u00f6nnte \u2013 w\u00e4re ohne verbindliche und rechtssichere Vorgaben keine Option. Pragmatismus ist gut. Aber Rechtssicherheit ist unerl\u00e4sslich f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Regelwerks von dieser Tragweite. Alle Unternehmen und Marktbeteiligte der Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft brauchen mit Blick auf den 30. Dezember Klarheit, damit sie rechtssicher handeln, die empfindliche St\u00f6rung von Lieferketten vermeiden und die Versorgung in der Europ\u00e4ischen Union sicherstellen k\u00f6nnen. Dabei ist unbedingt zu ber\u00fccksichtigen, dass nach Kl\u00e4rung der entscheidenden Anwendungsfragen den Marktbeteiligten noch ausreichend Zeit bleiben muss, die betriebsinternen Vorbereitungen zu treffen und die technische Umsetzung zu gew\u00e4hrleisten. Absehbar ist, dass f\u00fcr viele Unternehmen angesichts des gro\u00dfen betrieblich-administrativen Aufwandes schon jetzt die verbleibende Zeit bis zum vorgesehenen Start der Anwendung nicht mehr ausreichen wird, sich angemessen vorzubereiten. Wir sind bereit, unseren Teil dazu beizutragen, damit ein drohender Fehlstart mit weitreichendem Schaden noch abgewendet werden kann. Aber die EU-Kommission muss nun liefern und Rechtssicherheit durch klare, praktikable Antworten erm\u00f6glichen! Die Zeit rennt allen Beteiligten davon. Daher bitten wir dringend um Ihre Unterst\u00fctzung. F\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen 3\r\nDie Unterzeichner Bundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI) Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA) Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE) Der Agrarhandel e. V. (DAH) Deutscher Kaffeeverband e. V. Deutscher Raiffeisenverband e.V. (DRV) Deutsches Tiefk\u00fchlinstitut e. V. (dti) Deutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT) Deutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor) Milchindustrie-Verband e.V. (MIV) OVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID) Verband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL) Verband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF) Verein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V. Wirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL] 4"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Praxistaugliche Umsetzung der EU-Verordnung 2023/1115 f\u00fcr entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anwendung der nach Art. 211 Abs. 2 der Mehrwertsteuer-Systemrichtlinie einger\u00e4umten M\u00f6glichkeit zur Einf\u00fchrung eines Verrechnungsmodells bei der Einfuhrumsatzsteuer (EUSt) mit dem entsprechenden Vorsteuerabzug auf Grundlage des Evaluationsberichts der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur Optimierung des Erhebungsverfahrens der Einfuhrumsatzsteuer und dem einvernehmlichen Beschluss der Finanzministerkonferenz vom 11. April 2024. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008976",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/93/323178/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270190.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008976",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung der Direktverrechnung von Einfuhrumsatzsteuer und entsprechendem Vorsteuerabzug",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, 30. Mai 2024\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nder Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen (BGA) setzt sich seit vielen Jahren f\u00fcr die St\u00e4rkung des Standortes Deutschland bei der Einfuhr von f\u00fcr die Versorgung der deutschen Wirtschaft ben\u00f6tigten G\u00fctern aus Drittstaaten \u00fcber die Seeh\u00e4fen und internationalen Flugh\u00e4fen in Deutschland ein. Im internationalen Vergleich muss gerade angesichts des schwierigen geopolitischen und wirtschaftlichen Umfeldes ein wettbewerbsf\u00e4higes und vergleichbares Level Playing Field geschaffen werden. Der BGA pl\u00e4diert deshalb nachdr\u00fccklich daf\u00fcr, nun die sog. Fristenl\u00f6sung bei der Einfuhrumsatzsteuer zu einer Direktverrechnung mit dem entsprechenden Vorsteuerabzug fortzuentwickeln.\r\nDie Verbesserung der steuerlichen Rahmenbedingungen am Standort Deutschland ist dringlicher denn je. Der Standort und damit seine Unternehmen und Besch\u00e4ftigten stehen im Wettbewerb um Rohstoffe, G\u00fcter, Technologien und Know how angesichts hoher Kostenbelastungen und administrativer Erschwernissen unter erheblichem Wettbewerbsdruck. Um seine f\u00fchrende wirtschaftliche Stellung zu erhalten, ist eine schnelle und verl\u00e4ssliche Versorgung unter praxisgerechten, administrativen Regelungen nicht nur in der EU, sondern gerade auch aus einer Vielzahl an Drittl\u00e4ndern erforderlich. Die Seeh\u00e4fen und internationalen Flugh\u00e4fen in Deutschland nehmen dabei eine Schl\u00fcsselstellung ein.\r\nDie schwierige konjunkturelle Lage und die vielf\u00e4ltigen strukturellen Herausforderungen spiegeln sich in der Entwicklung der Importe. Diese lagen im Jahr 2023 um 9 Prozent unter Vorjahr. Zugleich m\u00fcssen sich die Standorte in Deutschland, \u00fcber die die Einfuhren aus Drittl\u00e4ndern in das Bundesgebiet erfolgen, Konkurrenz aus Nachbarl\u00e4ndern, wie den Niederlanden oder \u00d6sterreich stellen. Von den gesamten Importen entfielen dabei nach den Daten des Statistischen Bundesamtes im Jahr 2023 47 Prozent der Einfuhren Deutschlands aus Drittstaaten mit einem Gesamtvolumen von 645 Milliarden Euro, davon allein 90 Prozent aus dem amerikanischen, asiatischen oder afrikanischen Raum. Die Bedeutung der Importe f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung der deutschen Wirtschaft unterstreicht das Erfordernis einer weiteren rechtlichen Modernisierung der steuerlichen Behandlung von Einfuhren nach Deutschland.\r\n\r\n \r\n\r\n/ 2\r\nNach unseren Informationen hat der Evaluationsbericht der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe deutlich gemacht, dass die sog. Fristenl\u00f6sung, die Verschiebung der F\u00e4lligkeit der Einfuhrumsatzsteuer auf den 26. des zweiten auf die Einfuhr folgenden Monats, die Anforderungen der Unternehmen nicht vollst\u00e4ndig l\u00f6sen konnte und somit nur eine Zwischenl\u00f6sung sein kann. Nach dem Bericht erscheint \u201eein Verrechnungsmodell grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich\u201c.\r\nWir appellieren an die Bundesregierung, nun ein klares politisches Signal zu setzen und die M\u00f6glichkeit des Artikels 211 der EU-Mehrwertsteuersystemrichtlinie 2006/112/EG entsprechend zu nutzen. Mit den rechtlichen und technischen Vorarbeiten muss nun unmittelbar begonnen werden, um eine Verrechnungsl\u00f6sung nicht weiter aufzuschieben und f\u00fcr Deutschland vergleichbare Rahmenbedingungen f\u00fcr die Einfuhrbesteuerung zu schaffen, wie sie bereits in anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union bestehen.\r\nWir haben uns erlaubt, ein gleichlautendes Schreiben an ...und ... zu richten.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung der Direktverrechnung von Einfuhrumsatzsteuer und entsprechendem Vorsteuerabzug"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EU-Kommission hat im Juli 2023 einen ausgewogenen Regulierungsvorschlag zur\r\nNutzung von NGT in der Pflanzenz\u00fcchtung vorgelegt. Dies war ein wichtiger Schritt zur\r\nNutzung dieser Nobelpreis-gekr\u00f6nten Z\u00fcchtungsmethode in Europa. Deutschland sollte den NGT-Vorschlag der EU-Kommission ohne Zeitverz\u00f6gerung unterst\u00fctzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0328-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "328/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-verordnung-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/302256",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber mit bestimmten neuen genomischen Techniken gewonnene Pflanzen und die aus ihnen gewonnenen Leben- und Futtermittel sowie zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2017/625"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008977",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/08/323180/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270203.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008977",
                        "regulatoryProjectTitle": "Unterst\u00fctzung des Regulierungsvorschlags der EU zu neuen genomische Z\u00fcchtungstechniken (NGT)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, 22. April 2024\r\nOffener Brief von Verb\u00e4nden der deutschen Agrar-, Gartenbau- sowie Ern\u00e4hrungs- und\r\nBio\u00f6konomiewirtschaft\r\nLandwirtschaft zukunftsf\u00e4hig machen: Anwendung von neuen\r\ngenomischen Techniken in Europa zeitnah erm\u00f6glichen\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\ndie Landwirtschaft in Deutschland und Europa steht unter enormem Transformationsdruck.\r\nDabei fehlen geeignete Rahmenbedingungen, um den nachvollziehbaren\r\ngesellschaftlichen und politischen Anforderungen zu mehr Nachhaltigkeit gerecht zu\r\nwerden und gleichzeitig wirtschaftlich wettbewerbsf\u00e4hig zu sein. Die anhaltenden\r\nBranchenproteste sind Folge dieser systemischen Schw\u00e4che. Angesichts der\r\nangespannten Haushaltslage gibt es aber kaum finanziellen Spielraum f\u00fcr gro\u00dfe\r\n1\r\nEntlastungspakete. Deshalb ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Politik trotzdem nach effizienten\r\nL\u00f6sungen sucht, um die Transformation der Landwirtschaft voranzutreiben.\r\nUm langfristig zukunftsf\u00e4hig zu sein, ist die Landwirtschaft auf Innovationen angewiesen \u2013\r\nauch und gerade im Bereich der Pflanzenz\u00fcchtung. Neue genomische Techniken (NGT)\r\nwie die Genschere CRISPR/Cas erg\u00e4nzen den Werkzeugkasten in der Z\u00fcchtung und\r\ner\u00f6ffnen zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten zur Entwicklung widerstandsf\u00e4higer Pflanzen f\u00fcr eine\r\neffiziente und nachhaltige Landwirtschaft. Die Anwendung der Methoden und so\r\ngez\u00fcchteter Pflanzen durch eine Vielzahl an Unternehmen muss durch geeignete\r\nRahmenbedingungen sichergestellt werden.\r\nWeltweit werden NGT-Produkte zunehmend wie herk\u00f6mmlich gez\u00fcchtete Pflanzen\r\nbehandelt und reguliert. Dementsprechend befinden sich bereits NGT-Produkte vor der\r\nMarktreife und werden perspektivisch auch den EU-Markt erreichen. Die ausstehende\r\nModernisierung des europ\u00e4ischen Rechtsrahmens f\u00fcr NGT ist auch eine Herausforderung\r\nf\u00fcr den internationalen Handel. Hier besteht Rechtsunsicherheit wegen fehlender\r\nNachweismethoden f\u00fcr die Mutationsursache. Die Politik muss bei der Aktualisierung des\r\nRegelwerks f\u00fcr NGT die Praktikabilit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen entlang der gesamten\r\nWertsch\u00f6pfungskette ber\u00fccksichtigen. Rechtssicherheit ist wichtig, auch um Verf\u00fcgbarkeit\r\nvon agrarischen Rohstoffen zu sichern.\r\nDie EU-Kommission hat im Juli 2023 einen ausgewogenen Regulierungsvorschlag zur\r\nNutzung von NGT in der Pflanzenz\u00fcchtung vorgelegt. Dies war ein wichtiger Schritt zur\r\nNutzung dieser Nobelpreis-gekr\u00f6nten Z\u00fcchtungsmethode in Europa. Als Agrarbranche\r\nsetzen wir uns f\u00fcr dessen praxistaugliche Umsetzung ein. Allerdings werden aktuell viele\r\n\u00c4nderungsw\u00fcnsche diskutiert, die die Praxistauglichkeit des Vorschlags deutlich\r\neinschr\u00e4nken. Besonders die geforderte undifferenzierte Kennzeichnungspflicht und\r\nR\u00fcckverfolgbarkeit f\u00fcr alle NGT-Produkte, auch solche der Kategorie 1, die sich von\r\nkonventionell gez\u00fcchteten Pflanzen nicht unterscheiden, ist nicht nachvollziehbar und\r\nwiderspricht sowohl dem eigentlichen NGT-Vorschlag der EU-Kommission als auch dem\r\nbreiten wissenschaftlichen Konsens.\r\nBevor der aktuelle Gesetzgebungsprozess im Trilog-Format fortgesetzt werden kann, steht\r\neine Positionierung im Rat der EU aus. Deutschland sollte den Prozess konstruktiv\r\nbegleiten und den Schwung der Europawahl nutzen, um das politische Verfahren zum\r\nAbschluss zu bringen. So kann diese Technik zur Erreichung der Nachhaltigkeitsziele der\r\nFarm-to-Fork-Strategie beitragen. Auch die von der Bundesregierung eingesetzte\r\nExpertenkommission Forschung und Innovation (EFI) verweist in ihrem neuesten\r\nJahresgutachten darauf, dass das Potenzial von NGT in Deutschland und der EU aufgrund\r\neines nicht zeitgem\u00e4\u00dfen und inkonsistenten Rechtsrahmens ungenutzt bleibt.\r\nWenn Europa sich jetzt nicht bewegt, werden wir Wettbewerbsf\u00e4higkeit verlieren. Schon\r\njetzt verlagern viele Unternehmen und Forschungseinrichtungen ihre Aktivit\u00e4ten in L\u00e4nder,\r\nin denen diese Z\u00fcchtungstechnologie bereits genutzt werden kann.\r\nUnser Appell: Setzen Sie kurzfristig ein Zeichen an die Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft \u2013\r\nohne Extra-Belastungen f\u00fcr den Haushalt \u2013 und erm\u00f6glichen Sie Innovationen. Setzen Sie\r\nsich daf\u00fcr ein, dass Deutschland den NGT-Vorschlag der EU-Kommission ohne\r\nZeitverz\u00f6gerung unterst\u00fctzt. Mit einem deutschen \u201cJa\u201d w\u00e4re die Mehrheit f\u00fcr eine, von der\r\n2\r\nAgrar-, Gartenbau- sowie Ern\u00e4hrungs- und Bio\u00f6konomiewirtschaft ben\u00f6tigte,\r\nZukunftstechnologie gesichert.\r\nWir als Verb\u00e4ndegemeinschaft sowie unsere Mitgliedsunternehmen stehen f\u00fcr den\r\nAustausch zu diesem Thema gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDie Unterzeichner:\r\n\u25cf Bundesverband Deutscher Pflanzenz\u00fcchter e.V. (BDP)\r\n\u25cf Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e.V. (BGA)\r\n\u25cf BIO Deutschland e.V.\r\n\u25cf Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V. (BVE)\r\n\u25cf Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse e.V. (BVEO)\r\n\u25cf CIOPORA Deutschland e.V.\r\n\u25cf Der Agrarhandel e.V. (DAH)\r\n\u25cf Deutscher Fruchthandelsverband e.V. (DFHV)\r\n\u25cf Deutsche Industrievereinigung Biotechnologie e.V. (DIB)\r\n\u25cf Deutscher Raiffeisenverband e.V. (DRV)\r\n\u25cf Deutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e.V.\r\n(Grofor)\r\n\u25cf Deutscher Verband Tiernahrung e.V. (DVT)\r\n\u25cf Industrieverband Agrar e.V. (IVA)\r\n\u25cf OVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e.V. (OVID)\r\n\u25cf Union zur F\u00f6rderung von Oel- und Proteinpflanzen e.V. (UFOP)\r\n\u25cf Union der deutschen Kartoffelwirtschaft e.V. (UNIKA)\r\n\u25cf Wirtschaftliche Vereinigung Zucker e.V. (WVZ)\r\n\u25cf Verband der deutschen Fruchtsaft-Industrie e.V. (VdF)\r\n\u25cf Verein der Zuckerindustrie e.V. (VdZ)\r\n\u25cf Zentralverband Gartenbau e.V. (ZVG)\r\nDieser Brief wurde versendet an:\r\n\u25cf  , Bundeskanzler\r\n\u25cf  , Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben und Chef des\r\nBundeskanzleramtes\r\n\u25cf  , Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und\r\nVerbraucherschutz\r\n\u25cf  , Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung\r\n\u25cf  , Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin\r\nf\u00fcr Bildung und Forschung\r\n\u25cf  , Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\n\u25cf  , Bundesminister der Finanzen\r\n\u25cf  , Bundesminister f\u00fcr Digitales und Verkehr\r\n\u25cf   Leiterin des Referats 222 Neue Technologien,\r\nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\r\n\u25cf Aussch\u00fcsse des Deutschen Bundestages:\r\n\u25cb Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\r\n\u25cb Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und\r\nVerbraucherschutz\r\n3\r\n\u25cb Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\r\n\u25cb Wirtschaftsausschuss\r\n\u25cb Haushaltsausschuss\r\n\u25cb Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\r\n\u25cb Gesundheitsausschuss\r\n\u25cf Vorsitzende und stellv. Vorsitzende der Fraktionen im Deutschen Bundestag\r\n\u25cf die deutschen Mitglieder des EU-Parlaments"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Unterst\u00fctzung des Regulierungsvorschlags der EU zu neuen genomische Z\u00fcchtungstechniken (NGT)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AWV",
                        "title": "Au\u00dfenwirtschaftsverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awv_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vermeidung eines Regelungsflickenteppichs innerhalb der EU in der Exportkontrolle durch die Aufnahme von Dual-Use-G\u00fctern in die EU-Dual-Use-Verordnung statt einer Anpassung auf nationaler Ebene der Ausfuhrliste. Dadurch sollen Wettbewerbsverzerrungen und administrativer Aufwand f\u00fcr die Unternehmen vermieden werden. Die Bundesregierung sollte sich daher f\u00fcr ein Vorziehen der Evaluierung der EU-Dual-Use-VO einsetzen. Zudem sollte f\u00fcr die Umstellung des Nummerierungssystems eine einheitliche und koordinierte Umsetzung erfolgen, sofern diese n\u00f6tig ist und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen sowie eine ausreichende \u00dcbergangsfrist von mind. 1 Jahr gew\u00e4hrt werden.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-05-22",
                    "customTitle": "Entwurf einer Einundzwanzigsten Verordnung zur \u00c4nderung der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011010",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1e/e7/333690/Stellungnahme-Gutachten-SG2407110032.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011010",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung der EU-Dual-Use-Verordnung statt nationale Regelungen; Nummerierungssystem einheitlich umsetzen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "/ 1\r\nZusammenfassung\r\nDer Au\u00dfenwirtschaftsverkehr unterliegt einem st\u00e4ndigen Wandel. Geopolitische Spannungen, klimabedingte Ver\u00e4nderungen und technologische Fortschritte erfordern von Unternehmen kontinuierliche Anpassungen ihrer Strategien und Prozesse. Vor diesem Hintergrund ver\u00e4ndern sich auch die gesetzlichen Regelungen fortlaufend, was eine regelm\u00e4\u00dfige Anpassung der nationalen Gesetze notwendig macht.\r\nDie Bundesregierung reagiert auf diese Entwicklungen mit einer \u00c4nderung der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung (AWV). Die AWV ist die Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Au\u00dfenwirtschaftsgesetzes (AWG). Gemeinsam bilden diese Gesetze die nationale Rechtsgrundlage f\u00fcr die Reglementierung des Au\u00dfenwirtschaftsverkehrs. Der nun vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) ver\u00f6ffentlichte Referentenentwurf bildet die 21. \u00c4nderungsverordnung der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung (21. AWV-\u00c4ndVO).\r\nDer Entwurf sieht unter anderem die Erweiterung der nationalen Ausfuhrliste um neue Technologien, die insbesondere zur Entwicklung von Quantencomputern sowie beim Einsatz von K\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) verwendet werden k\u00f6nnen sowie um die im Jahr 2023 in die Liste der R\u00fcstungsg\u00fcter des internationalen Wassenaar Abkommens aufgenommenen G\u00fcter. Weiter ist die Anpassung des Nummerierungssystems in Teil 1 Abschnitt B der Ausfuhrliste sowie neue Bu\u00dfgeldregelungen bei Verst\u00f6\u00dfen gegen Sanktionen vorgesehen. Von diesen \u00c4nderungen betroffen werden insbesondere Exporteure der relevanten Technologien, Wirtschaftsteilnehmer mit IT-Systemen zur Klassifizierung von Dual-Use-G\u00fctern und Unternehmen mit Russlandgesch\u00e4ft sein.\r\nW\u00e4hrend wir die Zielsetzung, die Sicherheit und Kontrolle im Au\u00dfenwirtschaftsverkehr zu st\u00e4rken, grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen, m\u00f6chten wir auf die Herausforderungen und potenziellen Nachteile hinweisen, die insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen betreffen k\u00f6nnten. Die geplanten \u00c4nderungen bergen das Risiko eines un\u00fcbersichtlichen Regelungsflickenteppichs in der Exportkontrolle auf europ\u00e4ischer Ebene, der zu Wettbewerbsverzerrungen f\u00fchren kann und den administrativen Aufwand f\u00fcr die betroffenen Unternehmen erheblich erh\u00f6ht. Da diese \u00c4nderungen nur deutsche Unternehmen betreffen, sind sie besonders benachteiligt, da sie bei einer isolierten Erhebung von Regelungen auf nationaler Ebene st\u00e4ndig mit Neuanpassungen rechnen m\u00fcssen, auf die sie und ihre Gesch\u00e4ftspartner sich immer wieder neu einstellen m\u00fcssen.\r\n4. Juli 2024\r\nposition\r\nZum Referentenentwurf der Bundesregierung zur 21. AWV-\u00c4nderungsverordnung\r\nAlexander Hoeckle\r\nAbteilungsleiter Au\u00dfenwirtschaft und Zoll, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer BDEx\r\nVanessa Kassem\r\nReferentin\r\nAu\u00dfenwirtschaft, Zoll und Europa\r\n/ 2\r\nStatt der nun vorgeschlagenen nationalen Regelungen, fordern wir daher, dass auf europ\u00e4ischer Ebene gehandelt wird, um europaweit einheitliche Regelungen zu schaffen und die Effektivit\u00e4t des Binnenmarktes zu gew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig sollten auf nationaler Ebene die Genehmigungsverfahren beschleunigt werden, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Unternehmen zu sichern.\r\nUnsere Position\r\nWir erkennen die Bedeutung und Notwendigkeit der neuen Regelungen zur Anpassung der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung an. In einer Welt, in der sich Technologien rasant entwickeln und deren Anwendungen sowohl zivil als auch milit\u00e4risch relevant sind, ist eine klare und effektive Kontrolle unerl\u00e4sslich, um die Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten und den Missbrauch innovativer Technologien zu verhindern. Allerdings m\u00fcssen die neuen Regelungen praktikabel und einheitlich gestaltet sein.\r\nDer BGA und der BDEx sehen daher insbesondere in der vorgesehenen Einf\u00fchrung neuer Genehmigungspflichten f\u00fcr bestimmte Technologien sowie der Anpassung des Nummerierungssystems sowohl Chancen als auch Herausforderungen:\r\nEinf\u00fchrung neuer Genehmigungspflichten\r\nDer BGA und der BDEx begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich die Ma\u00dfnahmen zur Kontrolle von Dual-Use-G\u00fctern, um deren missbr\u00e4uchliche Verwendung zu verhindern. Dennoch bef\u00fcrchten wir, dass durch die isolierte Ausweitung der nationalen Dual-Use-Liste EU-weit ein Regelungsflickenteppich entsteht. Dies f\u00fchrt zu einer Un\u00fcbersichtlichkeit der Regelungen auf EU-Ebene f\u00fcr die Rechtsanwender, konkret also f\u00fcr die exportierenden Unternehmen. Schlie\u00dflich m\u00fcssen sich diese dar\u00fcber informieren, welche nationalen Kontrollen in welchem Mitgliedstaat gelten. Konkret legt Art 10 Abs. 1 der EU-Dual-Use-Verordnung (Verordnung (EU) 2021/821) fest, dass zus\u00e4tzlich zu Anhang I der Verordnung auch stets die nationalen Listen als weiterer Pr\u00fcfungsschritt bei der Kl\u00e4rung eines exportkontrollrechtlichen Sachverhalts ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen.\r\nZudem wird durch unterschiedliche nationale Kontrollregime, wie bereits von der Europ\u00e4ischen Kommission in ihrem White Paper vom 24. Januar 2024 festgestellt, die Entstehung eines \u201eForum Shoppings\u201c beg\u00fcnstigt. Dabei k\u00f6nnten G\u00fcter mit doppeltem Verwendungszweck in einen Mitgliedstaat mit weniger strengen Regelungen verkauft und von dort aus in ein Drittland exportiert werden. Denn die nationalen Exportkontrollregelungen gelten nur f\u00fcr Exporte in das EU-Ausland, nicht f\u00fcr den Binnenmarkthandel. K\u00e4ufer aus Drittstaaten k\u00f6nnten au\u00dferdem gleich auf andere Lieferanten innerhalb der Union mit weniger strengen Exportkontrollen ausweichen, um lange Genehmigungsverfahren und Lieferverz\u00f6gerungen zu vermeiden. Dies f\u00fchrt nicht nur zu einer Umgehung der nationalen Rechtsvorschriften, sondern auch zu einem Wettbewerbsnachteil f\u00fcr Exporteure in Mitgliedstaaten mit strengeren Regelungen. Mittlerweile l\u00e4sst sich sogar ein Ausschluss deutscher Exporteure bei internationalen Ausschreibungen beobachten, da diese aufgrund ihrer umfangreichen Regelungsverpflichtungen als Gesch\u00e4ftspartner unattraktiv erscheinen. Auch dies f\u00fchrt zu einer signifikanten Benachteiligung im internationalen Kontext.\r\n/ 3\r\nDas Instrument der Erweiterung der G\u00fcterlisten auf nationaler Ebene ist demnach kritisch zu sehen. Daher sollte \u2013 auch vor dem Hintergrund der anhaltenden geopolitischen Spannungen \u2013 nicht auf nationaler, sondern auf europ\u00e4ischer Ebene die Einordnung von G\u00fctern als G\u00fcter mit doppeltem Verwendungszweck festgelegt werden. Dies w\u00fcrde nicht nur die oben beschriebenen Nachteile nationaler Anpassungen vermeiden, sondern auch eine schnellere EU-weite Reaktion auf Sicherheitsrisiken hinsichtlich neuartiger Technologien oder G\u00fcter erm\u00f6glichen. Durch die Aufnahme in Anhang I der EU-Dual-Use-Verordnung k\u00f6nnte ein einheitlicher und umfassender Schutz in der gesamten EU gew\u00e4hrleistet werden. So wird die Schaffung eines \u201elevel playing field\u201c innerhalb der EU nicht nur gepredigt, sondern auch tats\u00e4chlich gelebt. Wir unterst\u00fctzen daher die Position der Europ\u00e4ischen Kommission, die Evaluierung der Dual-Use-Verordnung auf das erste Quartal 2025 vorzuziehen, um zeitnah Anpassungen der Dual-Use-G\u00fcterlisten vornehmen zu k\u00f6nnen und so die Effektivit\u00e4t und Einheitlichkeit des Exportkontrollrechts zu f\u00f6rdern. Ein Vorpreschen auf nationaler Ebene unterst\u00fctzen wir hingegen nicht.\r\nSchlie\u00dflich f\u00fchren die Neulistungen zu einem erh\u00f6hten personellen Aufwand innerhalb der Unternehmen. Sie fordern eine Anpassung der G\u00fcterlisten in den jeweiligen Warenwirtschaftssystemen. Auch vor diesem Hintergrund ist eine unbest\u00e4ndige Erweiterung der G\u00fcterlisten auf nationaler Ebene statt einer einheitlichen Anpassung auf europ\u00e4ischer Ebene kritisch zu sehen.\r\nNicht zuletzt f\u00fchrt die erneute Ausweitung der Genehmigungspflichten zu einem erh\u00f6hten Verwaltungsaufwand sowohl f\u00fcr das BAFA als auch die betroffenen Unternehmen. So d\u00fcrfte zwar eine Vielzahl unserer Mitglieder nicht direkt von den neuen Genehmigungspflichten betroffen sein, sie d\u00fcrften aber indirekt unter den erneut verl\u00e4ngerten Genehmigungsverfahren leiden. Auch wenn sich aus der Sicht des BMWK der zus\u00e4tzliche Aufwand in Grenzen halten soll, sehen sie sich bereits jetzt aufgrund der Vielzahl der vom BAFA zu bearbeitenden Genehmigungsverfahren mit langen Wartezeiten konfrontiert. Dies wird die Effizienz und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen weiter belasten. Daher fordern wir bei einer Ausweitung der Genehmigungspflichten, sei es auf nationaler oder europ\u00e4ischer Ebene, vorab Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung der Genehmigungsverfahren zu erlassen.\r\nUm den Verwaltungsaufwand zu reduzieren und die Unternehmen weniger in ihren Handelsbeziehungen zu beschr\u00e4nken, k\u00f6nnte gleichzeitig die Ausweitung der im Rahmen der Allgemeinen Genehmigungen (AGGs) von den Genehmigungspflichten ausgenommenen Ziell\u00e4nder erwogen werden. In Zeiten, in denen sich Deutschland ihren \u201eWertepartnern\u201c ann\u00e4hern m\u00f6chte, k\u00f6nnten so den Worten tats\u00e4chlich Taten folgen. Auch die generelle Einf\u00fchrung neuer AGGs k\u00f6nnte als Alternativl\u00f6sung zur Vereinfachung der internationalen Gesch\u00e4ftsbeziehungen in Betracht gezogen werden, wobei der BGA und der BDEx die in diesem Zusammenhang bereits ergriffenen Ma\u00dfnahmen durch die drei Ma\u00dfnahmenpakete des BMWK und des BAFA zur Beschleunigung der Genehmigungsverfahren in diesem und dem letzten Jahr w\u00fcrdigt.\r\n/ 4\r\nAnpassung des Nummerierungssystems\r\nEin einheitliches Nummerierungssystem innerhalb der EU erleichtert den Unternehmen den grenz\u00fcberschreitenden Handel und reduziert Missverst\u00e4ndnisse. Insofern begr\u00fc\u00dfen wir die Absicht einer Reihe von EU-Mitgliedstaaten, einschlie\u00dflich Deutschlands, ein einheitliches, an Anhang I der Dual-Use-Verordnung angelehntes Nummerierungssystem einzuf\u00fchren.\r\nDie Umstellung von einem f\u00fcnf- auf ein sechsstelliges Nummerierungssystem erfordert jedoch Anpassungen innerhalb der Unternehmen, z.B. in den internen IT-Systemen. Dies betrifft vor allem Unternehmen, deren innerbetriebliche Exportkontrolle IT-gest\u00fctzt oder systembasiert ist. Sofern in den entsprechenden IT-Systemen allerdings eine Korrelationstabelle sowie ein IT-gest\u00fctzter Abgleich zum Einsatz kommen, so k\u00f6nnen diese die \u00c4nderungen erkennen und umsetzen. In diesen F\u00e4llen d\u00fcrfte sich der IT-Aufwand in Grenzen halten.\r\nHinzu kommt, dass Unternehmen seit Einf\u00fchrung der Russlandsanktionen bereits neue Formen von Listenpositionen kennen, etwa durch Anhang VII. Obwohl uns in diesem Zusammenhang bislang keine Schwierigkeiten bekannt sind, ist zu beachten, dass nicht alle Unternehmen in Deutschland von der Umsetzung der Russlandsanktionen betroffen waren, etwa aufgrund fehlender Gesch\u00e4ftsbeziehungen mit Russland. Daher kann ein IT-technischer Aufwand nicht ausgeschlossen werden.\r\nIn jedem Fallentstehen durch die Anpassung des Nummerierungssystems Kosten und personeller Aufwand, die gerade f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen sp\u00fcrbar sein k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich sind auch hier die G\u00fcterlisten im Warenwirtschaftssystem anzupassen und bei einer nicht IT-basierten Exportkontrolle weitere Anpassungsma\u00dfnahmen erforderlich.\r\nZudem sieht die 21. AWV-\u00c4ndVO derzeit nur eine Anpassung des Teil 1 Abschnitt B der Ausfuhrliste vor. Sofern dies nur ein erster Schritt in einer angestrebten weiteren Anpassung der Nummerierungssysteme der Ausfuhrliste sein sollte, bedeutet dies einen wiederkehrenden Umstellungsaufwand, der Unternehmen immer wieder personal- und kostenbezogen belastet.\r\nWir pl\u00e4dieren daher einerseits f\u00fcr Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr KMU bei der Umstellung ihrer internen Systeme, und andererseits f\u00fcr eine koordinierte und einheitliche Umsetzung der Anpassung des Nummerierungssystems. Vor einer generellen \u00c4nderung sollte zudem vorab gepr\u00fcft werden, ob nicht eine der offenen Nummerierungsreihen (au\u00dferhalb der 900er-Kennung) f\u00fcr die Zwecke der Vereinheitlichung ausreichen, sodass ein f\u00fcnfstelliges Nummerierungssystem beibehalten werden kann.\r\nZudem haben nach Aussagen des BMWK zwar einige Mitgliedstaaten ihre Absicht einer Anpassung bzw. Angleichung der Nummerierungssysteme bekundet, ob eine Umsetzung jedoch tats\u00e4chlich erfolgt, l\u00e4sst sich derzeit nicht absehen. Wir w\u00fcrden es daher begr\u00fc\u00dfen, wenn die Bundesregierung sich bem\u00fcht, europaweit eine Anpassung des Nummerierungssystems zu erreichen bzw. die Einf\u00fchrung eines neuen einheitlichen Nummerierungssystems anzustreben, um die deutschen Unternehmen nicht mit am Ende unn\u00f6tiger Arbeit zu belasten. Dies stellt au\u00dferdem sicher, dass kein Flickenteppich an unterschiedlichen Bezeichnungen\r\n/ 5\r\nentsteht und die Unternehmen nur einmalig ihre Systeme umstellen m\u00fcssen. Eine solche koordinierte Vorgehensweise gew\u00e4hrleistet eine reibungslose und kosteneffiziente Umstellung und vermeidet unn\u00f6tige Mehrbelastungen f\u00fcr die Unternehmen. F\u00fcr einen solchen Umstellungszeitraum sollte den Unternehmen allerdings eine ausreichende \u00dcbergangsfrist gew\u00e4hrt werden. Diese sollte mindestens 12 Monate umfassen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung der EU-Dual-Use-Verordnung statt nationale Regelungen; Nummerierungssystem einheitlich umsetzen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/f1/323162/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170094.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008967",
                "regulatoryProjectTitle": "Schaffung von Sonderabschreibungen auf immaterielle Wirtschaftsg\u00fcter",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "/ 1\r\nZusammenfassung\r\nDeutschland \u2013 die wichtigste Volkswirtschaft Europas \u2013 sieht sich einer mehrdimensionalen Transformation gegen\u00fcber, welche die Rolle des Wirtschaftsstandorts in der EU und der Welt herausfordert. Energiewende, demografischer Wandel, geopolitische Dynamiken, Plattform\u00f6konomie, Verwaltungsmodernisierung, Innovation von Gesch\u00e4ftsmodellen oder Wachstumsschw\u00e4chen sind nicht nur eng miteinander verkn\u00fcpft, sie sind auch verzahnt mit der vielleicht gr\u00f6\u00dften gesellschaftlichen Transformation seit der industriellen Revolution \u2013 der Digitalisierung. Erm\u00f6glicht wird diese Transformation durch exponentiell steigende Rechenleistung und Daten\u00fcbertragungsraten, Speicherkapazit\u00e4ten sowie hohe Interkonnektivit\u00e4t und Fortschritte in der KI, die einen hohen Grad an Automatisierung s\u00e4mtlicher Prozesse in der Wirtschaft erlauben und disruptive Gesch\u00e4ftsmodelle hervorbringen. Dies erfordert einen Wandel unseres Verst\u00e4ndnisses von Bildung, Arbeit oder Verwaltung und sogar von Wertsch\u00f6pfung. Als entscheidende Wirtschaftsstufe f\u00fcr die \u201eExportnation Deutschland\u201c, sind der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel sowie der B2B-Dienstleistungssektor sowohl Gegenstand als auch Treiber der digitalen Transformation.\r\nGleichzeitig agiert der stark mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel in einem volkswirtschaftlichen und politischen Umfeld, das wesentliche Entwicklungen der Digitalisierung in der Vergangenheit politisch zu wenig, zu sp\u00e4t und zum Teil ungen\u00fcgend adressiert hat. Aufgrund der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen ist insbesondere ein Gro\u00dfteil des Mittelstands nicht mehr in der Lage, in die dringend ben\u00f6tigte Digitalisierung seiner Unternehmen zu investieren. Gleichzeitig beobachten wir eine gef\u00e4hrliche Verantwortungsdiffusion in der Digitalstrategie der Bundesregierung, die hinter ihren M\u00f6glichkeiten bleibt. Sowohl Unternehmen als auch Verwaltungen beklagen die stetig zunehmenden b\u00fcrokratischen Lasten, w\u00e4hrend sich Deutschland im E-Government im europ\u00e4ischen Vergleich nur noch im hinteren Mittelfeld befindet. Digitalgesetzgebung ist in Deutschland und Europa noch immer nicht pr\u00e4zise genug und behindert die Entwicklung und das Wachstum digitaler Gesch\u00e4ftsmodelle zum Teil sogar. Die digitalen Kompetenzen der Bev\u00f6lkerung sind nur unterdurchschnittlich ausgepr\u00e4gt und das riesige Potenzial \u00f6ffentlich erhobener Daten bleibt weitgehend ungenutzt; zum Leidwesen von Start-Ups und von KI-Unternehmen, die als wesentlicher Teil der B2B-Dienstleisterstruktur in Deutschland f\u00fcr den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel unverzichtbar sind.\r\nDer Wirtschaftsstandort Deutschland und seine Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsunternehmen haben sich auch in schwierigen Zeiten als robust erwiesen. Um diese Resilienz und Innovationskraft zu erhalten, bedarf es jedoch dringender, digitalpolitischer Schritte:\r\n\u2013\r\nSteigende Anforderungen durch eine immer umfangreicher und komplexer werdende Regulatorik sind sowohl f\u00fcr Verwaltungen als auch f\u00fcr Unternehmen nicht mehr\r\n03. Juni 2024\r\nposition\r\nMittelst\u00e4ndische Wirtschaft als Mittelpunkt der Digitalpolitik\r\n/ 2\r\nvertretbar. Wir brauchen eine sp\u00fcrbare Senkung b\u00fcrokratischer Lasten und die\r\nPriorisierung einer E-Government-Strategie auf h\u00f6chster politischer Ebene. Die\r\nBundesregierung und die L\u00e4nder m\u00fcssen sich auf den Weg hin zu einem No-Stop-\r\nGovernment machen und die Automatisierung und Modernisierung der Verwaltungen\r\nzentralisiert vorantreiben.\r\n\u2013 Die Bundesregierung muss bew\u00e4hrte, steuerpolitische Instrumente nutzen, um derzeit\r\nsteuerlich \u00e4u\u00dferst unattraktive Investitionen in unternehmerische Software \u2013 die in ihrer\r\nH\u00f6he materiellen Investitionen in nichts mehr nachstehen \u2013 zu f\u00f6rdern. Das\r\nSonderabschreibungsverbot auf immaterielle G\u00fcter muss entfallen, denn es ist\r\nangesichts der Bedeutung von Unternehmenssoftware f\u00fcr die Digitalisierung der\r\nmittelst\u00e4ndischen Wirtschaft nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.\r\n\u2013 Der deutsche Gesetzgeber muss auf nationaler und EU-Ebene in der\r\nDigitalgesetzgebung besser zwischen digitalen Gesch\u00e4ftsmodellen unterscheiden.\r\nBeispiele wie der Digital Services Act zeigen, dass bei fehlender legislativer Pr\u00e4zision auch\r\nBranchen unter hohen und kostenintensiven Regulierungsdruck geraten k\u00f6nnen, die\r\ngrunds\u00e4tzlich nicht Teil der Regulationsintention des Gesetzgebers sind.\r\n\u2013 Mit \u00f6ffentlichen Mitteln erhobene Daten sind als wirtschaftliche Ressource in Deutschland\r\nbisher weitgehend ungenutzt. J\u00fcngsten Sch\u00e4tzungen zufolge bel\u00e4uft sich ihr Wert auf\r\nmindestens 20 Mrd. Euro. Deutschland muss \u00f6ffentlich erhobene Daten strukturiert\r\n\u00fcber offene Schnittstellen zur Verf\u00fcgung stellen. Ein solcher Schritt w\u00e4re ein\r\nWachstumstreiber f\u00fcr die gesamte Wirtschaft, insbesondere f\u00fcr den Gro\u00df- und\r\nAu\u00dfenhandelssektor.\r\n\u2013 Deutschland f\u00e4llt in der Aus- und Weiterbildung von digitalen Kompetenzen in Schule und\r\nBeruf im internationalen Vergleich gef\u00e4hrlich ab. Eine zu gro\u00dfe Zahl junger Menschen\r\nwird durch das derzeitige Bildungssystem nur noch ungen\u00fcgend erreicht und digitale,\r\nfinanzielle und wirtschaftliche Bildung spielen in der Praxis nur eine untergeordnete Rolle.\r\nBildung ist f\u00fcr Deutschland erwiesenerma\u00dfen der wichtigste Faktor f\u00fcr langfristiges\r\nWirtschaftswachstum. Angesichts der demografischen Entwicklung k\u00f6nnen wir uns\r\ninad\u00e4quat oder unausgebildete Menschen nicht leisten. Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen das\r\ndeutsche Bildungssystem reformieren und deutlich mehr Fokus auf Praxisbezug\r\nsetzen, um unverzichtbare Qualifikationspotenziale in der Bev\u00f6lkerung zu heben und\r\ngleiche Partizipationschancen aller Bev\u00f6lkerungsgruppen zu schaffen.\r\n\u2013 Deutschland muss den Ausbau von Glasfaser und 5G weiter konsequent\r\nvorantreiben. Nur mit ausreichender Netzabdeckung ist die KI-gest\u00fctzte Erprobung und\r\nEtablierung automatisierter Logistik und die Ann\u00e4herung an nachhaltigen Warentransport\r\n\u2013 im Sinne der weiteren Ressourcenoptimierung \u2013 m\u00f6glich.\r\n/ 3\r\nAnalyse\r\nDer \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel ist das R\u00fcckgrat unserer Volkswirtschaft. Allein das Au\u00dfenhandelsvolumen der Bundesrepublik betrug zuletzt 1,59 Billionen Euro1. Mit seinen 139.000 Unternehmen ist der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel das Bindeglied zwischen Industrie und Landwirtschaft, Handwerk und Einzelhandel. Auch Gastronomie und Hotellerie werden von den rund zwei Millionen Besch\u00e4ftigten und 50.000 Auszubildenden versorgt. So erwirtschaftet der Sektor in Deutschland, Europa und weltweit 1,7 Billionen Euro im Jahr2. Wie die deutsche Wirtschaft insgesamt haben der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel sowie der B2B-Dienstleistungssektor in Deutschland mit gro\u00dfen Strukturproblemen in der digitalen Transformation zu k\u00e4mpfen, die nicht unwesentlich in Standortnachteilen begr\u00fcndet sind und ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit als auch ihre Investitionsf\u00e4higkeit nachhaltig behindern. In fast allen relevanten Belangen erreicht der digitale Wirtschaftsstandort Deutschland nur Mittelfeldpl\u00e4tze. Der Digital Economic and Society Index der Europ\u00e4ischen Union (DESI) \u2013 der die digitale Leistungsf\u00e4higkeit der Mitgliedsl\u00e4nder der EU anhand der vier Dimensionen \u201eHuman Capital\u201c, \u201eConnectivity\u201c, \u201eIntegration of Digital Technology\u201c und \u201eDigital Public Services\u201c bewertet \u2013 ist daf\u00fcr ein eindr\u00fccklicher Beleg3. Einzige Ausnahme bildet der Breitbandausbau, in dem Deutschland innereurop\u00e4isch in die Gruppe der Top 4 vorsto\u00dfen konnte. Dies ist begr\u00fc\u00dfenswert und muss weiter vorangetrieben werden. Es muss aber auch Ansporn sein, die noch erheblichen L\u00fccken in der Abdeckung mit Glasfaser und 5G zu schlie\u00dfen und damit wirtschaftliche Potenziale auch in l\u00e4ndlichen Regionen zu heben.\r\nGleichzeitig schneidet Deutschland bei den digitalen Kompetenzen der Bev\u00f6lkerung (Human Capital) unterdurchschnittlich ab, ebenso in der Digitalisierung der Verwaltungen (Digital Public Services) und in der Verbreitung und der Integration digitaler Technologien (Integration of Digital Technology) in der Wirtschaft. Dies f\u00fchrt zu einer kompetitiven Spaltung des Mittelstands. Laut DESI 2022 hatten mehr als 40 Prozent der KMU (SMEs) bisher keine digitalen Kompetenzen aufgebaut4, ein Wert, der nur leicht zur\u00fcckgeht. Wiederum ein Viertel der KMU in Deutschland verf\u00fcgen \u00fcber gute bis sehr gute digitale Unternehmenskompetenzen im Umgang mit Data Analysis, Cloud, KI oder Unternehmenssoftware. Dies belegt, dass der deutsche Mittelstand aus eigener Kraft in der Lage ist in die europ\u00e4ische Spitze vorzusto\u00dfen, wenn er Rahmenbedingungen vorfindet, die seinen Bed\u00fcrfnissen gerecht werden. F\u00fcr 40 Prozent des deutschen Mittelstands bedeutet das Fehlen dieser Rahmenbedingungen einen existenzbedrohenden Wettbewerbsnachteil.\r\nB\u00fcrokratieaufbau stoppen, No-Stop-Government zum Ziel machen\r\nTraditionell verf\u00fcgt Deutschland \u00fcber starke Verwaltungen, die wesentlichen Anteil an der Leistungsf\u00e4higkeit des Gemeinwesens und dessen Rechtstaatlichkeitsstandards haben. Deutschland rangiert im Rule of Law Index \u2013 der den Grad an Rechtsstaatlichkeit in den meisten\r\n1 Siehe: destatis (2023): Konjunkturindikatoren. URL: https://www.destatis.de/DE/Themen/Wirtschaft/Aussenhandel/_inhalt.html [22.05.2024].\r\n2 siehe: BGA (2024): Pressekonferenz vom 10. Januar 2024. URL: https://bga.de/fileadmin/user_upload/pressebereich_2/BGA-Charts_PK_20240110.pdf [22.05.2024].\r\n3 Vgl. Europ\u00e4ische Kommission (2024): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 7 ff. URL: https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/library/2023-report-state-digital-decade [22.05.2024].\r\n4 Vgl. https://ec.europa.eu/newsroom/dae/redirection/document/88702, S. 12. [22.05.2024]\r\n/ 4\r\nStaaten der Welt misst, verl\u00e4sslich unter den Top 55. Dies ist ein bedeutender, wirtschaftlicher Standortvorteil und ohne starke Verwaltungen nicht denkbar. Gleichzeitig leiden Bund, L\u00e4nder und Kommunen sowie Unternehmen gleicherma\u00dfen unter dem sich absehbar nicht aufl\u00f6senden Fachkr\u00e4ftemangel in \u00f6ffentlichen Verwaltungen, w\u00e4hrend der \u00f6ffentliche Dienst mit 5,2 Mio. Besch\u00e4ftigten gleichzeitig der gr\u00f6\u00dfte Einzelarbeitgeber ist6. Flankiert wird dies von immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Lasten an B\u00fcrokratie und Regulatorik, die auch in zunehmender Arbeitsbelastung der Verwaltung m\u00fcnden. Hinzu kommt der geringe Automatisierungsgrad \u00f6ffentlicher Verwaltungsprozesse; mit negativen Folgen insbesondere f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft. Die noch immer ausstehende Registermodernisierung f\u00fchrt dazu, dass Unternehmen umfangreichsten Informationspflichten gegen\u00fcber staatlichen Institutionen zum Teil mehrfach nachkommen m\u00fcssen, weil staatliche Register selten \u00fcber Schnittstellen verf\u00fcgen und gesetzliche Grundlagen f\u00fcr einen generellen Datenaustausch zwischen staatlichen Institutionen fehlen. Dieser Mehraufwand bindet enorme Ressourcen in Unternehmen und Verwaltungen; zum Nachteil anderer, essenzieller Aufgaben und zu Lasten insbesondere der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft.\r\nErste Vertreter der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde zweifeln bereits \u00f6ffentlich daran, dass staatliche Institutionen und K\u00f6rperschaften ihre Aufgaben \u00fcberhaupt noch erf\u00fcllen k\u00f6nnen7. Insbesondere f\u00fcr den \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel, den B2B-Dienstleistungssektor und f\u00fcr innovative Start-Ups bedeuten hohe b\u00fcrokratische Lasten in Kombination mit zunehmend belasteten, analogen Verwaltungen permanent steigende Kosten, Investitionshemmnisse und Wachstumsbremsen bis hin zur wirtschaftlichen \u00dcberforderung.\r\nDeutschland muss sich seine europ\u00e4ischen Nachbarn zum Vorbild nehmen: Der \u201eeGovernment Benchmark\u201c der Europ\u00e4ischen Union vergleicht die digitale Leistungsf\u00e4higkeit der \u00f6ffentlichen Verwaltungen aller Mitglieder der EU sowie einiger ihrer Nachbarn und verortet Deutschland auf Platz 21 (von 35)8. Deutschland fehle es im Vergleich vor allem am Einsatz von Schl\u00fcsseltechnologie (\u201eKey Enablers\u201c). Dazu z\u00e4hlen interoperable Register und moderne HKR-Systeme (Haushalt,-Kassen, Rechnungswesen), die alle digitalen Prozesse in Verwaltungen abbilden, aber auch eine leistungsf\u00e4hige Cloud-Infrastruktur, ein digitales Dokumentenwesen und verl\u00e4ssliche Datenaustausch-Standards (APIs) sowie zus\u00e4tzlich Aus- und Fortbildungskonzepte f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im \u00d6ffentlichen Dienst. Insbesondere massive Weiterbildungsangebote k\u00f6nnen dabei helfen, innere Widerst\u00e4nde aufzul\u00f6sen und Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes gegen\u00fcber der Digitalwirtschaft kompetent und entscheidungsf\u00e4hig zu halten. Deutschland hat hier nicht nur den Anschluss an die Spitzengruppe verloren, andere L\u00e4nder \u2013 wie bspw. Polen, Serbien oder Griechenland \u2013 deren Digitalisierungsr\u00fcckstand in der Vergangenheit sogar noch gr\u00f6\u00dfer war, holen mit immensen Schritten auf. Diese Fast Pacer als auch die Spitzengruppe teilen die Ambition, dass Verwaltungen durch Digitalisierung, Automatisierung und modernes Data Management zu Dienstleistern werden, die den Aufwand f\u00fcr die Verwaltungen, die Bev\u00f6lkerung und Unternehmen auf ein Minimum reduzieren. Dem Ziel des One-Stop-Government (auch One Stop Shop) oder sogar das\r\n5 Vgl. World Justice Project (2023): Rule of Law Index, S 22 ff. URL: https://worldjusticeproject.org/rule-of-lawindex/downloads/ WJPIndex2023.pdf [22.05.02.2024].\r\n6 Vgl. Destatis (2023): https://www.destatis.de/DE/Themen/Staat/Oeffentlicher-Dienst/_inhalt.html [22.05.2024].\r\n7 Vgl. exemplarisch: Interview mit dem Baden-W\u00fcrttembergischen Gemeindepr\u00e4sidenten Steffen J\u00e4ger in der S\u00fcddeutschen Zeitung vom 28. April 2022. URL: https://www.sueddeutsche.de/leben/soziales-stuttgart-kommunen-dringen-auf-abkehr-von-vollkaskostaat-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-220428-99-73650 [22.05.2024].\r\n8 Vgl. European Commission (2023): eGovernment Benchmark 2023 Background Report & European Commission (2023): eGovernment Benchmark 2023 Insight Report. URL: https://digital-strategy.ec.europa.eu/de/library/egovernment-benchmark-2023. [22.05.2024].\r\n/ 5\r\nNo-Stop-Government \u2013 bei dem der Gro\u00dfteil der Verwaltungsprozesse nicht mehr durch Unternehmen oder die Bev\u00f6lkerung angesto\u00dfen werden muss \u2013 kommen diese L\u00e4nder immer n\u00e4her. Deutschland ist davon allerdings noch weit entfernt.\r\nDie gro\u00dfe Verantwortungsdiffusion zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen sowie fehlende Ambitionen haben das E-Government in Deutschland ins Hintertreffen geraten lassen. Daraus folgen nur geringe Fortschritte in der Modernisierung der Verwaltungen, die wachsende Standortnachteile f\u00fcr den Mittelstand bedeuten. Belegpflichten aus dem Carbon Border Adjustment Mechanism (CBAM) oder dem Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG respektive CSDDD) lie\u00dfen sich f\u00fcr Unternehmen deutlich leichter umsetzen, wenn eine automatisierte Kommunikation mit Beh\u00f6rden bereits heute Standard w\u00e4re. Gleiches gilt f\u00fcr die Abwicklung von Zollverfahren, Abwicklung von Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr Sonn- und Feiertagsfahrverbote und Lenkzeitenerfassung f\u00fcr LKW, Gefahrenstofftransporte, aber auch Baugenehmigungen usw.\r\nDeutschland muss die Digitalisierung des Gemeinwesens endlich auf h\u00f6chster Ebene priorisieren, Entscheidungsprozesse konsolidieren, verbindliche Ziele formulieren und diese konsequent abarbeiten. Zentrale Digitalisierungseinrichtungen der L\u00e4nder und des Bundes \u2013 wie die F\u00f6rderale IT-Kooperation (FITKO) \u2013 brauchen daf\u00fcr endlich ein st\u00e4rkeres, politisches Mandat und mehr auch auf lange Sicht planbare Ressourcen, um verbindliche Standards zu definieren und die Zug\u00e4nge zu Technologie f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Sektor zu organisieren. Automatisierte und damit leistungsf\u00e4hige Verwaltungen werden sich angesichts des in Europa grassierenden Fachkr\u00e4ftemangels in den \u00f6ffentlichen Sektoren zu enormen Standortvorteilen entwickeln. Es bedarf daher:\r\n\u2013\r\nDer Formulierung des No-Stop-Governments als Ziel der Verwaltungsmodernisierung im Bund, in den L\u00e4ndern und den Kommunen und damit eines Bekenntnisses zur deutlichen Reduktion b\u00fcrokratischer und regulatorischer Lasten f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen.\r\n\u2013\r\nDer Volldigitalisierung aller Kontaktpunkte zwischen Unternehmen und Verwaltungen.\r\n\u2013\r\nUneingeschr\u00e4nkte Mandatierungsoptionen f\u00fcr alle E-Governmentprozesse f\u00fcr Unternehmen.\r\n\u2013\r\nWeniger Gremienentscheidungen und stattdessen Zentralisierung der Befugnisse in der Verwaltungsdigitalisierung (bspw. im IT-Planungsrat) und fachliche wie finanzielle St\u00e4rkung von Einrichtungen wie der F\u00f6deralen IT-Kooperation (FITKO), als zentrale Institution im Bund zur Entwicklung von IT-Standards und zur zentralen Administration.\r\n\u2013\r\nDer Priorisierung der Registermodernisierung.\r\n\u2013\r\nDer Einrichtung verbindlicher Daten- und Datenaustauschstandards f\u00fcr Hersteller von Unternehmenssoftware zur Vereinfachung der Kommunikation mit Beh\u00f6rden aller Ebenen.\r\n/ 6\r\nAnreize f\u00fcr Investitionen in digitale Unternehmensinfrastruktur: Sonderabschreibungen auf immaterielle Wirtschaftsg\u00fcter\r\nDurch die aktuelle wirtschaftliche Schw\u00e4chephase, die ge\u00e4nderte Zinsentwicklung und niedrige Margen treffen insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen auf immer h\u00f6here H\u00fcrden, um unverzichtbare Investitionen in die eigene Digitalisierung zu bew\u00e4ltigen. Die Folge sind ein vielfach belegter Investitionsstau und ein Digitalisierungsr\u00fcckstand9, der die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit des mittelst\u00e4ndischen Gro\u00df- und Au\u00dfenhandels und des Mittelstands insgesamt hemmt und in Teilen sogar bedroht.\r\nAnalyseergebnisse der KfW belegen, dass bereits heute mehr als 22 Prozent des deutschen Mittelstands keine Investitionen in die eigene Digitalisierung mehr realisieren, da ihnen das dringend ben\u00f6tigte Kapital fehle10. Wenn Digitalisierungsinvestitionen im Mittelstand vorgenommen werden, dann stammen sie zu 87 Prozent aus Eigenmitteln (w\u00e4hrend der durchschnittliche Eigenmittelanteil f\u00fcr alle \u00fcbrigen Investitionen bei etwa 43 Prozent liegt). Gleichzeitig haben Unternehmen zunehmend Schwierigkeiten, Finanzierungen f\u00fcr Digitalisierungsprojekte zu erhalten. Dies ist eine dramatische Entwicklung, da digitalisierte Unternehmen schneller wachsen und resilienter gegen\u00fcber schwankenden wirtschaftlichen Rahmenbedingungen sind. Der Wirtschaftsstandort Deutschland steht der realistischen Perspektive gegen\u00fcber, dass 40 Prozent11 der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aufgrund von fehlenden, digitalen Kompetenzen von zuk\u00fcnftigen Wachstumsphasen abgekoppelt werden, wenn sich die Investitionsbedingungen nicht sp\u00fcrbar verbessern. Zur Bew\u00e4ltigung dieses potenziell standortgef\u00e4hrdenden Investitionsr\u00fcckstands und zur \u201eLinderung der Finanzproblematik\u201c gelte es laut KfW \u201ezus\u00e4tzliche, gezielte finanzielle Anreize f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Digitalisierungsvorhaben zu setzen\u201c12.\r\nEin effektives und durch zahlreiche Erfahrungswerte bew\u00e4hrtes Steuerungsinstrument zur Schaffung solcher Anreize sind Sonderabschreibungen. Angewandt auf betriebswirtschaftliche Software wie zunehmend KI-basierte ERP, CRM, WaWi, E-Procurement, E-Logistic Systeme, HR-Software oder customisierte Cloud-Projekte usw. erm\u00f6glichen Sonderabschreibungen den Unternehmen investive Handlungsfreir\u00e4ume und bedeuten verl\u00e4ssliche Entscheidungsgrundlagen f\u00fcr Finanzverwaltungen.\r\nDerzeit sind Sonderabschreibungen auf immaterielle G\u00fcter \u2013 also auch betriebswirtschaftliche Software \u2013 auf Basis von \u00a7 7g EStG und der Rechtsprechung des Bundesfinanzhofs nicht sonderabzugsf\u00e4hig. Diese Regelung ist angesichts der grundlegenden Rolle von betriebswirtschaftlicher Software f\u00fcr die Digitalisierung und damit die Konkurrenzf\u00e4higkeit des Wirtschaftsstandorts Deutschland nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df, erschwert nachhaltige und f\u00fcr Unternehmen n\u00f6tige Investitionen und wirkt damit kontraproduktiv. N\u00f6tig ist daher:\r\n9 Siehe u.a.: Bundesnetzagentur (2023): Digitalisierung und \u00f6kologische Nachhaltigkeit in Unternehmen; oder Engels (2023): K\u00fcnstliche Intelligenz in der deutschen Wirtschaft: Ohne Digitalisierung und Daten geht nichts. In Zeitschrift f\u00fcr Wirtschaftspolitik 103. Jahrgang, 2023 \u00b7 Heft 8 \u00b7 S. 525\u201352.\r\n10 Siehe KfW Fokus Volkswirtschaft Nr. 432, 07/23. URL: https://www.kfw.de/PDF/Download-Center/Konzernthemen/Research/PDF-Dokumente-Fokus-Volkswirtschaft/Fokus-2023/Fokus-Nr.-432-Juli-2023-Digihemmnisse-Strategie.pdf [22.05.2024].\r\n11 Vgl. Europ\u00e4ische Kommission (2023): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 12, URL: https://ec.europa.eu/newsroom/dae/redirection/document/88702 [22.05.2024].\r\n12 Siehe KfW Fokus Volkswirtschaft Nr. 432, 07/23. URL: https://www.kfw.de/PDF/Download-Center/Konzernthemen/Research/PDF-Dokumente-Fokus-Volkswirtschaft/Fokus-2023/Fokus-Nr.-432-Juli-2023-Digihemmnisse-Strategie.pdf [22.05.2024].\r\n/ 7\r\n\u2013\r\nDie Schaffung einer Sonderabschreibungsm\u00f6glichkeit, nach der eine Gesamtabschreibung des Wirtschaftsgutes \u201abetriebswirtschaftliche Software\u2018 \u00fcber einen Zeitraum von drei Jahren m\u00f6glich ist.\r\n\u2013\r\nEine Einr\u00e4umung von Sonderabschreibungsm\u00f6glichkeiten auf nicht triviale Software.\r\n\u2013\r\nDer Entfall bestehender Schwellenwerte gem. \u00a7 7g EStG.\r\n\u2013\r\nEine Ausweitung unbedingter Sonderabschreibungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Software auf kleine und mittlere Unternehmen gem. EU-Empfehlung 2003/361/EG bzw. kleine und mittelgro\u00dfe Kapitalgesellschaften gem. \u00a7 267 HGB.\r\nDigitalgesetzgebung muss zielgenauer werden\r\nDie Digitalwirtschaft in Deutschland und Europa hat sich in den vergangenen zwei Dekaden enorm ausdifferenziert. Inzwischen ist sie kein eigener, distinkter Wirtschaftszweig mehr, sondern durchdringt mit mehr als 220 Mrd. Euro13 Jahresumsatz in Deutschland von der Landwirtschaft und Industrie \u00fcber Logistik bis hin zum Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel und dem B2B-Dienstleistungssektor s\u00e4mtliche Branchen und ist von ihnen praktisch nicht mehr getrennt zu betrachten. Derzeit ist jedoch zu beobachten, dass europ\u00e4ische und zum Teil deutsche Gesetzgebung nicht mit dieser Entwicklung mith\u00e4lt. Dies geschieht zum Nachteil politisch eigentlich nicht adressierter Branchen \u2013 indem auf wenige Unternehmen zielende Regeln letztlich eine weit gr\u00f6\u00dfere Gruppe treffen \u2013 wie j\u00fcngste Beispiele um den AI Act und insbesondere den Digital Services Act (DSA) belegen.\r\nDer DSA soll unter anderem gesetzwidrige Online-Aktivit\u00e4ten wie Hate Speech, Beleidigungen, Bedrohung und weiteren Straftaten sowie der Verbreitung von gezielter Desinformation in der digitalen Sph\u00e4re entgegenwirken; eine Intention, die der BGA ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. Allerdings behandelt der DSA s\u00e4mtliche digitale Akteure wie Soziale Netzwerke, Suchmaschinen, Marktpl\u00e4tze, Plattformen (auch B2B) gleich, obwohl sich sowohl deren Gesch\u00e4ftsmodelle als auch die Interaktionen mit und durch Kundinnen und Kunden gravierend voneinander unterscheiden. Ein aktiver Nutzer oder eine aktive Nutzerin eines Social Media-Accounts wird im DSA Kundinnen und Kunden gleichgesetzt, die sich auf einer digitalen Plattform \u2013 wie einem Online-Marktplatz \u2013 ein Produkt nur ansehen, aber nicht erwerben. Bereits ab rund 45 Mio. Produktansichten, die selbst Plattformen mittelgro\u00dfer Unternehmen schnell erreichen k\u00f6nnen, kann nach DSA eine Einstufung als Very Large Online Plattform (VLOP) durch die Europ\u00e4ische Kommission drohen, die mit umfangreichen und zum Teil wettbewerbsverzerrenden Offenlegungspflichten und hohen Kosten einhergeht; eine Argumentation, der der EUGH in Teilen bereits gefolgt ist14.\r\nDer Gesetzgeber muss den Handelsstandort Deutschland und seine Digitalisierung f\u00f6rdern. Das Beispiel des DSA zeigt jedoch, dass fehlende legislative Passgenauigkeit in der Digitalgesetzgebung f\u00fcr Teile der Wirtschaft und insbesondere den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel und den B2B-Dienstleistungssektor immense Nachteile bedeuten kann, obwohl sie nicht einmal Adressaten der urspr\u00fcnglichen, gesetzgeberischen Intention sind. Dies behindert die wichtige\r\n13 Vgl. Bitkom Research & IDC (2023): Digitalbranche w\u00e4chst stabil in schwierigem Umfeld (Auf Basis des Bitkom-ifo Digitalindex\u2018). URL: https://www.bitkom.org/Presse/Presseinformation/Halbjahres-Konjunktur-Digitalbranche-waechst-stabil [22.05.2024].\r\n14 Vgl. Heise Online (2023): Digital Services Act: Teilerfolg f\u00fcr Amazon im Rechtsstreit mit der EU; 28.09.2023. URL: https://www.heise.de/news/Digital-Services-Act-Teilerfolg-fuer-Amazon-im-Rechtsstreit-mit-der-EU-9320722.html. [22.05.2024].\r\n/ 8\r\nWachstumsperspektive durch die Digitalisierung von Gesch\u00e4ftsmodellen im Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel. Marktmacht, die durch Leistungswettbewerb entsteht, ist in einer Marktwirtschaft grunds\u00e4tzlich akzeptabel. Sie darf allerdings nicht zur Monopolbildung f\u00fchren und Marktteilnehmern unfaire Vorteile zulasten kleinerer Wettbewerber verschaffen. Zugleich d\u00fcrfen aber die Chancen der Plattformwirtschaft nicht unn\u00f6tig beschnitten werden, die eine wesentliche, digitale Gesch\u00e4ftsbasis f\u00fcr viele Marktteilnehmer darstellen. Der Gesetzgeber muss daher:\r\n\u2013\r\nIn seiner Digitalgesetzgebung grunds\u00e4tzlich zwischen digitalen Gesch\u00e4ftsmodellen differenzieren und legislative Verfahren in der Digitalgesetzgebung zielgenauer auf deren politische Intentionen hin ausrichten, um sch\u00e4dliche Folgen f\u00fcr den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelssektor sowie f\u00fcr die digitale Wirtschaft zu vermeiden.\r\nKI braucht Daten: Public Money, Public Data, Public Research\r\nBis 2030 k\u00f6nnte sich der wirtschaftliche Wert \u00f6ffentlich erhobener Daten in der Europ\u00e4ischen Union auf 140 Mrd. Euro15 bis 200 Mrd. Euro16 belaufen. Auf Deutschland k\u00f6nnten davon mittelfristig 20 Mrd. Euro entfallen, die lediglich am Beginn einer neuen Wertsch\u00f6pfungskette stehen. Ein Gro\u00dfteil dieser Daten ist bisher ungenutzt. Die Bundesregierung ist mit dem zweiten Open Data Gesetz17 2021 wichtige Schritte f\u00fcr die wirtschaftliche Verwertung \u00f6ffentlicher Daten gegangen. Datenplattformen wie GovData (FITKO), Open.bydata (Bayern; verf\u00fcgt bereits \u00fcber eine API), Dashboard-Deutschland (Statistisches Bundesamt) oder das Dateninstitut (BMI) m\u00fcssen jedoch massiv ausgebaut werden, Daten \u00fcber APIs zur Verf\u00fcgung stellen und auch an der Bereitstellung von Echtzeitdaten arbeiten. Beispielsweise k\u00f6nnen Daten zu Zoll, Warenstr\u00f6men, zu Schiffsbewegungen, zu Auslastungen von Schienen und Stra\u00dfen oder Luftfrachtwegen mit dem Einsatz entsprechender Technologie kombiniert werden und dabei helfen, eine effizientere und nachhaltigere Logistik zu entwickeln.\r\nAufgrund der gro\u00dfen Bedeutung des Au\u00dfenhandels und der hohen Verzahnung des europ\u00e4ischen Binnenmarktes muss dies Daten aus der gesamten Europ\u00e4ischen Union und dar\u00fcber hinaus umfassen. Dies w\u00fcrde zudem einen wesentlichen Beitrag zur regionalen Entwicklung des Technologiesektors bedeuten, der insbesondere durch Datenknappheit, zum Teil kontraproduktive Datenschutzregelungen, aber auch durch zu geringes Venture Capital gro\u00dfen Wettbewerbsnachteilen gegen\u00fcber Start-Ups und Hyper Scalern aus den USA oder China ausgesetzt ist. Mit \u00f6ffentlichen Mitteln erhobene Daten sollten der \u00d6ffentlichkeit datenschutzkonform zug\u00e4nglich gemacht werden. Dies w\u00fcrde Deutschland als Akteur im globalen Handelsumfeld st\u00e4rken und somit die langfristige Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Landes f\u00f6rdern. Gleichzeitig braucht es Anreize und Sicherheiten f\u00fcr Unternehmen, um eigene Daten zur Weiterentwicklung des Wirtschaftsstandortes bereitzustellen18.\r\nZudem m\u00fcssen Bund und L\u00e4nder mehr, vor allem aber zielgerichteter in unternehmerische Forschung und Entwicklung (FuE) investieren, um insbesondere den Handelsstandort\r\n15 Vgl. BMWK (2023). URL: https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Digitale-Welt/open-data.html [22.05.2024].\r\n16 Vgl. European Commission (2020): https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/policies/psi-open-data [22.05.2024].\r\n17 siehe Gesetz zur \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes und zur Einf\u00fchrung des Gesetzes f\u00fcr die Nutzung von Daten des \u00f6ffentlichen Sektors (vulgo: Zweites Open Data Gesetz), Zweites Open Data Gesetz, BGBl (Nummer 62/2021 [22.05.2024].\r\n18 Siehe ZEW \u2013 Leibniz-Zentrum f\u00fcr Europ\u00e4ische (2024): Data Sharing von Unternehmen:\r\nUmfrageergebnisse zu m\u00f6glichen Anreizen. https://ftp.zew.de/pub/zew-docs/gutachten/DataSharing_Gutachten2024.pdf [22.05.2024].\r\n/ 9\r\nDeutschland wettbewerbsf\u00e4hig zu halten. Mit 3,13 Prozent des BIP investieren deutsche Institutionen und Unternehmen \u00fcberdurchschnittlich viel in FuE. Allerdings sind die Forschungsschwerpunkte sehr heterogen verteilt. So flie\u00dfen derzeit zu wenige \u00f6ffentliche Mittel in die Erforschung von Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsstrukturen, in KI und Digitalisierung im Handel und zukunftsf\u00e4hige Handelsmodelle. Zudem belegen Analysen des Leibniz-Zentrums f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung (ZEW) im Auftrag der KfW eine kontinuierliche Reduktion des staatlichen Finanzierungsbeitrags f\u00fcr FuE in der Wirtschaft. Seit den fr\u00fchen 2000ern ist er von knapp 7 Prozent auf inzwischen 3,2 Prozent gesunken und liegt damit deutlich unter dem internationalen Durchschnitt19. Dies f\u00fchrt zu einer Schieflage, denn von der Konzentration auf die F\u00f6rderung von Verbundforschung in Deutschland profitieren \u00fcberproportional Gro\u00dfunternehmen aus der produzierenden Industrie, deren eigene Forschungsbudgets zum Gro\u00dfteil bereits beachtlich sind. Der f\u00fcr die deutsche Wirtschaft entscheidende Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel sowie der B2B-Dienstleistungssektor sind vor allem mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt und treten inzwischen gegen potente Forschungsabteilungen internationaler Konzerne an, die betr\u00e4chtliche Etats f\u00fcr Forschung in Digitalisierung, KI, Logistik, Lizenzmodelle f\u00fcr industriellen 3D-Druck etc. investieren. Die Bundesregierung muss ein Interesse daran haben, den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsstandort Deutschland wettbewerbsf\u00e4hig zu halten und zuk\u00fcnftige M\u00e4rkte mitzugestalten.\r\nUm die dazu n\u00f6tige Innovationsforschung zu unterst\u00fctzen, muss der Gesetzgeber bestehende und zuk\u00fcnftige F\u00f6rderprogramme f\u00fcr FuE in mittelst\u00e4ndischen Unternehmen deutlich konsolidieren, damit diese leichter zug\u00e4nglich sind. Gleichzeitig muss der b\u00fcrokratische Aufwand f\u00fcr Beantragung, Administration oder Abrechnung deutlich abgesenkt werden und steuerliche Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr innovative FuE m\u00fcssen in das ordnungspolitische Instrumentarium zukunftsorientierter Wirtschaftspolitik Einzug halten. Denn zu hohe Aufw\u00e4nde und eine unattraktive F\u00f6rderlandschaft machen \u00f6ffentliche F\u00f6rderung f\u00fcr forschende, mittelst\u00e4ndische Unternehmen zunehmend unattraktiv. Dies ist mit einem innovationsfreundlichen und wettbewerbsf\u00e4higen Wirtschaftsstandort nicht zu vereinbaren. Wir fordern daher:\r\n\u2013\r\n\u00d6ffentlich finanzierte und \u00f6ffentlich erhobene Daten m\u00fcssen \u201aby default\u2018 \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Ausnahmen sollten grunds\u00e4tzlich nur f\u00fcr sicherheitsrelevante Daten und personenbezogene Daten gelten.\r\n\u2013\r\nBereits bestehende, \u00f6ffentliche Datenplattformen m\u00fcssen gest\u00e4rkt und Daten \u00fcber offene Schnittstellen Akteuren wie Unternehmen, der Wissenschaft oder dritten staatlichen Institutionen zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\r\n\u2013\r\nMit Blick auf den Au\u00dfenhandel und den europ\u00e4ischen Binnenmarkt muss sich die Bundesregierung aktiv f\u00fcr die Entwicklung und Einhaltung internationaler Standards einsetzen, um die Interoperabilit\u00e4t von Daten auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern.\r\n\u2013\r\nEs bedarf zudem Anreizen f\u00fcr Unternehmen, ihre Daten zu teilen. Die Einf\u00fchrung von steuerlichen Verg\u00fcnstigungen oder Zug\u00e4nge zu einem private-public Datenpool f\u00fcr Unternehmen, die selbst Daten zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen dazu beitragen, die\r\n19 siehe Rammer, Christian; Trunschke, Markus (2022): Studie zur Entwicklung der Forschungs- und Entwicklungsausgaben in Deutschland im internationalen Vergleich, ZEW-Gutachten und Forschungsberichte, S. 4 ff. & 12 ff.\r\n/ 10\r\nBereitschaft der Unternehmen zur Bereitstellung von wettbewerbsunkritischen Daten zu\r\nsteigern.\r\n\u2013\r\nDer Gesetzgeber muss die Abw\u00e4rtsspirale seines auch ordnungspolitischen Engagements f\u00fcr forschende Unternehmen stoppen. Insbesondere Unternehmen aus dem Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsumfeld brauchen mehr Forschungsanreize und deutlich verringerte, b\u00fcrokratische Aufwendungen f\u00fcr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte FuE sowie eine konsolidierte und einfachere F\u00f6rderlandschaft.\r\nDigitale Kompetenzen und Digitalisierung der Arbeit\r\nDie digitalen Kompetenzen in der Bev\u00f6lkerung k\u00f6nnen derzeit nicht mit dem wachsenden Bedarf an digitaler Qualifikation mithalten. Der Digital Economy and Society Index (DESI) der Europ\u00e4ischen Kommission bescheinigt Deutschland im Vergleich mit anderen EU-Staaten, dass nur ein unterdurchschnittlicher Bev\u00f6lkerungsanteil (49 Prozent) \u00fcber mindestens \u201egrundlegende digitale Kompetenzen\u201c20 verf\u00fcge. Diese Ergebnisse wurden durch weitere vergleichende Studien bereits mehrfach best\u00e4tigt21. Die Digitalisierung von Wirtschaft und Gesellschaft verl\u00e4uft parallel zur demografischen Entwicklung und f\u00fchrt zu kumulierten Risiken f\u00fcr gesellschaftliche und berufliche Teilhabe. Nach j\u00fcngsten Projektionen des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB) werden dem deutschen Arbeitsmarkt 2060 \u2013 selbst bei g\u00fcnstiger Entwicklung der Einwanderung von Fachkr\u00e4ften, resp. der Ausbildung eingewanderter Personen \u2013 dauerhaft mindestens 5,3 Millionen Arbeits- und Fachkr\u00e4fte fehlen. Dies bedeutet einen R\u00fcckgang um 11,7 Prozent22. Die bereits heute hohen Anforderungen an digitale Kompetenzen von Fachkr\u00e4ften in vielen Wirtschaftssektoren werden damit absehbar weiter steigen. International vergleichende Studien prognostizieren, dass dar\u00fcber hinaus knapp 40 Prozent aller Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Zukunft direkt mit KI-Anwendungen arbeiten werden23. Dies k\u00f6nnte zu enormen Produktivit\u00e4tssteigerungen f\u00fchren, sofern entsprechende Kompetenzen (wie Prompt Engineering) vorhanden sind oder ausgebildet werden k\u00f6nnen.\r\nJ\u00fcngste Ergebnisse der sogenannten \u201ePISA-Studie\u201c bescheinigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern einen Tiefstwert f\u00fcr Kompetenzen im Lesen, in Mathematik und in Naturwissenschaften24; drei wesentliche Disziplinfelder, die als ein Indikator f\u00fcr sp\u00e4tere, berufliche Bildung und Teilhabe gelten k\u00f6nnen. Gleichzeitig sind \u00f6konomische und finanzielle Bildung \u2013 die eng mit den Anforderungen an Digitalkompetenzen von Fachkr\u00e4ften verwoben sind \u2013 nur Nebenschaupl\u00e4tze schulischer Ausbildung25. Die Auspr\u00e4gung und Entwicklung von digitalen Kompetenzen bei Kindern und Jugendlichen ist in Deutschland st\u00e4rker abh\u00e4ngig von der sozio-\u00f6konomischen\r\n20 Vgl. Europ\u00e4ische Kommission (2023): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 7. URL: https://ec.europa.eu/newsroom/dae/redirection/document/88702 [22.05.2024].\r\n21 Vgl. exemplarisch St\u00fcrz et. al. (2023). bidt-Digitalbarometer.international. Bidt DE. https://doi.org/ 10.35067/xypq-kn68. Anmerkung: Das ist BIDT ist ein Institut der Bayrischen Akademie der Wissenschaften.\r\n22 Vgl. IAB (2023): Das Erwerbspersonenpotenzial schrumpft bis 2060 um 11,7 Prozent. Presseinformation. URL: Das Erwerbspersonenpotenzial schrumpft bis 2060 um 11,7 Prozent 22.05.2024].\r\n23 Vgl. Cazzaniga et al. (2024): Gen-AI: Artificial Intelligence and the Future of Work. IMF Staff Discussion Note SDN2024/001, International Monetary Fund.\r\n24 Vgl. OECD (2023): PISA 2022 Country Notes Deutschland. URL: https://www.oecd.org/media/oecdorg/ satellitesites/berlincentre/pressethemen/GERMANY_Country-Note-PISA-2022_DEU.pdf [22.05.2024].\r\n25 Vgl. Flossbach von Storch Stiftung & Institut f\u00fcr \u00f6konomische Bildung gGmbH (2023): \u00d6konomische Bildung\r\nim Zentralabitur - OeBiX-Erg\u00e4nzungsstudie. URL: https://www.flossbachvonstorch-stiftung.de/fileadmin/user_upload/Stiftung/oebix-2/OeBiX_Ergaenzungsstudie_Zentralabitur.pdf [22.05.2024].\r\n/ 11\r\nHerkunft und dem Bildungsgrad der Eltern26 als in jedem anderen Land der Europ\u00e4ischen Union; mit entsprechenden, negativen Auswirkungen auf individuelle Erwerbschancen und die langfristige Verf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr Unternehmen. Dass Deutschland sich noch immer eine hohe Abh\u00e4ngigkeit des Bildungserfolgs vom sozio\u00f6konomischen Background leistet, ist sowohl aus der Perspektive der Chancengleichheit als auch gemessen an den \u00f6konomischen Anforderungen der Gegenwart und der Zukunft nicht vertretbar.\r\nDer Bildungsgrad innerhalb der Bev\u00f6lkerung ist der wichtigste Indikator f\u00fcr langfristiges Wirtschaftswachstum. Das deutsche Bildungssystem ist mit Blick auf die Digitalisierung allerdings nicht mehr in der Lage, einem Gro\u00dfteil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den allgemeinbildenden wie auch in den Berufsschulen wesentliche Kompetenzen zur beruflichen Qualifikation \u2013 und damit zur gesellschaftlichen Partizipation \u2013 zu vermitteln: digitale und wirtschaftliche Bildung. Wird diese Entwicklung nicht umgekehrt, k\u00f6nnte sie f\u00fcr die deutsche Volkswirtschaft ein Volumen von 14 Billionen Euro an entgangener Wirtschaftsleistung bis zum Ende des Jahrhunderts bedeuten27. Das Humboldt\u2019sche Bildungsideal, das eine ganzheitliche, schulische Ausbildung vorsieht und noch immer Grundlage der Lehrpl\u00e4ne der L\u00e4nder ist, muss anhand der gegenw\u00e4rtigen, beruflichen Anforderungen neu bestimmt werden. Mehr Praxisbezug in Schulen und eine h\u00f6here Priorisierung von Digitalisierung in der Aus- und Weiterbildung m\u00fcssen die Folge sein.\r\nGleichzeitig stellen digital kompetente Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, moderne T\u00e4tigkeitsprofile und digitale Unternehmen neue Anforderungen an das Arbeitsrecht. Die technologischen Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt schaffen neue Arbeitsrealit\u00e4ten f\u00fcr viele Berufs- und Gesch\u00e4ftsfelder. Das Arbeiten im Homeoffice reduziert unn\u00f6tiges Pendeln, entlastet Familien und erh\u00f6ht die Vereinbarkeit von Karriere und Privatleben f\u00fcr viele Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Starre arbeitsrechtliche Vorgabe werden diesen neuen Realit\u00e4ten nicht mehr gerecht. Angesichts der ver\u00e4nderten Arbeitswelt und des enormen Fachkr\u00e4ftemangels muss die Wirtschaft, insbesondere aber der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelssektor, seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern flexiblere Arbeitszeitmodelle anbieten k\u00f6nnen. Wir fordern von den Gesetzgebern in Bund und L\u00e4ndern daher:\r\n\u2013\r\nAngesichts der demografischen Entwicklung k\u00f6nnen wir uns inad\u00e4quat oder unausgebildete Menschen nicht leisten. Bildung soll Menschen bef\u00e4higen, beruflich und gesellschaftlich zu partizipieren. Dies leistet unser derzeitiges Bildungssystem immer weniger. Schulische und berufliche Aus- und Weiterbildung braucht mehr Praxisbezug und eine h\u00f6here Priorisierung f\u00fcr die Ausbildung digitaler Kompetenzen in den daf\u00fcr geeigneten Berufsfeldern.\r\n\u2013\r\nBund und L\u00e4nder m\u00fcssen allgemeinbildende Schulen und Berufsschulen technisch so ausstatten, dass sie aktuellen Anforderungen an digitale Lernmittel und die Ausbildung von Digitalkompetenzen auch gerecht werden. Hier reicht die Anschaffung von Hardware allein nicht. Personelle Administration von IT-Infrastruktur in Schulen,\r\n26 Vgl. Bachmann et. al. (2022). Digitale Kompetenzen in Deutschland. Zeitschrift f\u00fcr Wirtschaftspolitik, 71(3), 266-286. https://doi.org/10.1515/zfwp-2022-2082.\r\n27 Vgl. Hanushek & W\u00f6ssmann (2019): The economic benefits of improving educational achievement in the European Union. EENEE Analytical Report No. 39. URL: https://op.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/324fbc35-0437-11ea-8c1f-01aa75ed71a1/language-en/format-PDF/source-108604040 [22.05.2024].\r\n/ 12\r\nBreitbandanschl\u00fcsse und didaktische Weiterbildung von Lehrkr\u00e4ften m\u00fcssen dauerhaft\r\nsichergestellt und bildungspolitisch mitgedacht werden.\r\n\u2013\r\nDas Arbeitszeitrecht muss modernisiert werden und durch mehr Flexibilit\u00e4t \u2013 z. B. durch den Wechsel von einer t\u00e4glichen auf eine Wochenh\u00f6chstarbeitszeit \u2013 den ver\u00e4nderten Realit\u00e4ten Rechnung tragen.\r\n5G: Deutschlands Logistikwende f\u00fcr Effizienz und Nachhaltigkeit\r\nIm Ausbau des Breitband-Netzes hat Deutschland in den letzten Jahren erfreulich gro\u00dfe Fortschritte gemacht28. Dieses Tempo muss unbedingt beibehalten werden, um eine m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckende Abdeckung mit Glasfaser zu erreichen. Gleichzeitig muss der Ausbau der 5G-Abdeckung schneller vorangehen, da er die zwingende Voraussetzung f\u00fcr die Entwicklung und Implementierung von KI-gesteuerten LKW-Leitsystemen sowie f\u00fcr die Optimierung der Schienenlogistik ist. Beides ist angesichts des enormen Fachkr\u00e4ftemangels, des steigenden Warenverkehrs und der Absicht Emissionen im Logistik-Sektor zu reduzieren, unerl\u00e4sslich. Die Hochgeschwindigkeitskonnektivit\u00e4t von 5G und seine enorm geringe Latenz er\u00f6ffnen diesen Horizont f\u00fcr den Logistiksektor und werden zu einer effizienteren, sichereren und nachhaltigeren Logistik beitragen.\r\nF\u00fcr die Schienenlogistik bietet 5G die Grundlage f\u00fcr eine pr\u00e4zise \u00dcberwachung und Echtzeitsteuerung. Durch die Vernetzung von Schienenfahrzeugen, Signalen und Infrastruktur k\u00f6nnen optimierte Fahrpl\u00e4ne f\u00fcr den G\u00fcterverkehr erstellt, Engp\u00e4sse vermieden und Transportkapazit\u00e4ten erh\u00f6ht werden. Dies f\u00fchrt zu einer effizienteren Nutzung des Netzes und verbessert die Leistung der Schienenlogistik insgesamt. Die Echtzeitverf\u00fcgbarkeit von Daten wird die Effizienz von Routenoptimierung enorm steigern, autonomes Flottenmanagement und Echtzeit\u00fcberwachung tragen zudem zu einem verringerten Bedarf an Lagerkapazit\u00e4ten bei und KI-gest\u00fctzte Analysen verbessern die Vorhersage von Engp\u00e4ssen und erm\u00f6glichen adaptive Reaktionen. Die Bundesregierung muss daher:\r\n\u2013\r\nAn der Umsetzung der Gigabitstrategie festhalten und den fl\u00e4chendeckenden Ausbau von 5G und Glasfaseranschl\u00fcssen bis 2030 beschleunigen, um ungewollte Clusterbildung durch \u201ewei\u00dfe Flecken\u201c zu verhindern, und entsprechende Anreize f\u00fcr Netzanbieter bereitstellen.\r\n\u2013\r\nUm den Nutzen der 5G-Technologie zu erh\u00f6hen, sollte die Bundesregierung beispielsweise \u00fcber die IGF-Mittel gemeinsam mit der Industrie gezielt in Forschung investieren, die den Einsatz von 5G- und KI-gest\u00fctzter Logistik aber auch die Sicherung der 5G Netze vor illegalen und feindlichen Zugriffen zum Ziel hat.\r\n28 Vgl. Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V. (VATM)(2023): 5. Marktanalyse Gigabit-Anschl\u00fcsse 2023 [vulgo: Gigabitstudie). URL: https://www.vatm.de/wp-content/uploads/2023/06/Gigabit-Studie-2023_final.pdf [22.05.2024], Vgl. au\u00dferdem Europ\u00e4ische Kommission (2023): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 7. URL: https://ec.europa.eu/newsroom/ dae/redirection/document/88702 [22.05.2024]."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/be/323164/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200229.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008968",
                "regulatoryProjectTitle": "Versch\u00e4rfung des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes zu Lasten der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft verhindern.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Position der AG Mittelstand\r\nZur Novelle des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes (AGG)\r\nStand: 19.03.2024\r\n2\r\nI.\r\nEinleitung\r\nIm Koalitionsvertrag haben sich die Regierungsparteien darauf verst\u00e4ndigt, \u201eSchutzl\u00fccken\u201c im Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz (AGG) zu schlie\u00dfen, den Rechtsschutz zu verbessern und den Anwendungsbereich des Gesetzes auszuweiten. Hierzu hat die Antidiskriminierungsstelle des Bundes (ADS) im Juli 2023 Vorschl\u00e4ge vorgelegt. Die SPD-Bundestagsfraktion hat sich ebenfalls bereits im vergangenen Jahr inoffiziell positioniert.\r\nZahlreiche Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung des AGG betreffen (auch) den Zivilrechtsverkehr und k\u00f6nnen nicht unerhebliche Auswirkungen f\u00fcr die Unternehmen der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft haben, soweit diese in Vertragsbeziehungen zum Verbraucher stehen. Daneben werden auch Vorschl\u00e4ge diskutiert, die sich auf den Bereich der Arbeitswelt auswirken. In Hinblick auf diese Vorschl\u00e4ge wird vorliegend auf eine Positionierung verzichtet und auf die entsprechende Stellungnahme der Bundesvereinigung der deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde (BDA) verwiesen.\r\nDie folgende Positionierung der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft konzentriert sich auf m\u00f6gliche \u00c4nderungen des AGG, die (auch) f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr Bedeutung haben k\u00f6nnen.\r\nII.\r\nGrunds\u00e4tzliches\r\nDie mittelst\u00e4ndische Wirtschaft bekennt sich ausdr\u00fccklich zum verfassungsm\u00e4\u00dfigen Gleichheitsgrundsatz und lehnt daher ungerechtfertigte Ungleichbehandlungen im Zivilrechtsverkehr ebenso wie Diskriminierungen entschieden ab. Sie unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich gesetzliche Ma\u00dfnahmen, welche eine Durchsetzung des Gleichheitsgrundsatzes unter Beachtung des Prinzips der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig darf eine gesetzlich vorgegebene Pflicht zur Gleichbehandlung aber berechtigte und rechtlich zul\u00e4ssige Differenzierungen im Zivilrechtsverkehr nicht ausschlie\u00dfen.\r\nIm Hinblick auf die von der Regierungskoalition geplante Novelle des AGG ist zu beachten, dass sich seit Inkrafttreten keine grunds\u00e4tzlichen gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen eingestellt oder gesetzliche Defizite offenbart haben, die eine umfassende Novelle des AGG notwendig erscheinen lassen. Dagegen hat sich in den letzten Jahren eine Rechtsprechung zum AGG etabliert, die ein gewisses Ma\u00df an Rechtssicherheit im Umgang mit den Regelungen gew\u00e4hrleistet. Diese Rechtssicherheit wird durch eine Reihe der vorgesehenen Vorschriften gef\u00e4hrdet.\r\n3\r\nIII.\r\nZu den einzelnen Vorschl\u00e4gen\r\n1.\r\nEinf\u00fchrung neuer Diskriminierungsmerkmale (\u00a7 1 AGG)\r\nVon der ADS wird vorgeschlagen, den Katalog der Diskriminierungsmerkmale (\u00a7 1 AGG) u. a. mit den Merkmalen \u201esoziale Herkunft\u201c, \u201eF\u00fcrsorgeverantwortung\u201c und \u201eStaatsangeh\u00f6rigkeit\u201c zu erweitern. Zu \u201eKlarstellungszwecken\u201c sollen die Merkmale au\u00dferdem durch die Begriffe \u201eSprache\u201c, \u201echronische Krankheit\u201c und \u201eGeschlechtsidentit\u00e4t\u201c erg\u00e4nzt und der Begriff \u201eAlter\u201c durch den Begriff \u201eLebensalter\u201c ersetzt werden.\r\na)\r\n\u201eSoziale Herkunft\u201c\r\nF\u00fcr besonders problematisch halten wir die vorgeschlagene Erg\u00e4nzung der Diskriminierungsmerkmale durch den Begriff \u201esoziale Herkunft\u201c. Dieser Begriff ist in der EU-Antidiskriminierungsrichtlinie nicht vorgesehen, er ist uferlos und stellt ein v\u00f6llig unbestimmtes und damit nicht rechtssicher anzuwendendes Diskriminierungsmerkmal dar.\r\nBesonders problematisch ist, dass ausweislich der Begr\u00fcndung der ADS auch Benachteiligungen wegen (geringerer) finanzieller Leistungsf\u00e4higkeit erfasst werden sollen. Unmittelbare Benachteiligungen aufgrund eines in \u00a7 1 AGG genannten Merkmals sind nach \u00a7 2 Abs. 1 i. V. m. \u00a7 3 Abs. 1 AGG bei Massengesch\u00e4ften immer unzul\u00e4ssig und k\u00f6nnen (anders als mittelbare Diskriminierungen) nicht durch sachliche Gr\u00fcnde gerechtfertigt werden. Weil gleichzeitig die Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte gem\u00e4\u00df \u00a7 19 AGG gestrichen werden soll (vgl. hierzu III.3.), w\u00fcrde dies bedeuten, dass z. B. eine unterschiedliche Behandlung wegen der mangelnden oder deutlich schlechteren Solvenz eines Kunden nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4re.\r\nDie \u00dcberpr\u00fcfung der Solvenz ist aber eine zwingende Voraussetzung, um im Onlinehandel den Kauf auf Rechnung und in der Kreditwirtschaft Darlehensvertr\u00e4ge unter angemessenen Bedingungen anbieten zu k\u00f6nnen.\r\nSollte im Online-Handel eine differenzierte Behandlung der Kunden abh\u00e4ngig von ihrer Bonit\u00e4t nicht mehr m\u00f6glich sein, so w\u00fcrde der Verk\u00e4ufer mit dem Risiko der mangelnden Zahlungsf\u00e4higkeit des Kunden belastet. Zur Vermeidung der damit verbundenen Kostenrisiken m\u00fcsste der H\u00e4ndler darauf verzichten, den Kauf auf Rechnung anzubieten. In der Praxis w\u00fcrde der Kauf auf Rechnung damit als Zahlungsmethode faktisch ausfallen. Gerade der Kauf auf Rechnung wird aber von vielen Kunden gew\u00fcnscht, weil er eine sichere Zahlungsart darstellt, den Kunden vor Betrug durch Fakeshops sch\u00fctzt und bei Aus\u00fcbung des Widerrufsrechts eine Zahlung mit der Notwendigkeit einer nachfolgenden R\u00fcckabwicklung vermieden werden kann. Ein Verbot der differenzierten Behandlung von Kunden abh\u00e4ngig von ihrer Solvenz w\u00e4re im Onlinehandel mithin f\u00fcr alle Verbraucher mit Nachteilen verbunden, ohne denjenigen Konsumenten zu helfen, welchen aufgrund ihrer ungen\u00fcgenden Solvenz heute der Kauf auf Rechnung nicht angeboten werden kann.\r\n4\r\nAuch in der Kreditwirtschaft h\u00e4tten alle Verbraucher die Nachteile eines Differenzierungsverbots zu tragen: Es liegt auf der Hand, dass die Risiken des Zahlungsausfalls in die Kreditkosten eingepreist werden m\u00fcssten. Weiterhin w\u00e4re allen Verbrauchern unabh\u00e4ngig von ihrer Zahlungsmoral ein einheitlicher Zinssatz anzubieten, der sich am maximalen Ausfallrisiko orientieren m\u00fcsste. Darlehen w\u00fcrden damit voraussichtlich f\u00fcr alle Verbraucher erheblich verteuert. Dies gilt auch f\u00fcr Teilzahlungsk\u00e4ufe im Handel.\r\nAuf die Einf\u00fchrung eines neuen Diskriminierungsmerkmals der \u201esozialen Herkunft\u201c sollte daher verzichtet werden.\r\nb)\r\n\u201eChronische Krankheit\u201c\r\nAuch die Einf\u00fchrung eines neuen Diskriminierungsmerkmals der \u201echronischen Krankheit\u201c st\u00f6\u00dft auf ernste Bedenken.\r\nDie Einf\u00fchrung dieses Merkmals stellt nicht nur eine Klarstellung dar. Es geht deutlich \u00fcber das in der EU-Antidiskriminierungsrichtlinie enthaltene Merkmal der \u201eBehinderung\u201c hinaus. W\u00e4hrend der Begriff der \u201eBehinderung\u201c klar abgrenzbar ist, gilt dies f\u00fcr das Merkmal der \u201echronischen Krankheit\u201c nicht.\r\nDie Einf\u00fchrung eines entsprechenden Diskriminierungsmerkmals w\u00e4re daher mit erheblichen Rechtsunsicherheiten verbunden und wird daher abgelehnt.\r\nc)\r\nDiskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele\r\nDie SPD-Bundestagsfraktion plant, die geltenden Diskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele zu gestalten. Dieses Vorhaben ist ebenfalls kritisch zu bewerten.\r\nW\u00e4hrend die EU-Richtlinie wie das geltende nationale Recht abschlie\u00dfend aufgez\u00e4hlte Diskriminierungsmerkmale benennt und damit f\u00fcr abgrenzbare Sachverhalte Ungleichbehandlungen aufgrund dieser Merkmale verbietet, w\u00fcrde eine Gestaltung des Katalogs der Diskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele das Diskriminierungsverbot unbestimmt und in derzeit nicht zu prognostizierendem Umfang erweitern. Letztlich bliebe es weitgehend der Rechtsprechung \u00fcberlassen, auf welche Fallkonstellationen das Antidiskriminierungsrecht anzuwenden w\u00e4re. F\u00fcr die Unternehmen w\u00fcrde so auf unabsehbare Zeit ein untragbarer Zustand der Rechtsunsicherheit begr\u00fcndet. Dies w\u00e4re auch deshalb inakzeptabel, weil ein Versto\u00df gegen die Vorgaben des AGG unabh\u00e4ngig von m\u00f6glichen Schadensersatzanspr\u00fcchen des Betroffenen mit erheblichen Reputationsverlusten f\u00fcr das Unternehmen verbunden ist.\r\nHinreichend bestimmte und rechtssicher anwendbare Regeln liegen insbesondere im Interesse mittelst\u00e4ndischer Unternehmen, die h\u00e4ufig \u00fcber keine eigene Rechtsabteilung verf\u00fcgen und daher besonders auf klare und eindeutige Vorgaben angewiesen sind.\r\n5\r\nAuf die Gestaltung der Diskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele sollte daher unbedingt verzichtet werden, um der Wirtschaft gerade in dem sensiblen Bereich des Antidiskriminierungsrechts eine sichere Rechtsanwendung zu erm\u00f6glichen.\r\n2.\r\nPflicht zur Herstellung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit\r\nDie Verweigerung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit im Zivilrechtsverkehr soll in \u00a7 3 AGG als Benachteiligung im Sinne des AGG definiert werden. Damit wird das Ziel verfolgt, Menschen mit Behinderungen eine gleichberechtigte Teilhabe am Gesch\u00e4ftsverkehr zu erm\u00f6glichen. Diese Zielsetzung ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nAllerdings ist zu beachten, dass die praktischen Auswirkungen eines solchen faktischen Anspruchs auf \u201eangemessene Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fcr die Unternehmen der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft mit B2C-Kontakten mit erheblichen und sogar existenzgef\u00e4hrdenden Kostenbelastungen verbunden sein k\u00f6nnten.\r\nWegen der zahlreichen denkbaren Behinderungen sind die m\u00f6glichen Einschr\u00e4nkungen behinderter Menschen im Gesch\u00e4ftsverkehr vielf\u00e4ltig. Da der Begriff der \u201eAngemessenheit\u201c unbestimmt ist und sehr weit ausgelegt werden kann, ist v\u00f6llig offen, welche Ma\u00dfnahmen zur Herstellung der Barrierefreiheit im Einzelfall getroffen werden m\u00fcssten. Denkbar w\u00e4re z. B. eine Pflicht zur barrierefreien Gestaltung von Bedientheken, der Waren- und Dienstleistungsangebote einschlie\u00dflich der Preisauszeichnung sowie der Zug\u00e4nge zu Gesch\u00e4ftslokalen.\r\nSollte ein entsprechender Anspruch normiert werden, w\u00e4re zuvor eine rechtssichere Kl\u00e4rung der Anspruchsvoraussetzungen zu gew\u00e4hrleisten. Hierzu w\u00e4re im Rahmen eines Normungsverfahrens klarzustellen, welche konkreten Vorkehrungen zur Herstellung der Barrierefreiheit unter Ber\u00fccksichtigung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes von den Unternehmen sicherzustellen sind. Nur unter diesen Voraussetzungen k\u00f6nnte ein entsprechender Anspruch von den Unternehmen unter Vermeidung eines unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwands und grundlegender Ver\u00e4nderungen der Waren- und Dienstleistungsangebote erf\u00fcllt werden.\r\nEine solche verbindliche Kl\u00e4rung muss zun\u00e4chst erfolgen und abgeschlossen werden. Unterschiedliche Auslegungen bei der Rechtsanwendung w\u00fcrden zu einem differenzierten Aufwand und unterschiedlichen wirtschaftlichen Belastungen im Zusammenhang mit der Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fchren. Dies k\u00f6nnte erhebliche Wettbewerbsverzerrungen verursachen.\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist auch, dass aktuell Teilhaberechte durch neue Normen, insbesondere das Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetz (BFSG), welches ab dem 28. Juni 2025 gilt, geschaffen werden. Dieses Gesetz hebt Barrierefreiheit f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen auf eine ganz neue Stufe. Seine Auswirkungen sollten abgewartet werden. Die Begr\u00fcndung zu diesem Gesetz veranschlagt den j\u00e4hrlichen\r\n6\r\nErf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft bei rund 61,9 Mio. Euro und den einmaligen Aufwand bei 212,3 Mio. Euro (RegE, BT-Drs. 19/28653, S. 97). Die Wirtschaft ist also derzeit mit der praktischen Umsetzung des BFSG bereits stark belastet.\r\nVon daher sollten die Auswirkungen des BFSG vor einer Nachsteuerung \u00fcber das AGG abgewartet werden, um eine zus\u00e4tzliche Belastung der Wirtschaft auch und gerade in Folge von Abgrenzungsproblemen im Zusammenhang mit der \u201eAngemessenheit\u201c von Vorkehrungen zu vermeiden.\r\nDie Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Anspruchs auf Herstellung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit sollte jedenfalls bis zum vollst\u00e4ndigen Abschluss eines klarstellenden Normungsverfahrens zur\u00fcckgestellt werden.\r\n3.\r\nKeine Sondervorschriften zum Schutz vor Diskriminierung durch k\u00fcnstliche Intelligenz (KI) im AGG erforderlich\r\nSondervorschriften im AGG zum Schutz vor Diskriminierung durch KI sind nicht erforderlich. Bei automatisierten Entscheidungen haben betroffene Personen das Recht ein menschliches Eingreifen zu verlangen (Art. 22 DSGVO). Etwaige Fehler von Systemen k\u00f6nnen dadurch korrigiert werden und sind nicht kausal f\u00fcr vermeintliche Diskriminierungen. Die bestehenden Vorschriften werden auch zunehmend bereichsspezifisch flankiert, etwa f\u00fcr die automatisierte Verarbeitung personenbezogener Daten nach Art. 18 Abs. 8 und Abs. 9 der Verbraucherkreditrichtlinie 2023/2225/EU. Dar\u00fcber hinaus verbietet Art. 6 der Verbraucherkreditrichtlinie 2023/2225/EU im Grundsatz jede nicht sachlich gerechtfertigte Diskriminierung bei der Kreditvergabe.\r\n4.\r\nStreichung der Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte (\u00a7 19 AGG)\r\nDie Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte (\u00a7 19 AGG) soll nach dem Vorschlag der ADS gestrichen werden.\r\nMassengesch\u00e4fte werden in \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 1 AGG als zivilrechtliche Schuldverh\u00e4ltnisse definiert, die \u201etypischerweise ohne Ansehen der Person zu vergleichbaren Bedingungen in einer Vielzahl von F\u00e4llen zustande kommen\u201c.\r\nDie vorgeschlagene \u00c4nderung hat f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr mittelst\u00e4ndischer Unternehmen mit Verbrauchern vor allem Bedeutung, soweit dem Vertragsabschluss eine individuelle Bonit\u00e4tspr\u00fcfung vorangeht. In diesen F\u00e4llen kommt der Vertrag n\u00e4mlich gerade nicht \u201eohne Ansehen der Person\u201c, sondern im Gegenteil unter Ber\u00fccksichtigung des konkreten Vertragspartners zustande. Dies ist zum Beispiel im Onlinehandel beim Kauf auf Rechnung oder bei Teilzahlungs- und Ratenkreditverk\u00e4ufen der Fall. Besonders relevant ist die geltende Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte f\u00fcr Darlehensvertr\u00e4ge der Kreditwirtschaft, die bei einer Streichung dieser\r\n7\r\nBeschr\u00e4nkung in Zukunft vollst\u00e4ndig von dem Benachteiligungsverbot erfasst w\u00fcrden.\r\nProblematisch ist diese Erweiterung des Anwendungsbereichs im Zusammenspiel mit dem von der ADS vorgeschlagenen neuen Diskriminierungsmerkmal der \u201esozialen Herkunft\u201c. Soweit unter dieses Diskriminierungsmerkmal tats\u00e4chlich auch die individuelle Solvenz subsumiert w\u00fcrde, w\u00e4ren Differenzierungen beim Abschluss dieser Rechtsgesch\u00e4fte wegen mangelnder Solvenz des Vertragspartners nicht mehr m\u00f6glich. Aus den unter Gliederungspunkt III.1. genannten Gr\u00fcnden w\u00fcrde dies zu erheblichen negativen Folgen f\u00fcr die Verbraucher f\u00fchren.\r\nZudem ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Gesch\u00e4fte im Zivilrechtsverkehr h\u00e4ufig mit dem Risiko eines Zahlungsausfalls zu Lasten des Unternehmens verbunden sind. Gl\u00e4ubiger sollten daher jenseits der Massengesch\u00e4fte das Recht und die M\u00f6glichkeit haben, ihr Risiko individuell und ohne Zwang zur Rechtfertigung einzusch\u00e4tzen und ihr Gesch\u00e4ftsverhalten danach auszurichten. Anderenfalls w\u00e4re ein insgesamt restriktiveres Marktverhalten der Unternehmen zu erwarten, welches zu tendenziell h\u00f6heren Preisen sowie einem reduzierten Angebot f\u00fchren und damit den Interessen der Gesamtheit der Verbraucher widersprechen w\u00fcrde.\r\nDas zivilrechtliche Benachteiligungsverbot sollte daher wie bisher ausschlie\u00dflich auf Massengesch\u00e4fte i. S. d. \u00a7 19 AGG Anwendung finden. Dies gilt umso mehr, als die Erweiterung dar\u00fcber hinaus in einen Kontrahierungszwang m\u00fcnden w\u00fcrde, wenn jeder (potentielle) Vertragsschluss im Privatrechtsverh\u00e4ltnis unter dem \u201eDamoklesschwert\u201c einer vermeintlichen Diskriminierung st\u00fcnde. Jeder Abbruch von Vertragsverhandlungen ohne offengelegten Sachgrund h\u00e4tte das Potential, als Diskriminierung verstanden zu werden. Mithin bedeutete der Wegfall dieser Einschr\u00e4nkung auf Massegesch\u00e4fte auch erheblichen \u201esozialen Sprengstoff\u201c.\r\n5.\r\nFrist zur Geltendmachung von Anspr\u00fcchen (\u00a7 21 Abs. 5 AGG)\r\nDie Frist zur Geltendmachung von Anspr\u00fcchen wegen Versto\u00dfes gegen die Vorgaben des AGG soll von derzeit zwei Monate auf 12 Monate verl\u00e4ngert werden, um die Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten der Betroffenen zu verbessern.\r\nDie geltende Frist von zwei Monaten ist mit Blick auf die Interessenlage der Unternehmen und der m\u00f6glichen Betroffenen angemessen und ausreichend. Keinesfalls darf der Gesetzgeber davon ausgehen, dass jeder Diskriminierungsvorwurf berechtigt ist. Im Gegenteil gilt auch hier grunds\u00e4tzlich die Unschuldsvermutung. Gerade wegen der gleichwohl bestehenden Beweiserleichterungen (vgl. hierzu unter III.5.) muss der Unternehmer hinreichende M\u00f6glichkeiten haben, um die Berechtigung der Vorw\u00fcrfe des Betroffenen pr\u00fcfen und ggf. entkr\u00e4ften zu k\u00f6nnen. Dies wird dem Unternehmer aber mit Zeitablauf immer schwerer fallen, weil mehrere Monate nach der behaupteten Diskriminierung Beweismittel wie z. B. Zeugen nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen oder der konkrete Sachverhalt sich nicht mehr rekonstruieren l\u00e4sst.\r\nGerade im Zusammenspiel mit den Beweiserleichterungen ist daher die Frist von\r\n8\r\nzwei Monaten zur Geltendmachung der Anspr\u00fcche angemessen. Sie widerspricht auch nicht den Interessen der Betroffenen. Eine solche Frist bietet Betroffenen hinreichende Gelegenheit, die Rechtslage zu kl\u00e4ren und rechtlichen Rat bei Verb\u00e4nden oder Rechtsanw\u00e4lten einzuholen. Gerade bei berechtigten Anspr\u00fcchen ist davon auszugehen, dass die Betroffenen unverz\u00fcglich t\u00e4tig werden und keine unn\u00f6tige Zeit bis zur Kompensation des erlittenen Unrechts verstreichen lassen. Wird aber ein Anspruch erst mehrere Monate nach der behaupteten Diskriminierung geltend gemacht, besteht die Gefahr, dass sp\u00e4tere \u2013 mit der Diskriminierung nicht in Zusammenhang stehende Ereignisse \u2013 die Geltendmachung des Anspruchs motiviert haben.\r\nAuf eine Verl\u00e4ngerung der Frist in \u00a7 21 Abs. 5 AGG sollte daher verzichtet werden.\r\n6.\r\nErweiterung der Beweiserleichterungen f\u00fcr Betroffene (\u00a7 22 AGG)\r\nZur Verbesserung der Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten der Betroffenen werden Beweiserleichterungen vorgeschlagen. W\u00e4hrend der Betroffene bereits heute gem\u00e4\u00df \u00a7 22 AGG lediglich Indizien f\u00fcr das Vorliegen einer unzul\u00e4ssigen Diskriminierung darlegen muss, soll nach dem Vorschlag der ADS in Zukunft eine \u201eGlaubhaftmachung\u201c ausreichen. Danach w\u00fcrde gem\u00e4\u00df \u00a7 294 ZPO die \u201e\u00fcberwiegende Wahrscheinlichkeit\u201c einer unzul\u00e4ssigen Diskriminierung zur Durchsetzung der Anspr\u00fcche aus dem AGG gen\u00fcgen. In Form von Regelbeispielen soll festgelegt werden, unter welchen Voraussetzungen eine \u201e\u00fcberwiegende Wahrscheinlichkeit\u201c f\u00fcr eine unzul\u00e4ssige Diskriminierung besteht. Die SPD-Bundestagsfraktion unterst\u00fctzt die Einf\u00fchrung erweiterter Beweiserleichterungen.\r\nGrunds\u00e4tzlich widerspricht bereits die geltende Regel des \u00a7 22 AGG dem zivilprozessrechtlichen Grundsatz, nach dem der Anspruchssteller das Vorliegen der Anspruchsvoraussetzungen nachweisen muss. Eine dar\u00fcberhinausgehende Beweiserleichterung w\u00fcrde die Unternehmen in einer gerichtlichen Auseinandersetzung erheblich benachteiligen und die \u201eWaffengleichheit\u201c der Parteien empfindlich zugunsten des Anspruchsstellers beeintr\u00e4chtigen, da dieser noch nicht einmal Indizien f\u00fcr die behauptete Rechtsverletzung vorlegen m\u00fcsste. Schon bei einer \u201e\u00fcberwiegend wahrscheinlichen\u201c Diskriminierung m\u00fcsste der Unternehmer den kaum m\u00f6glichen Gegenbeweis antreten.\r\nEine solche einseitig an den Interessen der Betroffenen orientierte Regelung w\u00e4re nur unter der Pr\u00e4misse zu rechtfertigen, dass geltend gemachten Anspr\u00fcchen nach dem AGG immer eine diskriminierende Handlung des betroffenen Unternehmens zu Grunde liegt. Die Wirtschaft w\u00e4re gedanklich unter Generalverdacht gestellt.\r\nDer Gesetzgeber sollte gegen\u00fcber den Marktteilnehmern neutral agieren, auf einseitige mittelbare Vorverurteilungen verzichten und daher allen Prozessparteien vergleichbare Chancen zur Verteidigung einr\u00e4umen. Dabei ist in Rechnung zu stellen, dass auch missbr\u00e4uchlich handelnde Verbraucher ohne Grund Anspr\u00fcche nach dem AGG geltend machen k\u00f6nnen. Gerade in einer zunehmend aufgekl\u00e4rten und modernen Zivilgesellschaft gibt es zudem weder Grund noch Anlass, Diskriminierungen mittelbar \u00fcber Beweiserleichterungen zu vermuten.\r\n9\r\nDie vorgeschlagene Erweiterung der bereits geltenden Beweiserleichterungen w\u00e4re daher unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Sie ist auch abzulehnen, weil sie wegen der drohenden Imagesch\u00e4den, die mit einer ungerechtfertigten, aber durch die Beweiserleichterung unabwendbaren Verurteilung zu Lasten des Unternehmens verbunden w\u00e4ren, erhebliches Erpressungspotential f\u00fcr au\u00dfergerichtliche Vergleichsverhandlungen schaffen w\u00fcrde.\r\n7.\r\nGew\u00e4hrleistung \u201ewirksamer, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger und abschreckender\u201c Sanktionen gem\u00e4\u00df \u00a7 21 AGG\r\nIn \u00a7 21 AGG soll nach dem Vorschlag der ADS klargestellt werden, dass Sanktionen bei Diskriminierungen wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend sein m\u00fcssen. Damit sollen die gerichtlich durchsetzbaren Entsch\u00e4digungen offensichtlich \u00fcber das derzeit in der Rechtspraxis \u00fcbliche Ma\u00df hinaus erh\u00f6ht werden.\r\nBei materiellen Sch\u00e4den gilt derzeit der Grundsatz, dass durch den Schadenersatz der ohne das sch\u00e4digende Ereignis bestehende Zustand wiederherzustellen ist. Immaterielle Sch\u00e4den sind durch eine angemessene Geldzahlung auszugleichen.\r\nNach dem Vorschlag der ADS soll dieser Zweck der bestehenden Schadensersatzanspr\u00fcchen deutlich erweitert werden. Offensichtlich sollen die zivilrechtlichen Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche des \u00a7 21 Abs. 2 AGG in Zukunft auch den Charakter eines Strafschadensersatzes erhalten, um eine hinreichende Pr\u00e4ventionswirkung zu entfalten.\r\nDiese Zielsetzung verkennt den Zweck zivilrechtlicher Schadenersatzanspr\u00fcche. Diese dienen dem Ausgleich konkreter, erlittener Nachteile. Dies wird in der Praxis meist durch eine Geldzahlung, bei immateriellen Sch\u00e4den in angemessener H\u00f6he, gew\u00e4hrleistet. Anders als Sanktionen im Strafrecht sind zivilrechtliche Anspr\u00fcche aber nicht mit dar\u00fcberhinausgehenden Pr\u00e4ventionszielen verbunden. Ein entsprechender Ansatz w\u00fcrde den Grunds\u00e4tzen des deutschen Zivilrechts widersprechen und ist daher abzulehnen.\r\nDie Regelungen zum Schadenersatz in \u00a7 21 Abs. 2 AGG sollten daher unver\u00e4ndert aufrechterhalten werden.\r\n8.\r\nEinf\u00fchrung eines Verbandsklagerechts\r\nVorgeschlagen wird weiterhin die Einf\u00fchrung eines Verbandsklagerechts und ein \u201ealtruistisches\u201c Klagerecht der Antidiskriminierungsstelle des Bundes. Damit sollen Klagen auch ohne Nachweis einer individuellen Betroffenheit m\u00f6glich werden. Verb\u00e4nde und die Beh\u00f6rde k\u00f6nnten gegen Unternehmen klagen, auch wenn sich kein Verbraucher durch das unternehmerische Verhalten diskriminiert f\u00fchlt.\r\nVerbandsklagem\u00f6glichkeiten zur Durchsetzung von Leistungsanspr\u00fcchen wie z. B. Schadenersatz bestehen in Deutschland erst seit Oktober 2023. Im Hinblick auf das\r\n10\r\ndamit verbundene Missbrauchspotential sind sie nur unter strengen prozessrechtlichen Voraussetzungen m\u00f6glich. Hinreichende praktische Erfahrungen mit diesem neuen Instrumentarium liegen noch nicht vor. Eine nationale Evaluierung ist f\u00fcr 2028 vorgesehen (\u00a7 50 VDuG). Daher erscheint es geboten, zun\u00e4chst die praktischen Erfahrungen mit dem Verbraucherrechtedurchsetzungsgesetz (VDuG) abzuwarten, bevor neue kollektive Klagem\u00f6glichkeiten mit weiteren Missbrauchsm\u00f6glichkeiten begr\u00fcndet werden.\r\nUnabh\u00e4ngig davon zielt der Vorschlag, kollektive Klagen auch ohne individuelle Betroffenheit zu erm\u00f6glichen, deutlich \u00fcber die im VdUG vorgesehenen M\u00f6glichkeiten hinaus. Nach \u00a7 4 Abs. 1 VDuG ist eine Verbandsklage n\u00e4mlich nur dann zul\u00e4ssig, wenn die klageberechtigte Stelle nachvollziehbar darlegt, dass von der Klage die Anspr\u00fcche von mindestens 50 Verbrauchern betroffen sein k\u00f6nnen. Damit soll ein Missbrauch der neuen Klagem\u00f6glichkeiten ausgeschlossen und sichergestellt werden, dass keine Verbandsklagen mit lediglich individueller Bedeutung angestrengt werden k\u00f6nnen. Nach dem Vorschlag der ADS m\u00fcsste aber noch nicht einmal eine konkrete individuelle Betroffenheit dargelegt werden. Verb\u00e4nde k\u00f6nnten Unternehmen damit zum Selbstzweck mit Klagen \u00fcberziehen. Es liegt auf der Hand, dass sich dadurch die rechtlichen Risiken f\u00fcr die Unternehmen \u2013 auch im Hinblick auf m\u00f6gliche Reputationsverluste \u2013 erheblich erh\u00f6hen w\u00fcrden. Eine solche M\u00f6glichkeit w\u00fcrde zudem die Gerichte unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig belasten und einer effizienten Rechtsdurchsetzung im Interesse der Betroffenen entgegenstehen.\r\n\u00dcberdies ist ein zus\u00e4tzliches Verbandsklagerecht im AGG nicht erforderlich. Verb\u00e4nde haben mit \u00a7\u00a7 32 f BFSG Verbandsklagerechte erhalten. Deren Auswirkungen m\u00fcsste zun\u00e4chst abgewartet werden.\r\nAuf die Einf\u00fchrung neuer Verbandsklagem\u00f6glichkeiten oder eines altruistischen Klagerechts der ADS ist daher zu verzichten.\r\n9.\r\nPflicht f\u00fcr Unternehmen zur Teilnahme an Schlichtungsverfahren\r\nDie ADS schl\u00e4gt vor, Unternehmen auf Wunsch eines Betroffenen zu verpflichten, an einem Schlichtungsverfahren bei der Antidiskriminierungsstelle des Bundes teilzunehmen.\r\nDie Durchf\u00fchrung eines Schlichtungsverfahrens setzt Freiwilligkeit voraus, damit das Verfahren effizient durchgef\u00fchrt werden kann und die Entscheidung bei den Parteien Akzeptanz findet. Der Vorschlag, Unternehmen zur Beteiligung an Schlichtungsverfahren zu verpflichten, widerspricht damit den Grunds\u00e4tzen der alternativen Streitbeilegung. Eine solche Pflicht st\u00fcnde einer effizienten Streitbeilegung auch im Interesse des Betroffenen entgegen und w\u00fcrde voraussichtlich die Dauer des Rechtstreits bis zur endg\u00fcltigen (gerichtlichen) Kl\u00e4rung des Streits lediglich verl\u00e4ngern. Es best\u00fcnde zudem die Gefahr, dass sich Unternehmen mit R\u00fccksicht auf drohende Imageverluste den Schlichtungsspr\u00fcchen unterwerfen k\u00f6nnten, auch wenn sie eigentlich von der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit ihres Handels \u00fcberzeugt sind.\r\n11\r\nEine Verpflichtung von Unternehmen, an weiteren Schlichtungsverfahren neben \u00a7 34 BFSG teilzunehmen, w\u00e4re daher ineffizient und unangemessen. Sie dient nicht der Rechtsfortbildung und leistet damit keinen Beitrag zur Rechtsklarheit. Die Einf\u00fchrung einer Pflicht zur Teilnahme an Schlichtungsverfahren wird daher abgelehnt.\r\nIV.\r\nZusammenfassung\r\nDie diskutierten Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung des AGG sind insgesamt zu weitgehend. Insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen ohne eigene Rechtsabteilungen w\u00fcrden durch die Neuregelungen und die damit verbundenen Rechtsunsicherheiten belastet. Eine Novelle des AGG ist auch nicht erforderlich. Zu schlie\u00dfende \u201eSchutzl\u00fccken\u201c sind bisher nicht \u00fcberzeugend dargelegt worden.\r\nDer Rechtsschutz der Betroffenen ist mit weitgehenden Beweiserleichterungen und angemessenen Fristen zur Geltendmachung bestehender Anspr\u00fcche bereits sachgerecht ausgestaltet. Dar\u00fcberhinausgehende Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden die Verteidigungsm\u00f6glichkeiten der Unternehmen bei Rechtsstreitigkeiten nach dem AGG unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig beeintr\u00e4chtigen und damit die \u201eWaffengleichheit\u201c im Prozess ernsthaft gef\u00e4hrden.\r\nDie mittelst\u00e4ndische Wirtschaft darf nicht durch weitere b\u00fcrokratische Vorgaben belastet werden. Dies gilt auch f\u00fcr eine mit erheblichen Kostenwirkungen verbundene Verpflichtung, angemessene Vorkehrungen zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit sicherzustellen. Entsprechende neue Vorgaben w\u00fcrden dem Ziel der Bundesregierung, die Wirtschaft durch Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen zu entlasten, eklatant widersprechen.\r\nSchlie\u00dflich ist eine europarechtlich nicht erforderliche Erweiterung des Anwendungsbereichs der Antidiskriminierungsregeln abzulehnen, da diese mit neuen Rechtsunsicherheiten verbunden w\u00e4re, die bei der Umsetzung insbesondere mittelst\u00e4ndische Betriebe, wegen ihrer praktischen Folgen aber auch die Gesamtheit der Verbraucher belasten w\u00fcrde.\r\nWenn der Gesetzgeber es aus politischen Gr\u00fcnden f\u00fcr unverzichtbar h\u00e4lt, das AGG zu novellieren, sollte er sich auf klarstellende Regelungen beschr\u00e4nken und auf Versch\u00e4rfungen des geltenden Rechts zu Lasten der Wirtschaft unbedingt verzichten."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8e/83/323166/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280075.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008969",
                "regulatoryProjectTitle": "Aussetzung des LkSG bis zur Anpassung an die CSDDD",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zusammenfassung\r\nDeutschland \u2013 die wichtigste Volkswirtschaft Europas \u2013 sieht sich einer mehrdimensionalen Transformation gegen\u00fcber, welche die Rolle des Wirtschaftsstandorts in der EU und der Welt herausfordert. Energiewende, demografischer Wandel, geopolitische Dynamiken, Plattform\u00f6konomie, Verwaltungsmodernisierung, Innovation von Gesch\u00e4ftsmodellen oder Wachstumsschw\u00e4chen sind nicht nur eng miteinander verkn\u00fcpft, sie sind auch verzahnt mit der vielleicht gr\u00f6\u00dften gesellschaftlichen Transformation seit der industriellen Revolution \u2013 der Digitalisierung. Erm\u00f6glicht wird diese Transformation durch exponentiell steigende Rechenleistung und Daten\u00fcbertragungsraten, Speicherkapazit\u00e4ten sowie hohe Interkonnektivit\u00e4t und Fortschritte in der KI, die einen hohen Grad an Automatisierung s\u00e4mtlicher Prozesse in der Wirtschaft erlauben und disruptive Gesch\u00e4ftsmodelle hervorbringen. Dies erfordert einen Wandel unseres Verst\u00e4ndnisses von Bildung, Arbeit oder Verwaltung und sogar von Wertsch\u00f6pfung. Als entscheidende Wirtschaftsstufe f\u00fcr die \u201eExportnation Deutschland\u201c, sind der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel sowie der B2B-Dienstleistungssektor sowohl Gegenstand als auch Treiber der digitalen Transformation.\r\nGleichzeitig agiert der stark mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel in einem volkswirtschaftlichen und politischen Umfeld, das wesentliche Entwicklungen der Digitalisierung in der Vergangenheit politisch zu wenig, zu sp\u00e4t und zum Teil ungen\u00fcgend adressiert hat. Aufgrund der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen ist insbesondere ein Gro\u00dfteil des Mittelstands nicht mehr in der Lage, in die dringend ben\u00f6tigte Digitalisierung seiner Unternehmen zu investieren. Gleichzeitig beobachten wir eine gef\u00e4hrliche Verantwortungsdiffusion in der Digitalstrategie der Bundesregierung, die hinter ihren M\u00f6glichkeiten bleibt. Sowohl Unternehmen als auch Verwaltungen beklagen die stetig zunehmenden b\u00fcrokratischen Lasten, w\u00e4hrend sich Deutschland im E-Government im europ\u00e4ischen Vergleich nur noch im hinteren Mittelfeld befindet. Digitalgesetzgebung ist in Deutschland und Europa noch immer nicht pr\u00e4zise genug und behindert die Entwicklung und das Wachstum digitaler Gesch\u00e4ftsmodelle zum Teil sogar. Die digitalen Kompetenzen der Bev\u00f6lkerung sind nur unterdurchschnittlich ausgepr\u00e4gt und das riesige Potenzial \u00f6ffentlich erhobener Daten bleibt weitgehend ungenutzt; zum Leidwesen von Start-Ups und von KI-Unternehmen, die als wesentlicher Teil der B2B-Dienstleisterstruktur in Deutschland f\u00fcr den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel unverzichtbar sind.\r\nDer Wirtschaftsstandort Deutschland und seine Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsunternehmen haben sich auch in schwierigen Zeiten als robust erwiesen. Um diese Resilienz und Innovationskraft zu erhalten, bedarf es jedoch dringender, digitalpolitischer Schritte:\r\n\u2013\r\nSteigende Anforderungen durch eine immer umfangreicher und komplexer werdende Regulatorik sind sowohl f\u00fcr Verwaltungen als auch f\u00fcr Unternehmen nicht mehr\r\n03. Juni 2024\r\nposition\r\nMittelst\u00e4ndische Wirtschaft als Mittelpunkt der Digitalpolitik\r\n/ 2\r\nvertretbar.\r\nWir brauchen eine sp\u00fcrbare Senkung b\u00fcrokratischer Lasten und die Priorisierung einer E-Government-Strategie auf h\u00f6chster politischer Ebene. Die Bundesregierung und die L\u00e4nder m\u00fcssen sich auf den Weg hin zu einem No-Stop-Government machen und die Automatisierung und Modernisierung der Verwaltungen zentralisiert vorantreiben.\r\n\u2013\r\nDie Bundesregierung muss bew\u00e4hrte, steuerpolitische Instrumente nutzen, um derzeit steuerlich \u00e4u\u00dferst unattraktive Investitionen in unternehmerische Software \u2013 die in ihrer H\u00f6he materiellen Investitionen in nichts mehr nachstehen \u2013 zu f\u00f6rdern. Das Sonderabschreibungsverbot auf immaterielle G\u00fcter muss entfallen, denn es ist angesichts der Bedeutung von Unternehmenssoftware f\u00fcr die Digitalisierung der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.\r\n\u2013\r\nDer deutsche Gesetzgeber muss auf nationaler und EU-Ebene in der Digitalgesetzgebung besser zwischen digitalen Gesch\u00e4ftsmodellen unterscheiden. Beispiele wie der Digital Services Act zeigen, dass bei fehlender legislativer Pr\u00e4zision auch Branchen unter hohen und kostenintensiven Regulierungsdruck geraten k\u00f6nnen, die grunds\u00e4tzlich nicht Teil der Regulationsintention des Gesetzgebers sind.\r\n\u2013\r\nMit \u00f6ffentlichen Mitteln erhobene Daten sind als wirtschaftliche Ressource in Deutschland bisher weitgehend ungenutzt. J\u00fcngsten Sch\u00e4tzungen zufolge bel\u00e4uft sich ihr Wert auf mindestens 20 Mrd. Euro. Deutschland muss \u00f6ffentlich erhobene Daten strukturiert \u00fcber offene Schnittstellen zur Verf\u00fcgung stellen. Ein solcher Schritt w\u00e4re ein Wachstumstreiber f\u00fcr die gesamte Wirtschaft, insbesondere f\u00fcr den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelssektor.\r\n\u2013\r\nDeutschland f\u00e4llt in der Aus- und Weiterbildung von digitalen Kompetenzen in Schule und Beruf im internationalen Vergleich gef\u00e4hrlich ab. Eine zu gro\u00dfe Zahl junger Menschen wird durch das derzeitige Bildungssystem nur noch ungen\u00fcgend erreicht und digitale, finanzielle und wirtschaftliche Bildung spielen in der Praxis nur eine untergeordnete Rolle. Bildung ist f\u00fcr Deutschland erwiesenerma\u00dfen der wichtigste Faktor f\u00fcr langfristiges Wirtschaftswachstum. Angesichts der demografischen Entwicklung k\u00f6nnen wir uns inad\u00e4quat oder unausgebildete Menschen nicht leisten. Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen das deutsche Bildungssystem reformieren und deutlich mehr Fokus auf Praxisbezug setzen, um unverzichtbare Qualifikationspotenziale in der Bev\u00f6lkerung zu heben und gleiche Partizipationschancen aller Bev\u00f6lkerungsgruppen zu schaffen.\r\n\u2013\r\nDeutschland muss den Ausbau von Glasfaser und 5G weiter konsequent vorantreiben. Nur mit ausreichender Netzabdeckung ist die KI-gest\u00fctzte Erprobung und Etablierung automatisierter Logistik und die Ann\u00e4herung an nachhaltigen Warentransport \u2013 im Sinne der weiteren Ressourcenoptimierung \u2013 m\u00f6glich.\r\n/ 3\r\nAnalyse\r\nDer \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel ist das R\u00fcckgrat unserer Volkswirtschaft. Allein das Au\u00dfenhandelsvolumen der Bundesrepublik betrug zuletzt 1,59 Billionen Euro1. Mit seinen 139.000 Unternehmen ist der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel das Bindeglied zwischen Industrie und Landwirtschaft, Handwerk und Einzelhandel. Auch Gastronomie und Hotellerie werden von den rund zwei Millionen Besch\u00e4ftigten und 50.000 Auszubildenden versorgt. So erwirtschaftet der Sektor in Deutschland, Europa und weltweit 1,7 Billionen Euro im Jahr2. Wie die deutsche Wirtschaft insgesamt haben der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel sowie der B2B-Dienstleistungssektor in Deutschland mit gro\u00dfen Strukturproblemen in der digitalen Transformation zu k\u00e4mpfen, die nicht unwesentlich in Standortnachteilen begr\u00fcndet sind und ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit als auch ihre Investitionsf\u00e4higkeit nachhaltig behindern. In fast allen relevanten Belangen erreicht der digitale Wirtschaftsstandort Deutschland nur Mittelfeldpl\u00e4tze. Der Digital Economic and Society Index der Europ\u00e4ischen Union (DESI) \u2013 der die digitale Leistungsf\u00e4higkeit der Mitgliedsl\u00e4nder der EU anhand der vier Dimensionen \u201eHuman Capital\u201c, \u201eConnectivity\u201c, \u201eIntegration of Digital Technology\u201c und \u201eDigital Public Services\u201c bewertet \u2013 ist daf\u00fcr ein eindr\u00fccklicher Beleg3. Einzige Ausnahme bildet der Breitbandausbau, in dem Deutschland innereurop\u00e4isch in die Gruppe der Top 4 vorsto\u00dfen konnte. Dies ist begr\u00fc\u00dfenswert und muss weiter vorangetrieben werden. Es muss aber auch Ansporn sein, die noch erheblichen L\u00fccken in der Abdeckung mit Glasfaser und 5G zu schlie\u00dfen und damit wirtschaftliche Potenziale auch in l\u00e4ndlichen Regionen zu heben.\r\nGleichzeitig schneidet Deutschland bei den digitalen Kompetenzen der Bev\u00f6lkerung (Human Capital) unterdurchschnittlich ab, ebenso in der Digitalisierung der Verwaltungen (Digital Public Services) und in der Verbreitung und der Integration digitaler Technologien (Integration of Digital Technology) in der Wirtschaft. Dies f\u00fchrt zu einer kompetitiven Spaltung des Mittelstands. Laut DESI 2022 hatten mehr als 40 Prozent der KMU (SMEs) bisher keine digitalen Kompetenzen aufgebaut4, ein Wert, der nur leicht zur\u00fcckgeht. Wiederum ein Viertel der KMU in Deutschland verf\u00fcgen \u00fcber gute bis sehr gute digitale Unternehmenskompetenzen im Umgang mit Data Analysis, Cloud, KI oder Unternehmenssoftware. Dies belegt, dass der deutsche Mittelstand aus eigener Kraft in der Lage ist in die europ\u00e4ische Spitze vorzusto\u00dfen, wenn er Rahmenbedingungen vorfindet, die seinen Bed\u00fcrfnissen gerecht werden. F\u00fcr 40 Prozent des deutschen Mittelstands bedeutet das Fehlen dieser Rahmenbedingungen einen existenzbedrohenden Wettbewerbsnachteil.\r\nB\u00fcrokratieaufbau stoppen, No-Stop-Government zum Ziel machen\r\nTraditionell verf\u00fcgt Deutschland \u00fcber starke Verwaltungen, die wesentlichen Anteil an der Leistungsf\u00e4higkeit des Gemeinwesens und dessen Rechtstaatlichkeitsstandards haben. Deutschland rangiert im Rule of Law Index \u2013 der den Grad an Rechtsstaatlichkeit in den meisten\r\n1 Siehe: destatis (2023): Konjunkturindikatoren. URL: https://www.destatis.de/DE/Themen/Wirtschaft/Aussenhandel/_inhalt.html [22.05.2024].\r\n2 siehe: BGA (2024): Pressekonferenz vom 10. Januar 2024. URL: https://bga.de/fileadmin/user_upload/pressebereich_2/BGA-Charts_PK_20240110.pdf [22.05.2024].\r\n3 Vgl. Europ\u00e4ische Kommission (2024): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 7 ff. URL: https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/library/2023-report-state-digital-decade [22.05.2024].\r\n4 Vgl. https://ec.europa.eu/newsroom/dae/redirection/document/88702, S. 12. [22.05.2024]\r\n/ 4\r\nStaaten der Welt misst, verl\u00e4sslich unter den Top 55. Dies ist ein bedeutender, wirtschaftlicher Standortvorteil und ohne starke Verwaltungen nicht denkbar. Gleichzeitig leiden Bund, L\u00e4nder und Kommunen sowie Unternehmen gleicherma\u00dfen unter dem sich absehbar nicht aufl\u00f6senden Fachkr\u00e4ftemangel in \u00f6ffentlichen Verwaltungen, w\u00e4hrend der \u00f6ffentliche Dienst mit 5,2 Mio. Besch\u00e4ftigten gleichzeitig der gr\u00f6\u00dfte Einzelarbeitgeber ist6. Flankiert wird dies von immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Lasten an B\u00fcrokratie und Regulatorik, die auch in zunehmender Arbeitsbelastung der Verwaltung m\u00fcnden. Hinzu kommt der geringe Automatisierungsgrad \u00f6ffentlicher Verwaltungsprozesse; mit negativen Folgen insbesondere f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft. Die noch immer ausstehende Registermodernisierung f\u00fchrt dazu, dass Unternehmen umfangreichsten Informationspflichten gegen\u00fcber staatlichen Institutionen zum Teil mehrfach nachkommen m\u00fcssen, weil staatliche Register selten \u00fcber Schnittstellen verf\u00fcgen und gesetzliche Grundlagen f\u00fcr einen generellen Datenaustausch zwischen staatlichen Institutionen fehlen. Dieser Mehraufwand bindet enorme Ressourcen in Unternehmen und Verwaltungen; zum Nachteil anderer, essenzieller Aufgaben und zu Lasten insbesondere der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft.\r\nErste Vertreter der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde zweifeln bereits \u00f6ffentlich daran, dass staatliche Institutionen und K\u00f6rperschaften ihre Aufgaben \u00fcberhaupt noch erf\u00fcllen k\u00f6nnen7. Insbesondere f\u00fcr den \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel, den B2B-Dienstleistungssektor und f\u00fcr innovative Start-Ups bedeuten hohe b\u00fcrokratische Lasten in Kombination mit zunehmend belasteten, analogen Verwaltungen permanent steigende Kosten, Investitionshemmnisse und Wachstumsbremsen bis hin zur wirtschaftlichen \u00dcberforderung.\r\nDeutschland muss sich seine europ\u00e4ischen Nachbarn zum Vorbild nehmen: Der \u201eeGovernment Benchmark\u201c der Europ\u00e4ischen Union vergleicht die digitale Leistungsf\u00e4higkeit der \u00f6ffentlichen Verwaltungen aller Mitglieder der EU sowie einiger ihrer Nachbarn und verortet Deutschland auf Platz 21 (von 35)8. Deutschland fehle es im Vergleich vor allem am Einsatz von Schl\u00fcsseltechnologie (\u201eKey Enablers\u201c). Dazu z\u00e4hlen interoperable Register und moderne HKR-Systeme (Haushalt,-Kassen, Rechnungswesen), die alle digitalen Prozesse in Verwaltungen abbilden, aber auch eine leistungsf\u00e4hige Cloud-Infrastruktur, ein digitales Dokumentenwesen und verl\u00e4ssliche Datenaustausch-Standards (APIs) sowie zus\u00e4tzlich Aus- und Fortbildungskonzepte f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im \u00d6ffentlichen Dienst. Insbesondere massive Weiterbildungsangebote k\u00f6nnen dabei helfen, innere Widerst\u00e4nde aufzul\u00f6sen und Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes gegen\u00fcber der Digitalwirtschaft kompetent und entscheidungsf\u00e4hig zu halten. Deutschland hat hier nicht nur den Anschluss an die Spitzengruppe verloren, andere L\u00e4nder \u2013 wie bspw. Polen, Serbien oder Griechenland \u2013 deren Digitalisierungsr\u00fcckstand in der Vergangenheit sogar noch gr\u00f6\u00dfer war, holen mit immensen Schritten auf. Diese Fast Pacer als auch die Spitzengruppe teilen die Ambition, dass Verwaltungen durch Digitalisierung, Automatisierung und modernes Data Management zu Dienstleistern werden, die den Aufwand f\u00fcr die Verwaltungen, die Bev\u00f6lkerung und Unternehmen auf ein Minimum reduzieren. Dem Ziel des One-Stop-Government (auch One Stop Shop) oder sogar das\r\n5 Vgl. World Justice Project (2023): Rule of Law Index, S 22 ff. URL: https://worldjusticeproject.org/rule-of-lawindex/downloads/ WJPIndex2023.pdf [22.05.02.2024].\r\n6 Vgl. Destatis (2023): https://www.destatis.de/DE/Themen/Staat/Oeffentlicher-Dienst/_inhalt.html [22.05.2024].\r\n7 Vgl. exemplarisch: Interview mit dem Baden-W\u00fcrttembergischen Gemeindepr\u00e4sidenten Steffen J\u00e4ger in der S\u00fcddeutschen Zeitung vom 28. April 2022. URL: https://www.sueddeutsche.de/leben/soziales-stuttgart-kommunen-dringen-auf-abkehr-von-vollkaskostaat-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-220428-99-73650 [22.05.2024].\r\n8 Vgl. European Commission (2023): eGovernment Benchmark 2023 Background Report & European Commission (2023): eGovernment Benchmark 2023 Insight Report. URL: https://digital-strategy.ec.europa.eu/de/library/egovernment-benchmark-2023. [22.05.2024].\r\n/ 5\r\nNo-Stop-Government \u2013 bei dem der Gro\u00dfteil der Verwaltungsprozesse nicht mehr durch Unternehmen oder die Bev\u00f6lkerung angesto\u00dfen werden muss \u2013 kommen diese L\u00e4nder immer n\u00e4her. Deutschland ist davon allerdings noch weit entfernt.\r\nDie gro\u00dfe Verantwortungsdiffusion zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen sowie fehlende Ambitionen haben das E-Government in Deutschland ins Hintertreffen geraten lassen. Daraus folgen nur geringe Fortschritte in der Modernisierung der Verwaltungen, die wachsende Standortnachteile f\u00fcr den Mittelstand bedeuten. Belegpflichten aus dem Carbon Border Adjustment Mechanism (CBAM) oder dem Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG respektive CSDDD) lie\u00dfen sich f\u00fcr Unternehmen deutlich leichter umsetzen, wenn eine automatisierte Kommunikation mit Beh\u00f6rden bereits heute Standard w\u00e4re. Gleiches gilt f\u00fcr die Abwicklung von Zollverfahren, Abwicklung von Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr Sonn- und Feiertagsfahrverbote und Lenkzeitenerfassung f\u00fcr LKW, Gefahrenstofftransporte, aber auch Baugenehmigungen usw.\r\nDeutschland muss die Digitalisierung des Gemeinwesens endlich auf h\u00f6chster Ebene priorisieren, Entscheidungsprozesse konsolidieren, verbindliche Ziele formulieren und diese konsequent abarbeiten. Zentrale Digitalisierungseinrichtungen der L\u00e4nder und des Bundes \u2013 wie die F\u00f6rderale IT-Kooperation (FITKO) \u2013 brauchen daf\u00fcr endlich ein st\u00e4rkeres, politisches Mandat und mehr auch auf lange Sicht planbare Ressourcen, um verbindliche Standards zu definieren und die Zug\u00e4nge zu Technologie f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Sektor zu organisieren. Automatisierte und damit leistungsf\u00e4hige Verwaltungen werden sich angesichts des in Europa grassierenden Fachkr\u00e4ftemangels in den \u00f6ffentlichen Sektoren zu enormen Standortvorteilen entwickeln. Es bedarf daher:\r\n\u2013\r\nDer Formulierung des No-Stop-Governments als Ziel der Verwaltungsmodernisierung im Bund, in den L\u00e4ndern und den Kommunen und damit eines Bekenntnisses zur deutlichen Reduktion b\u00fcrokratischer und regulatorischer Lasten f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen.\r\n\u2013\r\nDer Volldigitalisierung aller Kontaktpunkte zwischen Unternehmen und Verwaltungen.\r\n\u2013\r\nUneingeschr\u00e4nkte Mandatierungsoptionen f\u00fcr alle E-Governmentprozesse f\u00fcr Unternehmen.\r\n\u2013\r\nWeniger Gremienentscheidungen und stattdessen Zentralisierung der Befugnisse in der Verwaltungsdigitalisierung (bspw. im IT-Planungsrat) und fachliche wie finanzielle St\u00e4rkung von Einrichtungen wie der F\u00f6deralen IT-Kooperation (FITKO), als zentrale Institution im Bund zur Entwicklung von IT-Standards und zur zentralen Administration.\r\n\u2013\r\nDer Priorisierung der Registermodernisierung.\r\n\u2013\r\nDer Einrichtung verbindlicher Daten- und Datenaustauschstandards f\u00fcr Hersteller von Unternehmenssoftware zur Vereinfachung der Kommunikation mit Beh\u00f6rden aller Ebenen.\r\n/ 6\r\nAnreize f\u00fcr Investitionen in digitale Unternehmensinfrastruktur: Sonderabschreibungen auf immaterielle Wirtschaftsg\u00fcter\r\nDurch die aktuelle wirtschaftliche Schw\u00e4chephase, die ge\u00e4nderte Zinsentwicklung und niedrige Margen treffen insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen auf immer h\u00f6here H\u00fcrden, um unverzichtbare Investitionen in die eigene Digitalisierung zu bew\u00e4ltigen. Die Folge sind ein vielfach belegter Investitionsstau und ein Digitalisierungsr\u00fcckstand9, der die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit des mittelst\u00e4ndischen Gro\u00df- und Au\u00dfenhandels und des Mittelstands insgesamt hemmt und in Teilen sogar bedroht.\r\nAnalyseergebnisse der KfW belegen, dass bereits heute mehr als 22 Prozent des deutschen Mittelstands keine Investitionen in die eigene Digitalisierung mehr realisieren, da ihnen das dringend ben\u00f6tigte Kapital fehle10. Wenn Digitalisierungsinvestitionen im Mittelstand vorgenommen werden, dann stammen sie zu 87 Prozent aus Eigenmitteln (w\u00e4hrend der durchschnittliche Eigenmittelanteil f\u00fcr alle \u00fcbrigen Investitionen bei etwa 43 Prozent liegt). Gleichzeitig haben Unternehmen zunehmend Schwierigkeiten, Finanzierungen f\u00fcr Digitalisierungsprojekte zu erhalten. Dies ist eine dramatische Entwicklung, da digitalisierte Unternehmen schneller wachsen und resilienter gegen\u00fcber schwankenden wirtschaftlichen Rahmenbedingungen sind. Der Wirtschaftsstandort Deutschland steht der realistischen Perspektive gegen\u00fcber, dass 40 Prozent11 der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aufgrund von fehlenden, digitalen Kompetenzen von zuk\u00fcnftigen Wachstumsphasen abgekoppelt werden, wenn sich die Investitionsbedingungen nicht sp\u00fcrbar verbessern. Zur Bew\u00e4ltigung dieses potenziell standortgef\u00e4hrdenden Investitionsr\u00fcckstands und zur \u201eLinderung der Finanzproblematik\u201c gelte es laut KfW \u201ezus\u00e4tzliche, gezielte finanzielle Anreize f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Digitalisierungsvorhaben zu setzen\u201c12.\r\nEin effektives und durch zahlreiche Erfahrungswerte bew\u00e4hrtes Steuerungsinstrument zur Schaffung solcher Anreize sind Sonderabschreibungen. Angewandt auf betriebswirtschaftliche Software wie zunehmend KI-basierte ERP, CRM, WaWi, E-Procurement, E-Logistic Systeme, HR-Software oder customisierte Cloud-Projekte usw. erm\u00f6glichen Sonderabschreibungen den Unternehmen investive Handlungsfreir\u00e4ume und bedeuten verl\u00e4ssliche Entscheidungsgrundlagen f\u00fcr Finanzverwaltungen.\r\nDerzeit sind Sonderabschreibungen auf immaterielle G\u00fcter \u2013 also auch betriebswirtschaftliche Software \u2013 auf Basis von \u00a7 7g EStG und der Rechtsprechung des Bundesfinanzhofs nicht sonderabzugsf\u00e4hig. Diese Regelung ist angesichts der grundlegenden Rolle von betriebswirtschaftlicher Software f\u00fcr die Digitalisierung und damit die Konkurrenzf\u00e4higkeit des Wirtschaftsstandorts Deutschland nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df, erschwert nachhaltige und f\u00fcr Unternehmen n\u00f6tige Investitionen und wirkt damit kontraproduktiv. N\u00f6tig ist daher:\r\n9 Siehe u.a.: Bundesnetzagentur (2023): Digitalisierung und \u00f6kologische Nachhaltigkeit in Unternehmen; oder Engels (2023): K\u00fcnstliche Intelligenz in der deutschen Wirtschaft: Ohne Digitalisierung und Daten geht nichts. In Zeitschrift f\u00fcr Wirtschaftspolitik 103. Jahrgang, 2023 \u00b7 Heft 8 \u00b7 S. 525\u201352.\r\n10 Siehe KfW Fokus Volkswirtschaft Nr. 432, 07/23. URL: https://www.kfw.de/PDF/Download-Center/Konzernthemen/Research/PDF-Dokumente-Fokus-Volkswirtschaft/Fokus-2023/Fokus-Nr.-432-Juli-2023-Digihemmnisse-Strategie.pdf [22.05.2024].\r\n11 Vgl. Europ\u00e4ische Kommission (2023): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 12, URL: https://ec.europa.eu/newsroom/dae/redirection/document/88702 [22.05.2024].\r\n12 Siehe KfW Fokus Volkswirtschaft Nr. 432, 07/23. URL: https://www.kfw.de/PDF/Download-Center/Konzernthemen/Research/PDF-Dokumente-Fokus-Volkswirtschaft/Fokus-2023/Fokus-Nr.-432-Juli-2023-Digihemmnisse-Strategie.pdf [22.05.2024].\r\n/ 7\r\n\u2013\r\nDie Schaffung einer Sonderabschreibungsm\u00f6glichkeit, nach der eine Gesamtabschreibung des Wirtschaftsgutes \u201abetriebswirtschaftliche Software\u2018 \u00fcber einen Zeitraum von drei Jahren m\u00f6glich ist.\r\n\u2013\r\nEine Einr\u00e4umung von Sonderabschreibungsm\u00f6glichkeiten auf nicht triviale Software.\r\n\u2013\r\nDer Entfall bestehender Schwellenwerte gem. \u00a7 7g EStG.\r\n\u2013\r\nEine Ausweitung unbedingter Sonderabschreibungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Software auf kleine und mittlere Unternehmen gem. EU-Empfehlung 2003/361/EG bzw. kleine und mittelgro\u00dfe Kapitalgesellschaften gem. \u00a7 267 HGB.\r\nDigitalgesetzgebung muss zielgenauer werden\r\nDie Digitalwirtschaft in Deutschland und Europa hat sich in den vergangenen zwei Dekaden enorm ausdifferenziert. Inzwischen ist sie kein eigener, distinkter Wirtschaftszweig mehr, sondern durchdringt mit mehr als 220 Mrd. Euro13 Jahresumsatz in Deutschland von der Landwirtschaft und Industrie \u00fcber Logistik bis hin zum Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel und dem B2B-Dienstleistungssektor s\u00e4mtliche Branchen und ist von ihnen praktisch nicht mehr getrennt zu betrachten. Derzeit ist jedoch zu beobachten, dass europ\u00e4ische und zum Teil deutsche Gesetzgebung nicht mit dieser Entwicklung mith\u00e4lt. Dies geschieht zum Nachteil politisch eigentlich nicht adressierter Branchen \u2013 indem auf wenige Unternehmen zielende Regeln letztlich eine weit gr\u00f6\u00dfere Gruppe treffen \u2013 wie j\u00fcngste Beispiele um den AI Act und insbesondere den Digital Services Act (DSA) belegen.\r\nDer DSA soll unter anderem gesetzwidrige Online-Aktivit\u00e4ten wie Hate Speech, Beleidigungen, Bedrohung und weiteren Straftaten sowie der Verbreitung von gezielter Desinformation in der digitalen Sph\u00e4re entgegenwirken; eine Intention, die der BGA ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. Allerdings behandelt der DSA s\u00e4mtliche digitale Akteure wie Soziale Netzwerke, Suchmaschinen, Marktpl\u00e4tze, Plattformen (auch B2B) gleich, obwohl sich sowohl deren Gesch\u00e4ftsmodelle als auch die Interaktionen mit und durch Kundinnen und Kunden gravierend voneinander unterscheiden. Ein aktiver Nutzer oder eine aktive Nutzerin eines Social Media-Accounts wird im DSA Kundinnen und Kunden gleichgesetzt, die sich auf einer digitalen Plattform \u2013 wie einem Online-Marktplatz \u2013 ein Produkt nur ansehen, aber nicht erwerben. Bereits ab rund 45 Mio. Produktansichten, die selbst Plattformen mittelgro\u00dfer Unternehmen schnell erreichen k\u00f6nnen, kann nach DSA eine Einstufung als Very Large Online Plattform (VLOP) durch die Europ\u00e4ische Kommission drohen, die mit umfangreichen und zum Teil wettbewerbsverzerrenden Offenlegungspflichten und hohen Kosten einhergeht; eine Argumentation, der der EUGH in Teilen bereits gefolgt ist14.\r\nDer Gesetzgeber muss den Handelsstandort Deutschland und seine Digitalisierung f\u00f6rdern. Das Beispiel des DSA zeigt jedoch, dass fehlende legislative Passgenauigkeit in der Digitalgesetzgebung f\u00fcr Teile der Wirtschaft und insbesondere den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel und den B2B-Dienstleistungssektor immense Nachteile bedeuten kann, obwohl sie nicht einmal Adressaten der urspr\u00fcnglichen, gesetzgeberischen Intention sind. Dies behindert die wichtige\r\n13 Vgl. Bitkom Research & IDC (2023): Digitalbranche w\u00e4chst stabil in schwierigem Umfeld (Auf Basis des Bitkom-ifo Digitalindex\u2018). URL: https://www.bitkom.org/Presse/Presseinformation/Halbjahres-Konjunktur-Digitalbranche-waechst-stabil [22.05.2024].\r\n14 Vgl. Heise Online (2023): Digital Services Act: Teilerfolg f\u00fcr Amazon im Rechtsstreit mit der EU; 28.09.2023. URL: https://www.heise.de/news/Digital-Services-Act-Teilerfolg-fuer-Amazon-im-Rechtsstreit-mit-der-EU-9320722.html. [22.05.2024].\r\n/ 8\r\nWachstumsperspektive durch die Digitalisierung von Gesch\u00e4ftsmodellen im Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel. Marktmacht, die durch Leistungswettbewerb entsteht, ist in einer Marktwirtschaft grunds\u00e4tzlich akzeptabel. Sie darf allerdings nicht zur Monopolbildung f\u00fchren und Marktteilnehmern unfaire Vorteile zulasten kleinerer Wettbewerber verschaffen. Zugleich d\u00fcrfen aber die Chancen der Plattformwirtschaft nicht unn\u00f6tig beschnitten werden, die eine wesentliche, digitale Gesch\u00e4ftsbasis f\u00fcr viele Marktteilnehmer darstellen. Der Gesetzgeber muss daher:\r\n\u2013\r\nIn seiner Digitalgesetzgebung grunds\u00e4tzlich zwischen digitalen Gesch\u00e4ftsmodellen differenzieren und legislative Verfahren in der Digitalgesetzgebung zielgenauer auf deren politische Intentionen hin ausrichten, um sch\u00e4dliche Folgen f\u00fcr den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelssektor sowie f\u00fcr die digitale Wirtschaft zu vermeiden.\r\nKI braucht Daten: Public Money, Public Data, Public Research\r\nBis 2030 k\u00f6nnte sich der wirtschaftliche Wert \u00f6ffentlich erhobener Daten in der Europ\u00e4ischen Union auf 140 Mrd. Euro15 bis 200 Mrd. Euro16 belaufen. Auf Deutschland k\u00f6nnten davon mittelfristig 20 Mrd. Euro entfallen, die lediglich am Beginn einer neuen Wertsch\u00f6pfungskette stehen. Ein Gro\u00dfteil dieser Daten ist bisher ungenutzt. Die Bundesregierung ist mit dem zweiten Open Data Gesetz17 2021 wichtige Schritte f\u00fcr die wirtschaftliche Verwertung \u00f6ffentlicher Daten gegangen. Datenplattformen wie GovData (FITKO), Open.bydata (Bayern; verf\u00fcgt bereits \u00fcber eine API), Dashboard-Deutschland (Statistisches Bundesamt) oder das Dateninstitut (BMI) m\u00fcssen jedoch massiv ausgebaut werden, Daten \u00fcber APIs zur Verf\u00fcgung stellen und auch an der Bereitstellung von Echtzeitdaten arbeiten. Beispielsweise k\u00f6nnen Daten zu Zoll, Warenstr\u00f6men, zu Schiffsbewegungen, zu Auslastungen von Schienen und Stra\u00dfen oder Luftfrachtwegen mit dem Einsatz entsprechender Technologie kombiniert werden und dabei helfen, eine effizientere und nachhaltigere Logistik zu entwickeln.\r\nAufgrund der gro\u00dfen Bedeutung des Au\u00dfenhandels und der hohen Verzahnung des europ\u00e4ischen Binnenmarktes muss dies Daten aus der gesamten Europ\u00e4ischen Union und dar\u00fcber hinaus umfassen. Dies w\u00fcrde zudem einen wesentlichen Beitrag zur regionalen Entwicklung des Technologiesektors bedeuten, der insbesondere durch Datenknappheit, zum Teil kontraproduktive Datenschutzregelungen, aber auch durch zu geringes Venture Capital gro\u00dfen Wettbewerbsnachteilen gegen\u00fcber Start-Ups und Hyper Scalern aus den USA oder China ausgesetzt ist. Mit \u00f6ffentlichen Mitteln erhobene Daten sollten der \u00d6ffentlichkeit datenschutzkonform zug\u00e4nglich gemacht werden. Dies w\u00fcrde Deutschland als Akteur im globalen Handelsumfeld st\u00e4rken und somit die langfristige Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Landes f\u00f6rdern. Gleichzeitig braucht es Anreize und Sicherheiten f\u00fcr Unternehmen, um eigene Daten zur Weiterentwicklung des Wirtschaftsstandortes bereitzustellen18.\r\nZudem m\u00fcssen Bund und L\u00e4nder mehr, vor allem aber zielgerichteter in unternehmerische Forschung und Entwicklung (FuE) investieren, um insbesondere den Handelsstandort\r\n15 Vgl. BMWK (2023). URL: https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Digitale-Welt/open-data.html [22.05.2024].\r\n16 Vgl. European Commission (2020): https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/policies/psi-open-data [22.05.2024].\r\n17 siehe Gesetz zur \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes und zur Einf\u00fchrung des Gesetzes f\u00fcr die Nutzung von Daten des \u00f6ffentlichen Sektors (vulgo: Zweites Open Data Gesetz), Zweites Open Data Gesetz, BGBl (Nummer 62/2021 [22.05.2024].\r\n18 Siehe ZEW \u2013 Leibniz-Zentrum f\u00fcr Europ\u00e4ische (2024): Data Sharing von Unternehmen:\r\nUmfrageergebnisse zu m\u00f6glichen Anreizen. https://ftp.zew.de/pub/zew-docs/gutachten/DataSharing_Gutachten2024.pdf [22.05.2024].\r\n/ 9\r\nDeutschland wettbewerbsf\u00e4hig zu halten. Mit 3,13 Prozent des BIP investieren deutsche Institutionen und Unternehmen \u00fcberdurchschnittlich viel in FuE. Allerdings sind die Forschungsschwerpunkte sehr heterogen verteilt. So flie\u00dfen derzeit zu wenige \u00f6ffentliche Mittel in die Erforschung von Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsstrukturen, in KI und Digitalisierung im Handel und zukunftsf\u00e4hige Handelsmodelle. Zudem belegen Analysen des Leibniz-Zentrums f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung (ZEW) im Auftrag der KfW eine kontinuierliche Reduktion des staatlichen Finanzierungsbeitrags f\u00fcr FuE in der Wirtschaft. Seit den fr\u00fchen 2000ern ist er von knapp 7 Prozent auf inzwischen 3,2 Prozent gesunken und liegt damit deutlich unter dem internationalen Durchschnitt19. Dies f\u00fchrt zu einer Schieflage, denn von der Konzentration auf die F\u00f6rderung von Verbundforschung in Deutschland profitieren \u00fcberproportional Gro\u00dfunternehmen aus der produzierenden Industrie, deren eigene Forschungsbudgets zum Gro\u00dfteil bereits beachtlich sind. Der f\u00fcr die deutsche Wirtschaft entscheidende Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel sowie der B2B-Dienstleistungssektor sind vor allem mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt und treten inzwischen gegen potente Forschungsabteilungen internationaler Konzerne an, die betr\u00e4chtliche Etats f\u00fcr Forschung in Digitalisierung, KI, Logistik, Lizenzmodelle f\u00fcr industriellen 3D-Druck etc. investieren. Die Bundesregierung muss ein Interesse daran haben, den Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsstandort Deutschland wettbewerbsf\u00e4hig zu halten und zuk\u00fcnftige M\u00e4rkte mitzugestalten.\r\nUm die dazu n\u00f6tige Innovationsforschung zu unterst\u00fctzen, muss der Gesetzgeber bestehende und zuk\u00fcnftige F\u00f6rderprogramme f\u00fcr FuE in mittelst\u00e4ndischen Unternehmen deutlich konsolidieren, damit diese leichter zug\u00e4nglich sind. Gleichzeitig muss der b\u00fcrokratische Aufwand f\u00fcr Beantragung, Administration oder Abrechnung deutlich abgesenkt werden und steuerliche Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr innovative FuE m\u00fcssen in das ordnungspolitische Instrumentarium zukunftsorientierter Wirtschaftspolitik Einzug halten. Denn zu hohe Aufw\u00e4nde und eine unattraktive F\u00f6rderlandschaft machen \u00f6ffentliche F\u00f6rderung f\u00fcr forschende, mittelst\u00e4ndische Unternehmen zunehmend unattraktiv. Dies ist mit einem innovationsfreundlichen und wettbewerbsf\u00e4higen Wirtschaftsstandort nicht zu vereinbaren. Wir fordern daher:\r\n\u2013\r\n\u00d6ffentlich finanzierte und \u00f6ffentlich erhobene Daten m\u00fcssen \u201aby default\u2018 \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Ausnahmen sollten grunds\u00e4tzlich nur f\u00fcr sicherheitsrelevante Daten und personenbezogene Daten gelten.\r\n\u2013\r\nBereits bestehende, \u00f6ffentliche Datenplattformen m\u00fcssen gest\u00e4rkt und Daten \u00fcber offene Schnittstellen Akteuren wie Unternehmen, der Wissenschaft oder dritten staatlichen Institutionen zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\r\n\u2013\r\nMit Blick auf den Au\u00dfenhandel und den europ\u00e4ischen Binnenmarkt muss sich die Bundesregierung aktiv f\u00fcr die Entwicklung und Einhaltung internationaler Standards einsetzen, um die Interoperabilit\u00e4t von Daten auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern.\r\n\u2013\r\nEs bedarf zudem Anreizen f\u00fcr Unternehmen, ihre Daten zu teilen. Die Einf\u00fchrung von steuerlichen Verg\u00fcnstigungen oder Zug\u00e4nge zu einem private-public Datenpool f\u00fcr Unternehmen, die selbst Daten zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen dazu beitragen, die\r\n19 siehe Rammer, Christian; Trunschke, Markus (2022): Studie zur Entwicklung der Forschungs- und Entwicklungsausgaben in Deutschland im internationalen Vergleich, ZEW-Gutachten und Forschungsberichte, S. 4 ff. & 12 ff.\r\n/ 10\r\nBereitschaft der Unternehmen zur Bereitstellung von wettbewerbsunkritischen Daten zu\r\nsteigern.\r\n\u2013\r\nDer Gesetzgeber muss die Abw\u00e4rtsspirale seines auch ordnungspolitischen Engagements f\u00fcr forschende Unternehmen stoppen. Insbesondere Unternehmen aus dem Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsumfeld brauchen mehr Forschungsanreize und deutlich verringerte, b\u00fcrokratische Aufwendungen f\u00fcr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte FuE sowie eine konsolidierte und einfachere F\u00f6rderlandschaft.\r\nDigitale Kompetenzen und Digitalisierung der Arbeit\r\nDie digitalen Kompetenzen in der Bev\u00f6lkerung k\u00f6nnen derzeit nicht mit dem wachsenden Bedarf an digitaler Qualifikation mithalten. Der Digital Economy and Society Index (DESI) der Europ\u00e4ischen Kommission bescheinigt Deutschland im Vergleich mit anderen EU-Staaten, dass nur ein unterdurchschnittlicher Bev\u00f6lkerungsanteil (49 Prozent) \u00fcber mindestens \u201egrundlegende digitale Kompetenzen\u201c20 verf\u00fcge. Diese Ergebnisse wurden durch weitere vergleichende Studien bereits mehrfach best\u00e4tigt21. Die Digitalisierung von Wirtschaft und Gesellschaft verl\u00e4uft parallel zur demografischen Entwicklung und f\u00fchrt zu kumulierten Risiken f\u00fcr gesellschaftliche und berufliche Teilhabe. Nach j\u00fcngsten Projektionen des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB) werden dem deutschen Arbeitsmarkt 2060 \u2013 selbst bei g\u00fcnstiger Entwicklung der Einwanderung von Fachkr\u00e4ften, resp. der Ausbildung eingewanderter Personen \u2013 dauerhaft mindestens 5,3 Millionen Arbeits- und Fachkr\u00e4fte fehlen. Dies bedeutet einen R\u00fcckgang um 11,7 Prozent22. Die bereits heute hohen Anforderungen an digitale Kompetenzen von Fachkr\u00e4ften in vielen Wirtschaftssektoren werden damit absehbar weiter steigen. International vergleichende Studien prognostizieren, dass dar\u00fcber hinaus knapp 40 Prozent aller Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Zukunft direkt mit KI-Anwendungen arbeiten werden23. Dies k\u00f6nnte zu enormen Produktivit\u00e4tssteigerungen f\u00fchren, sofern entsprechende Kompetenzen (wie Prompt Engineering) vorhanden sind oder ausgebildet werden k\u00f6nnen.\r\nJ\u00fcngste Ergebnisse der sogenannten \u201ePISA-Studie\u201c bescheinigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern einen Tiefstwert f\u00fcr Kompetenzen im Lesen, in Mathematik und in Naturwissenschaften24; drei wesentliche Disziplinfelder, die als ein Indikator f\u00fcr sp\u00e4tere, berufliche Bildung und Teilhabe gelten k\u00f6nnen. Gleichzeitig sind \u00f6konomische und finanzielle Bildung \u2013 die eng mit den Anforderungen an Digitalkompetenzen von Fachkr\u00e4ften verwoben sind \u2013 nur Nebenschaupl\u00e4tze schulischer Ausbildung25. Die Auspr\u00e4gung und Entwicklung von digitalen Kompetenzen bei Kindern und Jugendlichen ist in Deutschland st\u00e4rker abh\u00e4ngig von der sozio-\u00f6konomischen\r\n20 Vgl. Europ\u00e4ische Kommission (2023): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 7. URL: https://ec.europa.eu/newsroom/dae/redirection/document/88702 [22.05.2024].\r\n21 Vgl. exemplarisch St\u00fcrz et. al. (2023). bidt-Digitalbarometer.international. Bidt DE. https://doi.org/ 10.35067/xypq-kn68. Anmerkung: Das ist BIDT ist ein Institut der Bayrischen Akademie der Wissenschaften.\r\n22 Vgl. IAB (2023): Das Erwerbspersonenpotenzial schrumpft bis 2060 um 11,7 Prozent. Presseinformation. URL: Das Erwerbspersonenpotenzial schrumpft bis 2060 um 11,7 Prozent 22.05.2024].\r\n23 Vgl. Cazzaniga et al. (2024): Gen-AI: Artificial Intelligence and the Future of Work. IMF Staff Discussion Note SDN2024/001, International Monetary Fund.\r\n24 Vgl. OECD (2023): PISA 2022 Country Notes Deutschland. URL: https://www.oecd.org/media/oecdorg/ satellitesites/berlincentre/pressethemen/GERMANY_Country-Note-PISA-2022_DEU.pdf [22.05.2024].\r\n25 Vgl. Flossbach von Storch Stiftung & Institut f\u00fcr \u00f6konomische Bildung gGmbH (2023): \u00d6konomische Bildung\r\nim Zentralabitur - OeBiX-Erg\u00e4nzungsstudie. URL: https://www.flossbachvonstorch-stiftung.de/fileadmin/user_upload/Stiftung/oebix-2/OeBiX_Ergaenzungsstudie_Zentralabitur.pdf [22.05.2024].\r\n/ 11\r\nHerkunft und dem Bildungsgrad der Eltern26 als in jedem anderen Land der Europ\u00e4ischen Union; mit entsprechenden, negativen Auswirkungen auf individuelle Erwerbschancen und die langfristige Verf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr Unternehmen. Dass Deutschland sich noch immer eine hohe Abh\u00e4ngigkeit des Bildungserfolgs vom sozio\u00f6konomischen Background leistet, ist sowohl aus der Perspektive der Chancengleichheit als auch gemessen an den \u00f6konomischen Anforderungen der Gegenwart und der Zukunft nicht vertretbar.\r\nDer Bildungsgrad innerhalb der Bev\u00f6lkerung ist der wichtigste Indikator f\u00fcr langfristiges Wirtschaftswachstum. Das deutsche Bildungssystem ist mit Blick auf die Digitalisierung allerdings nicht mehr in der Lage, einem Gro\u00dfteil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den allgemeinbildenden wie auch in den Berufsschulen wesentliche Kompetenzen zur beruflichen Qualifikation \u2013 und damit zur gesellschaftlichen Partizipation \u2013 zu vermitteln: digitale und wirtschaftliche Bildung. Wird diese Entwicklung nicht umgekehrt, k\u00f6nnte sie f\u00fcr die deutsche Volkswirtschaft ein Volumen von 14 Billionen Euro an entgangener Wirtschaftsleistung bis zum Ende des Jahrhunderts bedeuten27. Das Humboldt\u2019sche Bildungsideal, das eine ganzheitliche, schulische Ausbildung vorsieht und noch immer Grundlage der Lehrpl\u00e4ne der L\u00e4nder ist, muss anhand der gegenw\u00e4rtigen, beruflichen Anforderungen neu bestimmt werden. Mehr Praxisbezug in Schulen und eine h\u00f6here Priorisierung von Digitalisierung in der Aus- und Weiterbildung m\u00fcssen die Folge sein.\r\nGleichzeitig stellen digital kompetente Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, moderne T\u00e4tigkeitsprofile und digitale Unternehmen neue Anforderungen an das Arbeitsrecht. Die technologischen Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt schaffen neue Arbeitsrealit\u00e4ten f\u00fcr viele Berufs- und Gesch\u00e4ftsfelder. Das Arbeiten im Homeoffice reduziert unn\u00f6tiges Pendeln, entlastet Familien und erh\u00f6ht die Vereinbarkeit von Karriere und Privatleben f\u00fcr viele Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Starre arbeitsrechtliche Vorgabe werden diesen neuen Realit\u00e4ten nicht mehr gerecht. Angesichts der ver\u00e4nderten Arbeitswelt und des enormen Fachkr\u00e4ftemangels muss die Wirtschaft, insbesondere aber der Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelssektor, seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern flexiblere Arbeitszeitmodelle anbieten k\u00f6nnen. Wir fordern von den Gesetzgebern in Bund und L\u00e4ndern daher:\r\n\u2013\r\nAngesichts der demografischen Entwicklung k\u00f6nnen wir uns inad\u00e4quat oder unausgebildete Menschen nicht leisten. Bildung soll Menschen bef\u00e4higen, beruflich und gesellschaftlich zu partizipieren. Dies leistet unser derzeitiges Bildungssystem immer weniger. Schulische und berufliche Aus- und Weiterbildung braucht mehr Praxisbezug und eine h\u00f6here Priorisierung f\u00fcr die Ausbildung digitaler Kompetenzen in den daf\u00fcr geeigneten Berufsfeldern.\r\n\u2013\r\nBund und L\u00e4nder m\u00fcssen allgemeinbildende Schulen und Berufsschulen technisch so ausstatten, dass sie aktuellen Anforderungen an digitale Lernmittel und die Ausbildung von Digitalkompetenzen auch gerecht werden. Hier reicht die Anschaffung von Hardware allein nicht. Personelle Administration von IT-Infrastruktur in Schulen,\r\n26 Vgl. Bachmann et. al. (2022). Digitale Kompetenzen in Deutschland. Zeitschrift f\u00fcr Wirtschaftspolitik, 71(3), 266-286. https://doi.org/10.1515/zfwp-2022-2082.\r\n27 Vgl. Hanushek & W\u00f6ssmann (2019): The economic benefits of improving educational achievement in the European Union. EENEE Analytical Report No. 39. URL: https://op.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/324fbc35-0437-11ea-8c1f-01aa75ed71a1/language-en/format-PDF/source-108604040 [22.05.2024].\r\n/ 12\r\nBreitbandanschl\u00fcsse und didaktische Weiterbildung von Lehrkr\u00e4ften m\u00fcssen dauerhaft\r\nsichergestellt und bildungspolitisch mitgedacht werden.\r\n\u2013\r\nDas Arbeitszeitrecht muss modernisiert werden und durch mehr Flexibilit\u00e4t \u2013 z. B. durch den Wechsel von einer t\u00e4glichen auf eine Wochenh\u00f6chstarbeitszeit \u2013 den ver\u00e4nderten Realit\u00e4ten Rechnung tragen.\r\n5G: Deutschlands Logistikwende f\u00fcr Effizienz und Nachhaltigkeit\r\nIm Ausbau des Breitband-Netzes hat Deutschland in den letzten Jahren erfreulich gro\u00dfe Fortschritte gemacht28. Dieses Tempo muss unbedingt beibehalten werden, um eine m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckende Abdeckung mit Glasfaser zu erreichen. Gleichzeitig muss der Ausbau der 5G-Abdeckung schneller vorangehen, da er die zwingende Voraussetzung f\u00fcr die Entwicklung und Implementierung von KI-gesteuerten LKW-Leitsystemen sowie f\u00fcr die Optimierung der Schienenlogistik ist. Beides ist angesichts des enormen Fachkr\u00e4ftemangels, des steigenden Warenverkehrs und der Absicht Emissionen im Logistik-Sektor zu reduzieren, unerl\u00e4sslich. Die Hochgeschwindigkeitskonnektivit\u00e4t von 5G und seine enorm geringe Latenz er\u00f6ffnen diesen Horizont f\u00fcr den Logistiksektor und werden zu einer effizienteren, sichereren und nachhaltigeren Logistik beitragen.\r\nF\u00fcr die Schienenlogistik bietet 5G die Grundlage f\u00fcr eine pr\u00e4zise \u00dcberwachung und Echtzeitsteuerung. Durch die Vernetzung von Schienenfahrzeugen, Signalen und Infrastruktur k\u00f6nnen optimierte Fahrpl\u00e4ne f\u00fcr den G\u00fcterverkehr erstellt, Engp\u00e4sse vermieden und Transportkapazit\u00e4ten erh\u00f6ht werden. Dies f\u00fchrt zu einer effizienteren Nutzung des Netzes und verbessert die Leistung der Schienenlogistik insgesamt. Die Echtzeitverf\u00fcgbarkeit von Daten wird die Effizienz von Routenoptimierung enorm steigern, autonomes Flottenmanagement und Echtzeit\u00fcberwachung tragen zudem zu einem verringerten Bedarf an Lagerkapazit\u00e4ten bei und KI-gest\u00fctzte Analysen verbessern die Vorhersage von Engp\u00e4ssen und erm\u00f6glichen adaptive Reaktionen. Die Bundesregierung muss daher:\r\n\u2013\r\nAn der Umsetzung der Gigabitstrategie festhalten und den fl\u00e4chendeckenden Ausbau von 5G und Glasfaseranschl\u00fcssen bis 2030 beschleunigen, um ungewollte Clusterbildung durch \u201ewei\u00dfe Flecken\u201c zu verhindern, und entsprechende Anreize f\u00fcr Netzanbieter bereitstellen.\r\n\u2013\r\nUm den Nutzen der 5G-Technologie zu erh\u00f6hen, sollte die Bundesregierung beispielsweise \u00fcber die IGF-Mittel gemeinsam mit der Industrie gezielt in Forschung investieren, die den Einsatz von 5G- und KI-gest\u00fctzter Logistik aber auch die Sicherung der 5G Netze vor illegalen und feindlichen Zugriffen zum Ziel hat.\r\n28 Vgl. Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V. (VATM)(2023): 5. Marktanalyse Gigabit-Anschl\u00fcsse 2023 [vulgo: Gigabitstudie). URL: https://www.vatm.de/wp-content/uploads/2023/06/Gigabit-Studie-2023_final.pdf [22.05.2024], Vgl. au\u00dferdem Europ\u00e4ische Kommission (2023): Index f\u00fcr die digitale Wirtschaft und Gesellschaft (DESI) 2022, S 7. URL: https://ec.europa.eu/newsroom/ dae/redirection/document/88702 [22.05.2024]."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/c0/323168/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280078.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008969",
                "regulatoryProjectTitle": "Aussetzung des LkSG bis zur Anpassung an die CSDDD",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "BGA-R\u00fcckmeldung auf MdB-Abfrage:\r\nVorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\nSammlung weiterer Ideen f\u00fcr das parlamentarische Verfahren f\u00fcr die ...Bundestagsfraktion\r\nNr. 1\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMZ, BMAS\r\nKurzbezeichnung\r\nAussetzen der LkSG-Berichtspflicht bis zur Festlegung eines einheitlichen Nachhaltigkeitsberichts f\u00fcr alle Regularien (CSDDD, European Sustainability Reporting Standards, CSRD)\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 10 LkSG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nDoppelte Berichtspflichten und Umstellungsaufwand zwischen nationalem LkSG und europ\u00e4ischen CSDDD,European Sustainability Reporting Standards, Umsetzung CSRD\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nAussetzen der Berichtspflicht bis die europ\u00e4ische CSDDD-Richtlinie in deutsches Recht umgesetzt wurde. Dabei die Verpflichtung aus \u00a710 LKSG in eine freiwillige Leistung \u00e4ndern. Damit sind bisherige Arbeiten/Vorbereitungen von Unternehmen nicht verloren bzw. entwertet und es bleibt Anreiz genug, sich auf die sp\u00e4tere Verpflichtung aus der CSDDD vorzubereiten. Parallel Einwirken auf die EU-Kommission zeitnah ein einheitliches Berichtsformat zu entwickeln, das europaweit einheitlich Anwendung findet.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nKonsolidierung der Berichtspflichten und dadurch Vermeidung unn\u00f6tigen B\u00fcrokratieaufwands sowie Entlastung f\u00fcr die Unternehmen. Gleichzeitig Einr\u00e4umung einer Vorbereitungszeit f\u00fcr die sp\u00e4tere Umsetzung der europ\u00e4ischen Vorgaben.\r\nNr. 2\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nJa (Vorschlag Nr. 27102, Kategorie 2)\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nVereinfachung der Aufzeichnungspflichten bei Sachzuwendungen an Gesch\u00e4ftskunden\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 4 Abs. 5 S. 1 Nr. 1 EStG iVm \u00a7 4 Abs. 7 EStR und R 4.11 EStR\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nHoher B\u00fcrokratieaufwand durch Empf\u00e4ngeraufzeichnung mit monatlicher Meldung ohne die M\u00f6glichkeit einer Digitalisierung des Prozesses. Die Anhebung der Freigrenze von 35 Euro auf 50 Euro durch das Wachstumschancengesetz mildert die steuerrechtlichen Nachteile von Werbeartikeln, tr\u00e4gt aber nicht zu einer Vereinfachung bei. Komplexe Regelungen zu den Aufzeichnungspflichten machen Sachzuwendungen an Gesch\u00e4ftskunden unattraktiv und diskriminieren haptische Werbung gegen\u00fcber anderen Rechtsformen.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nUmwandlung von \u00a7 4 Abs. 5 S. 1 Nr. 1 S. 2 EStG in eine objektbezogene Freigrenze, alternativ ausdr\u00fcckliche Ausnahme von Werbeartikeln mit einem Wert bis zur Freigrenze vom Geschenkebegriff des \u00a7 4 Abs. 5 Nr. 1 EStG. Zudem gesetzliche Regelung, dass gegenst\u00e4ndliche Werbeartikel beim Empf\u00e4nger nicht der Besteuerung unterliegen.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nSteigerung der Attraktivit\u00e4t von Werbeartikeln, Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Deutschland hergestellter Werbeartikel, Kostenersparnis, B\u00fcrokratieentlastung. Bisher keine Referenzprojekte.\r\nNr. 3\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nJa (Vorschlag Nr. 27103, Kategorie 1)\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nAufhebung der Umsatzbesteuerung auf Auto-Altteile\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 3 Abs. 12 i.V.m. \u00a7 10 Abs. 2 UStG iVm Abschnitt 10.5 Abs. 3 UStAE\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nKomplexe und b\u00fcrokratische Regelung, f\u00fchrt dazu, dass wiederverwertbare Kfz-Altteile nicht ressourcenschonend verwandt, sondern der Entsorgung zugef\u00fchrt und zunehmend Einwegprodukte aus Billiglohnl\u00e4ndern verwendet werden. Bestehende Besteuerungsregelung verlangt teils aufw\u00e4ndige Zusatzprogrammierungen in den Warenwirtschaftssystemen, die von den Betriebspr\u00fcfern der Finanz\u00e4mter oft nicht nachvollzogen werden k\u00f6nnen. Da die Umsatzsteuer vom Letztverbraucher zu tragen ist, kommt es bei privaten Kunden zu einer doppelten Besteuerung.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nStreichung der Umsatzbesteuerung von Kfz-Altteilen\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nSignifikante Vereinfachung im Kfz-Gewerbe bei Auto-Altteilen, Abbau b\u00fcrokratischer Hemmnisse, ressourcenschonende Nutzung der wiederverwertbaren Altteile\r\nNr. 4\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein, aber Gegenstand der Verb\u00e4ndeabfrage vom Fr\u00fchjahr 2023\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nVerrechnung der Einfuhrumsatzsteuer mit dem entsprechenden Vorsteuerabzug\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 21 Abs. 3a UStG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nLiquidit\u00e4tsnachteile und Aufwand aus der zeitlich abweichenden Abf\u00fchrung der Einfuhrumsatzsteuer und der Geltendmachung der Vorsteuer f\u00fcr importierende Unternehmen, Wettbewerbsnachteil in Deutschland einf\u00fchrender Unternehmen im Vergleich mit europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nAnwendung der nach Art. 211 Abs. 2 der Mehrwertsteuer-Systemrichtlinie einger\u00e4umten M\u00f6glichkeit zur Einf\u00fchrung eines Verrechnungsmodells bei der Einfuhrumsatzsteuer (EUSt) mit dem entsprechenden Vorsteuerabzug auf Grundlage des Evaluationsberichts der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur Optimierung des Erhebungsverfahrens der Einfuhrumsatzsteuer und dem einvernehmlichen Beschluss der Finanzministerkonferenz vom 11. April 2024. Ziel: Im Zeitpunkt der Einfuhr Festsetzung der EUSt durch die Zollverwaltung (keine \u00c4nderung der Zust\u00e4ndigkeiten), Beantragung der Direktverrechnung von EUSt und Vorsteuer in der Zollanmeldung, Meldung der EUSt in der Umsatzsteuer-Voranmeldung des Unternehmers als Vorsteuer bei betrags- und zeitgleichem Abzug der EUSt als Vorsteuer, erforderlich sind insb. \u00c4nderungen des UStG (Vorschriften f\u00fcr die EUSt, Steuerberechnung, Besteuerungszeitraum, Einzelbesteuerung) und der Einfuhrumsatzsteuer-Befreiungsverordnung (EUSt-BV) .\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nEffekt: Reduzierung von Liquidit\u00e4tsnachteilen der betroffenen importierenden Unternehmen, Verringerung von Wettbewerbsnachteilen f\u00fcr Importeure am Standort Deutschland gegen\u00fcber europ\u00e4ischen Mitbewerbern. Referenz: Im Rahmen der steuerlichen Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Folgen der Corona-Krise wurde der F\u00e4lligkeitszeitpunkt der Einfuhrumsatzsteuer auf den 26. des zweiten auf die Einfuhr folgenden Monats verschoben. In der Praxis hat dies nicht zu einem deutlichen Abbau der Liquidit\u00e4tsnachteile der Unternehmen und somit einer Zunahme der Abwicklung von Importen \u00fcber Standorte in Deutschland gef\u00fchrt.\r\nNr. 5\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMJ, BMF u.a.\r\nKurzbezeichnung\r\nVermeidung staatlicher Mehrfachabfragen von Daten bei Unternehmen\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7\u00a7 20, 21 GwG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nUnn\u00f6tige doppelte Meldepflichten:Unternehmen werden verpflichtet, Daten beh\u00f6rdlich zu melden, die in der staatlichen Registern bereits vorliegen, Beispiele: fehlende Mitteilungsfiktion beim Transparenzregister f\u00fcr Angaben aus Handels-, Vereins- und anderen Registern\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\n(Wieder-) Einf\u00fchrung der Mitteilungsfiktion wo m\u00f6glich\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nB\u00fcrokratieentlastung, Reduzierung der B\u00fcrokratiekosten f\u00fcr Unternehmen\r\nNr. 6\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nMillionenkreditmeldepflicht\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 14 KWG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nKredit- und Finanzdienstleistungsinstituten obliegt quartalsweise Meldepflicht der sog. Millionenkredite mit dazugeh\u00f6rigen Angaben\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nNutzung von Daten und Erkenntnissen aus anderen aufsichtsrechtlichen Meldungen auf nationaler bzw. europ\u00e4ischer Ebene\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nAbschaffung der Meldepflicht zur Entlastung der betroffenen Unternehmen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/a6/323170/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260307.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008971",
                "regulatoryProjectTitle": "Aufgabe des Regelungsvorhabens der 5. Antidiskriminierungsrichtlinie zugunsten einer Neukonsultation",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Entwurf einer EU-Richtlinie\r\nzur Anwendung des Grundsatzes der Gleichbehandlung ungeachtet der Religion oder der Weltanschauung, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Ausrichtung\r\n(5. Antidiskriminierungsrichtlinie)\r\nKurzposition der deutschen Wirtschaft\r\n15.05.2024\r\nI.\r\nEinleitung\r\nIm Jahr 2008 hat die EU-Kommission dem Rat und dem EU-Parlament einen Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie vorgelegt, der Betroffene vor Diskriminierungen wegen bestimmter, in Art. 1 der Richtlinie abschlie\u00dfend genannter Merkmale sch\u00fctzen soll. Intendiert wird ein Diskriminierungsschutz wegen unterschiedlicher Behandlung aufgrund der Religion oder der Weltanschauung, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Orientierung auch im Bereich des Zivilrechts. Ausdr\u00fccklich genannt wird der Zugang zu und die Versorgung mit G\u00fctern und Dienstleistungen, die der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung stehen (Art. 3 lit. d.).\r\nDer Richtlinienentwurf wurde im Rat 16 Jahre ergebnislos diskutiert, da die erforderliche Einstimmigkeit nicht erzielt werden konnte. Anfang 2024 hat die amtierende Ratspr\u00e4sidentschaft den Entwurf erneut zur Diskussion gestellt und hierzu eine geringf\u00fcgig modifizierte Fassung vorgelegt. Dabei wird das Ziel verfolgt, den Entwurf noch im ersten Halbjahr 2024 im Rat zu verabschieden.\r\nDer Richtlinienentwurf h\u00e4tte in der vorliegenden Fassung im Zivilrechtsverkehr erhebliche Auswirkungen f\u00fcr die Unternehmen, soweit diese in Vertragsbeziehungen zum Verbraucher stehen. Die geplanten Regeln w\u00fcrden in das etablierte und bew\u00e4hrte nationale Antidiskriminierungsrecht eingreifen und an einzelnen Stellen \u00c4nderungen erfordern, die mit erheblichen praktischen Problemen, wirtschaftlichen Belastungen, unangemessenen Ergebnissen sowie Eingriffen in die Presse- und Medienfreiheit verbunden w\u00e4ren. Die Wirtschaft betrachtet den Diskussionsprozess auf EU-Ebene, der ohne Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit stattfindet, mit erheblicher Sorge. Nach 16 Jahren w\u00e4re unbedingt eine erneute Konsultation der Medien- und Wirtschaftsverb\u00e4nde und eine anschlie\u00dfende Ber\u00fccksichtigung der Interessen betroffener Unternehmen geboten, bevor eine Beschlussfassung im Rat erfolgt.\r\nIm Folgenden erl\u00e4utern gro\u00dfe Verb\u00e4nde der deutschen Wirtschaft ihre Position zu dem EU-Normgebungsvorhaben und konzentrieren sich dabei auf die geplanten, f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr relevanten Regelungen.\r\n2\r\nII. Grunds\u00e4tzliches\r\nDie beteiligten Wirtschafts- und Medienverb\u00e4nde bekennen sich ausdr\u00fccklich zum\r\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Gleichheitsgrundsatz und lehnen daher ungerechtfertigte\r\nUngleichbehandlungen im Zivilrechtsverkehr ebenso wie Diskriminierungen\r\nentschieden ab. Sie unterst\u00fctzen gesetzliche Ma\u00dfnahmen, welche eine Durchsetzung\r\ndes Gleichheitsgrundsatzes unter Beachtung des Prinzips der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\r\ngew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig darf eine gesetzlich vorgegebene Pflicht zur\r\nGleichbehandlung aber berechtigte und rechtlich zul\u00e4ssige Differenzierungen im\r\nZivilrechtsverkehr nicht ausschlie\u00dfen.\r\nNeue EU-Regeln zum Diskriminierungsschutz d\u00fcrfen daher nicht unangemessen in\r\nden Zivilrechtsverkehr der Unternehmen mit Verbraucher, sowie der Presse- und\r\nMedienfreiheit eingreifen. Erforderlich sind Differenzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr alle\r\nBranchen, soweit eine unterschiedliche Behandlung sachlich gerechtfertigt ist. Der\r\nKatalog der Diskriminierungsmerkmale darf insbesondere nicht dazu f\u00fchren, dass\r\nMenschen mit gesellschaftlich unerw\u00fcnschten, z. B. demokratie- oder das friedliche\r\nZusammenleben gef\u00e4hrdenden Positionen eine Gleichbehandlung und damit eine\r\nfaktische Akzeptanz ihrer verfehlten \u201eWeltanschauung\u201c erzwingen k\u00f6nnen. Ebenso\r\nsollte der EU-Normgeber sicherstellen, dass die geplanten Neuregelungen keine\r\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige B\u00fcrokratie und wirtschaftliche Belastung bei den Unternehmen\r\nausl\u00f6sen und eine rechtssichere Umsetzung immer m\u00f6glich ist.\r\nDer vorliegende Richtlinienentwurf ber\u00fccksichtigt diese Pr\u00e4missen nicht hinreichend.\r\nWegen des bestehenden und bew\u00e4hrten nationalen Antidiskriminierungsrechts\r\nbestehen berechtigte Zweifel, ob eine EU-rechtliche Regelung \u00fcberhaupt erforderlich\r\nist. Da die nationalen Bestimmungen bereits durch die Rechtsprechung ausgeformt\r\nwurden, w\u00fcrden die neuen EU-Vorgaben unn\u00f6tige neue Rechtsunsicherheiten und\r\nProbleme bei der praktischen Anwendung schaffen. Wir empfehlen daher, von dem\r\nEU-Regelungsvorhaben Abstand zu nehmen. Soweit dies den im Rat vertretenen\r\nnationalen Regierungen aus politischen Gr\u00fcnden nicht opportun erscheint, muss der\r\nRichtlinienentwurf mindestens erheblich \u00fcberarbeitet werden. Eine Beschlussfassung\r\nin Form eines Schnellschusses sollte daher unterbleiben.\r\nIII. Problematische Regelungsvorhaben und Position\r\n1. Diskriminierungsmerkmale (Art. 1)\r\nMit Art. 1 soll ein Katalog mit Diskriminierungsmerkmalen eingef\u00fchrt werden.\r\nDiese entsprechen weitgehend den bereits auf nationaler Ebene (\u00a7 1 AGG)\r\netablierten Vorgaben und sind insofern grunds\u00e4tzlich unproblematisch.\r\nBedenken bestehen jedoch im Hinblick auf die Einf\u00fchrung eines neuen\r\nDiskriminierungsmerkmals der \u201eWeltanschauung\u201c. Eine \u201eWeltanschauung\u201c wird\r\nals Aussage zur Welt im Ganzen und zur Stellung des Menschen in der Welt\r\ndefiniert. Daher ist nicht ausgeschlossen, dass Anschauungen, welche mit der\r\nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung unvereinbar sind oder diese sogar\r\n3\r\naktiv bek\u00e4mpfen, unter den Begriff der \u201eWeltanschauung\u201c subsumiert werden. Auch Auffassung zur \u00dcberlegenheit bestimmter Personengruppen, Religionen oder V\u00f6lkern sowie zu autorit\u00e4ren Herrschaftsformen wie sie z. B. von Islamisten, der faschistischen oder nationalsozialistischen Lehre oder im Kommunismus vertreten werden, enthalten n\u00e4mlich Auffassungen zur Stellung der Menschen in der Welt und in der Gesellschaft, auch wenn diese in die Irre gehen und v\u00f6llig inakzeptabel sind.\r\nMit guten Gr\u00fcnden hat der deutsche Gesetzgeber daher darauf verzichtet, die \u201eWeltanschauung\u201c in den Katalog der Diskriminierungsmerkmale f\u00fcr den Bereich des Zivilrechts (\u00a7 19 AGG) aufzunehmen. Verfehlte, den gesellschaftlichen Frieden und die freiheitlich-demokratische Grundordnung gef\u00e4hrdende Weltbilder d\u00fcrfen keinen Diskriminierungsschutz genie\u00dfen. Unternehmen brauchen in diesen F\u00e4llen dringend Differenzierungsm\u00f6glichkeiten, auch um zum Schutz ihrer \u00f6ffentlichen Reputation eine Zusammenarbeit mit entsprechenden Personen vermeiden zu k\u00f6nnen.\r\nAuf das Diskriminierungsmerkmal der \u201eWeltanschauung\u201c sollte daher f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr verzichtet werden.\r\n2.\r\nRechtfertigungsm\u00f6glichkeiten (Art. 2 Abs. 3 Nr. 5a. und 7.)\r\nMit R\u00fccksicht auf die legitimen Interessen und Bed\u00fcrfnisse der Versicherungs- und Kreditwirtschaft erm\u00f6glicht Art. 2 Abs. 3 Nr. 7 unterschiedliche Pr\u00e4mien, Versicherungsleistungen, Preise, Geb\u00fchren oder Entgelte bei der Erbringung der Leistungen dieser Branchen, soweit die differenzierte Behandlung objektiv und angemessen durch ein rechtm\u00e4\u00dfiges Ziel gerechtfertigt ist. Mit dieser Rechtsfertigungsm\u00f6glichkeit wird nicht nur verhindert, dass die Gesch\u00e4ftsmodelle der Versicherungs- und Kreditwirtschaft gef\u00e4hrdet werden. Vielmehr liegen Differenzierungen in diesen Bereichen auch im origin\u00e4ren Interesse der Verbraucher. Ein Zwang zur pauschalen Gleichbehandlung w\u00fcrde n\u00e4mlich insgesamt zu deutlich schlechteren Konditionen f\u00fcr alle Verbraucher f\u00fchren, weil individuelle Risiken kollektiv eingepreist werden m\u00fcssten.\r\nArt. 2 Abs. 3 Nr. 5a. sieht dar\u00fcber hinaus auch eine Rechtfertigungsm\u00f6glichkeit bei unterschiedlicher Behandlung aufgrund des Alters f\u00fcr alle Zivilrechtsverh\u00e4ltnisse vor. Dies ist wegen der teilweise bestehenden unterschiedlichen Bed\u00fcrfnisse verschiedener Altersgruppen auch angemessen und wichtig.\r\nDie Rechtfertigungsm\u00f6glichkeit darf allerdings nicht nur auf das Alter beschr\u00e4nkt werden, sondern sollte alle Diskriminierungsmerkmale erfassen. Abh\u00e4ngig vom Einzelfall kann eine differenzierte Behandlung n\u00e4mlich auch im Interesse der Betroffenen liegen. So kann es z. B. zur Gefahrenabwehr geboten sein, bei bestimmten Fahrgesch\u00e4ften des Schaustellergewerbes k\u00f6rperlich behinderten Menschen den Zutritt zu verwehren. Eine unterschiedliche Behandlung kann beispielsweise auch erforderlich sein, um individuellen Bed\u00fcrfnissen zum Schutz der Intimsph\u00e4re zu gen\u00fcgen (z. B. Zugang zur Sauna oder Schwimmbad an einzelnen Tagen nur f\u00fcr Frauen).\r\n4\r\nDa die Bed\u00fcrfnisse f\u00fcr differenzierte Behandlungen im Einzelfall aus der individuellen Situation ergeben k\u00f6nnen und sie keinesfalls nur auf ein bestimmtes Diskriminierungsmerkmal beschr\u00e4nkt sind, ist die im Richtlinienentwurf vorgesehene Rechtfertigungsm\u00f6glichkeit im Hinblick auf unterschiedliche Behandlungen wegen des Alters nicht praxisgerecht. Sie sollte f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr auf alle Diskriminierungsmerkmale erweitert werden.\r\n3.\r\nBankdienstleistungspraxis\r\nBankdienstleistungen anbietende Unternehmen unterst\u00fctzen seit jeher die Ziele der Antidiskriminierung. Jedoch d\u00fcrfen bei der Zielstellung wesentliche Einschr\u00e4nkungen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden, um eine sachgerechte Praxis der Kreditvergabe und eine auf die jeweiligen Kunden passgenau zugeschnittene Angebotspalette f\u00fcr Bankdienstleistungen zu gew\u00e4hrleisten. Umso wichtiger sind daher die in Art. 2 Abs. 3 Nr. 7a und 7 formulierten Ausnahmevorschriften, die unbedingt beibehalten werden sollten. Zudem d\u00fcrfte es sinnvoll sein, spezifischen Antidiskriminierungsvorschriften wie etwa Art. 6 der Verbraucherkreditrichtlinie 2023/2225/EU zur Erh\u00f6hung der Rechtsklarheit sowie Widerspruchsfreiheit der Rechtsordnung Vorrang einzur\u00e4umen. Gleiches gilt f\u00fcr spezielle Tatbest\u00e4nde in Ansehung der Barrierefreiheit (z. B. RL (EU) 2019/882 zu Barrierefreiheitsanforderungen f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen).\r\n4.\r\nAnwendungsbereich (Art. 3)\r\nAnders als das nationale Recht in Deutschland (\u00a7 19 AGG) ist das Benachteiligungsverbot nach dem Richtlinienentwurf nicht auf Massengesch\u00e4fte beschr\u00e4nkt. Eine entsprechende Einschr\u00e4nkung w\u00e4re aber angemessen.\r\nMassengesch\u00e4fte werden in \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 1 AGG als zivilrechtliche Schuldverh\u00e4ltnisse definiert, die \u201etypischerweise ohne Ansehen der Person zu vergleichbaren Bedingungen in einer Vielzahl von F\u00e4llen zustande kommen\u201c.\r\nEine entsprechende Erg\u00e4nzung der Richtlinie h\u00e4tte f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr mit Verbrauchern vor allem Bedeutung, soweit dem Vertragsabschluss eine individuelle Bonit\u00e4tspr\u00fcfung vorangeht. In diesen F\u00e4llen kommt der Vertrag n\u00e4mlich gerade nicht \u201eohne Ansehen der Person\u201c, sondern im Gegenteil unter Ber\u00fccksichtigung des konkreten Vertragspartners zustande. Wenn die Anwendung des Diskriminierungsverbots auf Massengesch\u00e4fte beschr\u00e4nkt w\u00fcrde, w\u00e4ren also legitime Differenzierungen (z. B. im Zusammenhang mit der Solvenz des Vertragspartners) beim Kauf auf Rechnung oder bei Teilzahlungsverk\u00e4ufen hochwertiger Waren im station\u00e4ren Handel weiterhin m\u00f6glich. Dies w\u00e4re angemessen, weil der H\u00e4ndler in diesen F\u00e4llen ein berechtigtes Interesse hat, sich vor dem Zahlungsausfall des Kunden zu sch\u00fctzen. Differenzierungen bei der Kundenbehandlungen helfen, Risiken f\u00fcr den Unternehmer zu minimieren und leisten damit mittelbar einen Beitrag, um Verbraucher solche M\u00f6glichkeiten \u00fcberhaupt zu vertretbaren Konditionen anbieten zu k\u00f6nnen.\r\nIn diesem Zusammenhang ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Gesch\u00e4fte im\r\n5\r\nZivilrechtsverkehr h\u00e4ufig mit dem Risiko eines Zahlungsausfalls zu Lasten des Unternehmens verbunden sind. Gl\u00e4ubiger sollten daher jenseits der Massengesch\u00e4fte generell das Recht und die M\u00f6glichkeit haben, ihr Risiko individuell und ohne Zwang zur Rechtfertigung einzusch\u00e4tzen und ihr Gesch\u00e4ftsverhalten danach auszurichten. Anderenfalls w\u00e4re ein insgesamt restriktiveres Marktverhalten der Unternehmen zu erwarten, welches zu tendenziell h\u00f6heren Preisen sowie einem reduzierten Angebot f\u00fchren und damit den Interessen der Gesamtheit der Verbraucher widersprechen w\u00fcrde.\r\nDas Benachteiligungsverbot nach Art. 3 Abs. 1 des Richtlinienentwurfs sollte daher (wie im deutschen Recht) ausschlie\u00dflich auf Massengesch\u00e4fte Anwendung finden. Dies gilt umso mehr, als ein Verzicht auf eine entsprechende Beschr\u00e4nkung in einen Kontrahierungszwang m\u00fcnden w\u00fcrde, weil jeder (potentielle) Vertragsschluss im Privatrechtsverh\u00e4ltnis unter dem \u201eDamoklesschwert\u201c einer vermeintlichen Diskriminierung st\u00fcnde. Jeder Abbruch von Vertragsverhandlungen ohne offengelegten Sachgrund h\u00e4tte das Potential, als Diskriminierung verstanden zu werden. Mithin bedeutete der Wegfall dieser Einschr\u00e4nkung auf Massengesch\u00e4fte auch erheblichen \u201esozialen Sprengstoff\u201c.\r\nDas Diskriminierungsverbot des Richtlinienentwurfs sollte daher mit einer Einschr\u00e4nkung auf Massengesch\u00e4fte erg\u00e4nzt werden.\r\n5.\r\nPflicht zur Gew\u00e4hrleistung angemessener Vorkehrungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen (Art. 4a)\r\nMit Art. 4 a des Richtlinienentwurfs sollen Unternehmen zur Vornahme notwendiger, geeigneter und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger \u00c4nderungen und Anpassungen (\u201eangemessene Vorkehrungen\u201c) verpflichtet werden, um zu gew\u00e4hrleisten, dass Personen mit einer Behinderung gleichberechtigten Zugang u. a. zu G\u00fctern und Dienstleistungen erhalten.\r\nDie Verweigerung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit im Zivilrechtsverkehr wird gleichzeitig in Art. 2 Abs. 2 lit. e) des Richtlinienentwurfs als Benachteiligung im Sinne des AGG definiert. Damit wird das Ziel verfolgt, Menschen mit Behinderungen eine gleichberechtigte Teilhabe am Gesch\u00e4ftsverkehr zu erm\u00f6glichen. Diese Zielsetzung ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nAllerdings ist zu beachten, dass die praktischen Auswirkungen eines solchen faktischen Anspruchs auf \u201eangemessene Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fcr die Unternehmen mit B2C-Kontakten mit erheblichen und sogar existenzgef\u00e4hrdenden Kostenbelastungen verbunden sein k\u00f6nnen.\r\nWegen der zahlreichen denkbaren Behinderungen sind die m\u00f6glichen Einschr\u00e4nkungen behinderter Menschen im Gesch\u00e4ftsverkehr vielf\u00e4ltig. Zwar beschr\u00e4nkt Art. 4 a des Richtlinienentwurfs den Anspruch auf Ma\u00dfnahmen, die keine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung f\u00fcr die Unternehmen ausl\u00f6sen. Da aber v\u00f6llig offen ist, welche Ma\u00dfnahmen eine \u201eunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung\u201c i. S. d. Norm darstellen w\u00fcrden, ist auch offen, welche Ma\u00dfnahmen zur Herstellung der Barrierefreiheit im Einzelfall tats\u00e4chlich getroffen werden m\u00fcssten. Die\r\n6\r\ndrohenden wirtschaftlichen Belastungen f\u00fcr die Unternehmen sind daher wegen der Unbestimmtheit der Regelung nicht absehbar und m\u00fcssten durch die Rechtsprechung \u00fcber viele Jahre anhand von Einzelf\u00e4llen konkretisiert werden. Wie die Rechtsprechung die neue Pflicht in der Praxis und bezogen auf konkrete Einzelf\u00e4lle ausformen wird, ist zudem kaum zu prognostizieren. Denkbar w\u00e4re z. B. eine Pflicht zur barrierefreien Gestaltung von Bedientheken, der Waren- und Dienstleistungsangebote einschlie\u00dflich der Preisauszeichnung sowie der Zug\u00e4nge zu Gesch\u00e4ftslokalen.\r\nUm Rechtssicherheit zu gew\u00e4hrleisten und die Unternehmen vor unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen wirtschaftlichen Belastungen zu sch\u00fctzen, w\u00e4re eine Kl\u00e4rung der konkreten Anspruchsvoraussetzungen durch entsprechende Normen (auf nationaler oder EU-Ebene) zu gew\u00e4hrleisten, bevor eine Rechtspflicht eingef\u00fchrt wird. Hierzu w\u00e4re im Rahmen eines Normungsverfahrens klarzustellen, welche konkreten Vorkehrungen zur Herstellung der Barrierefreiheit unter Ber\u00fccksichtigung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes von den Unternehmen sicherzustellen sind. Mindestens m\u00fcsste in der Richtlinie selbst klargestellt werden, dass bauliche Ver\u00e4nderungen, z. B. auch im Zusammenhang mit der Warenpr\u00e4sentation im Einzelhandel, immer als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung der Unternehmen zu bewerten sind. Nur unter diesen Voraussetzungen k\u00f6nnte ein entsprechender Anspruch von den Unternehmen unter Vermeidung eines unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwands und grundlegender Ver\u00e4nderungen der Waren- und Dienstleistungsangebote erf\u00fcllt werden.\r\nEine solche verbindliche Kl\u00e4rung muss aber erfolgen, bevor eine Rechtspflicht wie in Art. 4 a des Richtlinienentwurfs vorgesehen eingef\u00fchrt wird. Nur dann lassen sich die wirtschaftlichen Auswirkungen einer entsprechenden Regelung seri\u00f6s beurteilen und die Vorgaben rechtskonform umsetzen, ohne der Gefahr einer unn\u00f6tigen (und kostenintensiven) \u00dcbererf\u00fcllung ausgesetzt zu sein.\r\nZu beachten ist n\u00e4mlich, dass unterschiedliche Auslegungen bei der Rechtsanwendung zu einem differenzierten Aufwand und unterschiedlichen wirtschaftlichen Belastungen im Zusammenhang mit der Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fchren. Die damit ausgel\u00f6sten Wettbewerbsverzerrungen sollten durch klare und rechtssicher zu erf\u00fcllende Vorgaben vermieden werden.\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist auch, dass aktuell Teilhaberechte auf nationaler Ebene durch neue, EU-rechtlich bedingte Normen (insbesondere RL (EU) 2019/882 zu Barrierefreiheitsanforderungen f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen und ferner EU-Richtlinie zur Barrierefreiheit im Internet 2016/2102) eingef\u00fchrt werden. In Deutschland ist dies z. B. das Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetz (BFSG), welches ab dem 28. Juni 2025 gilt. Dieses Gesetz hebt Barrierefreiheit f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen auf eine ganz neue Stufe. Seine Auswirkungen sollten abgewartet werden. Die Begr\u00fcndung zu diesem Gesetz veranschlagt den j\u00e4hrlichen Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft bei rund 61,9 Mio. Euro und den einmaligen Aufwand bei 212,3 Mio. Euro (RegE, BT-Drs. 19/28653, S. 97). Die Wirtschaft ist also derzeit mit der praktischen Umsetzung des BFSG bereits stark belastet.\r\nVon daher sollten die Auswirkungen der nationalen Umsetzung der Vorgaben\r\n7\r\nder EU-Richtlinie zur Barrierefreiheit im Internet abgewartet werden, bevor durch die EU neue Rechtspflichten mit einer zus\u00e4tzlichen Belastung der Wirtschaft eingef\u00fchrt werden. Auf die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Anspruchs auf Herstellung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit ist daher bis auf weiteres zu verzichten. Sollte der EU-Gesetzgeber die Einf\u00fchrung einer entsprechenden Rechtspflicht gleichwohl f\u00fcr unverzichtbar halten, sollte die bereits im Entwurf vorgesehene Beschr\u00e4nkung des neuen Anspruchs auf \u201everh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige\u201c Ma\u00dfnahmen klar, eindeutig und rechtssicher definiert werden, um eine \u00dcberlastung der Unternehmen zu vermeiden. Bauliche Ver\u00e4nderungen haben dabei immer als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zu gelten.\r\n6.\r\nEinschr\u00e4nkung der verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Werbe- und Medienfreiheit (Art. 3 Abs. Abs. 1 lit. d)\r\nEs ist seit jeher ein wesentliches Element der Pressefreiheit, dass jede Zeitschrift oder Zeitung und jedes andere Medium frei entscheiden kann, ob sie eine Anzeige annimmt oder nicht, ob eine Werbung geschaltet wird oder nicht. Der Richtlinienentwurf w\u00fcrde nun der Presse und anderen Medien verbieten, beim Angebot von Produkten oder Dienstleistungen die Weltanschauung, Religion etc. des Nachfragers zu ber\u00fccksichtigen und diese Freiheit durch einen Kontrahierungszwang ersetzen. Somit steht ein wesentliches Element der Pressefreiheit auf dem Spiel.\r\nArt. 5 Abs. 1 GG garantiert den Medienunternehmen die v\u00f6llige - bis zur Einseitigkeit reichende - Entscheidungsfreiheit dar\u00fcber, welche Nachrichten, Inhalte und Meinungs\u00e4u\u00dferungen ver\u00f6ffentlicht werden. Und da die kommerzielle Kommunikation aufgrund ihrer Finanzierungsfunktion f\u00fcr die Medienunternehmen in vollem Umfang und gleichberechtigt am Schutz des Art. 5 Abs. 1 (auch in Form der negativen Meinungsfreiheit) teilnimmt, muss dies auch f\u00fcr die Entscheidung gelten, ob Werbung geschaltet wird, unabh\u00e4ngig davon, ob sie Tatsachenbehauptungen oder Meinungs\u00e4u\u00dferungen Dritter (Werbetreibende) enth\u00e4lt. Gleiches gilt auch f\u00fcr Art 10 Menschenrechtskonvention und Art 11 Grundrechtscharta.\r\nDie Pressefreiheit sch\u00fctzt gerade auch die Freiheit der Verlage, Anzeigen nicht anzunehmen, die der redaktionellen Linie oder der Auffassung der Verlage widersprechen. Der Richtlinienentwurf w\u00fcrde aber nach Art. 3 Abs. 1 lit. d Verlage verpflichten, Anzeigen anzunehmen, die der redaktionellen Linie oder der Weltanschauung der Publikation oder ihrer Leser widerspreche. So k\u00f6nnte beispielsweise eine konfessionelle Zeitschrift keine Anzeigen einer religi\u00f6sen Sekte mehr ablehnen, oder eine J\u00e4gerzeitschrift keine Anzeigen von Tiersch\u00fctzern, was zu Ver\u00e4rgerung und Leserverlust f\u00fchren w\u00fcrde.\r\nAufgrund dieser Bedenken hat das EU-Parlament 2009 in einer legislativen Entschlie\u00dfung zum Vorschlag zu Recht eine Ausnahme f\u00fcr Werbung und Medien in Art. 3 Abs. 5a vorgesehen (\u201eDie Bereiche Werbung und Medien sind von dem Anwendungsbereich dieser Richtlinie ausgenommen.\u201c), die im Rat mitaufgenommen werden muss.\r\nDie Richtigkeit einer solcher Ausnahme ist ebenso bereits im acquis\r\n8\r\ncommunautaire verankert. 2003 nahm die EU ausdr\u00fccklich von einem anf\u00e4nglichen Vorschlag der EU-Kommission Abstand, die Gleichbehandlungsrichtlinie aufgrund des Geschlechts (2004/113/EG) auf Werbe- und Medieninhalte auszudehnen. Denn man hatte eingesehen, dass derartige Inhaltsbeschr\u00e4nkungen mit den Kommunikationsgrundrechten unvereinbar sind. Die Erl\u00e4uterungen zum Entwurf der Gleichbehandlungsrichtlinie stellen dazu fest (KOM [2003] 657 endg., S. 16): \u201eUm einen Konflikt mit anderen Grundfreiheiten wie der Pressefreiheit [...] zu vermeiden, stellt Art. 1 klar, dass die Richtlinie [...] nicht anwendbar ist, wenn es um Medieninhalte und Werbeinhalte geht\u201c. Und Erw\u00e4gungsgrund (11) des Richtlinienentwurfs erkl\u00e4rt (KOM [2003] 657 endg., S. 24): \u201eDurch das Diskriminierungsverbot d\u00fcrfen andere Grundrechte [...] einschlie\u00dflich der Medienfreiheit und des Medienpluralismus\u201c \u201enicht beeintr\u00e4chtigt werden\u201c, weswegen es nicht \u201ef\u00fcr Medien- und Werbeinhalte\u201c gelten soll.\u201c Dementsprechend bestimmt Art. 3 Abs. 3 der Richtlinie 2004/113/EG, dass die Richtlinie nicht \u201ef\u00fcr den Inhalt von Medien und Werbung\u201c gilt (ABl. L 373/40 v. 21.12.2004)."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/bb/323172/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270205.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008972",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf des B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes IV um weitere Ma\u00dfnahmen erg\u00e4nzen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "BGA-R\u00fcckmeldung auf MdB-Abfrage:\r\nVorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\nSammlung weiterer Ideen f\u00fcr das parlamentarische Verfahren f\u00fcr die ...Bundestagsfraktion\r\nNr. 1\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMZ, BMAS\r\nKurzbezeichnung\r\nAussetzen der LkSG-Berichtspflicht bis zur Festlegung eines einheitlichen Nachhaltigkeitsberichts f\u00fcr alle Regularien (CSDDD, European Sustainability Reporting Standards, CSRD)\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 10 LkSG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nDoppelte Berichtspflichten und Umstellungsaufwand zwischen nationalem LkSG und europ\u00e4ischen CSDDD,European Sustainability Reporting Standards, Umsetzung CSRD\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nAussetzen der Berichtspflicht bis die europ\u00e4ische CSDDD-Richtlinie in deutsches Recht umgesetzt wurde. Dabei die Verpflichtung aus \u00a710 LKSG in eine freiwillige Leistung \u00e4ndern. Damit sind bisherige Arbeiten/Vorbereitungen von Unternehmen nicht verloren bzw. entwertet und es bleibt Anreiz genug, sich auf die sp\u00e4tere Verpflichtung aus der CSDDD vorzubereiten. Parallel Einwirken auf die EU-Kommission zeitnah ein einheitliches Berichtsformat zu entwickeln, das europaweit einheitlich Anwendung findet.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nKonsolidierung der Berichtspflichten und dadurch Vermeidung unn\u00f6tigen B\u00fcrokratieaufwands sowie Entlastung f\u00fcr die Unternehmen. Gleichzeitig Einr\u00e4umung einer Vorbereitungszeit f\u00fcr die sp\u00e4tere Umsetzung der europ\u00e4ischen Vorgaben.\r\nNr. 2\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nJa (Vorschlag Nr. 27102, Kategorie 2)\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nVereinfachung der Aufzeichnungspflichten bei Sachzuwendungen an Gesch\u00e4ftskunden\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 4 Abs. 5 S. 1 Nr. 1 EStG iVm \u00a7 4 Abs. 7 EStR und R 4.11 EStR\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nHoher B\u00fcrokratieaufwand durch Empf\u00e4ngeraufzeichnung mit monatlicher Meldung ohne die M\u00f6glichkeit einer Digitalisierung des Prozesses. Die Anhebung der Freigrenze von 35 Euro auf 50 Euro durch das Wachstumschancengesetz mildert die steuerrechtlichen Nachteile von Werbeartikeln, tr\u00e4gt aber nicht zu einer Vereinfachung bei. Komplexe Regelungen zu den Aufzeichnungspflichten machen Sachzuwendungen an Gesch\u00e4ftskunden unattraktiv und diskriminieren haptische Werbung gegen\u00fcber anderen Rechtsformen.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nUmwandlung von \u00a7 4 Abs. 5 S. 1 Nr. 1 S. 2 EStG in eine objektbezogene Freigrenze, alternativ ausdr\u00fcckliche Ausnahme von Werbeartikeln mit einem Wert bis zur Freigrenze vom Geschenkebegriff des \u00a7 4 Abs. 5 Nr. 1 EStG. Zudem gesetzliche Regelung, dass gegenst\u00e4ndliche Werbeartikel beim Empf\u00e4nger nicht der Besteuerung unterliegen.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nSteigerung der Attraktivit\u00e4t von Werbeartikeln, Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Deutschland hergestellter Werbeartikel, Kostenersparnis, B\u00fcrokratieentlastung. Bisher keine Referenzprojekte.\r\nNr. 3\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nJa (Vorschlag Nr. 27103, Kategorie 1)\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nAufhebung der Umsatzbesteuerung auf Auto-Altteile\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 3 Abs. 12 i.V.m. \u00a7 10 Abs. 2 UStG iVm Abschnitt 10.5 Abs. 3 UStAE\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nKomplexe und b\u00fcrokratische Regelung, f\u00fchrt dazu, dass wiederverwertbare Kfz-Altteile nicht ressourcenschonend verwandt, sondern der Entsorgung zugef\u00fchrt und zunehmend Einwegprodukte aus Billiglohnl\u00e4ndern verwendet werden. Bestehende Besteuerungsregelung verlangt teils aufw\u00e4ndige Zusatzprogrammierungen in den Warenwirtschaftssystemen, die von den Betriebspr\u00fcfern der Finanz\u00e4mter oft nicht nachvollzogen werden k\u00f6nnen. Da die Umsatzsteuer vom Letztverbraucher zu tragen ist, kommt es bei privaten Kunden zu einer doppelten Besteuerung.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nStreichung der Umsatzbesteuerung von Kfz-Altteilen\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nSignifikante Vereinfachung im Kfz-Gewerbe bei Auto-Altteilen, Abbau b\u00fcrokratischer Hemmnisse, ressourcenschonende Nutzung der wiederverwertbaren Altteile\r\nNr. 4\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein, aber Gegenstand der Verb\u00e4ndeabfrage vom Fr\u00fchjahr 2023\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nVerrechnung der Einfuhrumsatzsteuer mit dem entsprechenden Vorsteuerabzug\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 21 Abs. 3a UStG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nLiquidit\u00e4tsnachteile und Aufwand aus der zeitlich abweichenden Abf\u00fchrung der Einfuhrumsatzsteuer und der Geltendmachung der Vorsteuer f\u00fcr importierende Unternehmen, Wettbewerbsnachteil in Deutschland einf\u00fchrender Unternehmen im Vergleich mit europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nAnwendung der nach Art. 211 Abs. 2 der Mehrwertsteuer-Systemrichtlinie einger\u00e4umten M\u00f6glichkeit zur Einf\u00fchrung eines Verrechnungsmodells bei der Einfuhrumsatzsteuer (EUSt) mit dem entsprechenden Vorsteuerabzug auf Grundlage des Evaluationsberichts der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur Optimierung des Erhebungsverfahrens der Einfuhrumsatzsteuer und dem einvernehmlichen Beschluss der Finanzministerkonferenz vom 11. April 2024. Ziel: Im Zeitpunkt der Einfuhr Festsetzung der EUSt durch die Zollverwaltung (keine \u00c4nderung der Zust\u00e4ndigkeiten), Beantragung der Direktverrechnung von EUSt und Vorsteuer in der Zollanmeldung, Meldung der EUSt in der Umsatzsteuer-Voranmeldung des Unternehmers als Vorsteuer bei betrags- und zeitgleichem Abzug der EUSt als Vorsteuer, erforderlich sind insb. \u00c4nderungen des UStG (Vorschriften f\u00fcr die EUSt, Steuerberechnung, Besteuerungszeitraum, Einzelbesteuerung) und der Einfuhrumsatzsteuer-Befreiungsverordnung (EUSt-BV) .\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nEffekt: Reduzierung von Liquidit\u00e4tsnachteilen der betroffenen importierenden Unternehmen, Verringerung von Wettbewerbsnachteilen f\u00fcr Importeure am Standort Deutschland gegen\u00fcber europ\u00e4ischen Mitbewerbern. Referenz: Im Rahmen der steuerlichen Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Folgen der Corona-Krise wurde der F\u00e4lligkeitszeitpunkt der Einfuhrumsatzsteuer auf den 26. des zweiten auf die Einfuhr folgenden Monats verschoben. In der Praxis hat dies nicht zu einem deutlichen Abbau der Liquidit\u00e4tsnachteile der Unternehmen und somit einer Zunahme der Abwicklung von Importen \u00fcber Standorte in Deutschland gef\u00fchrt.\r\nNr. 5\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMJ, BMF u.a.\r\nKurzbezeichnung\r\nVermeidung staatlicher Mehrfachabfragen von Daten bei Unternehmen\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7\u00a7 20, 21 GwG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nUnn\u00f6tige doppelte Meldepflichten:Unternehmen werden verpflichtet, Daten beh\u00f6rdlich zu melden, die in der staatlichen Registern bereits vorliegen, Beispiele: fehlende Mitteilungsfiktion beim Transparenzregister f\u00fcr Angaben aus Handels-, Vereins- und anderen Registern\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\n(Wieder-) Einf\u00fchrung der Mitteilungsfiktion wo m\u00f6glich\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nB\u00fcrokratieentlastung, Reduzierung der B\u00fcrokratiekosten f\u00fcr Unternehmen\r\nNr. 6\r\nVorschlag Unternehmen/Verband:\r\nBGA\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein\r\nNein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nBMF\r\nKurzbezeichnung\r\nMillionenkreditmeldepflicht\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\n\u00a7 14 KWG\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nKredit- und Finanzdienstleistungsinstituten obliegt quartalsweise Meldepflicht der sog. Millionenkredite mit dazugeh\u00f6rigen Angaben\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nNutzung von Daten und Erkenntnissen aus anderen aufsichtsrechtlichen Meldungen auf nationaler bzw. europ\u00e4ischer Ebene\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nAbschaffung der Meldepflicht zur Entlastung der betroffenen Unternehmen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/2f/333688/Stellungnahme-Gutachten-SG2407110031.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008974",
                "regulatoryProjectTitle": "Nachbesserungen am Vorschlag der europ\u00e4ischen Richtlinie zur Harmonisierung des Insolvenzrechts",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, den 2. Juli 2024\r\nVerb\u00e4ndeinitiative\r\nKeine Notwendigkeit einer umfassenden Harmonisierung des Insolvenzrechts zur\r\nFortentwicklung des EU-Kapitalmarkts\r\nZur Transformationsfinanzierung m\u00fcssen sowohl die Kapitalmarktfinanzierung als auch die\r\nKreditfinanzierung gef\u00f6rdert werden\r\nIm Zusammenhang mit der Kapitalmarktunion wird immer wieder eine umfassende europ\u00e4ische\r\nVereinheitlichung des Insolvenzrechts gefordert. Diese Forderung wird im Wesentlichen damit\r\nbegr\u00fcndet, dass grenz\u00fcberschreitende Investitionen im und in den EU-Binnenmarkt unterblieben,\r\nweil Investoren aufgrund der Diversit\u00e4t der Insolvenzregime in den Mitgliedstaaten das Schicksal\r\nihrer Investitionen im Insolvenzfall nicht einsch\u00e4tzen k\u00f6nnten. Abgesehen davon, dass kein Investor \u2013\r\nzumal kein Investor am Finanzmarkt \u2013 das Insolvenzrisiko in den Vordergrund seiner Entscheidung\r\nstellt, kann eine europ\u00e4ische Vereinheitlichung des Insolvenzrechts mit gro\u00dfen Nachteilen f\u00fcr den\r\nWirtschaftsstandort Deutschland verbunden sein, auf die wir im Folgenden hinweisen. Dabei geht es\r\nexplizit nicht um das Festhalten an Gewohntem, sondern um eine sachliche Auseinandersetzung mit\r\nden tats\u00e4chlichen Anforderungen der Kapitalmarktunion und der Transformationsfinanzierung.\r\nI. Hintergrund\r\nAktuell gibt es Bestrebungen, Anreize f\u00fcr private Investitionen in die Transformation am\r\neurop\u00e4ischen Kapitalmarkt zu schaffen, wozu eine Harmonisierung des Insolvenzrechts f\u00fcr\r\nerforderlich gehalten wird. 1 Damit soll f\u00fcr Investoren das Insolvenzrisiko beherrschbarer werden,\r\ndenn, so der Gedanke, uneinheitliche Regelungen beim Forderungsausfall in der Insolvenz halten\r\nFinanzinvestoren davon ab, sich bei der Transformationsfinanzierung zu beteiligen. Zugleich legen\r\nDiskussionen nahe, dass auch die im deutschen Recht bestehende Insolvenzfestigkeit der\r\nSicherheiten f\u00fcr Waren-, Bank- oder sonstige Kredite abgeschafft oder eingeschr\u00e4nkt werden soll,\r\ndamit im Fall der Insolvenz \u201emehr f\u00fcr alle\u201c bleibt. Die Insolvenzrechte anderer Mitgliedstaaten sehen\r\ndies zum Teil bereits jetzt vor.\r\nII. Bewertung\r\n1. Auch ein vereinheitlichtes Insolvenzrecht wird das Insolvenzrisiko nicht ausschalten k\u00f6nnen.\r\nAuch das beste Insolvenzrecht \u00e4ndert nichts am Verlustrisiko in einer Insolvenz. Ob und inwieweit ein\r\neuropaweit vollharmonisiertes Insolvenzrecht das Insolvenzszenario im jeweiligen Einzelfall\r\n1 Vgl. Rede des Bundeskanzlers Olaf Scholz beim 23. Deutschen Bankentag am 23. April 2024 in Berlin (abrufbar unter: Rede\r\nvon Bundeskanzler Scholz beim 23. Deutschen Bankentag am 23. April 2024 in Berlin (bundesregierung.de).\r\nzumindest vorhersehbarer machen w\u00fcrde und ob davon ein positiver Effekt auf\r\nInvestitionsentscheidungen ausgehen k\u00f6nnte, ist h\u00f6chst fraglich. In jedem Fall h\u00e4ngt das konkrete\r\nVerfahrensergebnis von der nationalen Rechtsanwendung ab.\r\n2. Die umfassende Harmonisierung des Insolvenzrechts ist kein Erfordernis f\u00fcr den europ\u00e4ischen\r\nKapitalmarkt.\r\nDer europ\u00e4ische Kapitalmarkt bedarf keiner umfassenden Harmonisierung des Insolvenzrechts. Die\r\nPolitik sollte sich stattdessen auf die daf\u00fcr wichtigen Themen fokussieren. Die Modernisierung\r\nbestimmter insolvenzbezogener Kapitalmarktregelungen im Rahmen der Finanzsicherheiten- und\r\nFinalit\u00e4tsrichtlinie w\u00e4re deutlich relevanter zur Schaffung eines europ\u00e4ischen Kapitalmarkts. Auch f\u00fcr\r\nden Verbriefungsmarkt bedarf es keiner umfassenden Harmonisierung des Insolvenzrechts. Zu\r\n\u00fcberlegen w\u00e4re insoweit allenfalls, den \u00dcbergang der Forderungen (einschlie\u00dflich der Sicherheiten)\r\ninsolvenzrechtlich abzusichern.\r\n3. Eine Entwertung der Sicherheiten f\u00fcr Kredite im Insolvenzverfahren erschwert die Kreditvergabe\r\ndeutlich.\r\nDie Kreditfinanzierung ist f\u00fcr die deutsche Wirtschaft und insbesondere den deutschen Mittelstand\r\nvon zentraler Bedeutung. Dies gilt nicht nur f\u00fcr m\u00f6glichst g\u00fcnstige Kreditkonditionen, sondern vor\r\nallem f\u00fcr den ungehinderten Zugang zu der Kreditvergabe selbst. Schr\u00e4nkt man die Bestandskraft der\r\nKreditsicherheiten in der Insolvenz ein, geht das unmittelbar zulasten der Kreditversorgung der\r\nWirtschaft und insbesondere des Mittelstandes. Insolvenzfeste Kreditsicherheiten erm\u00f6glichen eine\r\nKreditvergabe in vielen F\u00e4llen erst oder sind Grundlage f\u00fcr niedrigere Kreditzinsen.\r\nAuch die in der Praxis sehr relevante Gew\u00e4hrung von Warenkrediten in laufenden\r\nGesch\u00e4ftsbeziehungen w\u00fcrde durch die Schw\u00e4chung der Rechte der gesicherten Gl\u00e4ubiger f\u00fcr diese\r\ndeutlich riskanter, was unmittelbar zu einer Einstellung oder jedenfalls Verteuerung dieser Kredite\r\nf\u00fchren w\u00fcrde. Dies wiederum h\u00e4tte eine faktische Zunahme von Insolvenzen zur Konsequenz.\r\n4. Die Kapitalmarktfinanzierung ist kein Ersatz f\u00fcr die Kreditfinanzierung, sondern kann diese nur\r\nerg\u00e4nzen.\r\nKapitalmarktinstrumente sind in erster Linie f\u00fcr Gro\u00dfunternehmen geeignet, in Deutschland also\r\ninsbesondere f\u00fcr die ca. 1.000 Gro\u00dfunternehmen mit mehr als 2.000 Besch\u00e4ftigten. Davon\r\nemittieren beispielsweise weniger als 250 Unternehmen Anleihen. Als Gr\u00fcnde werden die viel zu\r\nhohen Emissionsvolumina sowie Kosten-Nutzen-Aspekte angef\u00fchrt. F\u00fcr viele Unternehmen sind die\r\nFixkosten f\u00fcr den Kapitalmarktzugang und die Kosten f\u00fcr Ratings zu hoch. Diese Nachteile k\u00f6nnen ein\r\nbreiteres Publikum und der Zugang zu Retail-Investoren nicht ausgleichen. Eine Finanzierung am\r\nKapitalmarkt ist in der Struktur starr, in der Wert- bzw. Zinsentwicklung volatiler, st\u00e4rker von einer\r\nFristigkeitsperspektive gelenkt und krisenanf\u00e4lliger gegen\u00fcber dem Risiko der Anschlussfinanzierung.\r\nKreditfinanzierungen sind demgegen\u00fcber regelm\u00e4\u00dfig auf langfristigere und stabile\r\nGesch\u00e4ftsbeziehungen gerichtet. Es ist vor allem der Mittelstand (und damit ca. 3,2 Mio.\r\nUnternehmen in Deutschland), der sich in der Regel \u00fcber Kredite finanziert. Der Kapitalmarkt gibt\r\nFinanzierungen f\u00fcr diese Gr\u00f6\u00dfenordnung regelm\u00e4\u00dfig auch nicht her. \u00dcberdies werden\r\nKapitalmarkfinanzierungen i.d.R. als unbesicherte Kredite, sog. Senior Unsecured Notes, begeben, die\r\nkeinerlei Sicherheiten (Collateral) vorsehen. Sie sind damit letztlich teurer als ein zumindest in Teilen\r\nbesicherter Kredit, weil die Risikopr\u00e4mie (Credit Spread) als Teil der Kreditkondition nur auf den\r\nrisikobehafteten Teil (rechnerischen Blankoanteil) berechnet wird.\r\nD.h., die Kreditfinanzierung bildet die bew\u00e4hrte Basisfinanzierung, die durch den Ausbau der\r\nFinanzierung \u00fcber den Kapitalmarkt sinnvoll erg\u00e4nzt werden kann. Deshalb kann es nicht der richtige\r\nWeg sein, die Finanzierung \u00fcber den Kapitalmarkt zulasten der Kreditfinanzierung voran zu bringen.\r\nVielmehr m\u00fcssen beide Finanzierungswege gleicherma\u00dfen gef\u00f6rdert werden. Beide Instrumente\r\nhaben ihre Berechtigung. Sie sind nebeneinander erforderlich und bedienen unterschiedliche\r\nZielgruppen und Bed\u00fcrfnisse.\r\nIII. Fazit\r\nWill man die europ\u00e4ische Harmonisierung des Insolvenzrechts angehen, so sind dazu in jedem Fall\r\neine vorgeschaltete Diskussion und \u00dcbereinkunft \u00fcber die wirtschaftlichen Zusammenh\u00e4nge und die\r\nPrinzipien, denen ein solches Recht folgen soll, erforderlich. Es ist weder f\u00fcr Deutschland und seine\r\nWirtschaft, allen voran den Mittelstand, noch im europ\u00e4ischen und internationalen Kontext etwas\r\ngewonnen, wenn das Insolvenzrecht in Europa zwar harmonisiert ist, diese Harmonisierung aber\r\nwirtschafts- und investitionsfeindlich ger\u00e4t.\r\nZur Vollendung eines europ\u00e4ischen Kapitalmarkts ist eine umfassende Harmonisierung des\r\nInsolvenzrechts nicht erforderlich. W\u00e4hrend die zus\u00e4tzlichen Anreize f\u00fcr Finanzinvestoren mehr als\r\nfraglich sind, sind die unmittelbaren Nachteile f\u00fcr die deutsche Wirtschaft bei einer Erschwerung der\r\nKreditfinanzierung greifbar nah."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/6a/323174/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270092.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008975",
                "regulatoryProjectTitle": "Praxistaugliche Umsetzung der EU-Verordnung 2023/1115 f\u00fcr entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\r\n \r\nBerlin, 16. April 2024\r\nFehlstart der EU Deforestation Regulation (EUDR) verhindern \u2013 rechtssichere\r\nAnwendung der Verordnung ab 30. Dezember 2024 fraglich\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nwir wenden uns im Namen der deutschen Agrar- und Lebensmittelwirtschaft zum\r\nbevorstehenden Start der EU Deforestation Regulation (EUDR) an Sie. Von Seiten der EU\r\nbleiben weniger als neun Monate vor dem geplanten Start der Verordnung immer noch\r\nentscheidende Anwendungsfragen ungekl\u00e4rt.\r\nAls Repr\u00e4sentanten eines gro\u00dfen Teils der internationalen Lieferketten, die direkt von dieser\r\nVerordnung betroffen sind, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Bestrebungen der EU, den\r\nWaldbestand global zu sch\u00fctzen. Wir sind bereit, die rechtssichere Anwendung der\r\nVerordnung durch die von uns vertretenen Unternehmen bestm\u00f6glich vorzubereiten.\r\nWir sehen, dass sich die EU-Kommission sowie das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und\r\nLandwirtschaft intensiv bem\u00fchen, H\u00fcrden aus dem Weg zu r\u00e4umen und Fragen zu\r\nbeantworten. Dennoch halten wir, mit Blick auf die Komplexit\u00e4t der betreffenden M\u00e4rkte und\r\nWarenstr\u00f6me, eine vollst\u00e4ndige Anwendung der EUDR zum 30. Dezember 2024 f\u00fcr nicht\r\nm\u00f6glich. Aufgrund unzureichender technischer und administrativer Vorbereitung seitens der\r\nEU sieht sich die Wirtschaft au\u00dferstande, die Anwendung der EUDR vollumf\u00e4nglich und\r\nrechtssicher vorzubereiten.\r\nImmer noch fehlt ein ausgereiftes EU-IT-System f\u00fcr die Millionen von Datens\u00e4tzen zur\r\nNachweispflicht. Vor allem fehlt die dringend ben\u00f6tigte Schnittstelle, die es allen\r\nMarktbeteiligten erm\u00f6glicht, die geforderten Informationen digital, sicher und vor allem ohne\r\nexzessiven b\u00fcrokratischen Aufwand bereitzustellen. Der Pilottest des Informationssystems\r\nhat aus Sicht der Wirtschaft massive M\u00e4ngel zutage gef\u00f6rdert, die sich selbst bei intensiver\r\nIT-Entwicklung in den n\u00e4chsten Monaten nicht beheben lassen werden. Hinzu kommt, dass\r\neine konkrete Spezifikation der vorzulegenden Informationen zum Legalit\u00e4tsnachweis\r\nweiterhin auf sich warten l\u00e4sst und auch die notwendige enge staatliche Kooperation mit\r\nwichtigen Herkunftsl\u00e4ndern noch nicht ausreichend ist. Zudem warten die Marktbeteiligten\r\nh\u00e4nderingend auf die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Erg\u00e4nzung der FAQs zur EUDR, um die Umsetzung\r\nder Verordnung besser planen zu k\u00f6nnen.\r\nEs darf nicht \u00fcbersehen werden, dass auch europ\u00e4ische Erzeuger betroffen sind und die\r\nvollen Pflichten gem\u00e4\u00df der EUDR tragen. Allein in Deutschland werden zehntausende Landund\r\nForstwirte von Baden-W\u00fcrttemberg bis Schleswig-Holstein betroffen sein. Sie stehen\r\nvor aktuell unl\u00f6sbaren Aufgaben. Auch hierzulande befindet sich die Verkn\u00fcpfung der\r\nbestehenden R\u00fcckverfolgbarkeitssysteme noch in einer fr\u00fchen Phase der Entwicklung. Wir\r\nm\u00fcssen sicherstellen, dass wir unsere Land- und Forstwirtschaft nicht mit zus\u00e4tzlicher\r\nB\u00fcrokratie \u00fcberfordern.\r\nDas L\u00e4nderbenchmarkingsystem ist ein zentraler Bestandteil der Verordnung und sollte zum\r\nJahresende Anwendung finden. Da aber auch dieses immer noch nicht im Ansatz auf den\r\nWeg gebracht ist, laufen die Marktteilnehmer Gefahr, dass alle L\u00e4nder in die Kategorie\r\n\u201cnormales Risiko\u201d fallen und dadurch ein unn\u00f6tiger zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratieaufwand entsteht.\r\nDas h\u00e4tte zugleich erhebliche Auswirkungen auf die \u00dcberwachung und Durchsetzung der\r\nKonformit\u00e4t durch zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden. Diese Problematik betrifft auch Drittstaaten, denn\r\nhier kann ein Risikobenchmarking, das das Entwaldungsrisiko regional differenziert, den\r\nb\u00fcrokratischen Aufwand ebenfalls sp\u00fcrbar verringern: Kontrollen k\u00f6nnen pr\u00e4zise auf\r\nHochrisikoregionen fokussiert werden, w\u00e4hrend in Regionen mit niedrigem Risiko der\r\nB\u00fcrokratieaufwand sinkt. Ohne das Benchmarking entf\u00e4llt dieser Vorteil.\r\nDie Defizite und Vers\u00e4umnisse bei der staatlichen Vorbereitung stehen im Widerspruch zum\r\nglobalen Ambitionsniveau des neuen Regelwerks als auch zu dem Aufwand, den die\r\nEU-Kommission den Marktbeteiligten abverlangt, damit sie die neuen Nachweis- und\r\nSorgfaltspflichten k\u00fcnftig erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Allein in Deutschland m\u00fcssen in der gesamten\r\nWertsch\u00f6pfungskette, von der Landwirtschaft \u00fcber die Ern\u00e4hrungsindustrie bis zum\r\nLebensmittelhandel, hunderttausende Unternehmen ihre Warenwirtschaftssysteme und das\r\nLieferkettenmanagement an die neuen Bestimmungen anpassen. Umfangreiche\r\nInvestitionen und organisatorische Umstellungen sind zur Vorbereitung der Umsetzung in\r\nden Betrieben erforderlich. Nicht zuletzt auch die Mitarbeitenden m\u00fcssen in die Lage\r\nversetzt werden, die Bestimmungen der EUDR umzusetzen \u2013 am Ende sind sie es, die die\r\nrechtssichere Anwendung zu verantworten haben.\r\nHinzu kommt, dass auch der Aufbau segregierter Lieferketten in allen Herkunftsl\u00e4ndern\r\nau\u00dferhalb der EU mit sehr gro\u00dfem finanziellen wie logistischem Aufwand verbunden ist.\r\nDort muss aufgrund der neuen R\u00fcckverfolgungsbestimmungen der EUDR f\u00fcr Exporte in die\r\nEU eine eigene Infrastruktur errichtet werden, da diese Sendungen komplett von den\r\nWarenstr\u00f6men in Nicht-EU-L\u00e4nder zu trennen sind.\r\nZusammenfassend stellen wir fest, dass die EU von Millionen EU-Landwirten sowie Farmern\r\nin Drittl\u00e4ndern umfassende, zeitlich geradezu unm\u00f6gliche Vorbereitungen verlangt, aber\r\nselbst nicht die Voraussetzung zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung des neuen Regelwerks\r\nerf\u00fcllt.\r\nWir erwarten mit Blick auf die sehr knappe verbleibende Zeit bis zum geplanten Start der\r\nEUDR, dass die EU-Kommission die Frage beantwortet, wie vorzugehen sein wird, wenn\r\nam Ende dieses Jahres weder die Verwaltung noch die betroffenen Marktbeteiligten zu 100\r\nProzent \u201cEUDR-ready\u201d sind, wenn das L\u00e4nderbenchmarking nicht eingef\u00fchrt und das\r\nInformationssystem bis Ende des Jahres nicht einsatzf\u00e4hig ist.\r\n2\r\nWir weisen zudem mit Nachdruck darauf hin, dass nach Kl\u00e4rung der entscheidenden\r\nAnwendungsfragen und Implementation aller technischen Voraussetzungen den betroffenen\r\nMarktbeteiligten noch ausreichend Zeit bleiben muss, die betriebsinternen Vorbereitungen\r\nzu treffen und die technische Umsetzung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nUns allen ist klar: Sollte die Anwendung der EUDR Ende des Jahres starten, ohne dass\r\nzumindest die wichtigsten Voraussetzungen gekl\u00e4rt sind, dann droht ein Fehlstart mit\r\nweitreichenden Folgen. Allen voran Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr die Agrarrohstoff- und\r\nLebensmittelversorgung der EU, globale Marktverwerfungen, zus\u00e4tzliche\r\nB\u00fcrokratiebelastungen sowie existentielle Auswirkungen f\u00fcr Millionen von Kleinbauern und\r\nKleinb\u00e4uerinnen weltweit, die nicht in der Lage sein werden, die neuen Regeln zu erf\u00fcllen.\r\nDie Zeit rennt allen Beteiligten davon. Daher bitten wir dringend um Ihre Unterst\u00fctzung, um\r\npraktikable L\u00f6sungen zu finden.\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDie Unterzeichner\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI)\r\nBundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA)\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE)\r\nDer Agrarhandel e. V. (DAH)\r\nDeutscher Kaffeeverband e. V.\r\nDeutscher Raiffeisenverband e. V. (DRV)\r\nDeutsches Tiefk\u00fchlinstitut e. V. (dti)\r\nDeutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT)\r\nDeutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor)\r\nMilchindustrie-Verband e.V. (MIV)\r\nOVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID)\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL)\r\nVerband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF)\r\nVerein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V.\r\nWirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL]"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/b6/323176/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270094.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008975",
                "regulatoryProjectTitle": "Praxistaugliche Umsetzung der EU-Verordnung 2023/1115 f\u00fcr entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI)\r\nBundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA) Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE) Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen Obst und Gem\u00fcse e.V. (BVEO)\r\nDer Agrarhandel e. V. (DAH) Deutscher Kaffeeverband e. V.\r\nDeutscher Raiffeisenverband e. V. (DRV)\r\nDeutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT)\r\nMilchindustrie-Verband e.V. (MIV) Deutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor) OVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID)\r\nVerband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF) Verband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL) Verein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V.\r\nWirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL]\r\n2\r\nEU Deforestation Regulation (EUDR): Anwendungsbereich auf ungenutzte Holzpaletten beschr\u00e4nken\r\nSehr geehrte Herren,\r\nwir m\u00f6chten gerne auf unser Gespr\u00e4ch am 7. Mai in Bezug auf die Holzpalettenproblematik zur\u00fcckkommen. Sie best\u00e4tigten, dass Marktteilnehmer f\u00fcr die von ihnen genutzten Verpackungen aus Holz oder Papier keine Sorgfaltserkl\u00e4rung zu liefern haben, dass der Handel mit Paletten jedoch den Sorgfaltspflichten der EUDR (Artikel 4) unterliegt. Das gilt auch dann, wenn relevante Marktbeteiligte gebrauchte Paletten ver\u00e4u\u00dfern.\r\nDiese Rechtsauslegung bedeutet eine erhebliche Ausweitung des Anwendungsbereichs der EUDR im Vergleich zur EU-Holzhandelsverordnung (EUTR). Auch wenn der Wortlaut der im Anhang erfassten relevanten Erzeugnisse in Bezug auf Holzpaletten identisch ist, hat sich durch Ausweitung vom Erstinverkehrbringen auf das Inverkehrbringen, auf dem Markt bereit stellen und ausf\u00fchren, der Kreis der erfassten Paletten exponentiell erweitert. Nicht nur die ungebrauchte, neue Palette ist erfasst, sondern auch jede gebrauchte Palette, die erneut auf dem Markt bereitgestellt wird.\r\nDiese Regelung w\u00fcrde jedes der Kreislaufwirtschaft dienende Palettentausch und -handelssystem konterkarieren. Bisher sind solche Systeme darauf ausgerichtet, dass die Paletten be- und entladen und im Umlauf gehalten werden. Mit dem Einbringen der Holzpalette in ein Tauschsystem ist das Inverkehrbringen in die EU bereits erfolgt und die Verpflichtungen nach der EUDR sind durch den Palettenhersteller/-lieferant bereits erf\u00fcllt. Da der Marktteilnehmer, der eine Palette bel\u00e4dt, nicht nach der EUDR verpflichtet ist, die notwendigen Informationen vorzuhalten, wird der Empf\u00e4nger der Palette, der sie entl\u00e4dt, diese Informationen nicht haben. Er kann sie dann aber nicht mehr auf dem Markt bereit stellen. Das Kreislaufsystem w\u00e4re an dieser Stelle zu Ende. Der Verwender k\u00f6nnte die Palette nur auf seine eigenen Kosten der Entsorgung zuf\u00fchren. Eine (entgeltliche) Ver\u00e4u\u00dferung zur Reparatur oder zur Entsorgung, wie sie heute auch Praxis ist, w\u00e4re nicht mehr m\u00f6glich.\r\nEs sind viele weitere Konstellationen denkbar, die wir gerne mit Ihnen und ggf. auch mit Experten aus dem Palettenbereich er\u00f6rtern k\u00f6nnen. Doch die Grundproblematik ist klar: gebrauchte Paletten d\u00fcrfen nicht vom Anwendungsbereich der EUDR erfasst werden. Denn dann m\u00fcssten sogar Second-Hand-Holzm\u00f6bel von der EUDR erfasst sein. Dies war sicherlich auch nicht vom Verordnungsgeber bezweckt. Insofern muss eine Klarstellung erfolgen, dass gebrauchte relevante Erzeugnisse nicht erfasst sind.\r\nWir m\u00f6chten darauf hinweisen, dass diese Problematik nicht nur unsere Branchen betrifft, sondern jeglichen Warenumschlag in Europa, bei dem Holzpaletten verwendet werden. Es sind allein 675 Millionen EPAL Europaletten im Umlauf. Daher sollte m\u00f6glichst zeitnah eine Klarstellung erfolgen.\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/9f/337148/Stellungnahme-Gutachten-SG2407220006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008975",
                "regulatoryProjectTitle": "Praxistaugliche Umsetzung der EU-Verordnung 2023/1115 f\u00fcr entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "An den Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft 11055 Berlin per E-Mail:  Berlin, 9. Juli 2024 EUDR \u2013 entscheidende Fragen umgehend beantworten, Marktst\u00f6rungen verhindern Sehr geehrter Herr Bundesminister, weniger als sechs Monate vor dem Start der Verordnung f\u00fcr entwaldungsfreie Produkte (EUDR) wenden wir uns im Namen der deutschen Agrar- und Lebensmittelwirtschaft erneut mit gro\u00dfer Sorge an Sie. Immer noch bleibt die EU-Kommission allen Betroffenen Antworten auf entscheidende Anwendungsfragen zur EUDR schuldig. Die M\u00f6glichkeiten, dass Wirtschaft und Herkunftsl\u00e4nder \u2013 Millionen von Betroffenen weltweit \u2013 sich ausreichend auf den Anwendungsstart vorbereiten k\u00f6nnen, wird immer geringer. Die Verunsicherung w\u00e4chst, und mit ihr dr\u00e4ngt zunehmend die Frage, was auf die globalen M\u00e4rkte, Agrarlieferketten sowie die Marktbeteiligten im Januar 2025 zukommt. Auch in der EU selbst steigt die Verunsicherung. Wir sehen nach wie vor, dass sich das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft Hand in Hand mit der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE) intensiv bem\u00fcht, H\u00fcrden aus dem Weg zu r\u00e4umen und Fragen zu beantworten. Daf\u00fcr sind wir Ihnen sowie Ihren Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen dankbar und m\u00f6chten den wertvollen Dialog\r\nmit Ihrem Haus fortsetzen. Es gibt Hoffnung, dass die lange erwartete Schnittstelle des\r\nEUDR-Informationssystems auf Basis der inzwischen ver\u00f6ffentlichten Spezifikationen\r\nfunktionieren k\u00f6nnte \u2013 auch wenn der Stresstest f\u00fcr das System beim Upload von Millionen\r\nvon R\u00fcckverfolgungsdaten in der Praxis erst noch bevorsteht.\r\nDennoch ist der Stand der Vorbereitungen insgesamt h\u00f6chst unbefriedigend und\r\nbesorgniserregend. Immer noch fehlen die seit langem angek\u00fcndigten aktualisierten FAQs .\r\nAuch das Guidance Document , von dem wir uns unter anderem Klarheit zu den\r\nerforderlichen Legalit\u00e4tsnachweisen versprechen, liegt noch nicht vor. Eine Checkliste f\u00fcr\r\ndie in Deutschland t\u00e4tigen Marktteilnehmer auf Basis des Pr\u00fcfkonzeptes der BLE wird\r\nfr\u00fchestens im Herbst erwartet. Hinzu kommt, dass ein erheblicher Teil der\r\nEU-Mitgliedstaaten bis heute noch nicht einmal die zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden\r\nbenannt hat, was Zweifel n\u00e4hrt, ob ein europ\u00e4isches Level Playing Field bei der Anwendung\r\nder EUDR \u00fcberhaupt noch erreichbar ist. Und schlie\u00dflich ist auch ungewiss, wann mit dem\r\nL\u00e4nderbenchmarking zu rechnen ist. Die EU-Kommission zeigt sich zwar zuversichtlich, das\r\nBenchmarking noch vor dem 30. Dezember einf\u00fchren zu k\u00f6nnen, diese Einsch\u00e4tzung wird\r\naber von zahlreichen Beobachtern bezweifelt. Hunderttausende deutsche Erzeuger m\u00fcssten\r\nohne die Einstufung in ein niedriges Risiko die vollumf\u00e4nglichen Sorgfaltspflichten erf\u00fcllen,\r\nohne dass in Deutschland \u00fcberhaupt ein Risiko der Entwaldung besteht. Gleichwohl \u00e4ndert\r\ndas Benchmarking nichts an dem Umfang der Sorgfaltspflichten f\u00fcr die Marktbeteiligten. Alle\r\nsind verpflichtet, mittels Sorgfaltspflichtenerkl\u00e4rung l\u00fcckenlos R\u00fcckverfolgungsdaten und\r\nLegalit\u00e4tsnachweise zu liefern.\r\nIn unserem Brief vom 10. April dieses Jahres an Sie und weitere Vertreter von\r\nBundesregierung und EU haben wir darauf hingewiesen, dass ein Fehlstart droht, wenn\r\nzumindest die wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr die rechtssichere Umsetzung der\r\nVerordnung nicht gekl\u00e4rt sind. Allen voran Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr die Agrarrohstoff- und\r\nLebensmittelversorgung der EU, globale Marktverwerfungen, zus\u00e4tzliche\r\nB\u00fcrokratiebelastungen sowie existentielle Auswirkungen f\u00fcr Millionen von Kleinbauern und\r\nKleinb\u00e4uerinnen weltweit. An dieser Einsch\u00e4tzung halten wir unver\u00e4ndert fest. Solange\r\nentscheidende Anwendungsfragen offen bleiben, w\u00e4chst die Gefahr von weitreichenden\r\nNegativeffekten mit jedem Tag.\r\nSo beobachten wir in unseren Rohstoff- und Produktm\u00e4rkten in den letzten Monaten und\r\nWochen bei Erzeugern und H\u00e4ndlern in Europa ebenso wie auch au\u00dferhalb der EU eine\r\nzunehmende Verunsicherung. Unsere Branchen machen sich Gedanken, wie die\r\nVersorgung ab 2025 gesichert werden soll.\r\nEs ist festzustellen, dass bei zahlreichen von der EUDR betroffenen Produkten im Moment\r\nkaum Liefervertr\u00e4ge f\u00fcr das kommende Jahr abgeschlossen werden. Das liegt daran, dass\r\ndie Marktteilnehmer besonders wegen der Verz\u00f6gerungen bei FAQs und Guidance\r\nDocument nicht absch\u00e4tzen k\u00f6nnen, wie die Einhaltung der EUDR-Bestimmungen\r\nvertraglich zu gew\u00e4hrleisten und die Umsetzungskosten sowie -risiken zu bepreisen sind.\r\nMarktbeobachter halten dies f\u00fcr sehr ungew\u00f6hnlich, denn es ist in vielen Branchen \u00fcblich,\r\nneun bis zw\u00f6lf Monate im Voraus Kontrakte abzuschlie\u00dfen.\r\n2\r\nDies ist ein Warnsignal, dass wir aufgrund der vielen ungekl\u00e4rten Fragen bei der EUDR-Implementation auf Marktst\u00f6rungen oder sogar Angebotsengp\u00e4sse zusteuern k\u00f6nnten. Eine Vielzahl von Auswirkungen auf Lieferketten bis hin zu einer m\u00f6glichen Verknappung und Verteuerung von Waren des t\u00e4glichen Bedarfs sind in Europa zu bef\u00fcrchten. Darum bitten wir Sie, sehr geehrter Herr Bundesminister, nachdr\u00fccklich auf die EU-Kommission einzuwirken und unsere Argumente zu adressieren, damit die ausstehenden Vorbereitungen \u2013 auch in der derzeitigen \u00dcbergangsphase nach der EU-Wahl \u2013 nun ohne weiteren Zeitverzug und mit aller Energie durchgef\u00fchrt werden. Wir brauchen vor allem die FAQs und das Guidance Document umgehend. Zudem erwarten wir mit Blick auf die sehr knapp verbleibende Zeit bis zum geplanten Start der EUDR, dass die EU-Kommission einen praktikablen Plan vorlegt, wie vorzugehen sein wird, wenn am Ende dieses Jahres immer noch wesentliche Voraussetzungen f\u00fcr die Verordnungsanwendung fehlen. Eine Art \u201c Softstart \u201d \u2013 wie immer dieser aussehen k\u00f6nnte \u2013 w\u00e4re ohne verbindliche und rechtssichere Vorgaben keine Option. Pragmatismus ist gut. Aber Rechtssicherheit ist unerl\u00e4sslich f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Regelwerks von dieser Tragweite. Alle Unternehmen und Marktbeteiligte der Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft brauchen mit Blick auf den 30. Dezember Klarheit, damit sie rechtssicher handeln, die empfindliche St\u00f6rung von Lieferketten vermeiden und die Versorgung in der Europ\u00e4ischen Union sicherstellen k\u00f6nnen. Dabei ist unbedingt zu ber\u00fccksichtigen, dass nach Kl\u00e4rung der entscheidenden Anwendungsfragen den Marktbeteiligten noch ausreichend Zeit bleiben muss, die betriebsinternen Vorbereitungen zu treffen und die technische Umsetzung zu gew\u00e4hrleisten. Absehbar ist, dass f\u00fcr viele Unternehmen angesichts des gro\u00dfen betrieblich-administrativen Aufwandes schon jetzt die verbleibende Zeit bis zum vorgesehenen Start der Anwendung nicht mehr ausreichen wird, sich angemessen vorzubereiten. Wir sind bereit, unseren Teil dazu beizutragen, damit ein drohender Fehlstart mit weitreichendem Schaden noch abgewendet werden kann. Aber die EU-Kommission muss nun liefern und Rechtssicherheit durch klare, praktikable Antworten erm\u00f6glichen! Die Zeit rennt allen Beteiligten davon. Daher bitten wir dringend um Ihre Unterst\u00fctzung. F\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen 3\r\nDie Unterzeichner Bundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI) Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA) Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE) Der Agrarhandel e. V. (DAH) Deutscher Kaffeeverband e. V. Deutscher Raiffeisenverband e.V. (DRV) Deutsches Tiefk\u00fchlinstitut e. V. (dti) Deutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT) Deutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor) Milchindustrie-Verband e.V. (MIV) OVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID) Verband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL) Verband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF) Verein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V. Wirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL] 4"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/93/323178/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270190.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008976",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung der Direktverrechnung von Einfuhrumsatzsteuer und entsprechendem Vorsteuerabzug",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, 30. Mai 2024\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nder Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen (BGA) setzt sich seit vielen Jahren f\u00fcr die St\u00e4rkung des Standortes Deutschland bei der Einfuhr von f\u00fcr die Versorgung der deutschen Wirtschaft ben\u00f6tigten G\u00fctern aus Drittstaaten \u00fcber die Seeh\u00e4fen und internationalen Flugh\u00e4fen in Deutschland ein. Im internationalen Vergleich muss gerade angesichts des schwierigen geopolitischen und wirtschaftlichen Umfeldes ein wettbewerbsf\u00e4higes und vergleichbares Level Playing Field geschaffen werden. Der BGA pl\u00e4diert deshalb nachdr\u00fccklich daf\u00fcr, nun die sog. Fristenl\u00f6sung bei der Einfuhrumsatzsteuer zu einer Direktverrechnung mit dem entsprechenden Vorsteuerabzug fortzuentwickeln.\r\nDie Verbesserung der steuerlichen Rahmenbedingungen am Standort Deutschland ist dringlicher denn je. Der Standort und damit seine Unternehmen und Besch\u00e4ftigten stehen im Wettbewerb um Rohstoffe, G\u00fcter, Technologien und Know how angesichts hoher Kostenbelastungen und administrativer Erschwernissen unter erheblichem Wettbewerbsdruck. Um seine f\u00fchrende wirtschaftliche Stellung zu erhalten, ist eine schnelle und verl\u00e4ssliche Versorgung unter praxisgerechten, administrativen Regelungen nicht nur in der EU, sondern gerade auch aus einer Vielzahl an Drittl\u00e4ndern erforderlich. Die Seeh\u00e4fen und internationalen Flugh\u00e4fen in Deutschland nehmen dabei eine Schl\u00fcsselstellung ein.\r\nDie schwierige konjunkturelle Lage und die vielf\u00e4ltigen strukturellen Herausforderungen spiegeln sich in der Entwicklung der Importe. Diese lagen im Jahr 2023 um 9 Prozent unter Vorjahr. Zugleich m\u00fcssen sich die Standorte in Deutschland, \u00fcber die die Einfuhren aus Drittl\u00e4ndern in das Bundesgebiet erfolgen, Konkurrenz aus Nachbarl\u00e4ndern, wie den Niederlanden oder \u00d6sterreich stellen. Von den gesamten Importen entfielen dabei nach den Daten des Statistischen Bundesamtes im Jahr 2023 47 Prozent der Einfuhren Deutschlands aus Drittstaaten mit einem Gesamtvolumen von 645 Milliarden Euro, davon allein 90 Prozent aus dem amerikanischen, asiatischen oder afrikanischen Raum. Die Bedeutung der Importe f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung der deutschen Wirtschaft unterstreicht das Erfordernis einer weiteren rechtlichen Modernisierung der steuerlichen Behandlung von Einfuhren nach Deutschland.\r\n\r\n \r\n\r\n/ 2\r\nNach unseren Informationen hat der Evaluationsbericht der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe deutlich gemacht, dass die sog. Fristenl\u00f6sung, die Verschiebung der F\u00e4lligkeit der Einfuhrumsatzsteuer auf den 26. des zweiten auf die Einfuhr folgenden Monats, die Anforderungen der Unternehmen nicht vollst\u00e4ndig l\u00f6sen konnte und somit nur eine Zwischenl\u00f6sung sein kann. Nach dem Bericht erscheint \u201eein Verrechnungsmodell grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich\u201c.\r\nWir appellieren an die Bundesregierung, nun ein klares politisches Signal zu setzen und die M\u00f6glichkeit des Artikels 211 der EU-Mehrwertsteuersystemrichtlinie 2006/112/EG entsprechend zu nutzen. Mit den rechtlichen und technischen Vorarbeiten muss nun unmittelbar begonnen werden, um eine Verrechnungsl\u00f6sung nicht weiter aufzuschieben und f\u00fcr Deutschland vergleichbare Rahmenbedingungen f\u00fcr die Einfuhrbesteuerung zu schaffen, wie sie bereits in anderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union bestehen.\r\nWir haben uns erlaubt, ein gleichlautendes Schreiben an ...und ... zu richten.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/08/323180/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270203.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008977",
                "regulatoryProjectTitle": "Unterst\u00fctzung des Regulierungsvorschlags der EU zu neuen genomische Z\u00fcchtungstechniken (NGT)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, 22. April 2024\r\nOffener Brief von Verb\u00e4nden der deutschen Agrar-, Gartenbau- sowie Ern\u00e4hrungs- und\r\nBio\u00f6konomiewirtschaft\r\nLandwirtschaft zukunftsf\u00e4hig machen: Anwendung von neuen\r\ngenomischen Techniken in Europa zeitnah erm\u00f6glichen\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\ndie Landwirtschaft in Deutschland und Europa steht unter enormem Transformationsdruck.\r\nDabei fehlen geeignete Rahmenbedingungen, um den nachvollziehbaren\r\ngesellschaftlichen und politischen Anforderungen zu mehr Nachhaltigkeit gerecht zu\r\nwerden und gleichzeitig wirtschaftlich wettbewerbsf\u00e4hig zu sein. Die anhaltenden\r\nBranchenproteste sind Folge dieser systemischen Schw\u00e4che. Angesichts der\r\nangespannten Haushaltslage gibt es aber kaum finanziellen Spielraum f\u00fcr gro\u00dfe\r\n1\r\nEntlastungspakete. Deshalb ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Politik trotzdem nach effizienten\r\nL\u00f6sungen sucht, um die Transformation der Landwirtschaft voranzutreiben.\r\nUm langfristig zukunftsf\u00e4hig zu sein, ist die Landwirtschaft auf Innovationen angewiesen \u2013\r\nauch und gerade im Bereich der Pflanzenz\u00fcchtung. Neue genomische Techniken (NGT)\r\nwie die Genschere CRISPR/Cas erg\u00e4nzen den Werkzeugkasten in der Z\u00fcchtung und\r\ner\u00f6ffnen zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten zur Entwicklung widerstandsf\u00e4higer Pflanzen f\u00fcr eine\r\neffiziente und nachhaltige Landwirtschaft. Die Anwendung der Methoden und so\r\ngez\u00fcchteter Pflanzen durch eine Vielzahl an Unternehmen muss durch geeignete\r\nRahmenbedingungen sichergestellt werden.\r\nWeltweit werden NGT-Produkte zunehmend wie herk\u00f6mmlich gez\u00fcchtete Pflanzen\r\nbehandelt und reguliert. Dementsprechend befinden sich bereits NGT-Produkte vor der\r\nMarktreife und werden perspektivisch auch den EU-Markt erreichen. Die ausstehende\r\nModernisierung des europ\u00e4ischen Rechtsrahmens f\u00fcr NGT ist auch eine Herausforderung\r\nf\u00fcr den internationalen Handel. Hier besteht Rechtsunsicherheit wegen fehlender\r\nNachweismethoden f\u00fcr die Mutationsursache. Die Politik muss bei der Aktualisierung des\r\nRegelwerks f\u00fcr NGT die Praktikabilit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen entlang der gesamten\r\nWertsch\u00f6pfungskette ber\u00fccksichtigen. Rechtssicherheit ist wichtig, auch um Verf\u00fcgbarkeit\r\nvon agrarischen Rohstoffen zu sichern.\r\nDie EU-Kommission hat im Juli 2023 einen ausgewogenen Regulierungsvorschlag zur\r\nNutzung von NGT in der Pflanzenz\u00fcchtung vorgelegt. Dies war ein wichtiger Schritt zur\r\nNutzung dieser Nobelpreis-gekr\u00f6nten Z\u00fcchtungsmethode in Europa. Als Agrarbranche\r\nsetzen wir uns f\u00fcr dessen praxistaugliche Umsetzung ein. Allerdings werden aktuell viele\r\n\u00c4nderungsw\u00fcnsche diskutiert, die die Praxistauglichkeit des Vorschlags deutlich\r\neinschr\u00e4nken. Besonders die geforderte undifferenzierte Kennzeichnungspflicht und\r\nR\u00fcckverfolgbarkeit f\u00fcr alle NGT-Produkte, auch solche der Kategorie 1, die sich von\r\nkonventionell gez\u00fcchteten Pflanzen nicht unterscheiden, ist nicht nachvollziehbar und\r\nwiderspricht sowohl dem eigentlichen NGT-Vorschlag der EU-Kommission als auch dem\r\nbreiten wissenschaftlichen Konsens.\r\nBevor der aktuelle Gesetzgebungsprozess im Trilog-Format fortgesetzt werden kann, steht\r\neine Positionierung im Rat der EU aus. Deutschland sollte den Prozess konstruktiv\r\nbegleiten und den Schwung der Europawahl nutzen, um das politische Verfahren zum\r\nAbschluss zu bringen. So kann diese Technik zur Erreichung der Nachhaltigkeitsziele der\r\nFarm-to-Fork-Strategie beitragen. Auch die von der Bundesregierung eingesetzte\r\nExpertenkommission Forschung und Innovation (EFI) verweist in ihrem neuesten\r\nJahresgutachten darauf, dass das Potenzial von NGT in Deutschland und der EU aufgrund\r\neines nicht zeitgem\u00e4\u00dfen und inkonsistenten Rechtsrahmens ungenutzt bleibt.\r\nWenn Europa sich jetzt nicht bewegt, werden wir Wettbewerbsf\u00e4higkeit verlieren. Schon\r\njetzt verlagern viele Unternehmen und Forschungseinrichtungen ihre Aktivit\u00e4ten in L\u00e4nder,\r\nin denen diese Z\u00fcchtungstechnologie bereits genutzt werden kann.\r\nUnser Appell: Setzen Sie kurzfristig ein Zeichen an die Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft \u2013\r\nohne Extra-Belastungen f\u00fcr den Haushalt \u2013 und erm\u00f6glichen Sie Innovationen. Setzen Sie\r\nsich daf\u00fcr ein, dass Deutschland den NGT-Vorschlag der EU-Kommission ohne\r\nZeitverz\u00f6gerung unterst\u00fctzt. Mit einem deutschen \u201cJa\u201d w\u00e4re die Mehrheit f\u00fcr eine, von der\r\n2\r\nAgrar-, Gartenbau- sowie Ern\u00e4hrungs- und Bio\u00f6konomiewirtschaft ben\u00f6tigte,\r\nZukunftstechnologie gesichert.\r\nWir als Verb\u00e4ndegemeinschaft sowie unsere Mitgliedsunternehmen stehen f\u00fcr den\r\nAustausch zu diesem Thema gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDie Unterzeichner:\r\n\u25cf Bundesverband Deutscher Pflanzenz\u00fcchter e.V. (BDP)\r\n\u25cf Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e.V. (BGA)\r\n\u25cf BIO Deutschland e.V.\r\n\u25cf Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V. (BVE)\r\n\u25cf Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse e.V. (BVEO)\r\n\u25cf CIOPORA Deutschland e.V.\r\n\u25cf Der Agrarhandel e.V. (DAH)\r\n\u25cf Deutscher Fruchthandelsverband e.V. (DFHV)\r\n\u25cf Deutsche Industrievereinigung Biotechnologie e.V. (DIB)\r\n\u25cf Deutscher Raiffeisenverband e.V. (DRV)\r\n\u25cf Deutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e.V.\r\n(Grofor)\r\n\u25cf Deutscher Verband Tiernahrung e.V. (DVT)\r\n\u25cf Industrieverband Agrar e.V. (IVA)\r\n\u25cf OVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e.V. (OVID)\r\n\u25cf Union zur F\u00f6rderung von Oel- und Proteinpflanzen e.V. (UFOP)\r\n\u25cf Union der deutschen Kartoffelwirtschaft e.V. (UNIKA)\r\n\u25cf Wirtschaftliche Vereinigung Zucker e.V. (WVZ)\r\n\u25cf Verband der deutschen Fruchtsaft-Industrie e.V. (VdF)\r\n\u25cf Verein der Zuckerindustrie e.V. (VdZ)\r\n\u25cf Zentralverband Gartenbau e.V. (ZVG)\r\nDieser Brief wurde versendet an:\r\n\u25cf  , Bundeskanzler\r\n\u25cf  , Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben und Chef des\r\nBundeskanzleramtes\r\n\u25cf  , Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und\r\nVerbraucherschutz\r\n\u25cf  , Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung\r\n\u25cf  , Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin\r\nf\u00fcr Bildung und Forschung\r\n\u25cf  , Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\n\u25cf  , Bundesminister der Finanzen\r\n\u25cf  , Bundesminister f\u00fcr Digitales und Verkehr\r\n\u25cf   Leiterin des Referats 222 Neue Technologien,\r\nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\r\n\u25cf Aussch\u00fcsse des Deutschen Bundestages:\r\n\u25cb Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\r\n\u25cb Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und\r\nVerbraucherschutz\r\n3\r\n\u25cb Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\r\n\u25cb Wirtschaftsausschuss\r\n\u25cb Haushaltsausschuss\r\n\u25cb Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\r\n\u25cb Gesundheitsausschuss\r\n\u25cf Vorsitzende und stellv. Vorsitzende der Fraktionen im Deutschen Bundestag\r\n\u25cf die deutschen Mitglieder des EU-Parlaments"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1e/e7/333690/Stellungnahme-Gutachten-SG2407110032.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011010",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung der EU-Dual-Use-Verordnung statt nationale Regelungen; Nummerierungssystem einheitlich umsetzen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "/ 1\r\nZusammenfassung\r\nDer Au\u00dfenwirtschaftsverkehr unterliegt einem st\u00e4ndigen Wandel. Geopolitische Spannungen, klimabedingte Ver\u00e4nderungen und technologische Fortschritte erfordern von Unternehmen kontinuierliche Anpassungen ihrer Strategien und Prozesse. Vor diesem Hintergrund ver\u00e4ndern sich auch die gesetzlichen Regelungen fortlaufend, was eine regelm\u00e4\u00dfige Anpassung der nationalen Gesetze notwendig macht.\r\nDie Bundesregierung reagiert auf diese Entwicklungen mit einer \u00c4nderung der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung (AWV). Die AWV ist die Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Au\u00dfenwirtschaftsgesetzes (AWG). Gemeinsam bilden diese Gesetze die nationale Rechtsgrundlage f\u00fcr die Reglementierung des Au\u00dfenwirtschaftsverkehrs. Der nun vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) ver\u00f6ffentlichte Referentenentwurf bildet die 21. \u00c4nderungsverordnung der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung (21. AWV-\u00c4ndVO).\r\nDer Entwurf sieht unter anderem die Erweiterung der nationalen Ausfuhrliste um neue Technologien, die insbesondere zur Entwicklung von Quantencomputern sowie beim Einsatz von K\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) verwendet werden k\u00f6nnen sowie um die im Jahr 2023 in die Liste der R\u00fcstungsg\u00fcter des internationalen Wassenaar Abkommens aufgenommenen G\u00fcter. Weiter ist die Anpassung des Nummerierungssystems in Teil 1 Abschnitt B der Ausfuhrliste sowie neue Bu\u00dfgeldregelungen bei Verst\u00f6\u00dfen gegen Sanktionen vorgesehen. Von diesen \u00c4nderungen betroffen werden insbesondere Exporteure der relevanten Technologien, Wirtschaftsteilnehmer mit IT-Systemen zur Klassifizierung von Dual-Use-G\u00fctern und Unternehmen mit Russlandgesch\u00e4ft sein.\r\nW\u00e4hrend wir die Zielsetzung, die Sicherheit und Kontrolle im Au\u00dfenwirtschaftsverkehr zu st\u00e4rken, grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen, m\u00f6chten wir auf die Herausforderungen und potenziellen Nachteile hinweisen, die insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen betreffen k\u00f6nnten. Die geplanten \u00c4nderungen bergen das Risiko eines un\u00fcbersichtlichen Regelungsflickenteppichs in der Exportkontrolle auf europ\u00e4ischer Ebene, der zu Wettbewerbsverzerrungen f\u00fchren kann und den administrativen Aufwand f\u00fcr die betroffenen Unternehmen erheblich erh\u00f6ht. Da diese \u00c4nderungen nur deutsche Unternehmen betreffen, sind sie besonders benachteiligt, da sie bei einer isolierten Erhebung von Regelungen auf nationaler Ebene st\u00e4ndig mit Neuanpassungen rechnen m\u00fcssen, auf die sie und ihre Gesch\u00e4ftspartner sich immer wieder neu einstellen m\u00fcssen.\r\n4. Juli 2024\r\nposition\r\nZum Referentenentwurf der Bundesregierung zur 21. AWV-\u00c4nderungsverordnung\r\nAlexander Hoeckle\r\nAbteilungsleiter Au\u00dfenwirtschaft und Zoll, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer BDEx\r\nVanessa Kassem\r\nReferentin\r\nAu\u00dfenwirtschaft, Zoll und Europa\r\n/ 2\r\nStatt der nun vorgeschlagenen nationalen Regelungen, fordern wir daher, dass auf europ\u00e4ischer Ebene gehandelt wird, um europaweit einheitliche Regelungen zu schaffen und die Effektivit\u00e4t des Binnenmarktes zu gew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig sollten auf nationaler Ebene die Genehmigungsverfahren beschleunigt werden, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Unternehmen zu sichern.\r\nUnsere Position\r\nWir erkennen die Bedeutung und Notwendigkeit der neuen Regelungen zur Anpassung der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung an. In einer Welt, in der sich Technologien rasant entwickeln und deren Anwendungen sowohl zivil als auch milit\u00e4risch relevant sind, ist eine klare und effektive Kontrolle unerl\u00e4sslich, um die Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten und den Missbrauch innovativer Technologien zu verhindern. Allerdings m\u00fcssen die neuen Regelungen praktikabel und einheitlich gestaltet sein.\r\nDer BGA und der BDEx sehen daher insbesondere in der vorgesehenen Einf\u00fchrung neuer Genehmigungspflichten f\u00fcr bestimmte Technologien sowie der Anpassung des Nummerierungssystems sowohl Chancen als auch Herausforderungen:\r\nEinf\u00fchrung neuer Genehmigungspflichten\r\nDer BGA und der BDEx begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich die Ma\u00dfnahmen zur Kontrolle von Dual-Use-G\u00fctern, um deren missbr\u00e4uchliche Verwendung zu verhindern. Dennoch bef\u00fcrchten wir, dass durch die isolierte Ausweitung der nationalen Dual-Use-Liste EU-weit ein Regelungsflickenteppich entsteht. Dies f\u00fchrt zu einer Un\u00fcbersichtlichkeit der Regelungen auf EU-Ebene f\u00fcr die Rechtsanwender, konkret also f\u00fcr die exportierenden Unternehmen. Schlie\u00dflich m\u00fcssen sich diese dar\u00fcber informieren, welche nationalen Kontrollen in welchem Mitgliedstaat gelten. Konkret legt Art 10 Abs. 1 der EU-Dual-Use-Verordnung (Verordnung (EU) 2021/821) fest, dass zus\u00e4tzlich zu Anhang I der Verordnung auch stets die nationalen Listen als weiterer Pr\u00fcfungsschritt bei der Kl\u00e4rung eines exportkontrollrechtlichen Sachverhalts ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen.\r\nZudem wird durch unterschiedliche nationale Kontrollregime, wie bereits von der Europ\u00e4ischen Kommission in ihrem White Paper vom 24. Januar 2024 festgestellt, die Entstehung eines \u201eForum Shoppings\u201c beg\u00fcnstigt. Dabei k\u00f6nnten G\u00fcter mit doppeltem Verwendungszweck in einen Mitgliedstaat mit weniger strengen Regelungen verkauft und von dort aus in ein Drittland exportiert werden. Denn die nationalen Exportkontrollregelungen gelten nur f\u00fcr Exporte in das EU-Ausland, nicht f\u00fcr den Binnenmarkthandel. K\u00e4ufer aus Drittstaaten k\u00f6nnten au\u00dferdem gleich auf andere Lieferanten innerhalb der Union mit weniger strengen Exportkontrollen ausweichen, um lange Genehmigungsverfahren und Lieferverz\u00f6gerungen zu vermeiden. Dies f\u00fchrt nicht nur zu einer Umgehung der nationalen Rechtsvorschriften, sondern auch zu einem Wettbewerbsnachteil f\u00fcr Exporteure in Mitgliedstaaten mit strengeren Regelungen. Mittlerweile l\u00e4sst sich sogar ein Ausschluss deutscher Exporteure bei internationalen Ausschreibungen beobachten, da diese aufgrund ihrer umfangreichen Regelungsverpflichtungen als Gesch\u00e4ftspartner unattraktiv erscheinen. Auch dies f\u00fchrt zu einer signifikanten Benachteiligung im internationalen Kontext.\r\n/ 3\r\nDas Instrument der Erweiterung der G\u00fcterlisten auf nationaler Ebene ist demnach kritisch zu sehen. Daher sollte \u2013 auch vor dem Hintergrund der anhaltenden geopolitischen Spannungen \u2013 nicht auf nationaler, sondern auf europ\u00e4ischer Ebene die Einordnung von G\u00fctern als G\u00fcter mit doppeltem Verwendungszweck festgelegt werden. Dies w\u00fcrde nicht nur die oben beschriebenen Nachteile nationaler Anpassungen vermeiden, sondern auch eine schnellere EU-weite Reaktion auf Sicherheitsrisiken hinsichtlich neuartiger Technologien oder G\u00fcter erm\u00f6glichen. Durch die Aufnahme in Anhang I der EU-Dual-Use-Verordnung k\u00f6nnte ein einheitlicher und umfassender Schutz in der gesamten EU gew\u00e4hrleistet werden. So wird die Schaffung eines \u201elevel playing field\u201c innerhalb der EU nicht nur gepredigt, sondern auch tats\u00e4chlich gelebt. Wir unterst\u00fctzen daher die Position der Europ\u00e4ischen Kommission, die Evaluierung der Dual-Use-Verordnung auf das erste Quartal 2025 vorzuziehen, um zeitnah Anpassungen der Dual-Use-G\u00fcterlisten vornehmen zu k\u00f6nnen und so die Effektivit\u00e4t und Einheitlichkeit des Exportkontrollrechts zu f\u00f6rdern. Ein Vorpreschen auf nationaler Ebene unterst\u00fctzen wir hingegen nicht.\r\nSchlie\u00dflich f\u00fchren die Neulistungen zu einem erh\u00f6hten personellen Aufwand innerhalb der Unternehmen. Sie fordern eine Anpassung der G\u00fcterlisten in den jeweiligen Warenwirtschaftssystemen. Auch vor diesem Hintergrund ist eine unbest\u00e4ndige Erweiterung der G\u00fcterlisten auf nationaler Ebene statt einer einheitlichen Anpassung auf europ\u00e4ischer Ebene kritisch zu sehen.\r\nNicht zuletzt f\u00fchrt die erneute Ausweitung der Genehmigungspflichten zu einem erh\u00f6hten Verwaltungsaufwand sowohl f\u00fcr das BAFA als auch die betroffenen Unternehmen. So d\u00fcrfte zwar eine Vielzahl unserer Mitglieder nicht direkt von den neuen Genehmigungspflichten betroffen sein, sie d\u00fcrften aber indirekt unter den erneut verl\u00e4ngerten Genehmigungsverfahren leiden. Auch wenn sich aus der Sicht des BMWK der zus\u00e4tzliche Aufwand in Grenzen halten soll, sehen sie sich bereits jetzt aufgrund der Vielzahl der vom BAFA zu bearbeitenden Genehmigungsverfahren mit langen Wartezeiten konfrontiert. Dies wird die Effizienz und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen weiter belasten. Daher fordern wir bei einer Ausweitung der Genehmigungspflichten, sei es auf nationaler oder europ\u00e4ischer Ebene, vorab Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung der Genehmigungsverfahren zu erlassen.\r\nUm den Verwaltungsaufwand zu reduzieren und die Unternehmen weniger in ihren Handelsbeziehungen zu beschr\u00e4nken, k\u00f6nnte gleichzeitig die Ausweitung der im Rahmen der Allgemeinen Genehmigungen (AGGs) von den Genehmigungspflichten ausgenommenen Ziell\u00e4nder erwogen werden. In Zeiten, in denen sich Deutschland ihren \u201eWertepartnern\u201c ann\u00e4hern m\u00f6chte, k\u00f6nnten so den Worten tats\u00e4chlich Taten folgen. Auch die generelle Einf\u00fchrung neuer AGGs k\u00f6nnte als Alternativl\u00f6sung zur Vereinfachung der internationalen Gesch\u00e4ftsbeziehungen in Betracht gezogen werden, wobei der BGA und der BDEx die in diesem Zusammenhang bereits ergriffenen Ma\u00dfnahmen durch die drei Ma\u00dfnahmenpakete des BMWK und des BAFA zur Beschleunigung der Genehmigungsverfahren in diesem und dem letzten Jahr w\u00fcrdigt.\r\n/ 4\r\nAnpassung des Nummerierungssystems\r\nEin einheitliches Nummerierungssystem innerhalb der EU erleichtert den Unternehmen den grenz\u00fcberschreitenden Handel und reduziert Missverst\u00e4ndnisse. Insofern begr\u00fc\u00dfen wir die Absicht einer Reihe von EU-Mitgliedstaaten, einschlie\u00dflich Deutschlands, ein einheitliches, an Anhang I der Dual-Use-Verordnung angelehntes Nummerierungssystem einzuf\u00fchren.\r\nDie Umstellung von einem f\u00fcnf- auf ein sechsstelliges Nummerierungssystem erfordert jedoch Anpassungen innerhalb der Unternehmen, z.B. in den internen IT-Systemen. Dies betrifft vor allem Unternehmen, deren innerbetriebliche Exportkontrolle IT-gest\u00fctzt oder systembasiert ist. Sofern in den entsprechenden IT-Systemen allerdings eine Korrelationstabelle sowie ein IT-gest\u00fctzter Abgleich zum Einsatz kommen, so k\u00f6nnen diese die \u00c4nderungen erkennen und umsetzen. In diesen F\u00e4llen d\u00fcrfte sich der IT-Aufwand in Grenzen halten.\r\nHinzu kommt, dass Unternehmen seit Einf\u00fchrung der Russlandsanktionen bereits neue Formen von Listenpositionen kennen, etwa durch Anhang VII. Obwohl uns in diesem Zusammenhang bislang keine Schwierigkeiten bekannt sind, ist zu beachten, dass nicht alle Unternehmen in Deutschland von der Umsetzung der Russlandsanktionen betroffen waren, etwa aufgrund fehlender Gesch\u00e4ftsbeziehungen mit Russland. Daher kann ein IT-technischer Aufwand nicht ausgeschlossen werden.\r\nIn jedem Fallentstehen durch die Anpassung des Nummerierungssystems Kosten und personeller Aufwand, die gerade f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen sp\u00fcrbar sein k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich sind auch hier die G\u00fcterlisten im Warenwirtschaftssystem anzupassen und bei einer nicht IT-basierten Exportkontrolle weitere Anpassungsma\u00dfnahmen erforderlich.\r\nZudem sieht die 21. AWV-\u00c4ndVO derzeit nur eine Anpassung des Teil 1 Abschnitt B der Ausfuhrliste vor. Sofern dies nur ein erster Schritt in einer angestrebten weiteren Anpassung der Nummerierungssysteme der Ausfuhrliste sein sollte, bedeutet dies einen wiederkehrenden Umstellungsaufwand, der Unternehmen immer wieder personal- und kostenbezogen belastet.\r\nWir pl\u00e4dieren daher einerseits f\u00fcr Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr KMU bei der Umstellung ihrer internen Systeme, und andererseits f\u00fcr eine koordinierte und einheitliche Umsetzung der Anpassung des Nummerierungssystems. Vor einer generellen \u00c4nderung sollte zudem vorab gepr\u00fcft werden, ob nicht eine der offenen Nummerierungsreihen (au\u00dferhalb der 900er-Kennung) f\u00fcr die Zwecke der Vereinheitlichung ausreichen, sodass ein f\u00fcnfstelliges Nummerierungssystem beibehalten werden kann.\r\nZudem haben nach Aussagen des BMWK zwar einige Mitgliedstaaten ihre Absicht einer Anpassung bzw. Angleichung der Nummerierungssysteme bekundet, ob eine Umsetzung jedoch tats\u00e4chlich erfolgt, l\u00e4sst sich derzeit nicht absehen. Wir w\u00fcrden es daher begr\u00fc\u00dfen, wenn die Bundesregierung sich bem\u00fcht, europaweit eine Anpassung des Nummerierungssystems zu erreichen bzw. die Einf\u00fchrung eines neuen einheitlichen Nummerierungssystems anzustreben, um die deutschen Unternehmen nicht mit am Ende unn\u00f6tiger Arbeit zu belasten. Dies stellt au\u00dferdem sicher, dass kein Flickenteppich an unterschiedlichen Bezeichnungen\r\n/ 5\r\nentsteht und die Unternehmen nur einmalig ihre Systeme umstellen m\u00fcssen. Eine solche koordinierte Vorgehensweise gew\u00e4hrleistet eine reibungslose und kosteneffiziente Umstellung und vermeidet unn\u00f6tige Mehrbelastungen f\u00fcr die Unternehmen. F\u00fcr einen solchen Umstellungszeitraum sollte den Unternehmen allerdings eine ausreichende \u00dcbergangsfrist gew\u00e4hrt werden. Diese sollte mindestens 12 Monate umfassen."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}