{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-31T11:20:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T10:37:48.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T17:46:24.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38663,
                "validFromDate": "2024-06-24T17:46:24.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15601,
                "validFromDate": "2023-01-31T11:20:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T17:46:24.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Im Forum Medien und Entwicklung (fome) sind 32 Organisationen der Medien-Entwicklungszusammenarbeit (MEZ) im deutschen Sprachraum miteinander vernetzt (https://fome.info/).  Das Netzwerk setzt sich f\u00fcr die St\u00e4rkung unabh\u00e4ngiger Medien in Entwicklungs- und Transformationsl\u00e4ndern ein. Es dient dem Erfahrungsaustausch unter den Mitgliedern und dem gemeinsamen Lernen mit Kolleg'innen aus den Empf\u00e4ngerl\u00e4ndern. fome organisiert j\u00e4hrliche Symposien und unterh\u00e4lt die fome-Mailingliste, die sich an deutschsprachige Leser*innen richtet und derzeit mehr als 1200 Experten aus den Bereichen Journalismus, Kommunikationsforschung und Entwicklungszusammenarbeit erreicht. fome versteht sich seit der Gr\u00fcndung 2004 als Plattform, deren gemeinsame Aktivit\u00e4ten ehrenamtlich von einer/einem gew\u00e4hlten Koordinator'in organisiert bzw. unterst\u00fctzt werden. Es verf\u00fcgt \u00fcber kein eigenes Budget. Aufwendungen f\u00fcr gemeinsame Aktivit\u00e4ten werden von einzelnen Mitgliedern getragen. \r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Aachen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Achterstra\u00dfe",
            "streetNumber": "35",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "52062"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "sofie.jannusch@cameco.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491629353967",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://fome.info/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andrea Sofie",
                "lastName": "Jannusch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Das  Forum Medien und Entwicklung ist ein Netzwerk von Organisationen und Expert*innen, die im Bereich der Medien-Entwicklungs-Zusammenarbeit (MEZ) t\u00e4tig sind. "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andrea Sofie",
                "function": "Koordinatorin",
                "lastName": "Jannusch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Forum Medien und Entwicklung (fome)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001181/38663",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T17:46:24.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/4d/308564/Lobbyregister-Detailansicht-R001181-2024-06-24_17-46-24.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T17:46:24.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 38663,
    "registerNumber": "R001181",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}