{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-17T12:57:10.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T15:27:59.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-10T10:49:26.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41313,
                "validFromDate": "2024-07-10T10:49:26.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35886,
                "validFromDate": "2024-06-10T10:29:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-10T10:49:26.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13966,
                "validFromDate": "2023-02-17T12:57:10.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T10:29:49.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die UVP-Gesellschaft e.V. f\u00f6rdert die Umweltvorsorge und alle dazu ben\u00f6tigten Planungs- und Managementinstrumente. Sie ist Ansprechpartnerin in allen Fragen des vorsorgenden Umweltschutzes. Schwerpunkte der Arbeit sind die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung von Projekten, Pl\u00e4nen, Programmen, Politiken und Produkten, eine integrative Landschafts- und Umweltplanung.\r\n\r\nInsbesondere geht es der UVP-Gesellschaft e.V. um:\r\n- Information und Beratung sowie Austausch von Erfahrungen \r\n- F\u00f6rderung, Austausch, Koordination und B\u00fcndelung von Aktivit\u00e4ten\r\n- Anregung und Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen\r\n- Einwirkung auf Gesetzgebung und Verwaltung zwecks Forcierung der Bem\u00fchungen um Umweltvorsorge\r\n- F\u00f6rderung, Archivierung und Dokumentation von Publikationen",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/99/ca/332902/UVP-Gesellschaft_Jahresabschluss_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "W\u00fcrzburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Franz-Ludwig-Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "97072"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "zentrum@uvp.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4993179645577",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.uvp.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Joachim",
                "function": "1. Vorsitzender ",
                "lastName": "Hartlik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marie Luise",
                "function": "2. Vorsitzende ",
                "lastName": "Hanusch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Biol.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rainer",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Leiders",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-06",
            "naturalPersons": 189,
            "organizations": 168,
            "totalCount": 357
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "DNR - Deutscher Naturschutzring "
            },
            {
                "membership": "IAIA - International Association for Impact Assessment"
            },
            {
                "membership": "EEB - European Environmental Bureau"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "UVP-Gesellschaft e.V. (Gesellschaft f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Umweltvertr\u00e4glichkeit)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "UBA-F\u00f6rderung f\u00fcr Ausf\u00fchrung des 15. UVP-Kongresses in Freiburg ",
                "location": "Dessau ",
                "name": "UBA - Umweltbundesamt ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Stadt Freiburg zur Durchf\u00fchrung 15. UVP-Kongress in Freiburg 2022",
                "location": "Freiburg ",
                "name": "Stadt Freiburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung zur Durchf\u00fchrung des 15. UVP-Kongresses in Freiburg 2022",
                "location": "Stuttgarte",
                "name": "Umweltministerium Baden-W\u00fcrttemberg ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001064/41313",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-10T10:29:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/74/332903/Lobbyregister-Detailansicht-R001064-2024-07-10_10-49-26.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-10T10:49:26.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 41313,
    "registerNumber": "R001064",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}