{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T11:16:33.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T11:20:41.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-30T18:15:41.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30461,
                "validFromDate": "2024-05-30T18:15:41.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24882,
                "validFromDate": "2023-11-30T14:05:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T18:15:41.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21758,
                "validFromDate": "2023-06-27T13:26:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-30T14:05:19.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16657,
                "validFromDate": "2023-02-24T11:16:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T13:26:10.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Mitglieder des B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung e.V. sind Bundesl\u00e4nder, Kommunen, Institutionen, Unternehmen und Einzelpersonen, die nachhaltig im Bereich Bildung, Bildungsinhalte, Schulen und/oder Informationstechnologie t\u00e4tig sind. Ziel des Vereins ist vor allem die F\u00f6rderung der Bildung im Bereich der IT-gest\u00fctzten Lehr- und Lernumgebung (\"digitale Bildung\"), insbesondere an deutschen Bildungsinstitutionen. Im Verein werden m\u00f6gliche Konzepte f\u00fcr eine offene, zug\u00e4ngliche, technisch unterst\u00fctzte Infrastruktur (sog. Referenzarchitektur) zur Schaffung IT-gest\u00fctzter interoperabler Bildungsangebote sowie IT-gest\u00fctzter Lehr- und Lerninhalte gemeinsam von den Mitgliedern erarbeitet, um digitale Bildung in Deutschland zu f\u00f6rdern. Der Verein entwickelt keine eigenen Lehr- und Lerninhalte. Die im Verein entwickelten m\u00f6glichen Konzepte zu den genannten Themen rund um digitale Bildung werden vom Verein ver\u00f6ffentlicht und gegen\u00fcber Dritten vermittelt. Das geschieht unter anderem durch Durchf\u00fchrung von und Teilnahme an Vortr\u00e4gen und anderen Veranstaltungen im Bereich der Bildungsindustrie/des Bildungswesens, insbesondere zur Vorstellung und Vermittlung der Konzepte des Vereins. Zur Vermittlung der im Verein erarbeiteten Konzepte steht der Verein zudem im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit Vertreterinnen und Vertretern von Wissenschaft, Wirtschaft, Politik und weiteren Akteurinnen und Akteuren aus dem Bildungswesen sowie mit Verb\u00e4nden aus den Bereichen Bildung und Informationstechnologie/Digitalisierung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/e0/280241/240530_Jahresabschluss-2023_periodengenau.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cf/c0/280242/Verhaltenskodex-BfB-2022.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.3,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Georgenstr.",
            "streetNumber": "35",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@b-f-b.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028046742",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bfb.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "B\u00fcttner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Sch\u00f6pke",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-03",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "B\u00fcroleiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "B\u00fcttner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sibylle",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Bilavski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Brause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Goran",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Hauser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Costa-Thiele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ingo",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "List",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Timm",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Lutter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Cornelia",
                "function": "2. Vorsitzende",
                "lastName": "Schneider-Pungs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Beckmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anne",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Dederer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "H\u00fcppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-30",
            "naturalPersons": 13,
            "organizations": 142,
            "totalCount": 155
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Didacta Verband e.V."
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Medienp\u00e4dagogik und Kommunikationskultur (GMK) e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Intel Deutschland GmbH"
            },
            {
                "name": "Microsoft Deutschland GmbH"
            },
            {
                "name": "Bechtle AG"
            },
            {
                "name": "Fujitsu Service GmbH"
            },
            {
                "name": "Acer Computer GmbH"
            },
            {
                "name": "Lenovo (Deutschland) GmbH"
            },
            {
                "name": "Samsung Electronics GmbH"
            },
            {
                "name": "Cisco Systems GmbH"
            },
            {
                "name": "Deutsche Telekom Business Solutions GmbH"
            },
            {
                "name": "Cornelsen Verlag GmbH"
            },
            {
                "name": "Ernst Klett Verlag GmbH"
            },
            {
                "name": "Aruba, Hewlett Packard GmbH"
            },
            {
                "name": "Epson Deutschland GmbH"
            },
            {
                "name": "SMART Technologies (Germany) GmbH"
            },
            {
                "name": "Lancom Systems GmbH"
            },
            {
                "name": "Rednet GmbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 380001,
            "to": 390000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die Zuwendungen beziehen sich auf zwei durch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) gef\u00f6rderte Projekte. 1.: Das Projekt SchulTransform bzw. SchulTransformNEXT (www.schultransform.org). SchulTransform bzw. SchulTransformNEXT ist ein Forschungs- und Entwicklungsprojekt zur Entwicklung einer Plattform zur digitalen Schultransformation. SchulTransform bzw. SchulTransformNEXT wird vom B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung e.V. und einem weiteren Projektpartner gemeinsam umgesetzt. 2.: Das Konsortialprojekt BIRD (\"Bildungsraum Digital\"), koordiniert durch die Universit\u00e4t Potsdam. Das Projekt BIRD hat das Ziel, einen Prototyp einer f\u00f6derierten Infrastruktur zu entwickeln, um die Machbarkeit einer k\u00fcnftigen Nationale Digitalen Bildungsplattform zu demonstrieren. Im Projekt SchulTransform bzw. SchulTransformNEXT ist das B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung mit mehreren Projektmitarbeiter/innen aktiv. Im Projekt BIRD ist das B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung als Verbundpartner mit einem wissenschaftlichen Mitarbeiter aktiv.",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001208/30461",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-30T18:15:41.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/10/280245/Lobbyregister-Detailansicht-R001208-2024-05-30_18-15-41.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-30T18:15:41.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 30461,
    "registerNumber": "R001208",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bund und L\u00e4nder verhandeln \u00fcber die Fortsetzung des 2019 gestarteten und 2024 auslaufenden F\u00f6rderprogramms \"Digitalpakt Schule\". Mit einer Fortsetzung des gemeinsamen F\u00f6rderpaktes sollen weitere Investitionen in die digitale Infrastruktur im schulischen Bereich erm\u00f6glicht werden.\r\n\r\nDas B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung e.V. setzt sich dabei f\u00fcr Fortsetzung des F\u00f6rderprogamms und eine inhaltliche und verwaltungstechnische Neugestaltung eines m\u00f6glichen Digitalpakts 2.0 ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001176",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/0f/280243/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300042.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001176",
                        "regulatoryProjectTitle": "Digitalpakt Schule 2.0",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Rund viereinhalb Jahre nach dem Start des DigitalPakt Schule formulieren wir aus einer Bestandsaufnahme des auslaufenden Bund-L\u00e4nder-Paktes heraus Empfehlungen f\u00fcr die Ausgestaltung eines Digitalpakt 2.0.\r\n\r\nDiese Ver\u00f6ffentlichung des B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung e.V. ist dabei getragen von der fachlichen Expertise seiner Mitglieder. Im gemeinn\u00fctzigen B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung engagieren sich Vertreter/innen der \u00f6ffentlichen Hand \u2013 insbesondere von Schultr\u00e4gern und L\u00e4ndern \u2013 gemeinsam mit Vertreter/innen von gewerblichen Marktteilnehmern f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen und mehr Tempo bei der Transformation unseres Bildungswesens hin zu zeitgem\u00e4\u00dfer Schulbildung in einer Kultur der Digitalit\u00e4t. Die fachliche Expertise stellt das B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung politischen Entscheider/innen auf Bundes-, Landes- und kommunaler Ebene regelm\u00e4\u00dfig in Ver\u00f6ffentlichungen und Austauschformaten zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nDer DigitalPakt Schule sowie die drei Zusatzvereinbarungen haben Ma\u00dfnahmen im Bereich digitaler Bildung seit 2019 st\u00e4rker in den bildungs- wie haushaltspolitischen Fokus von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen ger\u00fcckt. Ein selbstbestimmtes Leben in einer Kultur der Digitalit\u00e4t erfordert heute in einer Welt der Volatilit\u00e4t, Ungewissheit, Komplexit\u00e4t und Ambiguit\u00e4t  neue Kompetenzprofile der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Die sog. \u201e21st Century Skills\u201c \u2013 Kreativit\u00e4t, Kritisches Denken, Kommunikation und Kollaboration m\u00fcssen heute im Zentrum der Bildungsprozesse stehen. Daf\u00fcr braucht es neben einer ad\u00e4quaten Ger\u00e4te-, Technik- und Infrastrukturausstattung der Schulen auch versierte P\u00e4dagog/innen, zeitgem\u00e4\u00dfe Lern- und Lehrkonzepte, gute digitale Bildungsinhalte und die notwendigen rechtlichen Grundlagen.  Dar\u00fcber hinaus zeigen Beispiele bereits heute, dass der Einsatz technischer L\u00f6sungen insbesondere f\u00fcr die st\u00e4rkere individualisierte F\u00f6rderung von Sch\u00fcler/innen gro\u00dfe Chancen bietet. Ein breiterer Einsatz vergleichbarer L\u00f6sungen ist verbunden mit erheblichen Potenzialen f\u00fcr die Entlastung von p\u00e4dagogischem Personal bei gleichzeitiger Reduzierung von Leistungsunterschieden. Einem chancengerechten Bildungssystem kann so der Weg bereitet werden. \r\nTrotz gro\u00dfer Fortschritte im Bereich digitaler Ausstattung der Schulen bleiben Investitionen in moderne Bildungsinfrastruktur auch k\u00fcnftig eine zentrale \u00f6ffentliche Aufgabe. Der Digitalpakt 2.0 ist f\u00fcr das B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung eine notwendige Bedingung f\u00fcr eine erfolgreiche Fortsetzung der Digitalisierungsbestrebungen im Schulbereich.\r\n \r\nAllerdings wird diese Herausforderung mit einem Digitalpakt 2.0 allein nicht hinreichend zu bew\u00e4ltigen sein. Vielmehr muss ein Nachfolgepakt des DigitalPakts Schule gemeinsam mit einem dauerhaften finanziellen Engagement der L\u00e4nder und des Bundes gedacht werden. Eine erfolgreiche digitale Transformation gelingt nur, wenn die Finanzierungsstrukturen nicht mehr als einmalige Akutversorgung sondern als auf Dauer zur Verf\u00fcgung gestellte Grundfinanzierung gedacht werden. Unber\u00fchrt von der Notwendigkeit, Lerninhalte und Pr\u00fcfungsformate einem grunds\u00e4tzlichen Update zu unterziehen, bleibt ein zentrales Anliegen des B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung \u00fcber den Digitalpakt 2.0 hinaus daher eine nachhaltige und langfristige Finanzierung digitaler Endger\u00e4te, digitalen Bildungscontents und digitaler Lehr- und Lernformate. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus nehmen die Schultr\u00e4ger in der Frage digitaler Ausstattung an Schulen eine Schl\u00fcsselposition ein. F\u00fcr die Wahrnehmung dieser Aufgabe brauchen sie einen klar gesteckten gesetzlichen Handlungsrahmen und die Freiheit, diesen auszuf\u00fcllen. Die Schultr\u00e4ger allein werden die Herausforderungen zeitgem\u00e4\u00dfer Bildung aber nicht allein l\u00f6sen k\u00f6nnen. Es braucht eine nationale Kraftanstrengung und eine neue Form der Kooperation der staatlichen Ebenen Bund, L\u00e4nder und Kommunen untereinander sowie mit der Zivilgesellschaft und kommerziellen L\u00f6sungsanbietern. Gerade um das enorme Innovationspotenzial wirtschaftsorientierter Anbieter zu nutzen, braucht es dabei auch einen klaren ordnungspolitischen Rahmen, der einen fairen Marktzugang und einen Wettbewerb um die besten L\u00f6sungen f\u00fcr die erfolgreiche digitale Transformation erm\u00f6glicht.\r\n \r\nVor diesem Hintergrund formuliert das B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung im Folgenden 15 zentrale Learnings f\u00fcr einen Digitalpakt 2.0:\r\n\r\n1.\tGrundlegende Neuausrichtung des Ansatzes zur Verteilung und Nutzung von Ressourcen \r\nEs braucht einen Paradigmenwechsel in der Logik der Mittelzuteilung und -verausgabung \u2013 hin zu mehr Gestaltungsraum f\u00fcr die einzelne Schule und den Schultr\u00e4ger bei der digitalen Ausstattung der Schulen. Statt der Vorab-Vorlage von Einsatzzwecken bei der Mittelbeantragung sollten Schultr\u00e4ger auf Basis eines Zuwendungsschl\u00fcssels feste Budgets erhalten, \u00fcber welche sie anhand vom Land festgelegter Kriterien frei verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Der Nachweis des zweckm\u00e4\u00dfigen Mitteleinsatzes erfolgt sodann im Nachgang \u00fcber Verwendungsnachweise zum Ende eines Jahres bzw. der F\u00f6rderlaufzeit.  \r\n2.\tInteraktion zwischen Schultr\u00e4ger und Schule\r\nEine erfolgreiche Umsetzung von Digitalisierungsprojekten in Schulen liegt immer in einer engen und vertrauensvollen Zusammenarbeit zwischen Schulen und Schultr\u00e4gern begr\u00fcndet. F\u00fcr einen effizienten Mitteleinsatz des Digitalpakts 2.0 \u2013 besonders \u00fcber feste Schultr\u00e4ger-Budgets \u2013 braucht es daher regelm\u00e4\u00dfigen Austausch in Strategie- und Planungsrunden zwischen Schultr\u00e4ger und Schulleitungen \u2013 auch um eine hohe Kooperation und Skaleneffekte zwischen einzelnen Schulen zu erm\u00f6glichen. \r\n3.\tWegfall der technisch-p\u00e4dagogischen Einsatzkonzepte (TPEK)\r\nDas Erfordernis von \u201etechnisch-p\u00e4dagogischen Einsatzkonzepten\u201c hat sich in der Digitalpakt-Verwaltungsvereinbarung und den F\u00f6rderrichtlinien der L\u00e4nder als ein zu starres und zu b\u00fcrokratisches Instrument der Mittelbewilligung herausgestellt. F\u00fcr eine Vereinfachung der Mittelbeantragung beim Land sollte die Einreichung technisch-p\u00e4dagogischer Einsatzkonzepte nicht mehr notwendig sein \u2013 oder zumindest vereinheitlicht und automatisiert werden.\r\n4.\tSchulische Medienkonzepte als Basis der digitalen Ausstattung\r\nDie (Weiter-)Entwicklung von Medienkonzepten bleibt aus p\u00e4dagogischer wie technischer Sicht indes weiterhin sinnvoll. Hier m\u00fcssen die L\u00e4nder Erfahrungen b\u00fcndeln und den verantwortlichen Schulen Beratungsangebote f\u00fcr die Medienkonzeptentwicklung sowie deren Nutzen und Umsetzung im schulischen Unterricht zur Verf\u00fcgung stellen. Medienkonzepte der Schulen dienen der Plausibilisierung gegen\u00fcber dem Schultr\u00e4ger und auch der schuleigenen Planung und Steuerung. Sie sind stets individuell und sollten nicht in die starren Vorlagen und Formulare der sog. \u201etechnisch-p\u00e4dagogischen Einsatzkonzepte\u201c \u00fcbersetzt werden m\u00fcssen.  \r\n5.\tFreiheit und Sicherheit bei der Softwarebeschaffung f\u00fcr Schulen\r\nSchulen brauchen mehr Freiheit in der Beschaffung von Software, Apps und Content. Die Schultr\u00e4ger sollten den Schulen durch schuleigene Software-Budgets einerseits mehr p\u00e4dagogische Gestaltungsm\u00f6glichkeiten geben.  Andererseits m\u00fcssen die L\u00e4nder \u00fcber sog. Positivlisten oder sogar landesweite Muster- oder Rahmenvertr\u00e4ge mit Software- und Content-Anbietern die rechtlichen Pr\u00fcfanforderungen f\u00fcr die Einzelschule reduzieren und den Lehrkr\u00e4ften wie Schulleitungen so Rechtssicherheit verschaffen. Empfehlungslisten und Warenkorb-L\u00f6sungen m\u00fcssen dabei datenschutzrechtlich abgesichert sein.\r\n6.\tDigitales Endger\u00e4t muss Lernmittel werden\r\n\u00dcberf\u00e4llig ist eine Aufnahme von digitalen Endger\u00e4ten in die Lernmittelkataloge aller L\u00e4nder und zwingend eine ad\u00e4quate Anpassung der Lernmittelbudgets. Auch f\u00fcr die Beschaffung von Endger\u00e4ten sollten die L\u00e4nder den Schultr\u00e4gern mit dem zur Verf\u00fcgung stellen von Rahmenvertr\u00e4gen erheblichen Aufwand f\u00fcr rechtliche Pr\u00fcfungen und Ausschreibungsverfahren ersparen.\r\n7.\tZeitgem\u00e4\u00dfen Kostenrahmen f\u00fcr Endger\u00e4te inkl. Zubeh\u00f6r und Beratung anerkennen\r\nF\u00f6rderungen von digitalen Endger\u00e4ten bis maximal 500 EUR sind nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Der Digitalpakt 2.0 muss F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten auch \u00fcber diese Grenze hinaus und inklusive der notwendigen Peripherieger\u00e4te erm\u00f6glichen. Dar\u00fcber hinaus ist die F\u00f6rderung der Beschaffung von digitalen Endger\u00e4ten \u00fcber Leasing- und Hardware-as-a-Service-Modellen im Digitalpakt 2.0 dringend erforderlich. Zudem sollten zuk\u00fcnftig auch Mittel f\u00fcr Beratungsleistungen an Schulen erstattungsf\u00e4hig sein.  \r\n8.\tDigitale Schulentwicklung braucht Beratung\r\nDigitale Schulentwicklung sollte auch weiterhin durch geeignete Beratungsangebote im Transformationsprozess unterst\u00fctzt werden. Schultransformation ist ein dauerhafter Prozess, der auch unabh\u00e4ngig vom Digitalpakt 2.0 eine hohe Aufmerksamkeit genie\u00dfen sollte. Bund, L\u00e4nder und Kommunen sind aufgerufen, die Schulleitungen bei dieser Aufgabe durch geeignete Angebote zu unterst\u00fctzen (wie bspw. durch das vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung gef\u00f6rderte und vom B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung und Helliwood Media & Education umgesetzte Projekt schultransform.org).\r\n9.\tPartnerschaft zwischen privaten Anbietern und Bildungsverwaltung f\u00f6rdern\r\nDie digitale Transformation gelingt nur, wenn kommerzielle Anbieter von Technik, Inhalten und Dienstleistungen Hand in Hand mit der \u00f6ffentlichen Bildungsverwaltung arbeiten. Die rechtlichen Rahmenbedingungen m\u00fcssen einen besseren Marktzugang, faire Wettbewerbsbedingungen und letztlich mehr Wettbewerb im Sinne der Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und Lehrkr\u00e4fte f\u00f6rdern. Notwendig ist daf\u00fcr auch mehr Vergleichbarkeit bei der Umsetzung der Bund-L\u00e4nder-Verwaltungsvereinbarung in den F\u00f6rderrichtlinien der L\u00e4nder durch st\u00e4rkere Abstimmung und Kooperation in der Kultusministerkonferenz. \r\n10.\tHarmonisierung der Datenschutzstandards in Deutschland\r\nDie bessere Abstimmung zwischen den L\u00e4ndern in der Umsetzung des Rechtsrahmens f\u00fcr die digitale Schule schlie\u00dft insbesondere auch eine einheitliche Umsetzung von Datenschutzstandards ein. Statt eines auf europ\u00e4ischer Ebene einheitlichen Rechtsrahmens f\u00fchren die 16 unabh\u00e4ngigen Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr den Datenschutz \u2013 nicht nur \u2013 im Bildungsbereich faktisch zu 16 verschiedenen Auslegungen des Datenschutzrechts. Wir brauchen im Bildungsbereich eine deutschlandweit einheitliche Datenschutzrechtsauslegung, welches eine Balance zwischen Pers\u00f6nlichkeitsrechten und Anwendungsfreundlichkeit schafft und dabei die Chancen digitaler Tools in den Fokus nimmt.\r\n11.\tNotwendigkeit einer bundesweit einheitlichen Regelung zur Ausstattung von Schulen\r\nDie digitale Ausstattung in Schulen erfolgt noch h\u00e4ufig in einem rechtlichen Graubereich zwischen L\u00e4ndern und Schultr\u00e4gern. In bundesweit vergleichbaren gesetzlichen Regelungen muss die digitale Ausstattung der Schulen sowie der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und Lehrkr\u00e4fte als dauerhafte und neue Aufgabe der Schultr\u00e4ger verstanden und legal normiert werden. Hierf\u00fcr sollten die L\u00e4nder den Schultr\u00e4gern eine \u201eDigitalpauschale\u201c, vergleichbar einer Bildungs- oder Schulpauschale (wie bspw. in NRW), zur Verf\u00fcgung stellen. \r\n12.\tInvestitionen in Inhalte und Qualifizierung als zentrale Elemente\r\nDie Einrichtung eines Digitalpakts 2.0 \u00fcber den Art. 104c GG darf sich nicht auf Investitionsm\u00f6glichkeiten in Infrastruktur und Administration beschr\u00e4nken. Ein fester Anteil der in den Digitalpakt 2.0 flie\u00dfenden L\u00e4ndermittel sollte daher gezielt f\u00fcr Content und Qualifizierung eingesetzt werden.\r\n13.\tVerbindung von technischer Ausstattung und Lehrerqualifikation gestalten\r\nEine gute digitale Ausstattung von Schulen, Sch\u00fcler/innen und Lehrkr\u00e4ften ist zun\u00e4chst \u201enur\u201c eine Investition in Sachmittel. Sie wird allein dadurch mit Leben gef\u00fcllt, dass Lehrkr\u00e4fte optimal an diesen digitalen Lernmitteln ausgebildet sind und regelm\u00e4\u00dfig fortgebildet werden. Hierzu ist es erforderlich, dass die Digitalisierung verpflichtender Bestandteil des Lehramtsstudiums in allen Bundesl\u00e4ndern wird und angehende Lehrkr\u00e4fte in ausreichend Praxiszeiten w\u00e4hrend des Studiums lernen, auf welch vielf\u00e4ltige Weise digitale Endger\u00e4te im t\u00e4glichen Unterricht eingesetzt werden k\u00f6nnen.\r\n14.\tErforderliche Finanzierung f\u00fcr professionellen First-Level-Support sichern\r\nIm Rahmen des Digitalpakts 2.0 oder einer damit einhergehenden gesetzlichen Regelung ist eine ausk\u00f6mmliche und dauerhafte Finanzierung des sog. First-Level-Supports in Schulen zu regeln. Der First-Level-Support ist in der Regel Aufgabe der Schule und wird dort vielfach durch besonders IT-affine Lehrkr\u00e4fte durchgef\u00fchrt, die daf\u00fcr eine geringe Stundenentlastung erhalten. Vor dem Hintergrund zunehmender Administrationsaufgaben von Lehrkr\u00e4ften und dem allgegenw\u00e4rtigen Fachkr\u00e4ftemangel, ist diese Regelung heute nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Lehrkr\u00e4fte m\u00fcssen sich auf ihre Kernaufgaben konzentrieren k\u00f6nnen. Demzufolge ist der First-Level-Support vollumf\u00e4nglich und dauerhaft von IT-Fachkr\u00e4ften durchzuf\u00fchren. Hierf\u00fcr braucht es eine verl\u00e4ssliche Finanzierung.\r\n15.\tEffektiver Erfahrungsaustausch und schlanke Gremienstruktur\r\nDie erfolgreiche Ausgestaltung eines Digitalpakts 2.0 lebt vom regelm\u00e4\u00dfigen Austausch \u00fcber die Erkenntnisse der einrichtenden und umsetzenden Instanzen. Es sollten schlanke Gremienstrukturen geschaffen bzw. fortgef\u00fchrt werden, die einen solchen Austausch \u00fcber Erfahrungen, die nicht in Verwaltungsvereinbarungen bzw. F\u00f6rderrichtlinien einflie\u00dfen k\u00f6nnen, erm\u00f6glichen und nutzbar machen. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Digitalpakt Schule 2.0"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/0f/280243/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300042.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001176",
                "regulatoryProjectTitle": "Digitalpakt Schule 2.0",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Rund viereinhalb Jahre nach dem Start des DigitalPakt Schule formulieren wir aus einer Bestandsaufnahme des auslaufenden Bund-L\u00e4nder-Paktes heraus Empfehlungen f\u00fcr die Ausgestaltung eines Digitalpakt 2.0.\r\n\r\nDiese Ver\u00f6ffentlichung des B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung e.V. ist dabei getragen von der fachlichen Expertise seiner Mitglieder. Im gemeinn\u00fctzigen B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung engagieren sich Vertreter/innen der \u00f6ffentlichen Hand \u2013 insbesondere von Schultr\u00e4gern und L\u00e4ndern \u2013 gemeinsam mit Vertreter/innen von gewerblichen Marktteilnehmern f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen und mehr Tempo bei der Transformation unseres Bildungswesens hin zu zeitgem\u00e4\u00dfer Schulbildung in einer Kultur der Digitalit\u00e4t. Die fachliche Expertise stellt das B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung politischen Entscheider/innen auf Bundes-, Landes- und kommunaler Ebene regelm\u00e4\u00dfig in Ver\u00f6ffentlichungen und Austauschformaten zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nDer DigitalPakt Schule sowie die drei Zusatzvereinbarungen haben Ma\u00dfnahmen im Bereich digitaler Bildung seit 2019 st\u00e4rker in den bildungs- wie haushaltspolitischen Fokus von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen ger\u00fcckt. Ein selbstbestimmtes Leben in einer Kultur der Digitalit\u00e4t erfordert heute in einer Welt der Volatilit\u00e4t, Ungewissheit, Komplexit\u00e4t und Ambiguit\u00e4t  neue Kompetenzprofile der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Die sog. \u201e21st Century Skills\u201c \u2013 Kreativit\u00e4t, Kritisches Denken, Kommunikation und Kollaboration m\u00fcssen heute im Zentrum der Bildungsprozesse stehen. Daf\u00fcr braucht es neben einer ad\u00e4quaten Ger\u00e4te-, Technik- und Infrastrukturausstattung der Schulen auch versierte P\u00e4dagog/innen, zeitgem\u00e4\u00dfe Lern- und Lehrkonzepte, gute digitale Bildungsinhalte und die notwendigen rechtlichen Grundlagen.  Dar\u00fcber hinaus zeigen Beispiele bereits heute, dass der Einsatz technischer L\u00f6sungen insbesondere f\u00fcr die st\u00e4rkere individualisierte F\u00f6rderung von Sch\u00fcler/innen gro\u00dfe Chancen bietet. Ein breiterer Einsatz vergleichbarer L\u00f6sungen ist verbunden mit erheblichen Potenzialen f\u00fcr die Entlastung von p\u00e4dagogischem Personal bei gleichzeitiger Reduzierung von Leistungsunterschieden. Einem chancengerechten Bildungssystem kann so der Weg bereitet werden. \r\nTrotz gro\u00dfer Fortschritte im Bereich digitaler Ausstattung der Schulen bleiben Investitionen in moderne Bildungsinfrastruktur auch k\u00fcnftig eine zentrale \u00f6ffentliche Aufgabe. Der Digitalpakt 2.0 ist f\u00fcr das B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung eine notwendige Bedingung f\u00fcr eine erfolgreiche Fortsetzung der Digitalisierungsbestrebungen im Schulbereich.\r\n \r\nAllerdings wird diese Herausforderung mit einem Digitalpakt 2.0 allein nicht hinreichend zu bew\u00e4ltigen sein. Vielmehr muss ein Nachfolgepakt des DigitalPakts Schule gemeinsam mit einem dauerhaften finanziellen Engagement der L\u00e4nder und des Bundes gedacht werden. Eine erfolgreiche digitale Transformation gelingt nur, wenn die Finanzierungsstrukturen nicht mehr als einmalige Akutversorgung sondern als auf Dauer zur Verf\u00fcgung gestellte Grundfinanzierung gedacht werden. Unber\u00fchrt von der Notwendigkeit, Lerninhalte und Pr\u00fcfungsformate einem grunds\u00e4tzlichen Update zu unterziehen, bleibt ein zentrales Anliegen des B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung \u00fcber den Digitalpakt 2.0 hinaus daher eine nachhaltige und langfristige Finanzierung digitaler Endger\u00e4te, digitalen Bildungscontents und digitaler Lehr- und Lernformate. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus nehmen die Schultr\u00e4ger in der Frage digitaler Ausstattung an Schulen eine Schl\u00fcsselposition ein. F\u00fcr die Wahrnehmung dieser Aufgabe brauchen sie einen klar gesteckten gesetzlichen Handlungsrahmen und die Freiheit, diesen auszuf\u00fcllen. Die Schultr\u00e4ger allein werden die Herausforderungen zeitgem\u00e4\u00dfer Bildung aber nicht allein l\u00f6sen k\u00f6nnen. Es braucht eine nationale Kraftanstrengung und eine neue Form der Kooperation der staatlichen Ebenen Bund, L\u00e4nder und Kommunen untereinander sowie mit der Zivilgesellschaft und kommerziellen L\u00f6sungsanbietern. Gerade um das enorme Innovationspotenzial wirtschaftsorientierter Anbieter zu nutzen, braucht es dabei auch einen klaren ordnungspolitischen Rahmen, der einen fairen Marktzugang und einen Wettbewerb um die besten L\u00f6sungen f\u00fcr die erfolgreiche digitale Transformation erm\u00f6glicht.\r\n \r\nVor diesem Hintergrund formuliert das B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung im Folgenden 15 zentrale Learnings f\u00fcr einen Digitalpakt 2.0:\r\n\r\n1.\tGrundlegende Neuausrichtung des Ansatzes zur Verteilung und Nutzung von Ressourcen \r\nEs braucht einen Paradigmenwechsel in der Logik der Mittelzuteilung und -verausgabung \u2013 hin zu mehr Gestaltungsraum f\u00fcr die einzelne Schule und den Schultr\u00e4ger bei der digitalen Ausstattung der Schulen. Statt der Vorab-Vorlage von Einsatzzwecken bei der Mittelbeantragung sollten Schultr\u00e4ger auf Basis eines Zuwendungsschl\u00fcssels feste Budgets erhalten, \u00fcber welche sie anhand vom Land festgelegter Kriterien frei verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Der Nachweis des zweckm\u00e4\u00dfigen Mitteleinsatzes erfolgt sodann im Nachgang \u00fcber Verwendungsnachweise zum Ende eines Jahres bzw. der F\u00f6rderlaufzeit.  \r\n2.\tInteraktion zwischen Schultr\u00e4ger und Schule\r\nEine erfolgreiche Umsetzung von Digitalisierungsprojekten in Schulen liegt immer in einer engen und vertrauensvollen Zusammenarbeit zwischen Schulen und Schultr\u00e4gern begr\u00fcndet. F\u00fcr einen effizienten Mitteleinsatz des Digitalpakts 2.0 \u2013 besonders \u00fcber feste Schultr\u00e4ger-Budgets \u2013 braucht es daher regelm\u00e4\u00dfigen Austausch in Strategie- und Planungsrunden zwischen Schultr\u00e4ger und Schulleitungen \u2013 auch um eine hohe Kooperation und Skaleneffekte zwischen einzelnen Schulen zu erm\u00f6glichen. \r\n3.\tWegfall der technisch-p\u00e4dagogischen Einsatzkonzepte (TPEK)\r\nDas Erfordernis von \u201etechnisch-p\u00e4dagogischen Einsatzkonzepten\u201c hat sich in der Digitalpakt-Verwaltungsvereinbarung und den F\u00f6rderrichtlinien der L\u00e4nder als ein zu starres und zu b\u00fcrokratisches Instrument der Mittelbewilligung herausgestellt. F\u00fcr eine Vereinfachung der Mittelbeantragung beim Land sollte die Einreichung technisch-p\u00e4dagogischer Einsatzkonzepte nicht mehr notwendig sein \u2013 oder zumindest vereinheitlicht und automatisiert werden.\r\n4.\tSchulische Medienkonzepte als Basis der digitalen Ausstattung\r\nDie (Weiter-)Entwicklung von Medienkonzepten bleibt aus p\u00e4dagogischer wie technischer Sicht indes weiterhin sinnvoll. Hier m\u00fcssen die L\u00e4nder Erfahrungen b\u00fcndeln und den verantwortlichen Schulen Beratungsangebote f\u00fcr die Medienkonzeptentwicklung sowie deren Nutzen und Umsetzung im schulischen Unterricht zur Verf\u00fcgung stellen. Medienkonzepte der Schulen dienen der Plausibilisierung gegen\u00fcber dem Schultr\u00e4ger und auch der schuleigenen Planung und Steuerung. Sie sind stets individuell und sollten nicht in die starren Vorlagen und Formulare der sog. \u201etechnisch-p\u00e4dagogischen Einsatzkonzepte\u201c \u00fcbersetzt werden m\u00fcssen.  \r\n5.\tFreiheit und Sicherheit bei der Softwarebeschaffung f\u00fcr Schulen\r\nSchulen brauchen mehr Freiheit in der Beschaffung von Software, Apps und Content. Die Schultr\u00e4ger sollten den Schulen durch schuleigene Software-Budgets einerseits mehr p\u00e4dagogische Gestaltungsm\u00f6glichkeiten geben.  Andererseits m\u00fcssen die L\u00e4nder \u00fcber sog. Positivlisten oder sogar landesweite Muster- oder Rahmenvertr\u00e4ge mit Software- und Content-Anbietern die rechtlichen Pr\u00fcfanforderungen f\u00fcr die Einzelschule reduzieren und den Lehrkr\u00e4ften wie Schulleitungen so Rechtssicherheit verschaffen. Empfehlungslisten und Warenkorb-L\u00f6sungen m\u00fcssen dabei datenschutzrechtlich abgesichert sein.\r\n6.\tDigitales Endger\u00e4t muss Lernmittel werden\r\n\u00dcberf\u00e4llig ist eine Aufnahme von digitalen Endger\u00e4ten in die Lernmittelkataloge aller L\u00e4nder und zwingend eine ad\u00e4quate Anpassung der Lernmittelbudgets. Auch f\u00fcr die Beschaffung von Endger\u00e4ten sollten die L\u00e4nder den Schultr\u00e4gern mit dem zur Verf\u00fcgung stellen von Rahmenvertr\u00e4gen erheblichen Aufwand f\u00fcr rechtliche Pr\u00fcfungen und Ausschreibungsverfahren ersparen.\r\n7.\tZeitgem\u00e4\u00dfen Kostenrahmen f\u00fcr Endger\u00e4te inkl. Zubeh\u00f6r und Beratung anerkennen\r\nF\u00f6rderungen von digitalen Endger\u00e4ten bis maximal 500 EUR sind nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Der Digitalpakt 2.0 muss F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten auch \u00fcber diese Grenze hinaus und inklusive der notwendigen Peripherieger\u00e4te erm\u00f6glichen. Dar\u00fcber hinaus ist die F\u00f6rderung der Beschaffung von digitalen Endger\u00e4ten \u00fcber Leasing- und Hardware-as-a-Service-Modellen im Digitalpakt 2.0 dringend erforderlich. Zudem sollten zuk\u00fcnftig auch Mittel f\u00fcr Beratungsleistungen an Schulen erstattungsf\u00e4hig sein.  \r\n8.\tDigitale Schulentwicklung braucht Beratung\r\nDigitale Schulentwicklung sollte auch weiterhin durch geeignete Beratungsangebote im Transformationsprozess unterst\u00fctzt werden. Schultransformation ist ein dauerhafter Prozess, der auch unabh\u00e4ngig vom Digitalpakt 2.0 eine hohe Aufmerksamkeit genie\u00dfen sollte. Bund, L\u00e4nder und Kommunen sind aufgerufen, die Schulleitungen bei dieser Aufgabe durch geeignete Angebote zu unterst\u00fctzen (wie bspw. durch das vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung gef\u00f6rderte und vom B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung und Helliwood Media & Education umgesetzte Projekt schultransform.org).\r\n9.\tPartnerschaft zwischen privaten Anbietern und Bildungsverwaltung f\u00f6rdern\r\nDie digitale Transformation gelingt nur, wenn kommerzielle Anbieter von Technik, Inhalten und Dienstleistungen Hand in Hand mit der \u00f6ffentlichen Bildungsverwaltung arbeiten. Die rechtlichen Rahmenbedingungen m\u00fcssen einen besseren Marktzugang, faire Wettbewerbsbedingungen und letztlich mehr Wettbewerb im Sinne der Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und Lehrkr\u00e4fte f\u00f6rdern. Notwendig ist daf\u00fcr auch mehr Vergleichbarkeit bei der Umsetzung der Bund-L\u00e4nder-Verwaltungsvereinbarung in den F\u00f6rderrichtlinien der L\u00e4nder durch st\u00e4rkere Abstimmung und Kooperation in der Kultusministerkonferenz. \r\n10.\tHarmonisierung der Datenschutzstandards in Deutschland\r\nDie bessere Abstimmung zwischen den L\u00e4ndern in der Umsetzung des Rechtsrahmens f\u00fcr die digitale Schule schlie\u00dft insbesondere auch eine einheitliche Umsetzung von Datenschutzstandards ein. Statt eines auf europ\u00e4ischer Ebene einheitlichen Rechtsrahmens f\u00fchren die 16 unabh\u00e4ngigen Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr den Datenschutz \u2013 nicht nur \u2013 im Bildungsbereich faktisch zu 16 verschiedenen Auslegungen des Datenschutzrechts. Wir brauchen im Bildungsbereich eine deutschlandweit einheitliche Datenschutzrechtsauslegung, welches eine Balance zwischen Pers\u00f6nlichkeitsrechten und Anwendungsfreundlichkeit schafft und dabei die Chancen digitaler Tools in den Fokus nimmt.\r\n11.\tNotwendigkeit einer bundesweit einheitlichen Regelung zur Ausstattung von Schulen\r\nDie digitale Ausstattung in Schulen erfolgt noch h\u00e4ufig in einem rechtlichen Graubereich zwischen L\u00e4ndern und Schultr\u00e4gern. In bundesweit vergleichbaren gesetzlichen Regelungen muss die digitale Ausstattung der Schulen sowie der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und Lehrkr\u00e4fte als dauerhafte und neue Aufgabe der Schultr\u00e4ger verstanden und legal normiert werden. Hierf\u00fcr sollten die L\u00e4nder den Schultr\u00e4gern eine \u201eDigitalpauschale\u201c, vergleichbar einer Bildungs- oder Schulpauschale (wie bspw. in NRW), zur Verf\u00fcgung stellen. \r\n12.\tInvestitionen in Inhalte und Qualifizierung als zentrale Elemente\r\nDie Einrichtung eines Digitalpakts 2.0 \u00fcber den Art. 104c GG darf sich nicht auf Investitionsm\u00f6glichkeiten in Infrastruktur und Administration beschr\u00e4nken. Ein fester Anteil der in den Digitalpakt 2.0 flie\u00dfenden L\u00e4ndermittel sollte daher gezielt f\u00fcr Content und Qualifizierung eingesetzt werden.\r\n13.\tVerbindung von technischer Ausstattung und Lehrerqualifikation gestalten\r\nEine gute digitale Ausstattung von Schulen, Sch\u00fcler/innen und Lehrkr\u00e4ften ist zun\u00e4chst \u201enur\u201c eine Investition in Sachmittel. Sie wird allein dadurch mit Leben gef\u00fcllt, dass Lehrkr\u00e4fte optimal an diesen digitalen Lernmitteln ausgebildet sind und regelm\u00e4\u00dfig fortgebildet werden. Hierzu ist es erforderlich, dass die Digitalisierung verpflichtender Bestandteil des Lehramtsstudiums in allen Bundesl\u00e4ndern wird und angehende Lehrkr\u00e4fte in ausreichend Praxiszeiten w\u00e4hrend des Studiums lernen, auf welch vielf\u00e4ltige Weise digitale Endger\u00e4te im t\u00e4glichen Unterricht eingesetzt werden k\u00f6nnen.\r\n14.\tErforderliche Finanzierung f\u00fcr professionellen First-Level-Support sichern\r\nIm Rahmen des Digitalpakts 2.0 oder einer damit einhergehenden gesetzlichen Regelung ist eine ausk\u00f6mmliche und dauerhafte Finanzierung des sog. First-Level-Supports in Schulen zu regeln. Der First-Level-Support ist in der Regel Aufgabe der Schule und wird dort vielfach durch besonders IT-affine Lehrkr\u00e4fte durchgef\u00fchrt, die daf\u00fcr eine geringe Stundenentlastung erhalten. Vor dem Hintergrund zunehmender Administrationsaufgaben von Lehrkr\u00e4ften und dem allgegenw\u00e4rtigen Fachkr\u00e4ftemangel, ist diese Regelung heute nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Lehrkr\u00e4fte m\u00fcssen sich auf ihre Kernaufgaben konzentrieren k\u00f6nnen. Demzufolge ist der First-Level-Support vollumf\u00e4nglich und dauerhaft von IT-Fachkr\u00e4ften durchzuf\u00fchren. Hierf\u00fcr braucht es eine verl\u00e4ssliche Finanzierung.\r\n15.\tEffektiver Erfahrungsaustausch und schlanke Gremienstruktur\r\nDie erfolgreiche Ausgestaltung eines Digitalpakts 2.0 lebt vom regelm\u00e4\u00dfigen Austausch \u00fcber die Erkenntnisse der einrichtenden und umsetzenden Instanzen. Es sollten schlanke Gremienstrukturen geschaffen bzw. fortgef\u00fchrt werden, die einen solchen Austausch \u00fcber Erfahrungen, die nicht in Verwaltungsvereinbarungen bzw. F\u00f6rderrichtlinien einflie\u00dfen k\u00f6nnen, erm\u00f6glichen und nutzbar machen. "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}