{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T15:47:14.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T19:57:19.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T13:22:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40677,
                "validFromDate": "2024-07-02T13:22:28.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32828,
                "validFromDate": "2024-06-06T09:02:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T13:22:28.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31286,
                "validFromDate": "2024-04-08T09:23:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T09:02:47.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27444,
                "validFromDate": "2023-12-07T14:50:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-08T09:23:23.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20204,
                "validFromDate": "2023-07-17T09:11:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-07T14:50:36.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20023,
                "validFromDate": "2023-05-16T15:03:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-17T09:11:43.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18922,
                "validFromDate": "2023-05-03T16:49:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-16T15:03:44.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15616,
                "validFromDate": "2023-02-22T15:47:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-03T16:49:12.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "ProSiebenSat.1 ist das Zuhause von popul\u00e4rer Unterhaltung sowie Infotainment und einer der f\u00fchrenden Entertainment- und Commerce-Anbieter im deutschsprachigen Raum. Unser Entertainment-Portfolio wird durch digitale Verbrauchermarken in den Segmenten Commerce & Ventures sowie Dating & Video erg\u00e4nzt.\r\n\r\nAuf Bundesebene beobachten und analysieren wir die regulativen und politischen Entwicklungen in den f\u00fcr unsere Gesch\u00e4ftsmodelle einschl\u00e4gigen Themenfeldern. Insbesondere im medien- und digitalpolitischen Umfeld unterst\u00fctzen wir die Entscheidungstr\u00e4ger mit unserer Expertise bei der Ausgestaltung der gesetzlichen Rahmenbedingungen.\r\n\r\nDie immer noch zunehmende Wirkm\u00e4chtigkeit von Intermedi\u00e4ren f\u00fcr die Meinungsbildung in einer immer st\u00e4rker fragmentierten Gesellschaft sehen wir als Herausforderung f\u00fcr den privaten Rundfunk. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass wir \u2013 mit Blick auf die Notwendigkeit der Refinanzierung unserer Angebote \u2013 auch \u00f6konomisch in der Lage bleiben, uns diesen Herausforderungen stellen zu k\u00f6nnen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c5/0e/329371/entire-p7s1-gb23.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/78/29/329372/Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 250001,
            "to": 260000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Unterf\u00f6hring",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "ProSiebenSat.1 Media SE",
            "street": "Medienallee",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "85774"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "medienpolitik@prosiebensat1.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498995072304",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.prosiebensat1.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heiko",
                "lastName": "Zysk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "G\u00e4rtner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Manuel",
                "lastName": "J\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sascha",
                "lastName": "Gottschalck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elena",
                "lastName": "Peric",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Fikentscher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nathaly",
                "lastName": "Zenke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SE",
            "de": "Europ\u00e4ische Aktiengesellschaft (SE)",
            "en": "European stock company (SE)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorstandsmitglied (Group CFO)",
                "lastName": "Mildner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bert",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Habets",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vorstandsmitglied (Group COO)",
                "lastName": "Breitenecker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitskreis \"Green Shooting\" der MFG Baden-W\u00fcrttemberg"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Digitale Wirtschaft (BVDW) e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Informationswirtschaft, Telekommunikation und neue Medien e.V. Bitkom"
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V."
            },
            {
                "membership": "Freiwillige Selbstkontrolle Fernsehen (FSF) e.V."
            },
            {
                "membership": "Freiwillige Selbstkontrolle Multimedia Diensteanbieter (FSM) e.V."
            },
            {
                "membership": "VAUNET - Verband privater Medien e.V."
            },
            {
                "membership": "vbw - Vereinigung der bayerischen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftskoalition Daten & Digitales"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat Bayern"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ProSiebenSat.1 Media SE"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001443/40677",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-06T09:02:47.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5a/6c/329373/Lobbyregister-Detailansicht-R001443-2024-07-02_13-22-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T13:22:28.000+02:00",
        "version": 14
    },
    "registerEntryId": 40677,
    "registerNumber": "R001443",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ffg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der im Rahmen der Novellierung des aktuellen Filmf\u00f6rdergesetzes setzt sich ProSiebenSat.1 f\u00fcr eine St\u00e4rkung der automatischen Filmf\u00f6rderung ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001486",
                "statements": [],
                "title": "Novellierung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes - St\u00e4rkung der automatischen Filmf\u00f6rderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es soll verhindert werden, dass zus\u00e4tzliche Werberestriktionen eingef\u00fchrt werden, die die Finanzierung des privaten Rundfunks gef\u00e4hrden k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                        "de": "Werbung",
                        "en": "Advertising"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001487",
                "statements": [],
                "title": "Abmilderung des geplanten Kinder-Lebensmittel-Werbegesetz (KLWG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einf\u00fchrung eines Steueranreizmodells/Zuschussmodells, mit dem die bisherigen F\u00f6rderinstrumente (Deutscher Filmf\u00f6rderfonds/German Motion Picture Fund) ersetzt werden sollen. Zur Wiederherstellung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des deutschen Produktionsstandorts im internationalen Markt wird ein Steueranreizmodell/Zuschussmodell bef\u00fcrwortet. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010726",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung Steueranreizmodell/Zuschussmodell zur F\u00f6rderung des Filmproduktionsstandorts Deutschland "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Medien plant die Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr VOD-Anbieter (und ggf. Fernsehveranstalter) in europ\u00e4ische Werke mit diversen Subquoten (u.a. f\u00fcr Kinofilme und unabh\u00e4ngige Produzenten). Das Vorhaben wird u.a. aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden abgelehnt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010727",
                "statements": [],
                "title": "Verhinderung der Einf\u00fchrung von Investitionsverpflichtungen zugunsten von Produktionsunternehmen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}