{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T17:45:02.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T16:23:36.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T11:34:52.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37827,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:34:52.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34566,
                "validFromDate": "2024-06-10T16:23:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:34:52.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20189,
                "validFromDate": "2023-05-31T11:09:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T16:23:46.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16711,
                "validFromDate": "2023-02-22T17:45:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-31T11:09:44.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Das Forum Umwelt und Entwicklung wurde 1992 mit dem Ziel gegr\u00fcndet, die Zusammenarbeit von Umwelt- und Entwicklungsorganisationen, die sich f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung engagieren, zu koordinieren und voranzubringen.\r\n\r\nAufgabenbereiche\r\nAbstimmung und Koordinierung der Arbeit in den Politikfeldern Umwelt und Entwicklung und die Erarbeitung gemeinsamer Strategien und Forderungen. \r\nUnterst\u00fctzung der Arbeit der Mitgliedsorganisationen durch Begleitung und Beobachtung internationaler Politikprozesse, die f\u00fcr nachhaltige Entwicklung relevant sind, sowie Vermittlung von Informationen dar\u00fcber.\r\nKoordination von Mitgliedsorganisationen zu gemeinsamen Themen, Kampagnen oder anderen Aktivit\u00e4ten und falls notwendig deren Moderation bei Interessensdivergenzen.\r\nEigenst\u00e4ndige Aktivit\u00e4ten, wenn keine Mitgliedsorganisation aktiv ist oder Mitgliedsorganisationen bestimmte Aufgaben an das Forum delegieren.\r\n\r\nDas Forum arbeitet zu Aktivit\u00e4ten und Themen des Rio-Folgeprozesses und anderen f\u00fcr nachhaltige Entwicklung relevanten Politikprozessen (z.B. Handels-, Finanz-, Rohstoff-, und Agrarpolitik) auf allen Ebenen - national, europ\u00e4isch, international.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.77,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Marienstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "19 - 20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@forumue.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49306781775920",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.forumue.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Maier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marie-Luise",
                "lastName": "Abshagen-Hartwig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang ",
                "lastName": "Obenland",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Josephine",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tom",
                "lastName": "Kurz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eileen",
                "lastName": "Roth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "L\u00e1szl\u00f3",
                "lastName": "Mar\u00e1z",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nelly Friederike",
                "lastName": "Grotefendt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Judith",
                "lastName": "Hermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anika",
                "lastName": "Bender",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Leitung",
                "lastName": "Maier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-03",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 44,
            "totalCount": 44
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Forum Umwelt und Entwicklung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Brot f\u00fcr die Welt"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesumweltministerium",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 380001,
                    "to": 390000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Waldprojekt",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Chemieprojekt",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesumeltministerium",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt Nachhaltigkeitsziele",
                "location": "Dessau",
                "name": "Umweltbundesamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "EITI, Recovering Sustainably\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Bonn und Eschborn",
                "name": "GIZ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\u00d6stliche Nachbarschaftsprojekt",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001390/37827",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-10T16:23:46.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/e3/323097/Lobbyregister-Detailansicht-R001390-2024-06-28_11-34-52.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T11:34:52.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 37827,
    "registerNumber": "R001390",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Position der Bundesrepublik im Vorbereitungsprozess f\u00fcr die 4. Internationale Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung im Juni/Juli 2025 in Spanien. Wir setzen uns f\u00fcr eine konstruktive und proaktive Rolle der Bundesregierung im Prozess ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008950",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/88/55/323080/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180221.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008950",
                        "regulatoryProjectTitle": "4. Internationale Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "BITTE WENDEN!\r\nDie 4. Internationale Konferenz \u00fcber \r\nEntwicklungsfinanzierung und ihre gr\u00f6\u00dften \r\nHerausforderungen\r\nvon Bodo Ellmers und Wolfgang Obenland\r\n\r\nIm Dezember 2023 hat die Generalversammlung der Vereinten Nationen endlich das Mandat zur Einberufung der 4. Internationalen Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung (FfD4) erteilt. In einem herausfordernden wirtschafts- und geopolitischen Umfeld werden hohe Erwartungen an die Konferenz gestellt. Einerseits sollen Mittel und Wege gefunden werden, zus\u00e4tzliche Gelder zu mobilisieren, um die gewaltige Finanzierungsl\u00fccken bei Klima und Entwicklung zumindest signifikant zu reduzieren. Andererseits soll FfD4 auch ein Meilenstein f\u00fcr die Reform der internationalen Institutionen sein, also dazu beitragen, die internationale Finanz- und Handelsarchitektur fit f\u00fcr die Herausforderungen der Gegenwart und Zukunft zu machen. Spanien wurde nominiert, die Konferenz als \r\nGastgeberin zu organisieren. Dort soll der eigentliche Weltgipfel im Sommer 2025 stattfinden. Mit der ersten Sitzung des Organisationskomitees am 23. Februar 2024 im UN-Hauptquartier in New York ist der Vorbereitungsprozess in seine hei\u00dfe Phase gegangen.\r\n\r\n\r\nWorum es geht\r\nDer Prozess zur Entwicklungsfinanzierung (financing for development, FfD) ist ein Kind der Jahrtausendwende. Besonders die Entwicklungsl\u00e4nder bestanden darauf, dass das Thema prominent auf die Agenda der Vereinten Nationen kommt. Dies einerseits, weil in den 1990ern eine ganze Reihe von Weltkonferenzen zu verschiedenen Sachthemen stattgefunden hatten, die umfangreiche Kataloge an Zielen verabschiedeten. An der Umsetzung haperte es allerdings, weil weder Finanzierung gesichert noch die entsprechenden Institutionen geschaffen worden waren. Dar\u00fcber hinaus war der globale S\u00fcden von einer Reihe von schweren Finanzkrisen getroffen worden: S\u00fcdostasien Ende der 1990er-, Lateinamerika in den fr\u00fchen 2000er-Jahren. Die bestehenden Institutionen der internationalen \r\nFinanzarchitektur hatten diese weder verhindern noch in zufriedenstellendem Ma\u00dfe beilegen k\u00f6nnen. Die \u00f6konomischen Sch\u00e4den f\u00fcr die betroffenen L\u00e4nder waren enorm. Eine internationale Konferenz sollte einen umfassenden politischen Rahmen f\u00fcr die Mobilisierung von Finanzmitteln und die Reform von Finanzinstitutionen festlegen.\r\nBereits der Vorbereitungsprozess zur 1. Internationalen Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung, \r\ndie im M\u00e4rz 2002 im mexikanischen Monterrey stattfand, etablierte den \u201eholistischen Ansatz\u201c des FfD-Prozesses. Es sollte hier dezidiert nicht nur um die Mittel der \u00f6ffentlichen Entwicklungszusammenarbeit (official developement assistance, ODA) im engeren Sinne gehen, sondern um alle finanziellen und nicht-finanziellen Instrumente, die potenziell zur Verwirklichung von Entwicklungszielen herangezogen werden k\u00f6nnen. \r\nDas Abschlussdokument, der sog. Konsens von Mon\u0002terrey,1 gliederte sich entsprechend in sechs S\u00e4ulen, die mit wenigen Anpassungen bis heute den FfD-Prozess strukturieren:\r\n1. Mobilisierung heimischer finanzieller Ressourcen\r\n2. Ausl\u00e4ndische Direktinvestitionen und andere private Finanzfl\u00fcsse\r\n3. Handel als Entwicklungstreiber\r\n4. Finanzielle und technische Zusammenarbeit\r\n5. Auslandsschulden\r\n6. Systemische Fragen, u.a. Geldpolitik und internationales Finanzsystem.\r\nVor allem der sechste Themenbereich stand im Zentrum des Interesses, weil es hier um Querschnittsthemen wie die Reform der internationalen Finanz- und Handelsarchitektur ging, also um die Reform jener Institutionen, die Finanzfl\u00fcsse regulieren k\u00f6nnen. Die zweite FfD-Konferenz fand 2008 in Doha statt. Sie war gepr\u00e4gt von der globalen Finanzkrise, die durch faule Kredite auf dem US-Immobilienmarkt ausgel\u00f6st worden war, und sich von dort auf das Bankensystem weltweit ausgebreitet hatte. Brisanz erhielt die Konferenz, weil sie in direkter Konkurrenz zum gleichzeitig enorm an politischer Bedeutung gewinnenden Clubformat der G20 vorbereitet wurde. Die Frage, \r\nwer am Tische sitzen sollte, wenn grunds\u00e4tzliche Fragen der internationalen Wirtschaft- und Finanzpolitik gekl\u00e4rt werden, wurde von den gro\u00dfen und m\u00e4chtigen L\u00e4ndern exklusiv beantwortet: Sie tagten 2008 erstmals auf Ebene der Staats- und Regierungschef:innen. Die Mehrheit der L\u00e4nder des globalen S\u00fcdens blieb damit au\u00dfen vor. \r\nDie dritte FfD-Konferenz fand 2015 im \u201eDrei-GipfelJahr\u201c statt, in dem auf dem Weltgipfel f\u00fcr Nachhaltige \r\nEntwicklung die Agenda 2030 mit ihren 17 Zielen f\u00fcr nachhaltige Entwicklung angenommen wurde und die UN-Klimakonferenz das wegweisende Pariser Abkommen verabschiedete. Auf Dr\u00e4ngen der Entwicklungsl\u00e4nder wurde FfD3 den anderen Konferenzen zeitlich vorangestellt. Als Lehre aus den 90er-Jahren sollte vermieden werden, dass ein weiteres Mal umfassende Kataloge an Entwicklungszielen vereinbart werden, ohne dass vorher die entsprechenden finanziellen und institutionellen Umsetzungsmittel sichergestellt sind. Das Resultat von FfD3 war die Aktionsagenda von \r\nAddis Abeba (AAAA), die bis heute den Finanzierungsrahmen f\u00fcr die Agenda 2030 und f\u00fcr nachhaltige Entwicklung allgemein darstellt. Zu den Erfolgen des FfD-Prozesses z\u00e4hlt sicherlich, dass gewisse Themen \u00fcber viele Jahre hinweg auf der Agenda gehalten werden konnten, bis das politische \r\nKlima f\u00fcr eine Umsetzung reif war. Nur ein Beispiel hierf\u00fcr sind die internationale Steuerpolitik und die \r\nBek\u00e4mpfung von Steuerhinterziehung und -vermeidung. Schon im Vorlauf der Konferenz in Monterrey \r\n2002 hatte eine Expertenkommission die Schaffung einer Internationalen Steuerorganisation vorgeschlagen. Bei FfD3 war das am h\u00e4rtesten verhandelte Thema, ob ein mit\r\nRegierungsvertreter:innen besetztes Gremium zu Steuern bei den Vereinten Nationen eingerichtet werden sollte. Ende 2022 ergriff die Afrikagruppe bei den Vereinten Nationen die Initiative und schlug mittels eines Entwurfs f\u00fcr eine Resolution der UN-Generalversammlung die Schaffung einer UN \r\nSteuerkonvention vor. Im Februar 2024 traten die UN_Mitglieder zusammen, um die Verhandlungen zur Konvention einzuleiten.\r\n\r\nWarum eine vierte Konferenz?\r\n\r\nEigentlich h\u00e4tte bereits 2019 \u00fcber eine Nachfolgekonferenz entschieden werden sollen. Das politische \r\nZ\u00f6gern der Akteure und die Corona-Pandemie verz\u00f6gerte ihre Einberufung. Dass es Bedarf gab, globale Finanz- und Wirtschaftspolitik kontinuierlich weiterzuentwickeln, war allerdings unbestritten. Das zeigt sich schon alleine daran, dass die G20 seit 2008 j\u00e4hrlich auf \r\nEbene der Staats- und Regierungschefs zusammenkommen, und sogar mehrfach pro Jahr auf Ebene der Finanzminister \u2013 allerdings unter weitgehender Ausklammerung der Mehrheit der Entwicklungsl\u00e4nder. Wenig \u00fcberraschend entsprechen die getroffenen Vereinbarungen nicht (prim\u00e4r) deren Interessen und Bed\u00fcrfnissen. Das soll sich bei FfD4 \u00e4ndern. Die Gastgeber haben bereits klargemacht, dass sie ein Format schaffen wollen, bei dem alle L\u00e4nder am Tisch sitzen \r\nund auf Augenh\u00f6he verhandeln k\u00f6nnen. Die Situation stellt sich heute \u00e4hnlich dar wie Ende \r\nder 90er-Jahre. Der enorme R\u00fcckstand bei der Umsetzung der Agenda 2030 zeigt, dass wieder einmal nicht gen\u00fcgend finanzielle und nicht-finanzielle Umsetzungsinstrumente zur Verf\u00fcgung stehen, um international vereinbarte Entwicklungsziele auch tats\u00e4chlich zu erreichen. Die H\u00e4rte, mit der die Coronakrise den globalen S\u00fcden wirtschaftlich und finanziell getroffen hat, zeigt, dass auch weiterhin effektive internationale Finanzinstitutionen fehlen, die weniger resiliente L\u00e4nder vor Schocks sch\u00fctzen und ihnen in Krisenzeiten Zugang zu Finanzmitteln zu erschwinglichen Bedingungen gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. In der Folge sind eine ganze Reihe von L\u00e4ndern in tiefe Staatsschuldenkrisen \r\ngeraten, f\u00fcr deren nachhaltige und rasche Behebung auch im G20 Kontext noch kein effektives Instrumentarium bereitgestellt werden konnte.\r\n\r\nDie Herausforderungen f\u00fcr FfD4\r\nDie Themen, die bei FfD4 voraussichtlich im Zentrum der politischen und \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit stehen werden, ergeben sich aus den gro\u00dfen Herausforderungen, vor denen die globale \u00d6konomie momentan steht und die durch eine mehr als angespannte multilaterale Gro\u00dfwetterlage weiter befeuert werden:\r\n\u00bb Angetrieben durch das insgesamt inflation\u00e4re Umfeld \u2013 und zumindest teilweise selbst gew\u00e4hlte \r\nSparzw\u00e4nge \u2013 hat sich die Finanzierungssituation weltweit verschlechtert. Kredite werden teurer, \r\nHaushalte schmaler, und das sowohl auf Seite der traditionellen Geber als auch bei den Empf\u00e4ngern \r\nvon Mitteln der Entwicklungszusammenarbeit. Diese Situation wird noch versch\u00e4rft durch sprunghaft steigende Verteidigungsbudgets.\r\n\u00bb In vielen L\u00e4ndern hat dieses Umfeld gepaart mit den sehr handfesten \u00f6konomischen Folgen der \r\nCorona-Pandemie zu veritablen Schuldenkrisen gef\u00fchrt. Neben akuten Zahlungsschwierigkeiten \u2013 \r\nwie in Ghana, Sambia, Sri Lanka \u2013 f\u00fchrt dies dazu, dass der Schuldendienst, der sowohl inl\u00e4ndische \r\nals auch ausl\u00e4ndische Schuldzahlungen umfasst, im globalen S\u00fcden stark gestiegen ist und mittlerweile durchschnittlich 38 Prozent der Haushaltseinnahmen verschlingt.3\r\n\u00bb Gleichzeitig ist der internationale Finanzierungsbedarf wohl so gro\u00df wie nie. Die dreifache\u00f6kologische Krise \u2013 Klimaerhitzung, Artensterben und Verschmutzung \u2013 verlangt nach immer gr\u00f6\u00dferen (staatlichen) Interventionen und internationaler finanzieller Solidarit\u00e4t. Das f\u00fchrt auch zu einer st\u00e4rker werdenden Diskussion um umweltsch\u00e4dliche Subventionen sowie Umweltsteuern auf der Einnahmenseite.\r\n\u00bb Globale und inter-regionale Handelsstr\u00f6me sto\u00dfen immer st\u00e4rker an Grenzen. Geopolitische Erw\u00e4gungen und der Zugang zu als kritisch eingesch\u00e4tzten Rohstoffen dominieren internationale Zusammenh\u00e4nge. Die Welthandelsorganisation scheint zumindest in ihrer gegenw\u00e4rtigen Konfiguration nicht in der Lage, dieser Situation zu begegnen.\r\n\u00bb In dieser Gemengelage richtet sich das Augenmerk der Politik zunehmend auf institutionelle und \r\nstrukturelle Reformen. Eine st\u00e4rkere Zusammenarbeit der Staaten in Sachen Steuern hat j\u00fcngst \r\neine Heimat in einem neuen UN-Prozess gefunden. Reformprozesse zur Steigerung von Effizienz und \r\nEffektivit\u00e4t der internationalen Finanzinstitutionen sind angesto\u00dfen worden.\r\n\r\nDer Verhandlungsprozess\r\nDas Mandat f\u00fcr FfD4 wurde von von der UN-Generalversammlung per Resolution im Dezember 2024 \r\nerteilt.4 Eine erste Sitzung des Vorbereitungskomitees fand am 23. Februar 2024 in New York statt. Dabei wurden die wichtigsten Rahmendaten f\u00fcr den Verhandlungsprozess festgelegt:\r\nDie eigentliche FfD-4 Konferenz wird vom 30. Juni bis 3. Juli 2025 in Spanien und aller Voraussicht nach in Madrid stattfinden. Vorgeschaltet werden bis zu f\u00fcnf Vorbereitungs- bzw. Verhandlungsrunden von bis zu f\u00fcnf Tagen L\u00e4nge. Das erste Treffen wird vom 22. bis 26. Juli 2024 in der \u00e4thiopischen Hauptstadt Addis Abeba stattfinden und vor allem Bilanz des seit FfD3 Erreichten ziehen. Die eigentlichen Verhandlungen sollen im Dezember 2024 in New York beginnen und \r\nim Februar 2025 in Mexiko-Stadt fortgef\u00fchrt werden. Zwei m\u00f6glicherweise zus\u00e4tzlich n\u00f6tige Verhandlungsrunden, bei denen dann ein Abschlussdokument f\u00fcr FfD4 festgezurrt werden soll, sollen in New York im ersten Halbjahr 2025 stattfinden.Daneben l\u00e4uft der regul\u00e4re Follow-up-Prozess zur \r\nAktionsagenda von Addis Abeba weiter. Ende M\u00e4rz/Anfang April erscheinen traditionellerweise der Financing for Sustainable Development Report der Interagency Taskforce on Financing for Development, einer Arbeitsgruppe von mehr als 70 internationalen Organisationen, zum Umsetzungsstand der AAAA. Ende M\u00e4rz trifft sich au\u00dferdem die sog. Group of Friends of Monterrey \u2013 eine Runde von \u201eFfD-Champions\u201c unter den UN-Mitgliedsstaaten unter dem Ko-Vorsitz der Regierungen Mexikos, Deutschlands und der Schweiz \u2013 zu einem informellen Austausch in gesch\u00fctzter Runde. Im April treffen sich dann die UN-Mitglieder im Rahmen des Wirtschafts- und Sozialrats der Vereinten Nationen zum Forum on Financing for Development follow-up, das im Rahmen eines verhandelten Abschlussdokuments die Fortschritte und Probleme bei der Verwirklichung der AAAA festh\u00e4lt.\r\n\r\nWann w\u00e4re FfD4 erfolgreich\r\nSchon der Beschluss f\u00fcr FfD4 an sich war in kleiner Erfolg. Nach langen Jahren der prim\u00e4r technischen \r\nDiskussionen auf Arbeitsebene wird der FfD-Prozess so wieder auf das n\u00f6tige politische Niveau gehoben. \r\nAu\u00dferdem gibt es nun f\u00fcr die Mehrheit der UN-Mitglieder, die entweder in den exklusiven Clubformaten \r\nwie G7 oder G20 gar nicht, bzw. nicht gleichberechtigt agieren k\u00f6nnen, wie bei OECD oder den Bretton-Woods-Institutionen, die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die zentralen Fragen der internationalen Finanz- und \r\nWirtschaftsarchitektur mitzuentscheiden. Besonders f\u00fcr die am wenigsten entwickelten L\u00e4nder, die den \r\ngr\u00f6\u00dften Aufholbedarf haben, und f\u00fcr kleine Inselstaaten, die als besonders vulnerabel f\u00fcr Schocks wie den Klimawandel gelten, ist das ein Erfolg. Auch f\u00fcr zivilgesellschaftliche Akteure bietet der FfD-Prozess gr\u00f6\u00dfere Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten. Er ist deutlich transparenter und partizipativer als vergleichbare Prozesse. Zivilgesellschaft \u2013 und damit auch die Vertreter:innen vulnerabler Bev\u00f6lkerungsgruppen, Gewerkschafter:innen uvam. \u2013 sitzen bei FfD mit im Raum und nicht in \r\ntelegenen, aber wenig einflussreichen Parallelveranstaltungen, wie sie bei G7/G20 und j\u00fcngst auch wieder bei den Vereinten Nationen (bspw. im Vorbereitungsprozess f\u00fcr den Summit of the Future) beliebter werden. Aber selbstverst\u00e4ndlich muss FfD4 Ergebnisse produzieren, damit die Konferenz und der ihr nachgeschaltete Umsetzungsprozess als Erfolg bezeichnet werden kann. Vorstellbar w\u00e4ren bspw. unter anderem folgende Ergebnisse:\r\n\u00bb Ein echtes, regelbasiertes Staatsinsolvenzregime, um aktuelle Schuldenkrisen schneller und mit weniger Kollateralsch\u00e4den f\u00fcr Entwicklung zu l\u00f6sen, und zuk\u00fcnftige Schuldenkrise zu vermeiden.\r\n\u00bb Die Schaffung frischer, nicht schuldengenerierender Liquidit\u00e4t f\u00fcr die Entwicklungsl\u00e4nder. Komplement\u00e4r zur Verwirklichung bereits gemachter Finanzzusagen aus dem globalen Norden k\u00f6nnte \r\neine Reform des Sonderziehungsrechte-Regimes des IWF Abhilfe schaffen.\r\n\u00bb Die Einleitung echter institutioneller Reformen des Internationalen W\u00e4hrungsfonds. Dazu geh\u00f6ren \r\neine Reform der Stimmrechte ebenso wie bspw. die Abschaffung der kontraproduktiven, weil krisenversch\u00e4rfenden Strafzinsen f\u00fcr Kreditnehmer, die sog. Surcharges.\r\n\u00bb Die Wiederaufnahme der Diskussionen \u00fcber global abgestimmte Steuern. Die Idee einer Finanztransaktionssteuer, von global abgestimmten CO2-sen\u0002siblen Verm\u00f6gensteuern, Flugticketabgaben uvam. werden momentan gerade in der Klimapolitik neu aufgegriffen und k\u00f6nnten mit den Verhandlungen \u00fcber eine UN-Steuerkonvention verkn\u00fcpft werden, die aktuell bei der UN gef\u00fchrt werden.\r\n\u00bb Nat\u00fcrlich braucht gerade eine Finanzierungskonferenz auch echte Finanzierungszusagen. Auch in \r\neinem schwierigen inflation\u00e4ren Umfeld und bei knapper werdenden Haushaltsmitteln m\u00fcssen \r\ndie Industriel\u00e4nder hier in Vorleistung gehen. Das erfordern allein die zus\u00e4tzlichen n\u00f6tigen Mittel zur \r\nBegegnung des Klimawandels und der Biodiversit\u00e4tskrise.Gerade der Follow-up Prozess der 3. FfD-Konferenz von Addis Abeba hat au\u00dferdem gezeigt, dass dessen Ausgestaltung von zentraler Bedeutung f\u00fcr ein Nachhalten bzw. die Verwirklichung der Konferenzergebnisse ist. Ein wie auch immer benanntes Nachfolgegremium f\u00fcr das FfD-Forum sollte dazu bef\u00e4higt werden, die Beschlussumsetzung zu \u00fcberpr\u00fcfen, Arbeitsauftr\u00e4ge auszuf\u00fchren, neu auftretende Themen zu bearbeiten, und v.\u200aa. politisch verbindliche Verabredungen zu treffen. Vor allem die \u00dcberpr\u00fcfung der Beschlussumsetzung war in den letzten acht Jahren ausbauf\u00e4hig. Hier k\u00f6nnte ein Blick auf die \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismen im Menschenrechtsbereich mit seinen Peer Reviews hilfreich sein. Au\u00dferdem gilt es, Wechselbeziehungen st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen, bspw. zwischen der Geldpolitik in den Finanzzentren des Nordens und der Verschuldungssituation in den Entwicklungsl\u00e4ndern. In diesem Sinne k\u00f6nnten die nach FfD3 eingef\u00fchrten sog. Integrated National Financing Frameworks weiterentwickelt werden, die momentan alle Last bei den Entwicklungsl\u00e4ndern abladen und sog. Spill-Over Analysen weitgehend ausschlie\u00dfen, d.\u200ah. die Verantwortlichkeiten der finanzm\u00e4chtigen L\u00e4nder.Die erschreckende Halbzeitbilanz bei der Agenda 2030 hat gezeigt, dass die n\u00f6tigen Mittel und Institutionen f\u00fcr die praktische Realisierung nachhaltiger Entwicklung fehlen. Genau hier setzt die FfD4-Konferenz \r\nan. Es kommt jetzt darauf an, dass die UN-Mitglied\u0002staaten im Vorbereitungsprozess und in Spanien selbst konstruktiv zusammenzuarbeiten. Dann kann FfD4 einen erheblichen Beitrag dazu leisten, die eklatanten institutionellen und finanziellen L\u00fccken zu schlie\u00dfen und die Agenda 2030 wieder zur\u00fcck in positivere Bahnen zu leiten.\r\n\r\nImpressum\r\n\r\nBitte wenden!\r\nDie 4. Internationale Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung \r\nund ihre gr\u00f6\u00dften Herausforderungen\r\nvon Bodo Ellmers und Wolfgang Obenland\r\nHerausgeber\r\nForum Umwelt & Entwicklung\r\nMarienstr. 19-20, 10117 Berlin\r\ninfo@forumue.de | https://ptf.forumue.de\r\nKontakt: Wolfgang Obenland\r\nGlobal Policy Forum Europe\r\nK\u00f6nigstr. 37a, 53115 Bonn\r\neurope@globalpolicy.org | www.globalpolicy.org\r\nKontakt: Bodo Ellmers\r\nBerlin/Bonn, M\u00e4rz 2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "4. Internationale Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ohne Bezugnahme auf konkrete Regelungsvorhaben machen wir Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Verwirklichung des in diversen UN-Resolutionen anerkannten Rechts auf eine gesunde Umwelt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008951",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/01/323082/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008951",
                        "regulatoryProjectTitle": "Das Menschenrecht auf eine gesunde Umwelt und seine finanzpolitischen Folgen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "FINANZIERUNG \r\n\u00d6KOLOGISCHER \r\nGERECHTIGKEIT\r\nDas Recht auf eine gesunde Umwelt und \r\nseine finanzpolitischen Implikationen\r\nvon Luzie Struchholz\r\n\r\nEinf\u00fchrung\r\nIm Dezember 2023 hat die UN-Generalversammlung beschlossen, im Sommer 2025 die 4.Internationale Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung (FfD4) abzuhalten. Die Konferenz reiht sich ein in einen Prozess, der seit den fr\u00fchen 2000-er Jahren die Frage bearbeitet, wie die n\u00f6tigen \u2013 prim\u00e4r, aber nicht ausschlie\u00dflich finanziellen \u2013 Mittel zur Verwirklichung der jeweiligen Entwicklungsagenden und von nachhaltiger Entwicklung allgemein bereitgestellt werden k\u00f6nnen. Entsprechend haben bisher drei gro\u00dfe internationale Konferenzen, zuletzt 2015 in Addis Abeba, Dokumente mit politischen Beschl\u00fcssen, Anregungen und Reformanst\u00f6\u00dfen verabschiedet, an denen sich die internationale Staatengemeinschaft sowie einzelne UN-Mitglieder orientieren.\r\nWichtig f\u00fcr die jeweiligen Ergebnisse des sog. Financing for Development (FfD)-Prozesses waren \r\ndabei neben den jeweiligen vorherrschenden politisch\u00f6konomischen Vorstellungen davon, wie bestimmte Ziele zu erreichen sind, auch die bem\u00fchten Begr\u00fcndungszusammenh\u00e4nge. Waren das zu Beginn noch die Ergebnisse der gro\u00dfen Weltkonferenzen der 1990-er Jahre, so steht aktuell die Umsetzung der Agenda 2030 f\u00fcr nachhaltige Entwicklung mit ihren Zielen (den Sustainable Development Goals, SDGs) im Zentrum. Entsprechend wurden die Ergebnisse von 2015, die \r\nAktionsagenda von Addis Abeba (Addis Ababa Action Agenda, AAAA) als integraler Bestandteil in die Agenda 2030 aufgenommen. Das hei\u00dft zwar nicht, dass es bei allen Schnittmengen zwischen AAAA und Agenda 2030, nicht auch jeweils eigene Schwerpunktsetzungen gibt. Politische Relevanz entfaltet der FfD-Prozess aber eindeutig aus seiner Verkn\u00fcpfung mit den SDGs.\r\nDiese Begr\u00fcndungszusammenh\u00e4nge sind insofern wichtig f\u00fcr die Ergebnisse von FfD4, als sie nach dem Motto \u201eform follows function\u201c ihre Ergebnisse pr\u00e4determinieren. Beispielsweise sind mit der Erweiterung der SDGs gegen\u00fcber den Millenniumentwicklungszielen um spezifischere Ziele zum Umwelt- und Naturschutz auch entsprechende \u00dcberlegungen in den FfD-Prozess eingeflossen. Sie wirken aber auch noch auf eine andere Art und Weise. Es macht einen geh\u00f6rigen \r\nUnterschied, ob es um die Verwirklichung einer politischen \u2013 und das hei\u00dft aus ihrer Zeit geborenen, und bestimmten Moden unterliegenden und immer einem gewissen Ma\u00df an Unverbindlichkeit unterliegenden \u2013 Agenda geht, oder um verbindliche, ggf. einklagbare und wirkm\u00e4chtigere Rechte.\r\nW\u00e4hrend gegenw\u00e4rtig \u2013  im Februar/M\u00e4rz 2024  \u2013 die Vorbereitungen f\u00fcr FfD4 beginnen, wozu auch \r\ndie genauere Festlegung ihres Verhandlungsmandats und des vorgeschalteten Prozesses geh\u00f6rt, ist es \u00fcberlegenswert, welchen Begr\u00fcndungszusammenhang man hierf\u00fcr bem\u00fchen m\u00f6chte. Eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re, FfD4 stringent an der Verwirklichung der SDGs auszurichten. Der UN-Generalsekret\u00e4r hat dazu j\u00fcngst eine Reihe von Vorschl\u00e4gen gemacht: Kurzfristige bspw. \r\nunter dem Titel \u201eSDG Stimulus Package\u201c, mittel und langfristige im Kontext des im September 2024 anstehenden Reformgipfels \u201eSummit of the Future\u201c. Letztere firmieren unter dem Titel \u201eReform der internationalen Finanzarchitektur\u201c. Sie k\u00f6nnten ein Fingerzeig daf\u00fcr \r\nsein, wohin sich eine entsprechend orientierte FfD4-Konferenz bewegt. Weitere Anforderungen k\u00f6nnten \r\naus den Ergebnissen der letzten multilateralen Konferenzen im Umweltbereich abgeleitet werden, allen voran die Vertragsstaatenkonferenzen zu Klima und dem Schutz der biologischen Vielfalt sowie die Weltchemikalienkonferenz von 2023.Eine zweite M\u00f6glichkeit best\u00fcnde darin, FfD4 am \r\nKatalog und System der Menschenrechte auszurichten. Diese geh\u00f6ren sozusagen zur DNS der Vereinten Nationen. Die Menschenrechte haben zwar gro\u00dfe Schnittmengen mit den politischen Agenden, was ihre jeweiligen Zielvorstellungen angeht, allen voran im \r\nPakt f\u00fcr soziale, wirtschaftliche und kulturelle Menschenrechte (WSK-Pakt). Was sie allerdings von den politisch ausgehandelten Zielkatalogen abhebt, ist ihr gr\u00f6\u00dferes Ma\u00df an Verbindlichkeit und sind die mit ihnen verkn\u00fcpften \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismen. Bei diesen sogenannten Peer Reviews k\u00f6nnen Staaten ihre Bem\u00fchungen zur Umsetzung bzw. Verwirklichung der Menschenrechte darstellen und es werden sowohl andere L\u00e4nder als auch gesellschaftliche Gruppen mit ihren Analysen beteiligt. \r\nDas System der Menschenrechte mit seinen Normen und Verfahren ist dabei mitnichten statisch. Es \r\nentwickelt und wandelt sich in st\u00e4ndiger Interpretation und Konkretisierung. J\u00fcngst hat es Resolutionen zum Recht auf eine saubere, gesunde und nachhaltige Umwelt gegeben. Entsprechend haben wir die V\u00f6lkerrechtlerin Luzie Struchholz gebeten, uns dieses \u201eneue\u201c Recht zu erl\u00e4utern und zu erkl\u00e4ren, ob und falls ja, welche Folgen sich daraus f\u00fcr Finanzierungsfragen ergeben k\u00f6nnten. Das Ergebnis finden Sie im Anschluss. Die daraus f\u00fcr FfD4 ggf. zu ziehenden Schl\u00fcsse finden \r\nSie am Ende des Dokuments.\r\nWolfgang Obenland\r\n\r\nDas Recht auf eine gesunde Umwelt und \r\nseine finanzpolitischen Implikationen\r\n\r\nAm 28. Juli 2022 verabschiedete die Generalversammlung der Vereinten Nationen eine Resolution, in der sie das Recht auf eine saubere, gesunde und nachhaltige Umwelt (kurz: Recht auf eine gesunde Umwelt) anerkannte.1 Die Resolution wurde ohne Gegenstimmen angenommen, lediglich acht Staaten enthielten sich bei der Abstimmung. Weniger als ein Jahr zuvor, am 8. Oktober 2021, hatte bereits der UN-Menschenrechtsrat das Recht in einer Resolution anerkannt, ebenfalls ohne Gegenstimmen und mit vier Enthaltungen von Russland, China, Indien und Japan.2 Im Kontext der vielf\u00e4ltigen \u00f6kologischen Krisen \u2013 Klima, Biodiversit\u00e4t, Verschmutzung \u2013, mit denen wir uns zur Zeit konfrontiert sehen, gab es einige mediale Aufmerksamkeit rund um die Anerkennung des Rechts. \r\nDoch welche konkreten \u00c4nderungen und neuen Pflichten f\u00fcr die Staaten bringt die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt mit sich? Und ergeben sich daraus auch finanzielle Pflichten f\u00fcr Deutschland im Umweltbereich?\r\n\r\nFinanzielle Pflichten im \r\nMenschenrechtsbereich\r\n\r\nUm die Frage nach der Bedeutung der Anerkennung und nach finanzpolitischen Implikationen zu beantworten, lohnt es sich, zun\u00e4chst einen Blick darauf zu werfen, wie Menschenrechte mit den Finanzen eines Staates zusammenh\u00e4ngen.Im internationalen Menschenrechtsdiskurs wird \r\nzwischen verschiedenen Rechtekategorien unterschieden. Auf der einen Seite stehen die b\u00fcrgerlichen und politischen Rechte, auf der anderen die wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte (WSK-Rechte). B\u00fcrgerliche und politische Rechte waren urspr\u00fcnglich vor allem als Abwehrrechte gegen\u00fcber dem Staat konzipiert. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel das Verbot von Folter oder das Recht auf Religionsfreiheit. F\u00fcr die Einhaltung von Abwehrrechten muss der Staat lediglich passiv bleiben, was sie theoretisch sofort und kostenfrei umsetzbar macht. Demgegen\u00fcber stehen die WSK-Rechte, deren Umsetzung so komplex ist, dass sie nicht sofort realisiert werden k\u00f6nnen. Zu den WSK-Rechten \r\ngeh\u00f6ren zum Beispiel die Rechte auf Bildung und Gesundheit. Ihre Verwirklichung erfordert den Aufbau \r\nvon Institutionen und Infrastruktur, was wiederum ein Aktivwerden des Staates und die Investition finanzieller Mittel voraussetzt. In Anerkennung der Tatsache, dass diese Rechte nicht von jetzt auf gleich umgesetzt werden k\u00f6nnen, sind die Staaten verpflichtet, WSK-Rechte progressiv, das hei\u00dft fortschreitend, zu verwirklichen. In der Praxis sind die Kategorien der WSK- und politischen und b\u00fcrgerlichen Rechte nicht so trennscharf. Entgegen der Annahme erfordert auch die Einhaltung politischer und b\u00fcrgerlicher Rechte oftmals finanzielle Mittel. Ein Beispiel bietet das Recht auf ein \r\nfaires Gerichtsverfahren, f\u00fcr dessen Umsetzung es den Aufbau und Unterhalt stabiler Institutionen braucht. Umgekehrt beinhalten WSK-Rechte Aspekte, die durch die Staaten sofort umgesetzt werden m\u00fcssen, wie etwa die diskriminierungsfreie Anwendung. Nichtsdestotrotz wird diese konzeptionelle Aufteilung nicht zuletzt durch die bestehenden internationalen Menschenrechtspakte aufrechterhalten. Der Internationale Pakt \u00fcber b\u00fcrgerliche und politische Rechte sowie der Pakt \u00fcber wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte bilden zwei von neun Kernvertr\u00e4gen zum Schutz der \r\nMenschenrechte, die seit 1966 unter dem Dach der UN verabschiedet wurden. Die Rechtekategorie ist relevant, um zu bestimmen, welche finanziellen Verpflichtungen sich f\u00fcr den Staat aus einem Recht ergeben. Aufgrund ihrer theoretischen Konstruktion als kostenlos umsetzbare Abwehrrechte gegen\u00fcber dem Staat sind die politischen und b\u00fcrgerlichen Rechte nicht mit spezifischen finanziellen Pflichten f\u00fcr die Staaten verkn\u00fcpft. Anders ist das bei den progressiv und teilweise kostenaufwendig zu realisierenden WSK-Rechten. Um nicht zuletzt der Tatsache gerecht zu werden, dass Industriestaaten andere Kapazit\u00e4ten f\u00fcr diese progressive Umsetzung haben als L\u00e4nder des Globalen S\u00fcdens, wurden hier finanzielle Verpflichtungen f\u00fcr die Staaten formuliert, die sich an ihren jeweiligen M\u00f6glichkeiten orientieren. Der internationale Pakt \u00fcber WSK-Rechte schreibt dabei fest, dass Staaten dazu verpflichtet sind, das Maximum an verf\u00fcgbaren Ressourcen (maximum available resources, MAR) f\u00fcr die Verwirklichung von WSK-Rechten aufzubringen. \r\n\r\nDas Maximum an \r\nverf\u00fcgbaren Ressourcen\r\n\r\nDas Konzept des Maximums an verf\u00fcgbaren Ressourcen ist sehr komplex und Gegenstand zahlreicher \r\nDebatten. \u00dcber die Jahre wurde es weiter konkretisiert. Wie f\u00fcr alle neun Menschenrechtskernvertr\u00e4ge \r\nwurde auch im Rahmen des Paktes \u00fcber WSK-Rechte ein Ausschuss eingerichtet, der damit beauftragt ist, die Umsetzung des Vertrags zu \u00fcberwachen. Dieser WSK-Ausschuss hat im Laufe seiner T\u00e4tigkeit in wiederholt auf das MAR-Prinzip Bezug genommen und es somit interpretiert. Der WSK-Ausschuss vertritt grunds\u00e4tzlich ein weitreichendes Verst\u00e4ndnis des Begriffs der maximum available resources. In diesem Verst\u00e4ndnis bezieht sich das MAR-Prinzip nicht nur auf eine Verteilung eines festgelegten Budgets. Vielmehr ber\u00fchrt es auch die Frage, wie Staaten zum Beispiel \r\ndurch \u00c4nderungen in der Steuerpolitik weitere Ressourcen verf\u00fcgbar machen k\u00f6nnen. Das MAR-Prinzip betrifft damit verschiedenste Aspekte der Finanzpolitik eines Staates, von Priorisierungsentscheidungen in der Haushaltsplanung \u00fcber Steuer- und Schuldenpolitik, \r\nKorruptionsbek\u00e4mpfung bis hin zur Entwicklungszusammenarbeit. Die finanzpolitischen Verpflichtungen beginnen demnach bereits bei der Generierung von Ressourcen und ber\u00fchren damit Fragen der Steuerpolitik eines Staates.3 Insgesamt haben Staaten viel Spielraum, die \r\nSteuerpolitik so auszugestalten, wie sie es als sinnvoll erachten. Der zust\u00e4ndige WSK-Ausschuss bewertet jedoch progressive Steuers\u00e4tze als f\u00fcr die Verwirklichung von WSK-Rechten f\u00f6rderlicher als regressive. Er kritisiert dahingehend auch R\u00fcckschritte, wie etwa eine Anhebung der Schwelle f\u00fcr die Erbschaftssteuer bei gleichzeitiger Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer. Positiv hervorgehoben werden hingegen Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Steuerflucht und -betrug.4 Teilweise stellt der Ausschuss auch fest, dass die Besteuerung eines Staates insgesamt nicht ausreichend ist, um \r\ndie WSK-Rechte zu verwirklichen. Nach der Frage, wie viele Ressourcen der Staat z.B. durch seine Steuerpolitik verf\u00fcgbar macht, folgt die Betrachtung der Verteilung dieser Ressourcen. Um festzustellen, ob ein Staat gen\u00fcgend Mittel f\u00fcr die Umsetzung eines Rechts aufbringt, k\u00f6nnen die Ausgaben mit denen f\u00fcr andere Rechte und Sektoren verglichen werden. Ebenfalls infrage kommt ein Vergleich mit den Ausgaben eines \u00e4hnlich entwickelten Staates. Dieser Vergleich wird jedoch durch die Bandbreite der verschiedenen Rechte verkompliziert. So steht jedes Recht mit einer Vielzahl von Themengebieten in Zusammenhang. Das Center for Women\u2019s Global Leadership nennt in einem Bericht als Beispiel die Absicht, die Rechte von Kindern durch Investitionen in Bildung und Gesundheit zu f\u00f6rdern und dabei au\u00dfer Acht zu lassen, dass es auch einer guten Infrastruktur bedarf, damit alle Kinder eine Schule oder Klinik besuchen k\u00f6nnen. Die Verwirklichung von WSK-Rechten setzt \r\ndamit nicht nur Ausgaben f\u00fcr soziale Dienste voraus, sondern ber\u00fchrt auch Bereiche wie Landwirtschafts-, Industrie- und Arbeitsmarktpolitik.6 Das erschwert es, staatliche Ausgaben auf ein bestimmtes Recht \u201eumzurechnen\u201c. Insgesamt haben die Staaten gro\u00dfe Spielr\u00e4ume, wenn es darum geht, zu entscheiden, wie sie ihre Ressourcen nutzen und welchem Bedarf an Ressourcen Priorit\u00e4t einger\u00e4umt wird.7 Sie m\u00fcssen jedoch ihre Entscheidungsfindung offen darlegen und begr\u00fcnden, inwiefern sie damit zur Verwirklichung der Rechte beitragen. Als eine allgemeine Regel gilt auch, dass R\u00fcckschritte meist unzul\u00e4ssig sind. Der WSK-Ausschuss hat klargestellt, dass regressive Ma\u00dfnahmen wie beispielsweise eine K\u00fcrzung der Mittel in einem bestimmten f\u00fcr die WSK-Rechte relevanten Bereich hohe Anforderungen an den entsprechenden Staat stellen. Er muss belegen, dass Alternativen ausgesch\u00f6pft wurden und die Ma\u00dfnahme zum Schutz der Gesamtheit aller Rechte notwendig war.9 Das Gleiche gilt f\u00fcr eine allgemeine Spar- bzw. Austerit\u00e4tspolitik. Haushaltsdisziplin und Einsparungen k\u00f6nnen dabei nicht als Gr\u00fcnde vorgebracht werden. Vielmehr muss nachgewiesen werden, dass die Sparpolitik einen Beitrag dazu leistet, die Gesamtheit der Rechte zu sch\u00fctzen. Die mit WSK-Rechten in Verbindung stehenden finanziellen Verpflichtungen von Staaten betreffen auch die Schuldenpolitik. Die unabh\u00e4ngige Expertin der Vereinten Nationen f\u00fcr Schulden und Menschenrechte Yuefen Li wies 2020 in einer Anmerkung daraufhin, dass die Verschuldungskrise vieler L\u00e4nder Risiken f\u00fcr die Menschenrechte mit sich bringe. Um den verschuldeten L\u00e4ndern Erleichterung zu verschaffen, schl\u00e4gt sie unter anderem auch Ma\u00dfnahmen wie Umschuldung und Schuldenerlasse vor. Von Industriestaaten wie Deutschland wird gefordert, in internationalen Finanzinstitutionen darauf hinzuwirken, dass Kreditkonditionen in den Schuldnerl\u00e4ndern nicht zu R\u00fcckschritten im Bereich der WSK-Rechte f\u00fchren.\r\nSchlie\u00dflich ber\u00fchrt das MAR-Prinzip auch die Entwicklungszusammenarbeit. Als Ma\u00dfstab f\u00fcr die durch \r\neinen Staat daf\u00fcr aufzubringende Gesamtsumme ist bisher vor allem ein internationaler Indikator zur \r\nAnwendung gekommen, demnach die Ausgaben f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit 0,7\u200a% des Bruttoinlandsprodukts betragen sollten. Doch nicht nur die Quantit\u00e4t, sondern auch die Qualit\u00e4t der Entwicklungszusammenarbeit ist relevant. Vom zust\u00e4ndigen WSK-Ausschuss wurde in der Vergangenheit beispielsweise kritisiert, wenn im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit gezahlte Mittel so verwendet wurden, dass sie der Verwirklichung von WSK-Rechten entgegenstanden, etwa indem nur private statt \u00f6ffentliche Bildungseinrichtungen gef\u00f6rdert wurden. Durch die Aktivit\u00e4t des WSK-Ausschusses wurde das MAR-Prinzip zunehmend konkretisiert, sodass sich mittlerweile eine ganze Reihe von finanziellen Pflichten f\u00fcr die Staaten daraus ableiten lassen. Doch lassen \r\nsich diese Pflichten mit der Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt fortan auch auf den Umweltbereich \u00fcbertragen?\r\n\r\nDas Recht auf eine gesunde Umwelt \r\nund konkrete Staatenpflichten\r\n\r\nUm konkrete Staatenpflichten und damit auch finanzielle Pflichten aus dem Recht auf eine gesunde Umwelt ableiten zu k\u00f6nnen, muss dieses Recht zun\u00e4chst verbindlich f\u00fcr die Staaten gelten. Allerdings k\u00f6nnen weder der Menschenrechtsrat noch die Generalversammlung v\u00f6lkerrechtlich bindende Entscheidungen treffen. Somit ist auch die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt durch den Menschenrechtsrat und die Generalversammlung ein politischer Akt und verpflichtet keinen Staat direkt, das Recht umzusetzen. Damit im Zusammenhang steht noch eine weitere Herausforderung: Das Recht auf eine gesunde Umwelt ist nicht Teil eines Vertragswerks. Die Resolutionen \r\nvon Menschenrechtsrat und Generalversammlung zur Anerkennung des Rechts sind sehr kurz gefasst und geben kaum detaillierte Informationen zum konkreten Inhalt. Obwohl sich das Recht in der Logik der Rechtekategorien klar den WSK-Rechten zuordnen lie\u00dfe, da seine Umsetzung umfangreiche Investitionen und ein proaktives Vorgehen des Staates erfordert, ist eine solche Zuteilung aus rechtlicher Perspektive schwierig. Ohne eine autoritative Einordnung des Rechts als WSK\u0002Recht und damit zusammenh\u00e4ngend die Verkn\u00fcpfung mit dem MAR-Prinzip k\u00f6nnen zun\u00e4chst keine finanziellen Pflichten aus dem Recht abgeleitet werden. \r\n\r\n\r\nVorteile der Anerkennung\r\n\r\nDamit ist allerdings nicht gesagt, dass die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt wirkungslos w\u00e4re. Kurzfristig ist zwar zu konstatieren, dass durch die mangelnde rechtliche Verbindlichkeit die Anerkennung vorerst keine konkreten Pflichten f\u00fcr die Staaten \r\nbegr\u00fcndet. Das gilt auch f\u00fcr etwaige finanzielle Pflichten, die sich aus dem Recht auf eine gesunde Umwelt ergeben k\u00f6nnten. Das hei\u00dft allerdings nicht, dass die Staaten nicht trotzdem Pflichten im Bereich Umwelt und Menschenrechte zu erf\u00fcllen haben. Das Thema Umwelt ist im Menschenrechtskontext nicht neu. Es wurde nur bisher indirekt \u00fcber bestehende Menschenrechte hergeleitet. Internationale Menschenrechtsinstitutionen und -tribunale haben Umweltaspekte \r\nzum Beispiel als Bestandteil der Rechte auf Leben, Gesundheit und Privatsph\u00e4re behandelt. So gibt es \r\nmittlerweile einen ganzen Katalog von unumstrittenen Staatenpflichten in diesem Bereich, die rechtlich verbindlich sind und eingefordert werden k\u00f6nnen. Da das Recht auf Gesundheit ein WSK-Recht ist, gelten in diesem Rahmen auch die finanziellen Pflichten des MARGebots. Es gibt auch Stimmen, die argumentieren, dass es eher einer besseren Durchsetzung dieser bestehenden Menschenrechte bedarf, als mit dem Recht auf eine gesunde Umwelt ein neues Recht zu schaffen.15\r\nLangfristig gedacht hat die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt durch die UN-Generalversammlung jedoch eine wichtige Signalwirkung und birgt gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr eine Weiterentwicklung des Rechts. Zum einen ist sie Ausdruck der Erkenntnis, dass die Themenbereiche Umwelt und Menschenrechte sich gegenseitig bedingen und nicht separat voneinander gedacht werden k\u00f6nnen. Zum anderen k\u00f6nnte ein Recht auf eine gesunde Umwelt wichtige \r\nRegelungsl\u00fccken schlie\u00dfen. Diese entstehen, wenn bestimmte umweltbezogene Aspekte \u00fcber andere \r\nRechte nicht hergeleitet werden k\u00f6nnen. Dieser Punkt  ist vor allem relevant, weil unter anderem durch die gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit auf Umweltthemen im Zuge der Klima-, Verschmutzungs- und Biodiversit\u00e4tskrise immer neue Schnittmengen zwischen Umwelt- und Menschenrechtsthemen offenbar werden, die potenziell nicht \u00fcber bestehende Rechte abgedeckt sind. Das Recht auf eine gesunde Umwelt kann hier also als eine Art \u201eAuffangrecht\u201c verstanden werden und bietet einen Ankn\u00fcpfungspunkt, um neue Entwicklungen in dem Bereich Umwelt und Menschenrechte verbindlich zu regeln. Die Anerkennung des Rechts durch die Generalversammlung und den Menschenrechtsrat \r\nl\u00e4sst sich dabei in einen Prozess der zunehmenden Konkretisierung einordnen, der langfristig nicht nur politische, sondern auch rechtliche Verbindlichkeiten schaffen kann. Je mehr Aufmerksamkeit das Recht auf eine gesunde Umwelt auf internationaler Ebene bekommt, desto wahrscheinlicher wird es, dass Staaten anfangen, ihr Handeln danach auszurichten und darauf Bezug zu nehmen. Durch die zunehmende Akzeptanz des Rechts auf internationaler Ebene entsteht eine politische Verbindlichkeit, die oftmals auch ohne rechtliche Einklagbarkeit Wirkung entfalten kann. Auf diese Weise kann langfristig sogar sogenanntes \u201eV\u00f6lkergewohnheitsrecht\u201c entstehen und das Recht auf \r\neine gesunde Umwelt somit zu einer verbindlichen Norm werden. Dazu braucht es keinen Vertrag, sondern eine international breit aufgestellte Staatenpraxis und die \u00dcberzeugung der Staaten, in ihrem Handeln rechtlich gebunden zu sein. Eine Resolution der Generalversammlung ohne Gegenstimmen ist ein wichtiger Anhaltspunkt f\u00fcr eine solche Entwicklung. Allerdings ist die Entstehung von V\u00f6lkergewohnheitsrecht ein Prozess, der oftmals Zeit braucht. Einfacher w\u00e4re es daher, das Recht auf eine gesunde Umwelt in einem internationalen oder regionalen Vertrag zu verankern. \r\nAuch hier hilft die Anerkennung des Rechts, indem sie das Thema auf die internationale Agenda gesetzt hat. Nun ist es an der internationalen Staatengemeinschaft, den durch die Anerkennung angesto\u00dfenen Prozess fortzuf\u00fchren.\r\n\r\nDen Inhalt fortentwickeln\r\n\r\nEin Prozess der inhaltlichen Konkretisierung ist bereits angesto\u00dfen. Schon 2018 ver\u00f6ffentlichte der damalige Sonderberichterstatter f\u00fcr Menschenrechte und die Umwelt, John Knox, zum Ende seiner sechsj\u00e4hrigen Amtszeit 16 Rahmenprinzipien mit menschenrechtlichen Verpflichtungen zur Realisierung einer sauberen, gesunden und nachhaltigen Umwelt.17 Diese Prinzipien haben an sich keine direkte Wirkmacht. Der Anspruch des Sonderberichterstatters war es jedoch, in seinen Prinzipien bereits geltendes Recht zusammenzufassen. Dazu legte er eine Liste von Rechtsquellen bestehend aus internationalen Vertr\u00e4gen, Rechtsprechung von Menschenrechtstribunalen sowie Entscheidungen \r\nund Anmerkungen von verschiedenen Menschenrechtsinstitutionen wie dem Menschenrechtsrat bei. Die Prinzipien geben eine grobe Orientierung, welche menschenrechtlichen Verpflichtungen zur Realisierung einer gesunden Umwelt bereits existieren und was ein Recht auf eine gesunde Umwelt genau beinhalten k\u00f6nnte. Neben prozeduralen Verpflichtungen, wie Diskriminierungsfreiheit, Zugang zu Information und die Bereitstellung eines wirksamen Rechtsbehelfs, nennen die Prinzipien auch bestimmte Ma\u00dfnahmen, die Staaten ergreifen sollen, um eine gesunde Umwelt zu erm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel bestimmte Umweltstandards, die Durchsetzung dieser Umweltstandards auch gegen\u00fcber privaten Akteuren und Vereinbarungen im Rahmen internationaler Kooperation. \r\n2023 verabschiedete der Menschenrechtsrat die erste Resolution zum Recht auf eine gesunde \r\nUmwelt seit der Anerkennung durch die General\u0002versammlung.19 Wie die Rahmenprinzipien des Sonderberichterstatters setzt sich die Resolution aus prozeduralen Verpflichtungen und konkreteren \r\nMa\u00dfnahmen zusammen.20 Neben der Verabschiedung umfassender Gesetze, die unter anderem die Klima-, Biodiversit\u00e4ts- und Verschmutzungskrise adressieren sollen, fordert die Resolution auch ein vermehrtes Aufgreifen von Umweltthemen in der Schulbildung, den Aufbau von Kapazit\u00e4ten sowie das Ergreifen konkreter Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Biodiversit\u00e4t. Die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt durch Menschenrechtsrat und Generalversammlung, die Aktivit\u00e4ten des Sonderberichterstatters f\u00fcr Menschenrechte und die Umwelt sowie die Annahme weiterer Resolutionen durch den Menschenrechtsrat legen den Grundstein f\u00fcr einen Prozess der zunehmenden Konkretisierung des Rechts. Dieser Prozess muss nun vorangetrieben werden, um es zu etablieren und langfristig auch durchsetzbar zu machen.\r\n\r\nWeiterentwicklung auf \r\nverschiedenen Ebenen\r\n\r\nIn diesem Prozess der Weiterentwicklung des Rechts k\u00f6nnen und sollten auch einzelne Staaten wie Deutschland eine treibende Funktion einnehmen. Dabei gibt es Ansatzpunkte auf verschiedenen Ebenen.\r\n\r\nInternationale Ebene\r\n\r\nAuf internationaler Ebene gilt es zun\u00e4chst, in allen relevanten internationalen Gremien wie beispielsweise im Menschenrechtsrat oder in der Generalversammlung die Fortentwicklung des Rechts durch die Formulierung und Unterst\u00fctzung weiterer Resolutionen voranzubringen. Einzelne Staaten k\u00f6nnen jedoch auch abseits ihres Einflussbereichs in UN-Gremien einen Beitrag zur Fortentwicklung des Rechts auf eine gesunde Umwelt leisten, indem sie im Rahmen internationaler Kontrollmechanismen darauf Bezug nehmen. Eine solche M\u00f6glichkeit, das Recht auf eine gesunde Umwelt weiterzuentwickeln, bietet der sogenannte Universal Periodic Review (UPR). Der UPR ist ein \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismus des Menschenrechtsrates, in dem die Menschenrechtslage in jedem der 193 Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen alle viereinhalb Jahre unter die Lupe genommen wird. Die \u00dcberpr\u00fcfung wird durch die gew\u00e4hlten 48 Mitgliedstaaten des Menschenrechtsrates in Form eines \u201ePeer Review\u201c-Verfahrens vorgenommen und erfolgt auf der Grundlage von drei Berichten: \r\neinem Bericht des jeweils zu \u00fcberpr\u00fcfenden Staates, einem Bericht des Menschenrechtsrates zu allen relevanten Informationen aus dem UN-Menschenrechtssystem und schlie\u00dflich einem Bericht, in dem Beitr\u00e4ge von zivilgesellschaftlichen Akteuren zusammengefasst werden. Auf Grundlage dieser Dokumente und einem Austausch mit dem zu \u00fcberpr\u00fcfenden Staat gibt der Menschenrechtsrat Empfehlungen ab, zu denen der Staat jeweils Stellung nehmen muss. So wird der \r\n\u00fcberpr\u00fcfte Staat zwar nicht rechtlich, aber politisch gebunden, die angenommenen Empfehlungen und \r\nSelbstverpflichtungen umzusetzen. In der Resolution des Menschenrechtsrates von April 2023 ruft dieser die Staaten dazu auf, das Recht auf eine gesunde Umwelt im UPR zu adressieren.21 Eine Auseinandersetzung mit dem Recht im Rahmen des UPR w\u00fcrde dessen Konkretisierung vorantreiben und eine zunehmende Selbstverpflichtung von Staaten beg\u00fcnstigen. Die n\u00e4chste \u00dcberpr\u00fcfung Deutschlands im UPR steht ab 2028 an. Bis dahin kann viel passieren, sodass das das Recht auf eine gesunde Umwelt im n\u00e4chsten UPR eine Rolle spielen k\u00f6nnte.\r\nDer Menschenrechtsrat als zust\u00e4ndiges Nebenorgan der Vereinten Nationen ist jedoch nicht das \r\neinzige Gremium auf UN-Ebene, das sich mit Menschenrechten befasst. Die neun mit der \u00dcberwachung der Menschenrechtskernvertr\u00e4ge beauftragten Aussch\u00fcsse verf\u00fcgen jeweils \u00fcber eigene Kontrollmechanismen wie ein Staatenberichtsverfahren und teilweise eine M\u00f6glichkeit zur Individualbeschwerde. Im Rahmen des Staatenberichtsverfahrens m\u00fcssen die Staaten einen Bericht zum Umsetzungsstand der Rechte aus dem jeweiligen Vertrag einreichen. Der Bericht \r\nwird durch ein Sachverst\u00e4ndigengremium gepr\u00fcft, das schlussendlich sogenannte abschlie\u00dfende Bemerkungen (concluding observations) mit Empfehlungen herausgibt. Die abschlie\u00dfenden Bemerkungen sind zwar nicht rechtlich bindend, haben aber eine gro\u00dfe politische Relevanz.22 F\u00fcr die Zivilgesellschaft ergeben sich Beteiligungsm\u00f6glichkeiten \u00fcber sogenannte Schattenberichte, die in Erg\u00e4nzung zu den Staatenberichten beim Ausschuss eingereicht werden. Das Recht auf eine gesunde Umwelt ist zwar in keinem der internationalen Menschenrechtsvertr\u00e4ge erw\u00e4hnt und f\u00e4llt somit auf den ersten Blick nicht in die Zust\u00e4ndigkeit eines der Vertragsaussch\u00fcsse. Doch im Mai 2023 verabschiedete der Ausschuss f\u00fcr die Rechte des Kindes eine Allgemeine Bemerkung (general comment) zum \r\nZusammenhang zwischen Kinderrechten und der Umwelt.23 Die Allgemeinen Bemerkungen haben an \r\nsich keinen rechtsverbindlichen Charakter, werden aber oftmals als Interpretation des zust\u00e4ndigen Vertragsorgans akzeptiert. In seinem General Comment greift der Kinderrechts-Ausschuss das Recht auf eine gesunde Umwelt auf und stellt fest, dass es unter anderem Bestandteil der Rechte auf Leben (Art.\u20094 der Kinderrechtskonvention), Gesundheit (Art.\u200924), einen angemessenen Lebensstandard (Art.\u200927) und Bildung (Art.\u200929) ist. Damit erkl\u00e4rt er seine Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr \r\ndas Kinderrecht auf eine gesunde Umwelt und er\u00f6ffnet so die M\u00f6glichkeit, im Staatenberichtsverfahren \r\ndarauf Bezug zu nehmen. Dar\u00fcber hinaus konkretisiert der Ausschuss den Inhalt des Rechts. Er nennt Ma\u00dfnahmen, die sofort umgesetzt werden m\u00fcssen, um das Kinderrecht auf eine gesunde Umwelt zu wahren. Diese Ma\u00dfnahmen reichen von einer Verbesserung der Luftqualit\u00e4t \u00fcber die Umstellung auf erneuerbare Energien und den Schutz der Biodiversit\u00e4t bis hin zu einer Transformation der industriellen Landwirtschaft, um Unter- und Mangelern\u00e4hrung entgegenzuwirken. Au\u00dferdem fordert der Ausschuss auch ganz explizit von den Staaten, das MAR-Prinzip bei der Umsetzung von Kinderumweltrechten zu beachten.24 Deutschland k\u00f6nnte in seinem n\u00e4chsten Staatenbericht zum Umsetzungsstand des Kinderrechts auf eine gesunde Umwelt Stellung nehmen und somit den Prozess der Fortentwicklung vorantreiben.\r\n\r\nRegionale Ebene\r\n\r\nNeben dem internationalen gibt es regionale Menschenrechtssysteme, die separat voneinander und \r\nauch separat vom internationalen System funktionieren. Sie verf\u00fcgen \u00fcber andere vertragliche Grundlagen und auch andere Durchsetzungsmechanismen. So hat beispielsweise das Recht auf Meinungsfreiheit im europ\u00e4ischen Menschenrechtssystem einen anderen Inhalt als das Recht auf Meinungsfreiheit im afrikanischen oder internationalen System. Die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt auf internationaler Ebene hat somit vorerst keine direkte Relevanz f\u00fcr die regionalen Systeme. Trotzdem k\u00f6nnen Entwicklungen auf den verschiedenen Ebenen Einfluss aufeinander aus\u00fcben oder sogar Synergien entwickeln. Bisher ist das europ\u00e4ische das einzige der vier regionalen Menschenrechtssysteme, in dem das Recht auf eine gesunde Umwelt nicht vorkommt. Im interamerikanischen System ist das Recht etabliert und konnte in einigen F\u00e4llen bereits erfolgreich vor dem interamerikanischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte eingeklagt werden. Im afrikanischen Menschenrechtssystem taucht es als Recht auf eine zufriedenstellende Umwelt in der Afrikanischen Charta der Menschenrechte und Rechte der V\u00f6lker (Art.\u200924) auf, ist jedoch als \r\nkollektiver Anspruch nur schwer einzufordern. Schlie\u00dflich ist das Recht auf eine gesunde Umwelt auch in der Arabischen Menschenrechtscharta verankert (Art.\u200938).Die Grundlage des europ\u00e4ischen Menschenrechtssystems bildet die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention (EMRK) mit ihren mittlerweile 14 Zusatzprotokollen. Sie wurde 1950 unter dem Dach des Europarats verabschiedet. In der EMRK ist kein Recht auf eine gesunde Umwelt gelistet. Der f\u00fcr die Einhaltung der EMRK zust\u00e4ndige Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (EGMR) hat Umweltbelange \r\nbisher vor allem als Bestandteile der Rechte auf Leben (Art.\u20092) und Privatsph\u00e4re (Art.\u20098) behandelt. Doch wie auf internationaler Ebene wurde auch im europ\u00e4ischen System ein Prozess angesto\u00dfen, das Recht auf eine gesunde Umwelt in den Menschenrechtskatalog mitaufzunehmen. Im September 2021 verabschiedete die parlamentarische Versammlung des Europarats eine Resolution, in der sie die Verankerung des Rechts auf eine gesunde Umwelt in einem weiteren Zusatzprotokoll zur EMRK vorschl\u00e4gt.25 Im September 2022 empfahl das aus den Au\u00dfenministern der Mitgliedstaaten \r\nzusammengesetzte Ministerkomitee des Europarates, die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt in Erw\u00e4gung zu ziehen, und nahm dabei auch auf die Resolutionen des UN-Menschenrechtsrats sowie der Generalversammlung Bezug.26 In einer High-Level-Konferenz mit f\u00fchrenden Expert:innen, Richter:innen und Staatenvertreter:innen wurde im Mai 2023 weiter \r\ndar\u00fcber diskutiert, das Recht auf eine gesunde Umwelt in das europ\u00e4ische Menschenrechtssystem zu inkorporieren.27 Diesen Prozess voranzutreiben kann dazu beitragen, das Recht auf eine gesunde Umwelt auch auf internationaler Ebene zu st\u00e4rken, wenn seine Anwendung f\u00fcr Staaten zunehmend selbstverst\u00e4ndlich wird. Allerdings ist anzumerken, dass das Konzept des Maximums an verf\u00fcgbaren Ressourcen keine Entsprechung im europ\u00e4ischen Menschenrechtssystem hat. Eine Verankerung des Rechts auf eine gesunde Umwelt w\u00e4re demnach nicht direkt an finanzielle Pflichten gebunden.\r\n\r\nNationale Ebene\r\n\r\nAuf nationaler Ebene kann die Bundesregierung die Fortentwicklung des Menschenrechts auf eine \r\ngesunde Umwelt zun\u00e4chst dadurch vorantreiben, dass sie das Recht offiziell anerkennt und sich zu dessen Umsetzung verpflichtet. Ein weiterer Schritt w\u00e4re, das \r\nRecht gesetzlich zu verankern. Sie kann au\u00dferdem weitere Resolutionen unterst\u00fctzen, die das Recht auf eine gesunde Umwelt konkretisieren und fortentwickeln. Dazu geh\u00f6rt auch der Prozess, das Recht zum Beispiel in Form eines Zusatzprotokolls zur EMRK in das europ\u00e4ische System zu integrieren. Ein solches Zusatzprotokoll m\u00fcsste von Deutschland unterzeichnet und ratifiziert \r\nwerden. Schlie\u00dflich kann Deutschland von sich aus in seinen Staatenberichten im Rahmen des UPR und des Staatenberichtsverfahrens zur Kinderrechtskonvention auf das Recht auf eine gesunde Umwelt eingehen. So tr\u00e4gt es zur weiteren Konkretisierung des Rechts und zu einer breiteren Staatenpraxis bei.\r\n\r\nAusblick\r\n\r\nDie politische Relevanz des Rechts auf eine gesunde Umwelt wird weiter zunehmen, bis es auch rechtliche Pflichten f\u00fcr die Staaten begr\u00fcndet. Was diese Pflichten genau beinhalten werden und welche Durchsetzungsmechanismen es geben wird, h\u00e4ngt von einer Reihe von Faktoren ab. Dazu geh\u00f6rt, wie sich der konkrete Inhalt des Rechts entwickelt und ob es gelingt, das Recht in einem internationalen Vertrag zu verankern. Insbesondere wenn es langfristig um politische Priorisierungen oder juristische Dursetzungsmechanismen geht, stellen sich weiterf\u00fchrende Fragen. Es lohnt \r\nsich bspw. dar\u00fcber nachzudenken, ob das Konzept der intergenerationellen Gerechtigkeit dem Recht auf eine gesunde Umwelt wegen seiner besonderen Relevanz auch f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen Priorit\u00e4t einr\u00e4umen wird. Dieses Konzept wurde unter anderem 2021 im sogenannten \u201eKlimabeschluss\u201c des Bundesverfasungsgerichts (BVerfG) benannt und wird auch in einigen aktuellen Verfahren vor dem EGMR eine Rolle spielen.28 Dass dem Recht auf eine gesunde Umwelt bei dieser Frage eine Sonderstellung zukommt, zeigt sich bereits in den durch sechzig internationale Menschenrechtsexpert:innen erarbeiteten \u201eMaastricht Principles on the Human Rights of Future Generations29 von Februar 2023.30 In der Pr\u00e4ambel nimmt das Dokument direkt Bezug auf das Recht auf eine gesunde Umwelt und sagt, dass die Menschenrechte zuk\u00fcnftiger Generationen auch im Kontext dieses Rechtes interpretiert und angewendet werden m\u00fcssen.\r\nEbenso interessant ist die Frage nach der Extraterritorialit\u00e4t der menschenrechtlichen Pflichten im \r\nUmweltbereich, also inwiefern ein einzelner Staat f\u00fcr Wirkungen au\u00dferhalb seines Staatsgebietes verantwortlich ist. Die Kausalit\u00e4t zwischen dem Handeln des Staates und der Betroffenheit einer in ihren Rechten verletzten Person ist hier besonders schwierig nachzuweisen. Es bleibt abzuwarten, wie Menschenrechtsinstitutionen oder -gerichte mit dieser Problematik umgehen werden. Im \u201eKlimabeschluss\u201c des BVerfG von 2021 hatte dieses festgestellt, dass Deutschland sich nicht seiner Verpflichtungen entziehen k\u00f6nne, indem es auf Emissionen aus anderen L\u00e4ndern verweise. Zu einem \u00e4hnlichen Schluss war auch der niederl\u00e4ndische \u201eHoge Raad\u201c 2019 in seinem \u201eUrgenda-Urteil\u201c bereits gekommen. Auch wird diese Frage in einigen aktuell laufenden F\u00e4llen vor dem EGMR eine bedeutende Rolle spielen.Bisher scheitert die Ableitung finanzieller Pflichten aus dem Recht auf eine gesunde Umwelt daran, dass seine Anerkennung durch den Menschenrechtsrat und die Generalversammlung keine rechtliche Verbindlichkeit begr\u00fcndet. Mit seiner Konkretisierung und inhaltlichen Fortentwicklung wird es jedoch im internationalen, europ\u00e4ischen und nationalen Menschenrechtsdiskurs zunehmend politische und potenziell auch rechtliche Relevanz entfalten. Die deutsche Zivilgesellschaft kann sich dann menschenrechtlicher  Argumente bedienen und die Einhaltung finanzieller Pflichten von der Regierung einfordern. Infrage kommt dabei zum Beispiel eine Forderung nach Schuldenerlassen oder anderen Mechanismen zur Erleichterung der Schuldenlast, insofern diese L\u00e4nder davon abh\u00e4lt, \r\ndas Recht auf eine gesunde Umwelt umzusetzen. Ein Vergleich mit anderen L\u00e4ndern oder Sektoren k\u00f6nnte au\u00dferdem als Grundlage dazu dienen, umfassendere finanzielle Mittel f\u00fcr die Umsetzung des Rechts vom deutschen Staat zu fordern. Die ersten impulsgebenden Schritte in der Fortentwicklung des Rechts auf eine gesunde Umwelt sind bereits getan. Nun m\u00fcssen die Staaten den Prozess weiter vorantreiben, in dem das Recht nach und nach den Charakter einer politisch und schlie\u00dflich rechtlich verbindlichen Norm annimmt, die aktiv eingefordert werden kann.\r\n\r\nSchlussfolgerungen\r\n\r\nWie Luzie Struchholz gezeigt hat, ist die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt ein fortschreitender Prozess, der durch seine Weiterentwicklung immer gr\u00f6\u00dfere und konkretere Wirkung entfalten d\u00fcrfte. In dieser Hinsicht ist dieses wie auch die etablierten Rechte von Relevanz f\u00fcr die finanzpolitischen Beschl\u00fcsse im Rahmen der 4. Internationalen Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung. Beide Prozesse k\u00f6nnen sich dabei wechselseitig unterst\u00fctzen. Zum \r\neinen k\u00f6nnte bereits die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt, bspw. im allgemeinen Teil des Abschlussdokuments, dessen Relevanz vergr\u00f6\u00dfern \u2013 etwas, das genauso f\u00fcr andere breit anerkannte, aber noch nicht abschlie\u00dfend konkretisierte Rechte gilt wie \r\ndas Recht auf Entwicklung. Auch besteht in den Verhandlungen f\u00fcr FfD4 die M\u00f6glichkeit, gerade die mit \r\nden Menschenrechten verbundenen finanziellen Staatenpflichten zu betonen.\r\nUmgekehrt k\u00f6nnte ein R\u00fcckgriff auf die Menschenrechte zu einer systematischen Aufwertung der FfD4-Ergebnisse beitragen und diese anleiten. Das gilt u.a. f\u00fcr vier Aspekte:\r\n1. Ein Bezug auf die Verwirklichung der Menschenrechte w\u00fcrde die Ergebnisse von FfD4 mit deutlich gr\u00f6\u00dferer Verbindlichkeit ausstatten. Bislang werden die dort formulierten Beschl\u00fcsse zu oft als mehr oder weniger freiwillige Empfehlungen verstanden. Der Wandel von einer Sammlung von \r\nm\u00f6glichen Instrumenten hin zu verbindlicheren Zielen w\u00e4re ein gro\u00dfer Fortschritt.\r\n2. Weiter w\u00fcrden die FfD4-Beschl\u00fcsse enorm davon profitieren, sich an den \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismen im Menschenrechtssystem zu orientieren. Die momentan zur Weiterf\u00fchrung des FfD-Prozesses j\u00e4hrlich abgehaltenen FfD-Foren k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig in Anlehnung an die Peer Reviews eine systematische \u00dcberpr\u00fcfung der Anstrengungen einzelner Staaten beinhalten. Durch Kommentare der anderen L\u00e4ndervertreter und ggf. aus dem UN-System w\u00fcrde au\u00dferdem der Aspekt der extraterritorialen Staatenpflichten gest\u00e4rkt. Die Beteiligungsrechte gerade von marginalisierten und diskriminierten \r\nBev\u00f6lkerungsgruppen k\u00f6nnten u.a. im Rahmen von \r\nzivilgesellschaftlichen Schattenberichten Einfluss in \r\ndie offiziellen Agenden finden. \r\n3. Eine st\u00e4rkere Bezugnahme auf das System der \r\nMenschenrechte w\u00fcrde au\u00dferdem einen Missstand beheben, der sich schleichend innerhalb der \r\nFfD-Prozesse ausgebreitet hat. Weil sich der Prozess prim\u00e4r mit Umsetzungsmechanismen befasst, \r\nsind die Grenzen zwischen zu erreichendem Ziel und den vorgeschlagenen Instrumenten zu ihrer \r\nVerwirklichung teilweise bis zur Unkenntlichkeit verschwommen. Bspw. dominiert l\u00e4ngst nicht mehr \r\ndie Frage, wie \u00d6konomien und Staaten mit den f\u00fcr ihre jeweiligen Aufgaben n\u00f6tigen Finanzmitteln ausgestattet werden k\u00f6nnen. Vielmehr wird vorausgesetzt, dass dies prim\u00e4r \u00fcber privatwirtschaftliche \r\nund profitorientierte Investitionen gelingen k\u00f6nne. Die Diskussionen fokussieren sich entsprechend \r\nauf Instrumente zu deren \u201eEntfesselung\u201c durch Subventionen und regulative Anpassungen bzw. \r\nDeregulierung. Eine menschenrechtszentrierte Betrachtungsweise k\u00f6nnte hier Abhilfe schaffen, \r\ngerade in Bereichen, in denen es um allgemeinen und diskriminierungsfreien Zugang geht, also bei \r\n\u00f6ffentlichen Dienstleistungen wie Gesundheit und Bildung. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrden strukturelle und \r\nsystemische Fragen wieder St\u00e4rker ins Zentrum der Diskussionen r\u00fccken.\r\n4. Nicht zuletzt bietet eine st\u00e4rkere Fokussierung auf die Menschenrechte eine M\u00f6glichkeit, die momentan zumindest im Hintergrund enorm wirkm\u00e4chtigen geopolitischen Erw\u00e4gungen zumindest zu \r\nbegrenzen bzw. einzuhegen und damit zum Erfolg der FfD4-Konferenz insgesamt beizutragen.\r\nEs bleibt festzuhalten, dass der FfD-Prozess von einer st\u00e4rkeren Bezugnahme auf das System der Menschenrechte enorm profitieren k\u00f6nnte. Seine Legitimit\u00e4t w\u00e4re gest\u00e4rkt, und damit auch die Wirkmacht seiner Beschl\u00fcsse. Das gilt es im Vorbereitungsprozess aktiv zu ber\u00fccksichtigen.\r\nWolfgang Obenland\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Das Menschenrecht auf eine gesunde Umwelt und seine finanzpolitischen Folgen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einwirken auf die Position Deutschlands in den Verhandlungen zur UN-Steuerkonvention und anderen globalen Prozessen zu Steuergerechtigkeit: Deutschland soll sich an den Verhandlungen zu einer UN-Steuerkonvention aktiv und konstruktiv beteiligen und sich f\u00fcr ein umfassendes, verbindliches Rahmenwerk und einen offenen Prozess einsetzen. Dar\u00fcber hinaus muss Deutschland muss sich f\u00fcr faire internationale Steuerregeln f\u00fcr multinationale Konzerne und gro\u00dfe Verm\u00f6gen einsetzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008952",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ba/dc/323084/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200059.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008952",
                        "regulatoryProjectTitle": "UN-Steuerkonvention",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Forderungspapier zur UN-Steuerkonvention\r\n\r\nDeutschland muss sich f\u00fcr faire internationale Steuerregeln \r\nf\u00fcr multinationale Konzerne und gro\u00dfe Verm\u00f6gen einsetzen\r\n\r\nDas derzeitige internationale Steuersystem erm\u00f6glicht es gro\u00dfen Unternehmen \r\nund sehr reichen Individuen, Steuern zum gro\u00dfen Teil zu vermeiden oder zu \r\nhinterziehen. Gelder, die eigentlich gebraucht w\u00fcrden, um \r\nGemeinschaftsaufgaben zu finanzieren. Das ist ein Problem f\u00fcr Deutschland und \r\nEuropa \u2013 und noch st\u00e4rker f\u00fcr L\u00e4nder des Globalen S\u00fcdens.\r\n\r\nUnsere Forderungen im Kurz\u00fcberblick:\r\n\u2022 Deutschland soll sich an den Verhandlungen zu einer UN-Steuerkonvention\r\naktiv und konstruktiv beteiligen und sich f\u00fcr ein umfassendes, verbindliches \r\nRahmenwerk und einen offenen Prozess einsetzen.\r\n\u2022 Gro\u00dfe multinationale Unternehmen, inklusive der gro\u00dfen Digitalkonzerne, \r\nsollten mindestens genauso viele Steuern zahlen wie ihre kleineren, nationalen \r\nKonkurrenten, und zwar dort wo sie aktiv sind.\r\n\u2022 \u00dcberschussgewinne sollten mit einem progressiven Steuersatz abgesch\u00f6pft \r\nwerden.\r\n\u2022 Es braucht ein globales Abkommen, das daf\u00fcr sorgt, dass Milliard\u00e4r:innen \r\nmindestens 2% Steuern auf ihre Verm\u00f6gen zahlen und das Steuerflucht effektiv \r\nbek\u00e4mpft.\r\n\u2022 Um effektiv gegen komplexe Geldw\u00e4sche vorzugehen, braucht es eine \r\nErmittlungseinheit f\u00fcr Finanzkriminalit\u00e4t in Deutschland sowie ein \r\numfassendes europ\u00e4isch vernetztes Transparenzregister.\r\nDie Bilanz f\u00fcr die Umsetzung der Agenda 2030 ist katastrophal: Nur 18% der 17 Ziele f\u00fcr \r\nnachhaltige Entwicklung (Sustainable Development Goals, SDGs) k\u00f6nnen nach \r\nderzeitigem Stand bis 2030 erreicht werden.1 Neben unzureichendem politischen Willen \r\nvieler Regierungen fehlen in vielen L\u00e4ndern die finanziellen Ressourcen f\u00fcr eine effektive Umsetzung. Dazu tragen in erheblichem Ma\u00df die Schuldenkrise und eine ungerechte \r\ninternationale Steuerpolitik bei. \r\nF\u00fcr Staaten sind Steuervermeidung und Gewinnverschiebung von Unternehmen \r\ngenauso wie Steuerhinterziehung und grenz\u00fcberschreitende illegale Finanzstr\u00f6me \r\neinkommensmindernd. Dadurch fehlen wichtige Mittel f\u00fcr \u00f6ffentliche Investitionen. \r\nMangelnde finanzielle Transparenz und Rechenschaftspflicht sowie die Gew\u00e4hrung \r\ngro\u00dfz\u00fcgiger Steuererleichterungen sind ein wichtiger Teil des Problems. Insbesondere in \r\nL\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens gehen dadurch betr\u00e4chtliche Mittel verloren, die zur \r\nErreichung der SDGs eingesetzt werden k\u00f6nnten. Sch\u00e4tzungen zufolge verlieren Staaten \r\nin Afrika j\u00e4hrlich allein durch Kapitalflucht fast 90 Milliarden US-Dollar. Das ist fast die \r\nH\u00e4lfte der Mittel, die f\u00fcr die Erreichung der SDGs ben\u00f6tigt werden.\r\n\r\nEine gerechte internationale Steuerpolitik ist daher eine wichtige Stellschraube, um \r\ndie SDGs noch erreichen zu k\u00f6nnen \u2013 in Deutschland und weltweit.\r\n\r\nIn der Agenda 2030 wird Steuergerechtigkeit an mehreren Stellen explizit als Ziel \r\ngenannt: Alle L\u00e4nder sollen in die Lage versetzt werden, \u00fcber Steuern eigene Einnahmen \r\nzu generieren und damit die grundlegenden \u00f6ffentlichen Aufgaben zu finanzieren (17.1). \r\nAuch sollen Ungleichheiten innerhalb und zwischen Staaten verringert und daf\u00fcr der \r\nAusgleich \u00fcber die Fiskalpolitik, also Steuereinnahmen und Staatsausgaben, gest\u00e4rkt \r\nwerden (10.4). Die effektive Bek\u00e4mpfung illegaler Finanzstr\u00f6me wird ebenfalls in der \r\nAgenda gefordert (16.4). Trotz dieser 2015 gesetzten Ziele ist bislang nicht genug \r\npassiert.\r\n\r\nWarum ist das Thema Steuergerechtigkeit in und f\u00fcr Deutschland wichtig?\r\n\r\nDeutschland ist ein attraktives Ziel f\u00fcr schmutziges Geld aus der ganzen Welt und liegt \r\nauf Platz 7 im globalen Schattenfinanzindex (Financial Secrecy Index).3 Geldw\u00e4sche \r\nschw\u00e4cht unsere Wirtschaft und Politik und hat gleichzeitig gro\u00dfe Auswirkungen auf \r\nL\u00e4nder des Globalen S\u00fcdens. Illegale Finanzstr\u00f6me untergraben staatliche \r\nBem\u00fchungen Mittel f\u00fcr Investitionen in Sozialsysteme, Gesundheit, Bildung und andere \r\n\u00f6ffentliche Infrastruktur zu mobilisieren, f\u00f6rdern Korruption und organisierte Kriminalit\u00e4t \r\nund gef\u00e4hrden dadurch Stabilit\u00e4t und Legitimit\u00e4t. Deutschland muss seine \r\nFinanzkriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung deutlich verbessern, um illegale Finanzstr\u00f6me zu \r\nunterbinden und damit zu verhindern, dass in anderen L\u00e4ndern illegal erwirtschaftete \r\nGelder in Deutschland gewaschen und angelegt werden.\r\n\r\nUnter dem Druck der Globalisierung und der Drohung von Steuerflucht hat sich der \r\nSteuersatz der Superreichen in Deutschland in den letzten 30 Jahren etwa halbiert. Ein \r\ntypischer Multimillion\u00e4r zahlt hierzulande mit 24 % (inkl. Sozialabgaben und \r\nUnternehmenssteuern) nur die H\u00e4lfte des Reichensteuersatzes von 47,5 % (inkl. Soli).\r\n4\r\nDenn Superreiche leben vor allem von Kapitaleink\u00fcnften, f\u00fcr die zahlreiche Privilegien \r\ngeschaffen wurden. Das ist nicht nur ungerecht angesichts der h\u00f6heren Abgaben von \r\nNormalverdienenden, sondern diese Steuerprivilegien f\u00fchren auch dazu, dass dem \r\nStaat einer Sch\u00e4tzung zufolge j\u00e4hrlich 75 Milliarden Euro fehlen, die f\u00fcr die \r\nsozial\u00f6kologische Transformation gebraucht w\u00fcrden.5\r\nDeutschland profitiert deswegen ebenso wie L\u00e4nder des Globalen S\u00fcdens von \r\nglobalen Abkommen, die illegitime Finanzfl\u00fcsse bek\u00e4mpfen und eine gerechtere \r\nBesteuerung gro\u00dfer Konzerne und Verm\u00f6gen erm\u00f6glichen. Eine UN\u0002Steuerkonvention ist der lange \u00fcberf\u00e4llige n\u00e4chste Schritt in diese Richtung. Wenn \r\nDeutschland eine Vorreiterrolle im Bereich der Nachhaltigkeitspolitik einnehmen \r\nm\u00f6chte, so muss es diese aktiv vorantreiben.\r\n\r\nWAS WIR VON DER BUNDESREGIERUNG FORDERN:\r\n\r\nAktiver Einsatz f\u00fcr eine umfassende UN-Steuerkonvention\r\n\r\nIm November 2023 wurde in der UN-Generalversammlung \u00fcber die Erarbeitung einer \r\nKonvention zur internationalen Steuerkooperation abgestimmt. 128 L\u00e4nder stimmten \r\ndaf\u00fcr und 48 dagegen (darunter Deutschland sowie zahlreiche EU/OECD-Staaten). Die \r\nablehnenden Staaten machen jedoch nur 15% der Weltbev\u00f6lkerung aus. \r\n\u2022 Um eine demokratische, transparente und faire internationale \r\nSteuergovernance mit den Vereinten Nationen als zentralem Gremium zu \r\nschaffen, muss Deutschland die Verhandlungen zu einer UN-Steuerkonvention \r\naktiv und konstruktiv vorantreiben und die Teilnahme insbesondere von \r\nNiedrigeinkommensl\u00e4ndern (ggf. finanziell) unterst\u00fctzen\r\n\u2022 Deutschland soll sich f\u00fcr die UN-Steuerkonvention als umfassendes und \r\nverbindliches Rahmenwerk f\u00fcr die internationale Besteuerung einsetzen, das \r\nauch bestehende Bem\u00fchungen beim Kampf gegen illegitime Finanzfl\u00fcsse, beim \r\nInformationsaustausch und bei der Besteuerung multinationaler Konzerne \r\nkonsolidiert und weiterentwickelt.\r\n\u2022 In den Verhandlungen soll sich Deutschland f\u00fcr offene und transparente \r\nProzesse einsetzen, in denen Zivilgesellschaft M\u00f6glichkeiten der \r\nMitverhandlung bekommt.\r\n\r\nGlobale Unternehmensbesteuerung\r\n\r\nInternationale Konzerne umgehen j\u00e4hrlich Steuerzahlungen in H\u00f6he von ca. 311 \r\nMilliarden US-Dollar, indem sie Gewinne in Niedrigsteuerl\u00e4nder verlagern und L\u00fccken \r\nsowie Unstimmigkeiten zwischen Steuersystemen ausnutzen.\r\n6 Das betrifft L\u00e4nder im \r\nGlobalen S\u00fcden unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig st\u00e4rker, da sie abh\u00e4ngiger von \r\nUnternehmensbesteuerung sind.\r\nDas bisherige System erlaubt es gerade den gr\u00f6\u00dften und profitabelsten multinationalen \r\nKonzernen einen gro\u00dfen Teil ihrer Gewinne in Steueroasen zu verschieben und dort \r\nSteuern zu vermeiden, wo sich ihre Kund:innen, ihre Mitarbeiter:innen und ihre \r\nProduktion befinden.\r\n\u2022 Besteuerungsrechte m\u00fcssen fairer verteilt und in Richtung einer \r\nGesamtkonzernsteuer weiterentwickelt werden. Die aktuellen \r\nReformbem\u00fchungen der OECD7 beinhalten bereits eine Umverteilung der \r\nBesteuerungsrechte in diesem Sinne (sogenannte S\u00e4ule 1). Die bisherigen \r\nVorschl\u00e4ge der OECD gehen aber nicht weit genug und sorgen f\u00fcr unn\u00f6tige \r\nKomplexit\u00e4t. \r\n\u2022 Der Steuersatz f\u00fcr die globale Mindeststeuer der OECD (sogenannte S\u00e4ule 2) \r\nsollte auf 25% erh\u00f6ht werden, um Gewinnverschiebung effektiv zu bek\u00e4mpfen \r\nund f\u00fcr einen fairen Wettbewerb zur sorgen.\r\n\u2022 \u00dcberschussgewinne, also Renditen die z.B. wegen Marktmacht langfristig \u00fcber \r\nden normalen Renditen der Wettbewerber liegen, sollten zus\u00e4tzlich zur normalen \r\nUnternehmensbesteuerung mit einem progressiven Steuersatz abgesch\u00f6pft \r\nwerden.\r\n\r\nAngemessene und faire globale Verm\u00f6gensbesteuerung\r\n\r\nMilliard\u00e4r:innen weltweit haben laut Berechnung des EU Tax Observatory effektive \r\nSteuers\u00e4tze in H\u00f6he von 0 bis 0,5% ihres Verm\u00f6gens. Grund daf\u00fcr sind vielf\u00e4ltige \r\nSteuerprivilegien und Steuertricks, mit denen sie die Einkommenssteuer umgehen.\r\n\r\nEs braucht ein globales Abkommen, das daf\u00fcr sorgt, dass Milliard\u00e4r:innen mindestens \r\n2% Steuern auf ihre Verm\u00f6gen zahlen und Steuerflucht effektiv bek\u00e4mpft. Deutschland \r\nsollte sich dazu der Initiative von Brasilien, Frankreich und Spanien anschlie\u00dfen.\r\n\r\n\r\nEffektivere Finanzkriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung in Deutschland\r\n\r\nDem globalen Schattenfinanzsystem muss durch bessere Regulierung entgegengewirkt \r\nwerden. Deutschland sollte bessere Strukturen in der Finanzkriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung \r\nschaffen, um zu verhindern, dass illegale Geldfl\u00fcsse hier gewaschen oder angelegt \r\nwerden. Im Sinne internationaler Solidarit\u00e4t soll die Bundesregierung andere L\u00e4nder \r\nunterst\u00fctzen, illegale Geldfl\u00fcsse aufzusp\u00fcren und dorthin zur\u00fcck \u00fcberweisen, wo das \r\nGeld erwirtschaftet wurde.\r\n\u2022 Der aktuelle Gesetzentwurf zur Bek\u00e4mpfung von Finanzkriminalit\u00e4t und \r\nVerm\u00f6gensverschleierung, insbesondere mit den zus\u00e4tzlichen \r\nErmittlungskapazit\u00e4ten f\u00fcr komplexe Geldw\u00e4schef\u00e4lle, ist ein wichtiger \r\nSchritt in diese Richtung. Dar\u00fcber hinaus sollte die Einziehung von illegalen \r\nVerm\u00f6gen noch weiter vereinfacht werden und die aktive Kontrolle von \r\nverd\u00e4chtigen Geldstr\u00f6men gest\u00e4rkt werden.\r\n\u2022 Die Bundesregierung sollte die faktischen und rechtlichen L\u00fccken im deutschen \r\nTransparenzregister beseitigen und gemeinsam mit den europ\u00e4ischen Partnern \r\ngro\u00dfe Verm\u00f6genswerte in einem umfassenden, europ\u00e4isch vernetzten \r\nRegister erfassen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "UN-Steuerkonvention"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Position der Bundesrepublik im Vorbereitungsprozess f\u00fcr die 4. Internationale Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung im Juni/Juli 2025 in Spanien. Wir setzen uns f\u00fcr eine konstruktive und proaktive Rolle der Bundesregierung im Prozess ein. Anlass war die Einladung zu einem Treffen der AG Wirtschaftliche Zusammenarbeit der SPD-Bundestagsfraktion.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008953",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/fc/323086/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200040.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008953",
                        "regulatoryProjectTitle": "4. Internationale Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "https://ptf.forumue.de/wp-content/uploads/2024/03/Trafopaper2-Finanzierung-oekologischer-Gerechtigkeit.pdf"
                        }
                    }
                ],
                "title": "4. Internationale Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Position der Bundesrepublik im Vorbereitungsprozess f\u00fcr die 4. Internationale Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung im Juni/Juli 2025 in Spanien. Wir setzen uns f\u00fcr eine konstruktive und proaktive Rolle der Bundesregierung im Prozess ein. U.a. machen wir Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Ausgestaltung eines \"Follow-up\"-Prozesses nach der Konferenz.,",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008954",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/d0/323088/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200043.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008954",
                        "regulatoryProjectTitle": "Follow-up zur 4. Internationalen Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "https://ptf.forumue.de/wp-content/uploads/2024/04/Trafopaper3-Vom-Ende-her-gedacht.pdf"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Follow-up zur 4. Internationalen Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Beschr\u00e4nkung der Stoffgruppe der PFAS hat zum Ziel, die Emissionen von PFAS um 95% zu senken, in dem Herstellung, Import und Anwendung von PFAS verboten werden sollen. In Verwendungen, wo zun\u00e4chst keinen Alternativen verf\u00fcgbar sind, gibt es \u00dcbergangsfristen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008955",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/e9/323090/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200052.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008955",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beschr\u00e4nkung der Stoffgruppe der per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen (PFAS) unter REACH",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief an Bundestagsabgeordnete: Die Gefahren von PFAS anerkennen\r\n\r\nBerlin, den 18. April. Die sogenannten Ewigkeitschemikalien PFAS (Per- und Polyfluorierte Alkylsubstanzen) sind ein viel diskutiertes Thema. Selten gab es eine so breite Berichterstattung und so viel politische Diskussion um ein Chemikalienpolitisches Thema. Bereits 2022 er\u00f6ffneten erste Berichte \u00fcber diese Chemikaliengruppe die \u00f6ffentliche Diskussion. Aufgrund ihrer chemischen Eigenschaften sind PFAS extrem stabil, sowie fett-, wasser- und schmutzabweisend. Das macht sie zu einer beliebten Substanz, die breite Anwendung findet, l\u00e4ngst jenseits von Spezial- und Extremanwendungen. Die chemischen Eigenschaften und die breite Anwendung hat aber dazu gef\u00fchrt, dass PFAS mittlerweile weit in der Umwelt verbreitet sind, da sie sich unter nat\u00fcrlichen Bedingungen nicht abbauen und anreichern. Viele der PFAS stehen au\u00dferdem im Verdacht, negative Gesundheitsauswirkungen zu haben. \r\n\r\nIm Januar 2023 ver\u00f6ffentlichten dann Fachbeh\u00f6rden aus f\u00fcnf europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ein \u00fcber 1000 Seiten langes Beschr\u00e4nkungsdossier f\u00fcr die Stoffgruppe PFAS. Seitdem ist die Diskussion in vollem Gange. Im Dezember 2023 stellt die CDU/CSU-Fraktion im Bundestag einen Antrag, in dem sie die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des PFAS-Beschr\u00e4nkungsvorschlags infrage stellt und in Teilen auch die vielen negativen Aspekte der PFAS nicht zur Gen\u00fcge anerkennt. Kommenden Mittwoch besch\u00e4ftigt sich eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im Bundestag mit dem Thema. Anl\u00e4sslich der Anh\u00f6rung haben 9 zivilgesellschaftliche Organisationen einen offenen Brief an alle Bundestagsabgeordneten geschrieben, in dem sie f\u00fcr eine schnelle und strikte Regulierung entsprechend des vorliegenden Beschr\u00e4nkungsvorschlages auf EU-Ebene appellieren und f\u00fcr Unterst\u00fctzung bei den Abgeordneten werben.\r\n\r\nZus\u00e4tzlich zum offenen Brief erarbeiteten die Organisationen einen Faktencheck. Damit r\u00e4umen sie mit weitverbreiteten Mythen rund um den Beschr\u00e4nkungsvorschlag auf und entkr\u00e4ften die Argumente der CDU/CSU-Fraktion in ihrem Antrag. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beschr\u00e4nkung der Stoffgruppe der per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen (PFAS) unter REACH"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Beschr\u00e4nkung der Stoffgruppe der PFAS hat zum Ziel, die Emissionen von PFAS um 95% zu senken, in dem Herstellung, Import und Anwendung von PFAS verboten werden sollen. In Verwendungen, wo zun\u00e4chst keien Alternaiven verf\u00fcgbar sind, gibt es \u00dcbergangsfristen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008956",
                "statements": [],
                "title": "Beschr\u00e4nkung der Stoffgruppe der per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen (PFAS) unter REACH"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Beschr\u00e4nkung der Stoffgruppe der PFAS hat zum Ziel, die Emissionen von PFAS um 95% zu senken, in dem Herstellung, Import und Anwendung von PFAS verboten werden sollen. In Verwendungen, wo zun\u00e4chst keinen Alternativen verf\u00fcgbar sind, gibt es \u00dcbergangsfristen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008957",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/c0/323092/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200056.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008957",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beschr\u00e4nkung der Stoffgruppe der per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen (PFAS) unter REACH",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "PFAS-Faktencheck\r\n\r\nPFAS sind gr\u00f6\u00dftenteils ersetzbar\r\n\r\nPFAS seien auf Grund ihrer chemischen und thermischen Stabilit\u00e4t wichtig und seien \r\nunersetzbar, wenn Produkte oder industrielle Prozesse extremen Bedingungen \r\nausgesetzt sind. \r\nDies stimmt nur bedingt. Richtig ist, dass die Gruppe der per- und polyfluorierten \r\nAlkylsubstanzen aufgrund ihrer chemischen Eigenschaften und der damit verbundenen \r\nStabilit\u00e4t und Persistenz in vielen Prozessen und Anwendungen genutzt wird. Dies sind aber \r\nkeinesfalls nur Extrem- oder Spezialanwendungen. Vielmehr werden PFAS in vielen \r\nBereichen verwendet, wo sie ersetzt werden k\u00f6nnen und die zudem noch umweltoffen sind, \r\nd.h. Freisetzungen von PFAS k\u00f6nnen kaum verhindert werden wie bspw. in \r\nLebensmittelkontaktmaterialien (in D\u00e4nemark sind PFAS bereits f\u00fcr \r\nLebensmittelkontaktmaterialien verboten), Outdoor-Bekleidung viele (Firmen wenden keine \r\nPFAS mehr an) und (bald beschr\u00e4nkten) L\u00f6schsch\u00e4umeni\r\n. \r\nEine Gefahr besteht - unabh\u00e4ngig von der konkreten Anwendung\r\n\r\nBei einer sachgem\u00e4\u00dfen Anwendung und sicheren Entsorgung bestehe keine \r\nGefahr durch PFAS f\u00fcr Mensch und Umwelt.\r\nAuch die sachgem\u00e4\u00dfe Anwendung von PFAS erfolgt in vielen Produkten verbrauchernah und \r\numweltoffen und die Freisetzung von PFAS ist nicht vermeidbar, z.B. bei PFAS-haltigen \r\nImpr\u00e4gniermitteln oder Skiwachsen. Daneben kommt es zu Freisetzungen von PFAS aus \r\nHerstellungs- und Verarbeitungsprozessenii und auch die Abfallentsorgungiii ist eine gro\u00dfe \r\nEmissionsquelle, u.a. weil M\u00fcllverbrennungsanlagen in der Regel nicht die erforderlichen \r\nTemperaturen erreichen, um PFAS vollst\u00e4ndig zu zerst\u00f6ren. PFAS \u00fcberstehen auch \r\nRecyclingprozesseiv und sind damit Teil von Stoffkreisl\u00e4ufen. Wenn Sekund\u00e4rmaterialien \r\nPFAS enthalten, k\u00f6nnen diese nur noch in wenigen Anwendungsbereichen verwendet werden \r\nund damit werden wichtige Ans\u00e4tze f\u00fcr eine schadstofffreie Kreislaufwirtschaft untergraben \r\noder belastete Materialien geraten ungewollt und unerkannt in (Verbraucher-)Produkte.\r\nAngesichts dieser komplexen Situation, in der Mensch und Umwelt mit unterschiedlichen \r\nPFAS aus verschiedenen Quellenv zum Teil sehr langfristig exponiert sind, liefern \r\nStandardtests kein ausreichendes Verst\u00e4ndnis \u00fcber m\u00f6gliche Umwelt- und \r\nGesundheitswirkungen. Dar\u00fcber hinaus ist die Quantifizierung k\u00fcnftiger Expositionsniveaus \r\nund sicherer Konzentrationswerte f\u00fcr PFAS aufgrund der Exposition gegen\u00fcber PFAS\u0002Gemischen und aufgrund der sehr hohen Persistenz h\u00f6chst unsicher. Gefahren durch PFAS \r\nauszuschlie\u00dfen, ist nach den verf\u00fcgbaren wissenschaftlichen Methoden also nicht m\u00f6glich. \r\nDaher k\u00f6nnte eine Forderung nach einer auf die sichere Nutzung beschr\u00e4nkte Verwendung \r\nvon PFAS allenfalls eine Reduzierung der PFAS-Emissionen bewirken, w\u00fcrde jedoch weit \r\nhinter dem Notwendigen zur\u00fcckbleiben. Zudem bietet sie keinerlei Anreize zur Substitution. \r\n\r\nDie \u00dcbergangsfristen sind ausreichend\r\n\r\nDie Industrie substituiere PFAS schon, wo sie k\u00f6nne, und \u00dcbergangsfristen von bis \r\nzu 13,5 Jahren w\u00fcrden nicht ausreichen, um Alternativen zu entwickeln und \r\nwettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben.\r\nVon wirklicher Substitution kann nicht gesprochen werden. Die bisherige Praxis zur \r\nSubstitution bestand vor allem darin, PFAS wie PFOA oder PFOS nach deren Regulierung \r\ndurch \u00e4hnlich risikoreiche PFAS zu ersetzen. Die Recherche des Forever Pollution Projectsvi\r\nhat viele mit PFAS hoch belastete B\u00f6den, Gew\u00e4sser und Organismen identifiziert und die \r\nDaten aus dem Human Biomonitoring belegen eine hohe Gesamtbelastung der Menschen \r\nmit PFAS, teilweise in Konzentrationen, bei denen gesundheitliche Sch\u00e4digungen nicht mehr \r\nauszuschlie\u00dfen sind. Wirkliche Innovationen zu f\u00f6rdern und die Notwendigkeit einer echten \r\nSubstitution voranzutreiben, erfordert die strikte Regulierung der gesamten Gruppe der PFAS. \r\nSicher gibt es einige Anwendungsbereiche, wie die Herstellung von Computerchips, die \r\nderzeit ohne PFAS nicht m\u00f6glich sind. Hier bedarf es klar begrenzter Ausnahmeregelungen \r\nund einer Minimierung und Kontrolle des Einsatzes, m\u00f6glichst geschlossener Kreisl\u00e4ufe und \r\nder Umsetzung von End-of-pipe-Technologien, wie spezielle Abgas- und \r\nAbwasserreinigungsverfahren in industriellen Anlagen.\r\nDer Erarbeitung des Beschr\u00e4nkungsvorschlags durch Expert*innen von deutschen, \r\nd\u00e4nischen, norwegischen, niederl\u00e4ndischen und schwedischen Fachbeh\u00f6rden gingen zwei \r\numfangreiche Stakeholder-Befragungen voraus. Hier wurden PFAS-Hersteller und Anwender \r\nnach ihren Kenntnissen zu Anwendungsfeldern und m\u00f6glichen Ersatzprodukten gefragt. Das \r\numfangreiche Beschr\u00e4nkungsdossier ist eine gewissenhafte und realistische Ausarbeitung, \r\ndie zeigt, dass die Umstellung auf PFAS-freie Produkte in einem machbaren Zeitrahmen in \r\nvielen F\u00e4llen m\u00f6glich ist. \r\n\r\nGr\u00fcne Transformation und Klimaneutralit\u00e4t sind nur mit \r\nungef\u00e4hrlichen Chemikalien m\u00f6glich\r\n\r\nDie PFAS-Beschr\u00e4nkung gef\u00e4hrde den Green Deal und das Ziel bis 2050 \r\nklimaneutral zu werden, da u.a. die Energiewende auf PFAS angewiesen sei.\r\nHier werden verschiedene umweltpolitische Belange gegeneinander ausgespielt. Fakt ist, \r\ndass auch ein Null-Verschmutzungsziel Teil des europ\u00e4ischen Green Deals ist. Den Green \r\nDeal nur auf die Klimaneutralit\u00e4t zu reduzieren, verkennt, dass Umweltkrisen weitreichender \r\nund stark miteinander verzahnt sind. Die Klimakrise, die Verschmutzung des Planeten und die \r\ndramatische Abnahme der Biodiversit\u00e4t h\u00e4ngen zusammen und verst\u00e4rken sich \r\nwechselseitig. Nur ein ganzheitlicher L\u00f6sungsansatz ist daher wirklich zielf\u00fchrend und nicht \r\ndie Klimakrise durch Verschlimmerung der Verschmutzungskrise zu l\u00f6sen. \r\nDerzeit gibt es lediglich die systematische Beschreibung der PFAS-Anwendungen aus dem \r\nBeschr\u00e4nkungsdossier. Die f\u00fcnf Mitgliedstaaten sind in der Begr\u00fcndung ihres Vorschlags und \r\nden \u00dcbergangsfristen zu dem Schluss gekommen, dass es im vorgeschlagenen Zeitraum \r\nm\u00f6glich ist, PFAS auch in den Branchen und Produkten zu ersetzen, die f\u00fcr den Green Deal \r\nnotwendig sind. Sollten die vorgesehenen Fristen und Ausnahmen f\u00fcr bestimmte Produkte \r\noder Technologien nicht ausreichend sein, ist jetzt eine Auseinandersetzung dar\u00fcber n\u00f6tig. \r\nWenn solche F\u00e4lle mit den Kommentaren zum Beschr\u00e4nkungsvorschlag eingegangen sind, \r\nwerden diese nun mit Augenma\u00df von Fachleuten gepr\u00fcft und in den \u00fcberarbeiteten Vorschlag \r\neinflie\u00dfen. Eine Vorwegnahme des Ergebnisses dieser fachlichen Pr\u00fcfung und eine \r\npauschale, aber nicht mit Fakten und Beispielen unterlegten Behauptung, der Green Deal sei \r\nohne PFAS nicht m\u00f6glich, lehnen wir entschieden ab. \r\n\r\nDieser Faktencheck wurde von folgenden Personen erarbeitet:\r\n\uf076 Manuel Fernandez, Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland\r\nMail: manuel.fernandez@bund.net\r\n\uf076 Antonia Reihlen, CHEM Trust\r\nMail: antonia.reihlen@chemtrust.org\r\n\uf076 Julian Schenten, ClientEarth\r\nMail: jschenten@clientearth.org\r\n\uf076 Christine L\u00fctzkendorf, Deutsche Umwelthilfe\r\nMail: luetzkendorf@duh.de\r\n\uf076 Florian Schulze, European Network for Environmental Medicine\r\nMail: florian.schulze@envmed.org\r\n\uf076 Tom Kurz, Forum Umwelt und Entwicklung\r\nMail: kurz@forumue.de\r\n\uf076 Alexandra Caterbow, Health and Environment Justice Support\r\nMail: alexandra.caterbow@hej-support.org\r\n\uf076 Kerstin Effers, Verbraucherzentrale NRW\r\nMail: kerstin.effers@verbraucherzentrale.nrw\r\n\uf076 Johanna Hausmann und Clara Kraske, Women Engage for a Common Future\r\nMail: johanna.hausmann@wecf-consultant.org & clara.kraske@wecf.org"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beschr\u00e4nkung der Stoffgruppe der per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen (PFAS) unter REACH"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die bevorstehende \u00dcberarbeitung der EU-Bio\u00f6konomie-Strategie  muss sowohl \u00f6kologisch nachhaltig als auch sozial gerecht gestaltet sein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008958",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/c7/323094/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200033.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008958",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Bio\u00f6konomiestrategie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "https://denkhausbremen.de/wp-content/uploads/2024/03/Joint-NGO-Statement-Bioeconomy_2024-03-14.pdf"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU-Bio\u00f6konomiestrategie"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/88/55/323080/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180221.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008950",
                "regulatoryProjectTitle": "4. Internationale Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "BITTE WENDEN!\r\nDie 4. Internationale Konferenz \u00fcber \r\nEntwicklungsfinanzierung und ihre gr\u00f6\u00dften \r\nHerausforderungen\r\nvon Bodo Ellmers und Wolfgang Obenland\r\n\r\nIm Dezember 2023 hat die Generalversammlung der Vereinten Nationen endlich das Mandat zur Einberufung der 4. Internationalen Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung (FfD4) erteilt. In einem herausfordernden wirtschafts- und geopolitischen Umfeld werden hohe Erwartungen an die Konferenz gestellt. Einerseits sollen Mittel und Wege gefunden werden, zus\u00e4tzliche Gelder zu mobilisieren, um die gewaltige Finanzierungsl\u00fccken bei Klima und Entwicklung zumindest signifikant zu reduzieren. Andererseits soll FfD4 auch ein Meilenstein f\u00fcr die Reform der internationalen Institutionen sein, also dazu beitragen, die internationale Finanz- und Handelsarchitektur fit f\u00fcr die Herausforderungen der Gegenwart und Zukunft zu machen. Spanien wurde nominiert, die Konferenz als \r\nGastgeberin zu organisieren. Dort soll der eigentliche Weltgipfel im Sommer 2025 stattfinden. Mit der ersten Sitzung des Organisationskomitees am 23. Februar 2024 im UN-Hauptquartier in New York ist der Vorbereitungsprozess in seine hei\u00dfe Phase gegangen.\r\n\r\n\r\nWorum es geht\r\nDer Prozess zur Entwicklungsfinanzierung (financing for development, FfD) ist ein Kind der Jahrtausendwende. Besonders die Entwicklungsl\u00e4nder bestanden darauf, dass das Thema prominent auf die Agenda der Vereinten Nationen kommt. Dies einerseits, weil in den 1990ern eine ganze Reihe von Weltkonferenzen zu verschiedenen Sachthemen stattgefunden hatten, die umfangreiche Kataloge an Zielen verabschiedeten. An der Umsetzung haperte es allerdings, weil weder Finanzierung gesichert noch die entsprechenden Institutionen geschaffen worden waren. Dar\u00fcber hinaus war der globale S\u00fcden von einer Reihe von schweren Finanzkrisen getroffen worden: S\u00fcdostasien Ende der 1990er-, Lateinamerika in den fr\u00fchen 2000er-Jahren. Die bestehenden Institutionen der internationalen \r\nFinanzarchitektur hatten diese weder verhindern noch in zufriedenstellendem Ma\u00dfe beilegen k\u00f6nnen. Die \u00f6konomischen Sch\u00e4den f\u00fcr die betroffenen L\u00e4nder waren enorm. Eine internationale Konferenz sollte einen umfassenden politischen Rahmen f\u00fcr die Mobilisierung von Finanzmitteln und die Reform von Finanzinstitutionen festlegen.\r\nBereits der Vorbereitungsprozess zur 1. Internationalen Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung, \r\ndie im M\u00e4rz 2002 im mexikanischen Monterrey stattfand, etablierte den \u201eholistischen Ansatz\u201c des FfD-Prozesses. Es sollte hier dezidiert nicht nur um die Mittel der \u00f6ffentlichen Entwicklungszusammenarbeit (official developement assistance, ODA) im engeren Sinne gehen, sondern um alle finanziellen und nicht-finanziellen Instrumente, die potenziell zur Verwirklichung von Entwicklungszielen herangezogen werden k\u00f6nnen. \r\nDas Abschlussdokument, der sog. Konsens von Mon\u0002terrey,1 gliederte sich entsprechend in sechs S\u00e4ulen, die mit wenigen Anpassungen bis heute den FfD-Prozess strukturieren:\r\n1. Mobilisierung heimischer finanzieller Ressourcen\r\n2. Ausl\u00e4ndische Direktinvestitionen und andere private Finanzfl\u00fcsse\r\n3. Handel als Entwicklungstreiber\r\n4. Finanzielle und technische Zusammenarbeit\r\n5. Auslandsschulden\r\n6. Systemische Fragen, u.a. Geldpolitik und internationales Finanzsystem.\r\nVor allem der sechste Themenbereich stand im Zentrum des Interesses, weil es hier um Querschnittsthemen wie die Reform der internationalen Finanz- und Handelsarchitektur ging, also um die Reform jener Institutionen, die Finanzfl\u00fcsse regulieren k\u00f6nnen. Die zweite FfD-Konferenz fand 2008 in Doha statt. Sie war gepr\u00e4gt von der globalen Finanzkrise, die durch faule Kredite auf dem US-Immobilienmarkt ausgel\u00f6st worden war, und sich von dort auf das Bankensystem weltweit ausgebreitet hatte. Brisanz erhielt die Konferenz, weil sie in direkter Konkurrenz zum gleichzeitig enorm an politischer Bedeutung gewinnenden Clubformat der G20 vorbereitet wurde. Die Frage, \r\nwer am Tische sitzen sollte, wenn grunds\u00e4tzliche Fragen der internationalen Wirtschaft- und Finanzpolitik gekl\u00e4rt werden, wurde von den gro\u00dfen und m\u00e4chtigen L\u00e4ndern exklusiv beantwortet: Sie tagten 2008 erstmals auf Ebene der Staats- und Regierungschef:innen. Die Mehrheit der L\u00e4nder des globalen S\u00fcdens blieb damit au\u00dfen vor. \r\nDie dritte FfD-Konferenz fand 2015 im \u201eDrei-GipfelJahr\u201c statt, in dem auf dem Weltgipfel f\u00fcr Nachhaltige \r\nEntwicklung die Agenda 2030 mit ihren 17 Zielen f\u00fcr nachhaltige Entwicklung angenommen wurde und die UN-Klimakonferenz das wegweisende Pariser Abkommen verabschiedete. Auf Dr\u00e4ngen der Entwicklungsl\u00e4nder wurde FfD3 den anderen Konferenzen zeitlich vorangestellt. Als Lehre aus den 90er-Jahren sollte vermieden werden, dass ein weiteres Mal umfassende Kataloge an Entwicklungszielen vereinbart werden, ohne dass vorher die entsprechenden finanziellen und institutionellen Umsetzungsmittel sichergestellt sind. Das Resultat von FfD3 war die Aktionsagenda von \r\nAddis Abeba (AAAA), die bis heute den Finanzierungsrahmen f\u00fcr die Agenda 2030 und f\u00fcr nachhaltige Entwicklung allgemein darstellt. Zu den Erfolgen des FfD-Prozesses z\u00e4hlt sicherlich, dass gewisse Themen \u00fcber viele Jahre hinweg auf der Agenda gehalten werden konnten, bis das politische \r\nKlima f\u00fcr eine Umsetzung reif war. Nur ein Beispiel hierf\u00fcr sind die internationale Steuerpolitik und die \r\nBek\u00e4mpfung von Steuerhinterziehung und -vermeidung. Schon im Vorlauf der Konferenz in Monterrey \r\n2002 hatte eine Expertenkommission die Schaffung einer Internationalen Steuerorganisation vorgeschlagen. Bei FfD3 war das am h\u00e4rtesten verhandelte Thema, ob ein mit\r\nRegierungsvertreter:innen besetztes Gremium zu Steuern bei den Vereinten Nationen eingerichtet werden sollte. Ende 2022 ergriff die Afrikagruppe bei den Vereinten Nationen die Initiative und schlug mittels eines Entwurfs f\u00fcr eine Resolution der UN-Generalversammlung die Schaffung einer UN \r\nSteuerkonvention vor. Im Februar 2024 traten die UN_Mitglieder zusammen, um die Verhandlungen zur Konvention einzuleiten.\r\n\r\nWarum eine vierte Konferenz?\r\n\r\nEigentlich h\u00e4tte bereits 2019 \u00fcber eine Nachfolgekonferenz entschieden werden sollen. Das politische \r\nZ\u00f6gern der Akteure und die Corona-Pandemie verz\u00f6gerte ihre Einberufung. Dass es Bedarf gab, globale Finanz- und Wirtschaftspolitik kontinuierlich weiterzuentwickeln, war allerdings unbestritten. Das zeigt sich schon alleine daran, dass die G20 seit 2008 j\u00e4hrlich auf \r\nEbene der Staats- und Regierungschefs zusammenkommen, und sogar mehrfach pro Jahr auf Ebene der Finanzminister \u2013 allerdings unter weitgehender Ausklammerung der Mehrheit der Entwicklungsl\u00e4nder. Wenig \u00fcberraschend entsprechen die getroffenen Vereinbarungen nicht (prim\u00e4r) deren Interessen und Bed\u00fcrfnissen. Das soll sich bei FfD4 \u00e4ndern. Die Gastgeber haben bereits klargemacht, dass sie ein Format schaffen wollen, bei dem alle L\u00e4nder am Tisch sitzen \r\nund auf Augenh\u00f6he verhandeln k\u00f6nnen. Die Situation stellt sich heute \u00e4hnlich dar wie Ende \r\nder 90er-Jahre. Der enorme R\u00fcckstand bei der Umsetzung der Agenda 2030 zeigt, dass wieder einmal nicht gen\u00fcgend finanzielle und nicht-finanzielle Umsetzungsinstrumente zur Verf\u00fcgung stehen, um international vereinbarte Entwicklungsziele auch tats\u00e4chlich zu erreichen. Die H\u00e4rte, mit der die Coronakrise den globalen S\u00fcden wirtschaftlich und finanziell getroffen hat, zeigt, dass auch weiterhin effektive internationale Finanzinstitutionen fehlen, die weniger resiliente L\u00e4nder vor Schocks sch\u00fctzen und ihnen in Krisenzeiten Zugang zu Finanzmitteln zu erschwinglichen Bedingungen gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. In der Folge sind eine ganze Reihe von L\u00e4ndern in tiefe Staatsschuldenkrisen \r\ngeraten, f\u00fcr deren nachhaltige und rasche Behebung auch im G20 Kontext noch kein effektives Instrumentarium bereitgestellt werden konnte.\r\n\r\nDie Herausforderungen f\u00fcr FfD4\r\nDie Themen, die bei FfD4 voraussichtlich im Zentrum der politischen und \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit stehen werden, ergeben sich aus den gro\u00dfen Herausforderungen, vor denen die globale \u00d6konomie momentan steht und die durch eine mehr als angespannte multilaterale Gro\u00dfwetterlage weiter befeuert werden:\r\n\u00bb Angetrieben durch das insgesamt inflation\u00e4re Umfeld \u2013 und zumindest teilweise selbst gew\u00e4hlte \r\nSparzw\u00e4nge \u2013 hat sich die Finanzierungssituation weltweit verschlechtert. Kredite werden teurer, \r\nHaushalte schmaler, und das sowohl auf Seite der traditionellen Geber als auch bei den Empf\u00e4ngern \r\nvon Mitteln der Entwicklungszusammenarbeit. Diese Situation wird noch versch\u00e4rft durch sprunghaft steigende Verteidigungsbudgets.\r\n\u00bb In vielen L\u00e4ndern hat dieses Umfeld gepaart mit den sehr handfesten \u00f6konomischen Folgen der \r\nCorona-Pandemie zu veritablen Schuldenkrisen gef\u00fchrt. Neben akuten Zahlungsschwierigkeiten \u2013 \r\nwie in Ghana, Sambia, Sri Lanka \u2013 f\u00fchrt dies dazu, dass der Schuldendienst, der sowohl inl\u00e4ndische \r\nals auch ausl\u00e4ndische Schuldzahlungen umfasst, im globalen S\u00fcden stark gestiegen ist und mittlerweile durchschnittlich 38 Prozent der Haushaltseinnahmen verschlingt.3\r\n\u00bb Gleichzeitig ist der internationale Finanzierungsbedarf wohl so gro\u00df wie nie. Die dreifache\u00f6kologische Krise \u2013 Klimaerhitzung, Artensterben und Verschmutzung \u2013 verlangt nach immer gr\u00f6\u00dferen (staatlichen) Interventionen und internationaler finanzieller Solidarit\u00e4t. Das f\u00fchrt auch zu einer st\u00e4rker werdenden Diskussion um umweltsch\u00e4dliche Subventionen sowie Umweltsteuern auf der Einnahmenseite.\r\n\u00bb Globale und inter-regionale Handelsstr\u00f6me sto\u00dfen immer st\u00e4rker an Grenzen. Geopolitische Erw\u00e4gungen und der Zugang zu als kritisch eingesch\u00e4tzten Rohstoffen dominieren internationale Zusammenh\u00e4nge. Die Welthandelsorganisation scheint zumindest in ihrer gegenw\u00e4rtigen Konfiguration nicht in der Lage, dieser Situation zu begegnen.\r\n\u00bb In dieser Gemengelage richtet sich das Augenmerk der Politik zunehmend auf institutionelle und \r\nstrukturelle Reformen. Eine st\u00e4rkere Zusammenarbeit der Staaten in Sachen Steuern hat j\u00fcngst \r\neine Heimat in einem neuen UN-Prozess gefunden. Reformprozesse zur Steigerung von Effizienz und \r\nEffektivit\u00e4t der internationalen Finanzinstitutionen sind angesto\u00dfen worden.\r\n\r\nDer Verhandlungsprozess\r\nDas Mandat f\u00fcr FfD4 wurde von von der UN-Generalversammlung per Resolution im Dezember 2024 \r\nerteilt.4 Eine erste Sitzung des Vorbereitungskomitees fand am 23. Februar 2024 in New York statt. Dabei wurden die wichtigsten Rahmendaten f\u00fcr den Verhandlungsprozess festgelegt:\r\nDie eigentliche FfD-4 Konferenz wird vom 30. Juni bis 3. Juli 2025 in Spanien und aller Voraussicht nach in Madrid stattfinden. Vorgeschaltet werden bis zu f\u00fcnf Vorbereitungs- bzw. Verhandlungsrunden von bis zu f\u00fcnf Tagen L\u00e4nge. Das erste Treffen wird vom 22. bis 26. Juli 2024 in der \u00e4thiopischen Hauptstadt Addis Abeba stattfinden und vor allem Bilanz des seit FfD3 Erreichten ziehen. Die eigentlichen Verhandlungen sollen im Dezember 2024 in New York beginnen und \r\nim Februar 2025 in Mexiko-Stadt fortgef\u00fchrt werden. Zwei m\u00f6glicherweise zus\u00e4tzlich n\u00f6tige Verhandlungsrunden, bei denen dann ein Abschlussdokument f\u00fcr FfD4 festgezurrt werden soll, sollen in New York im ersten Halbjahr 2025 stattfinden.Daneben l\u00e4uft der regul\u00e4re Follow-up-Prozess zur \r\nAktionsagenda von Addis Abeba weiter. Ende M\u00e4rz/Anfang April erscheinen traditionellerweise der Financing for Sustainable Development Report der Interagency Taskforce on Financing for Development, einer Arbeitsgruppe von mehr als 70 internationalen Organisationen, zum Umsetzungsstand der AAAA. Ende M\u00e4rz trifft sich au\u00dferdem die sog. Group of Friends of Monterrey \u2013 eine Runde von \u201eFfD-Champions\u201c unter den UN-Mitgliedsstaaten unter dem Ko-Vorsitz der Regierungen Mexikos, Deutschlands und der Schweiz \u2013 zu einem informellen Austausch in gesch\u00fctzter Runde. Im April treffen sich dann die UN-Mitglieder im Rahmen des Wirtschafts- und Sozialrats der Vereinten Nationen zum Forum on Financing for Development follow-up, das im Rahmen eines verhandelten Abschlussdokuments die Fortschritte und Probleme bei der Verwirklichung der AAAA festh\u00e4lt.\r\n\r\nWann w\u00e4re FfD4 erfolgreich\r\nSchon der Beschluss f\u00fcr FfD4 an sich war in kleiner Erfolg. Nach langen Jahren der prim\u00e4r technischen \r\nDiskussionen auf Arbeitsebene wird der FfD-Prozess so wieder auf das n\u00f6tige politische Niveau gehoben. \r\nAu\u00dferdem gibt es nun f\u00fcr die Mehrheit der UN-Mitglieder, die entweder in den exklusiven Clubformaten \r\nwie G7 oder G20 gar nicht, bzw. nicht gleichberechtigt agieren k\u00f6nnen, wie bei OECD oder den Bretton-Woods-Institutionen, die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die zentralen Fragen der internationalen Finanz- und \r\nWirtschaftsarchitektur mitzuentscheiden. Besonders f\u00fcr die am wenigsten entwickelten L\u00e4nder, die den \r\ngr\u00f6\u00dften Aufholbedarf haben, und f\u00fcr kleine Inselstaaten, die als besonders vulnerabel f\u00fcr Schocks wie den Klimawandel gelten, ist das ein Erfolg. Auch f\u00fcr zivilgesellschaftliche Akteure bietet der FfD-Prozess gr\u00f6\u00dfere Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten. Er ist deutlich transparenter und partizipativer als vergleichbare Prozesse. Zivilgesellschaft \u2013 und damit auch die Vertreter:innen vulnerabler Bev\u00f6lkerungsgruppen, Gewerkschafter:innen uvam. \u2013 sitzen bei FfD mit im Raum und nicht in \r\ntelegenen, aber wenig einflussreichen Parallelveranstaltungen, wie sie bei G7/G20 und j\u00fcngst auch wieder bei den Vereinten Nationen (bspw. im Vorbereitungsprozess f\u00fcr den Summit of the Future) beliebter werden. Aber selbstverst\u00e4ndlich muss FfD4 Ergebnisse produzieren, damit die Konferenz und der ihr nachgeschaltete Umsetzungsprozess als Erfolg bezeichnet werden kann. Vorstellbar w\u00e4ren bspw. unter anderem folgende Ergebnisse:\r\n\u00bb Ein echtes, regelbasiertes Staatsinsolvenzregime, um aktuelle Schuldenkrisen schneller und mit weniger Kollateralsch\u00e4den f\u00fcr Entwicklung zu l\u00f6sen, und zuk\u00fcnftige Schuldenkrise zu vermeiden.\r\n\u00bb Die Schaffung frischer, nicht schuldengenerierender Liquidit\u00e4t f\u00fcr die Entwicklungsl\u00e4nder. Komplement\u00e4r zur Verwirklichung bereits gemachter Finanzzusagen aus dem globalen Norden k\u00f6nnte \r\neine Reform des Sonderziehungsrechte-Regimes des IWF Abhilfe schaffen.\r\n\u00bb Die Einleitung echter institutioneller Reformen des Internationalen W\u00e4hrungsfonds. Dazu geh\u00f6ren \r\neine Reform der Stimmrechte ebenso wie bspw. die Abschaffung der kontraproduktiven, weil krisenversch\u00e4rfenden Strafzinsen f\u00fcr Kreditnehmer, die sog. Surcharges.\r\n\u00bb Die Wiederaufnahme der Diskussionen \u00fcber global abgestimmte Steuern. Die Idee einer Finanztransaktionssteuer, von global abgestimmten CO2-sen\u0002siblen Verm\u00f6gensteuern, Flugticketabgaben uvam. werden momentan gerade in der Klimapolitik neu aufgegriffen und k\u00f6nnten mit den Verhandlungen \u00fcber eine UN-Steuerkonvention verkn\u00fcpft werden, die aktuell bei der UN gef\u00fchrt werden.\r\n\u00bb Nat\u00fcrlich braucht gerade eine Finanzierungskonferenz auch echte Finanzierungszusagen. Auch in \r\neinem schwierigen inflation\u00e4ren Umfeld und bei knapper werdenden Haushaltsmitteln m\u00fcssen \r\ndie Industriel\u00e4nder hier in Vorleistung gehen. Das erfordern allein die zus\u00e4tzlichen n\u00f6tigen Mittel zur \r\nBegegnung des Klimawandels und der Biodiversit\u00e4tskrise.Gerade der Follow-up Prozess der 3. FfD-Konferenz von Addis Abeba hat au\u00dferdem gezeigt, dass dessen Ausgestaltung von zentraler Bedeutung f\u00fcr ein Nachhalten bzw. die Verwirklichung der Konferenzergebnisse ist. Ein wie auch immer benanntes Nachfolgegremium f\u00fcr das FfD-Forum sollte dazu bef\u00e4higt werden, die Beschlussumsetzung zu \u00fcberpr\u00fcfen, Arbeitsauftr\u00e4ge auszuf\u00fchren, neu auftretende Themen zu bearbeiten, und v.\u200aa. politisch verbindliche Verabredungen zu treffen. Vor allem die \u00dcberpr\u00fcfung der Beschlussumsetzung war in den letzten acht Jahren ausbauf\u00e4hig. Hier k\u00f6nnte ein Blick auf die \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismen im Menschenrechtsbereich mit seinen Peer Reviews hilfreich sein. Au\u00dferdem gilt es, Wechselbeziehungen st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen, bspw. zwischen der Geldpolitik in den Finanzzentren des Nordens und der Verschuldungssituation in den Entwicklungsl\u00e4ndern. In diesem Sinne k\u00f6nnten die nach FfD3 eingef\u00fchrten sog. Integrated National Financing Frameworks weiterentwickelt werden, die momentan alle Last bei den Entwicklungsl\u00e4ndern abladen und sog. Spill-Over Analysen weitgehend ausschlie\u00dfen, d.\u200ah. die Verantwortlichkeiten der finanzm\u00e4chtigen L\u00e4nder.Die erschreckende Halbzeitbilanz bei der Agenda 2030 hat gezeigt, dass die n\u00f6tigen Mittel und Institutionen f\u00fcr die praktische Realisierung nachhaltiger Entwicklung fehlen. Genau hier setzt die FfD4-Konferenz \r\nan. Es kommt jetzt darauf an, dass die UN-Mitglied\u0002staaten im Vorbereitungsprozess und in Spanien selbst konstruktiv zusammenzuarbeiten. Dann kann FfD4 einen erheblichen Beitrag dazu leisten, die eklatanten institutionellen und finanziellen L\u00fccken zu schlie\u00dfen und die Agenda 2030 wieder zur\u00fcck in positivere Bahnen zu leiten.\r\n\r\nImpressum\r\n\r\nBitte wenden!\r\nDie 4. Internationale Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung \r\nund ihre gr\u00f6\u00dften Herausforderungen\r\nvon Bodo Ellmers und Wolfgang Obenland\r\nHerausgeber\r\nForum Umwelt & Entwicklung\r\nMarienstr. 19-20, 10117 Berlin\r\ninfo@forumue.de | https://ptf.forumue.de\r\nKontakt: Wolfgang Obenland\r\nGlobal Policy Forum Europe\r\nK\u00f6nigstr. 37a, 53115 Bonn\r\neurope@globalpolicy.org | www.globalpolicy.org\r\nKontakt: Bodo Ellmers\r\nBerlin/Bonn, M\u00e4rz 2024\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/01/323082/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008951",
                "regulatoryProjectTitle": "Das Menschenrecht auf eine gesunde Umwelt und seine finanzpolitischen Folgen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "FINANZIERUNG \r\n\u00d6KOLOGISCHER \r\nGERECHTIGKEIT\r\nDas Recht auf eine gesunde Umwelt und \r\nseine finanzpolitischen Implikationen\r\nvon Luzie Struchholz\r\n\r\nEinf\u00fchrung\r\nIm Dezember 2023 hat die UN-Generalversammlung beschlossen, im Sommer 2025 die 4.Internationale Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung (FfD4) abzuhalten. Die Konferenz reiht sich ein in einen Prozess, der seit den fr\u00fchen 2000-er Jahren die Frage bearbeitet, wie die n\u00f6tigen \u2013 prim\u00e4r, aber nicht ausschlie\u00dflich finanziellen \u2013 Mittel zur Verwirklichung der jeweiligen Entwicklungsagenden und von nachhaltiger Entwicklung allgemein bereitgestellt werden k\u00f6nnen. Entsprechend haben bisher drei gro\u00dfe internationale Konferenzen, zuletzt 2015 in Addis Abeba, Dokumente mit politischen Beschl\u00fcssen, Anregungen und Reformanst\u00f6\u00dfen verabschiedet, an denen sich die internationale Staatengemeinschaft sowie einzelne UN-Mitglieder orientieren.\r\nWichtig f\u00fcr die jeweiligen Ergebnisse des sog. Financing for Development (FfD)-Prozesses waren \r\ndabei neben den jeweiligen vorherrschenden politisch\u00f6konomischen Vorstellungen davon, wie bestimmte Ziele zu erreichen sind, auch die bem\u00fchten Begr\u00fcndungszusammenh\u00e4nge. Waren das zu Beginn noch die Ergebnisse der gro\u00dfen Weltkonferenzen der 1990-er Jahre, so steht aktuell die Umsetzung der Agenda 2030 f\u00fcr nachhaltige Entwicklung mit ihren Zielen (den Sustainable Development Goals, SDGs) im Zentrum. Entsprechend wurden die Ergebnisse von 2015, die \r\nAktionsagenda von Addis Abeba (Addis Ababa Action Agenda, AAAA) als integraler Bestandteil in die Agenda 2030 aufgenommen. Das hei\u00dft zwar nicht, dass es bei allen Schnittmengen zwischen AAAA und Agenda 2030, nicht auch jeweils eigene Schwerpunktsetzungen gibt. Politische Relevanz entfaltet der FfD-Prozess aber eindeutig aus seiner Verkn\u00fcpfung mit den SDGs.\r\nDiese Begr\u00fcndungszusammenh\u00e4nge sind insofern wichtig f\u00fcr die Ergebnisse von FfD4, als sie nach dem Motto \u201eform follows function\u201c ihre Ergebnisse pr\u00e4determinieren. Beispielsweise sind mit der Erweiterung der SDGs gegen\u00fcber den Millenniumentwicklungszielen um spezifischere Ziele zum Umwelt- und Naturschutz auch entsprechende \u00dcberlegungen in den FfD-Prozess eingeflossen. Sie wirken aber auch noch auf eine andere Art und Weise. Es macht einen geh\u00f6rigen \r\nUnterschied, ob es um die Verwirklichung einer politischen \u2013 und das hei\u00dft aus ihrer Zeit geborenen, und bestimmten Moden unterliegenden und immer einem gewissen Ma\u00df an Unverbindlichkeit unterliegenden \u2013 Agenda geht, oder um verbindliche, ggf. einklagbare und wirkm\u00e4chtigere Rechte.\r\nW\u00e4hrend gegenw\u00e4rtig \u2013  im Februar/M\u00e4rz 2024  \u2013 die Vorbereitungen f\u00fcr FfD4 beginnen, wozu auch \r\ndie genauere Festlegung ihres Verhandlungsmandats und des vorgeschalteten Prozesses geh\u00f6rt, ist es \u00fcberlegenswert, welchen Begr\u00fcndungszusammenhang man hierf\u00fcr bem\u00fchen m\u00f6chte. Eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re, FfD4 stringent an der Verwirklichung der SDGs auszurichten. Der UN-Generalsekret\u00e4r hat dazu j\u00fcngst eine Reihe von Vorschl\u00e4gen gemacht: Kurzfristige bspw. \r\nunter dem Titel \u201eSDG Stimulus Package\u201c, mittel und langfristige im Kontext des im September 2024 anstehenden Reformgipfels \u201eSummit of the Future\u201c. Letztere firmieren unter dem Titel \u201eReform der internationalen Finanzarchitektur\u201c. Sie k\u00f6nnten ein Fingerzeig daf\u00fcr \r\nsein, wohin sich eine entsprechend orientierte FfD4-Konferenz bewegt. Weitere Anforderungen k\u00f6nnten \r\naus den Ergebnissen der letzten multilateralen Konferenzen im Umweltbereich abgeleitet werden, allen voran die Vertragsstaatenkonferenzen zu Klima und dem Schutz der biologischen Vielfalt sowie die Weltchemikalienkonferenz von 2023.Eine zweite M\u00f6glichkeit best\u00fcnde darin, FfD4 am \r\nKatalog und System der Menschenrechte auszurichten. Diese geh\u00f6ren sozusagen zur DNS der Vereinten Nationen. Die Menschenrechte haben zwar gro\u00dfe Schnittmengen mit den politischen Agenden, was ihre jeweiligen Zielvorstellungen angeht, allen voran im \r\nPakt f\u00fcr soziale, wirtschaftliche und kulturelle Menschenrechte (WSK-Pakt). Was sie allerdings von den politisch ausgehandelten Zielkatalogen abhebt, ist ihr gr\u00f6\u00dferes Ma\u00df an Verbindlichkeit und sind die mit ihnen verkn\u00fcpften \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismen. Bei diesen sogenannten Peer Reviews k\u00f6nnen Staaten ihre Bem\u00fchungen zur Umsetzung bzw. Verwirklichung der Menschenrechte darstellen und es werden sowohl andere L\u00e4nder als auch gesellschaftliche Gruppen mit ihren Analysen beteiligt. \r\nDas System der Menschenrechte mit seinen Normen und Verfahren ist dabei mitnichten statisch. Es \r\nentwickelt und wandelt sich in st\u00e4ndiger Interpretation und Konkretisierung. J\u00fcngst hat es Resolutionen zum Recht auf eine saubere, gesunde und nachhaltige Umwelt gegeben. Entsprechend haben wir die V\u00f6lkerrechtlerin Luzie Struchholz gebeten, uns dieses \u201eneue\u201c Recht zu erl\u00e4utern und zu erkl\u00e4ren, ob und falls ja, welche Folgen sich daraus f\u00fcr Finanzierungsfragen ergeben k\u00f6nnten. Das Ergebnis finden Sie im Anschluss. Die daraus f\u00fcr FfD4 ggf. zu ziehenden Schl\u00fcsse finden \r\nSie am Ende des Dokuments.\r\nWolfgang Obenland\r\n\r\nDas Recht auf eine gesunde Umwelt und \r\nseine finanzpolitischen Implikationen\r\n\r\nAm 28. Juli 2022 verabschiedete die Generalversammlung der Vereinten Nationen eine Resolution, in der sie das Recht auf eine saubere, gesunde und nachhaltige Umwelt (kurz: Recht auf eine gesunde Umwelt) anerkannte.1 Die Resolution wurde ohne Gegenstimmen angenommen, lediglich acht Staaten enthielten sich bei der Abstimmung. Weniger als ein Jahr zuvor, am 8. Oktober 2021, hatte bereits der UN-Menschenrechtsrat das Recht in einer Resolution anerkannt, ebenfalls ohne Gegenstimmen und mit vier Enthaltungen von Russland, China, Indien und Japan.2 Im Kontext der vielf\u00e4ltigen \u00f6kologischen Krisen \u2013 Klima, Biodiversit\u00e4t, Verschmutzung \u2013, mit denen wir uns zur Zeit konfrontiert sehen, gab es einige mediale Aufmerksamkeit rund um die Anerkennung des Rechts. \r\nDoch welche konkreten \u00c4nderungen und neuen Pflichten f\u00fcr die Staaten bringt die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt mit sich? Und ergeben sich daraus auch finanzielle Pflichten f\u00fcr Deutschland im Umweltbereich?\r\n\r\nFinanzielle Pflichten im \r\nMenschenrechtsbereich\r\n\r\nUm die Frage nach der Bedeutung der Anerkennung und nach finanzpolitischen Implikationen zu beantworten, lohnt es sich, zun\u00e4chst einen Blick darauf zu werfen, wie Menschenrechte mit den Finanzen eines Staates zusammenh\u00e4ngen.Im internationalen Menschenrechtsdiskurs wird \r\nzwischen verschiedenen Rechtekategorien unterschieden. Auf der einen Seite stehen die b\u00fcrgerlichen und politischen Rechte, auf der anderen die wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte (WSK-Rechte). B\u00fcrgerliche und politische Rechte waren urspr\u00fcnglich vor allem als Abwehrrechte gegen\u00fcber dem Staat konzipiert. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel das Verbot von Folter oder das Recht auf Religionsfreiheit. F\u00fcr die Einhaltung von Abwehrrechten muss der Staat lediglich passiv bleiben, was sie theoretisch sofort und kostenfrei umsetzbar macht. Demgegen\u00fcber stehen die WSK-Rechte, deren Umsetzung so komplex ist, dass sie nicht sofort realisiert werden k\u00f6nnen. Zu den WSK-Rechten \r\ngeh\u00f6ren zum Beispiel die Rechte auf Bildung und Gesundheit. Ihre Verwirklichung erfordert den Aufbau \r\nvon Institutionen und Infrastruktur, was wiederum ein Aktivwerden des Staates und die Investition finanzieller Mittel voraussetzt. In Anerkennung der Tatsache, dass diese Rechte nicht von jetzt auf gleich umgesetzt werden k\u00f6nnen, sind die Staaten verpflichtet, WSK-Rechte progressiv, das hei\u00dft fortschreitend, zu verwirklichen. In der Praxis sind die Kategorien der WSK- und politischen und b\u00fcrgerlichen Rechte nicht so trennscharf. Entgegen der Annahme erfordert auch die Einhaltung politischer und b\u00fcrgerlicher Rechte oftmals finanzielle Mittel. Ein Beispiel bietet das Recht auf ein \r\nfaires Gerichtsverfahren, f\u00fcr dessen Umsetzung es den Aufbau und Unterhalt stabiler Institutionen braucht. Umgekehrt beinhalten WSK-Rechte Aspekte, die durch die Staaten sofort umgesetzt werden m\u00fcssen, wie etwa die diskriminierungsfreie Anwendung. Nichtsdestotrotz wird diese konzeptionelle Aufteilung nicht zuletzt durch die bestehenden internationalen Menschenrechtspakte aufrechterhalten. Der Internationale Pakt \u00fcber b\u00fcrgerliche und politische Rechte sowie der Pakt \u00fcber wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte bilden zwei von neun Kernvertr\u00e4gen zum Schutz der \r\nMenschenrechte, die seit 1966 unter dem Dach der UN verabschiedet wurden. Die Rechtekategorie ist relevant, um zu bestimmen, welche finanziellen Verpflichtungen sich f\u00fcr den Staat aus einem Recht ergeben. Aufgrund ihrer theoretischen Konstruktion als kostenlos umsetzbare Abwehrrechte gegen\u00fcber dem Staat sind die politischen und b\u00fcrgerlichen Rechte nicht mit spezifischen finanziellen Pflichten f\u00fcr die Staaten verkn\u00fcpft. Anders ist das bei den progressiv und teilweise kostenaufwendig zu realisierenden WSK-Rechten. Um nicht zuletzt der Tatsache gerecht zu werden, dass Industriestaaten andere Kapazit\u00e4ten f\u00fcr diese progressive Umsetzung haben als L\u00e4nder des Globalen S\u00fcdens, wurden hier finanzielle Verpflichtungen f\u00fcr die Staaten formuliert, die sich an ihren jeweiligen M\u00f6glichkeiten orientieren. Der internationale Pakt \u00fcber WSK-Rechte schreibt dabei fest, dass Staaten dazu verpflichtet sind, das Maximum an verf\u00fcgbaren Ressourcen (maximum available resources, MAR) f\u00fcr die Verwirklichung von WSK-Rechten aufzubringen. \r\n\r\nDas Maximum an \r\nverf\u00fcgbaren Ressourcen\r\n\r\nDas Konzept des Maximums an verf\u00fcgbaren Ressourcen ist sehr komplex und Gegenstand zahlreicher \r\nDebatten. \u00dcber die Jahre wurde es weiter konkretisiert. Wie f\u00fcr alle neun Menschenrechtskernvertr\u00e4ge \r\nwurde auch im Rahmen des Paktes \u00fcber WSK-Rechte ein Ausschuss eingerichtet, der damit beauftragt ist, die Umsetzung des Vertrags zu \u00fcberwachen. Dieser WSK-Ausschuss hat im Laufe seiner T\u00e4tigkeit in wiederholt auf das MAR-Prinzip Bezug genommen und es somit interpretiert. Der WSK-Ausschuss vertritt grunds\u00e4tzlich ein weitreichendes Verst\u00e4ndnis des Begriffs der maximum available resources. In diesem Verst\u00e4ndnis bezieht sich das MAR-Prinzip nicht nur auf eine Verteilung eines festgelegten Budgets. Vielmehr ber\u00fchrt es auch die Frage, wie Staaten zum Beispiel \r\ndurch \u00c4nderungen in der Steuerpolitik weitere Ressourcen verf\u00fcgbar machen k\u00f6nnen. Das MAR-Prinzip betrifft damit verschiedenste Aspekte der Finanzpolitik eines Staates, von Priorisierungsentscheidungen in der Haushaltsplanung \u00fcber Steuer- und Schuldenpolitik, \r\nKorruptionsbek\u00e4mpfung bis hin zur Entwicklungszusammenarbeit. Die finanzpolitischen Verpflichtungen beginnen demnach bereits bei der Generierung von Ressourcen und ber\u00fchren damit Fragen der Steuerpolitik eines Staates.3 Insgesamt haben Staaten viel Spielraum, die \r\nSteuerpolitik so auszugestalten, wie sie es als sinnvoll erachten. Der zust\u00e4ndige WSK-Ausschuss bewertet jedoch progressive Steuers\u00e4tze als f\u00fcr die Verwirklichung von WSK-Rechten f\u00f6rderlicher als regressive. Er kritisiert dahingehend auch R\u00fcckschritte, wie etwa eine Anhebung der Schwelle f\u00fcr die Erbschaftssteuer bei gleichzeitiger Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer. Positiv hervorgehoben werden hingegen Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Steuerflucht und -betrug.4 Teilweise stellt der Ausschuss auch fest, dass die Besteuerung eines Staates insgesamt nicht ausreichend ist, um \r\ndie WSK-Rechte zu verwirklichen. Nach der Frage, wie viele Ressourcen der Staat z.B. durch seine Steuerpolitik verf\u00fcgbar macht, folgt die Betrachtung der Verteilung dieser Ressourcen. Um festzustellen, ob ein Staat gen\u00fcgend Mittel f\u00fcr die Umsetzung eines Rechts aufbringt, k\u00f6nnen die Ausgaben mit denen f\u00fcr andere Rechte und Sektoren verglichen werden. Ebenfalls infrage kommt ein Vergleich mit den Ausgaben eines \u00e4hnlich entwickelten Staates. Dieser Vergleich wird jedoch durch die Bandbreite der verschiedenen Rechte verkompliziert. So steht jedes Recht mit einer Vielzahl von Themengebieten in Zusammenhang. Das Center for Women\u2019s Global Leadership nennt in einem Bericht als Beispiel die Absicht, die Rechte von Kindern durch Investitionen in Bildung und Gesundheit zu f\u00f6rdern und dabei au\u00dfer Acht zu lassen, dass es auch einer guten Infrastruktur bedarf, damit alle Kinder eine Schule oder Klinik besuchen k\u00f6nnen. Die Verwirklichung von WSK-Rechten setzt \r\ndamit nicht nur Ausgaben f\u00fcr soziale Dienste voraus, sondern ber\u00fchrt auch Bereiche wie Landwirtschafts-, Industrie- und Arbeitsmarktpolitik.6 Das erschwert es, staatliche Ausgaben auf ein bestimmtes Recht \u201eumzurechnen\u201c. Insgesamt haben die Staaten gro\u00dfe Spielr\u00e4ume, wenn es darum geht, zu entscheiden, wie sie ihre Ressourcen nutzen und welchem Bedarf an Ressourcen Priorit\u00e4t einger\u00e4umt wird.7 Sie m\u00fcssen jedoch ihre Entscheidungsfindung offen darlegen und begr\u00fcnden, inwiefern sie damit zur Verwirklichung der Rechte beitragen. Als eine allgemeine Regel gilt auch, dass R\u00fcckschritte meist unzul\u00e4ssig sind. Der WSK-Ausschuss hat klargestellt, dass regressive Ma\u00dfnahmen wie beispielsweise eine K\u00fcrzung der Mittel in einem bestimmten f\u00fcr die WSK-Rechte relevanten Bereich hohe Anforderungen an den entsprechenden Staat stellen. Er muss belegen, dass Alternativen ausgesch\u00f6pft wurden und die Ma\u00dfnahme zum Schutz der Gesamtheit aller Rechte notwendig war.9 Das Gleiche gilt f\u00fcr eine allgemeine Spar- bzw. Austerit\u00e4tspolitik. Haushaltsdisziplin und Einsparungen k\u00f6nnen dabei nicht als Gr\u00fcnde vorgebracht werden. Vielmehr muss nachgewiesen werden, dass die Sparpolitik einen Beitrag dazu leistet, die Gesamtheit der Rechte zu sch\u00fctzen. Die mit WSK-Rechten in Verbindung stehenden finanziellen Verpflichtungen von Staaten betreffen auch die Schuldenpolitik. Die unabh\u00e4ngige Expertin der Vereinten Nationen f\u00fcr Schulden und Menschenrechte Yuefen Li wies 2020 in einer Anmerkung daraufhin, dass die Verschuldungskrise vieler L\u00e4nder Risiken f\u00fcr die Menschenrechte mit sich bringe. Um den verschuldeten L\u00e4ndern Erleichterung zu verschaffen, schl\u00e4gt sie unter anderem auch Ma\u00dfnahmen wie Umschuldung und Schuldenerlasse vor. Von Industriestaaten wie Deutschland wird gefordert, in internationalen Finanzinstitutionen darauf hinzuwirken, dass Kreditkonditionen in den Schuldnerl\u00e4ndern nicht zu R\u00fcckschritten im Bereich der WSK-Rechte f\u00fchren.\r\nSchlie\u00dflich ber\u00fchrt das MAR-Prinzip auch die Entwicklungszusammenarbeit. Als Ma\u00dfstab f\u00fcr die durch \r\neinen Staat daf\u00fcr aufzubringende Gesamtsumme ist bisher vor allem ein internationaler Indikator zur \r\nAnwendung gekommen, demnach die Ausgaben f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit 0,7\u200a% des Bruttoinlandsprodukts betragen sollten. Doch nicht nur die Quantit\u00e4t, sondern auch die Qualit\u00e4t der Entwicklungszusammenarbeit ist relevant. Vom zust\u00e4ndigen WSK-Ausschuss wurde in der Vergangenheit beispielsweise kritisiert, wenn im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit gezahlte Mittel so verwendet wurden, dass sie der Verwirklichung von WSK-Rechten entgegenstanden, etwa indem nur private statt \u00f6ffentliche Bildungseinrichtungen gef\u00f6rdert wurden. Durch die Aktivit\u00e4t des WSK-Ausschusses wurde das MAR-Prinzip zunehmend konkretisiert, sodass sich mittlerweile eine ganze Reihe von finanziellen Pflichten f\u00fcr die Staaten daraus ableiten lassen. Doch lassen \r\nsich diese Pflichten mit der Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt fortan auch auf den Umweltbereich \u00fcbertragen?\r\n\r\nDas Recht auf eine gesunde Umwelt \r\nund konkrete Staatenpflichten\r\n\r\nUm konkrete Staatenpflichten und damit auch finanzielle Pflichten aus dem Recht auf eine gesunde Umwelt ableiten zu k\u00f6nnen, muss dieses Recht zun\u00e4chst verbindlich f\u00fcr die Staaten gelten. Allerdings k\u00f6nnen weder der Menschenrechtsrat noch die Generalversammlung v\u00f6lkerrechtlich bindende Entscheidungen treffen. Somit ist auch die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt durch den Menschenrechtsrat und die Generalversammlung ein politischer Akt und verpflichtet keinen Staat direkt, das Recht umzusetzen. Damit im Zusammenhang steht noch eine weitere Herausforderung: Das Recht auf eine gesunde Umwelt ist nicht Teil eines Vertragswerks. Die Resolutionen \r\nvon Menschenrechtsrat und Generalversammlung zur Anerkennung des Rechts sind sehr kurz gefasst und geben kaum detaillierte Informationen zum konkreten Inhalt. Obwohl sich das Recht in der Logik der Rechtekategorien klar den WSK-Rechten zuordnen lie\u00dfe, da seine Umsetzung umfangreiche Investitionen und ein proaktives Vorgehen des Staates erfordert, ist eine solche Zuteilung aus rechtlicher Perspektive schwierig. Ohne eine autoritative Einordnung des Rechts als WSK\u0002Recht und damit zusammenh\u00e4ngend die Verkn\u00fcpfung mit dem MAR-Prinzip k\u00f6nnen zun\u00e4chst keine finanziellen Pflichten aus dem Recht abgeleitet werden. \r\n\r\n\r\nVorteile der Anerkennung\r\n\r\nDamit ist allerdings nicht gesagt, dass die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt wirkungslos w\u00e4re. Kurzfristig ist zwar zu konstatieren, dass durch die mangelnde rechtliche Verbindlichkeit die Anerkennung vorerst keine konkreten Pflichten f\u00fcr die Staaten \r\nbegr\u00fcndet. Das gilt auch f\u00fcr etwaige finanzielle Pflichten, die sich aus dem Recht auf eine gesunde Umwelt ergeben k\u00f6nnten. Das hei\u00dft allerdings nicht, dass die Staaten nicht trotzdem Pflichten im Bereich Umwelt und Menschenrechte zu erf\u00fcllen haben. Das Thema Umwelt ist im Menschenrechtskontext nicht neu. Es wurde nur bisher indirekt \u00fcber bestehende Menschenrechte hergeleitet. Internationale Menschenrechtsinstitutionen und -tribunale haben Umweltaspekte \r\nzum Beispiel als Bestandteil der Rechte auf Leben, Gesundheit und Privatsph\u00e4re behandelt. So gibt es \r\nmittlerweile einen ganzen Katalog von unumstrittenen Staatenpflichten in diesem Bereich, die rechtlich verbindlich sind und eingefordert werden k\u00f6nnen. Da das Recht auf Gesundheit ein WSK-Recht ist, gelten in diesem Rahmen auch die finanziellen Pflichten des MARGebots. Es gibt auch Stimmen, die argumentieren, dass es eher einer besseren Durchsetzung dieser bestehenden Menschenrechte bedarf, als mit dem Recht auf eine gesunde Umwelt ein neues Recht zu schaffen.15\r\nLangfristig gedacht hat die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt durch die UN-Generalversammlung jedoch eine wichtige Signalwirkung und birgt gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr eine Weiterentwicklung des Rechts. Zum einen ist sie Ausdruck der Erkenntnis, dass die Themenbereiche Umwelt und Menschenrechte sich gegenseitig bedingen und nicht separat voneinander gedacht werden k\u00f6nnen. Zum anderen k\u00f6nnte ein Recht auf eine gesunde Umwelt wichtige \r\nRegelungsl\u00fccken schlie\u00dfen. Diese entstehen, wenn bestimmte umweltbezogene Aspekte \u00fcber andere \r\nRechte nicht hergeleitet werden k\u00f6nnen. Dieser Punkt  ist vor allem relevant, weil unter anderem durch die gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit auf Umweltthemen im Zuge der Klima-, Verschmutzungs- und Biodiversit\u00e4tskrise immer neue Schnittmengen zwischen Umwelt- und Menschenrechtsthemen offenbar werden, die potenziell nicht \u00fcber bestehende Rechte abgedeckt sind. Das Recht auf eine gesunde Umwelt kann hier also als eine Art \u201eAuffangrecht\u201c verstanden werden und bietet einen Ankn\u00fcpfungspunkt, um neue Entwicklungen in dem Bereich Umwelt und Menschenrechte verbindlich zu regeln. Die Anerkennung des Rechts durch die Generalversammlung und den Menschenrechtsrat \r\nl\u00e4sst sich dabei in einen Prozess der zunehmenden Konkretisierung einordnen, der langfristig nicht nur politische, sondern auch rechtliche Verbindlichkeiten schaffen kann. Je mehr Aufmerksamkeit das Recht auf eine gesunde Umwelt auf internationaler Ebene bekommt, desto wahrscheinlicher wird es, dass Staaten anfangen, ihr Handeln danach auszurichten und darauf Bezug zu nehmen. Durch die zunehmende Akzeptanz des Rechts auf internationaler Ebene entsteht eine politische Verbindlichkeit, die oftmals auch ohne rechtliche Einklagbarkeit Wirkung entfalten kann. Auf diese Weise kann langfristig sogar sogenanntes \u201eV\u00f6lkergewohnheitsrecht\u201c entstehen und das Recht auf \r\neine gesunde Umwelt somit zu einer verbindlichen Norm werden. Dazu braucht es keinen Vertrag, sondern eine international breit aufgestellte Staatenpraxis und die \u00dcberzeugung der Staaten, in ihrem Handeln rechtlich gebunden zu sein. Eine Resolution der Generalversammlung ohne Gegenstimmen ist ein wichtiger Anhaltspunkt f\u00fcr eine solche Entwicklung. Allerdings ist die Entstehung von V\u00f6lkergewohnheitsrecht ein Prozess, der oftmals Zeit braucht. Einfacher w\u00e4re es daher, das Recht auf eine gesunde Umwelt in einem internationalen oder regionalen Vertrag zu verankern. \r\nAuch hier hilft die Anerkennung des Rechts, indem sie das Thema auf die internationale Agenda gesetzt hat. Nun ist es an der internationalen Staatengemeinschaft, den durch die Anerkennung angesto\u00dfenen Prozess fortzuf\u00fchren.\r\n\r\nDen Inhalt fortentwickeln\r\n\r\nEin Prozess der inhaltlichen Konkretisierung ist bereits angesto\u00dfen. Schon 2018 ver\u00f6ffentlichte der damalige Sonderberichterstatter f\u00fcr Menschenrechte und die Umwelt, John Knox, zum Ende seiner sechsj\u00e4hrigen Amtszeit 16 Rahmenprinzipien mit menschenrechtlichen Verpflichtungen zur Realisierung einer sauberen, gesunden und nachhaltigen Umwelt.17 Diese Prinzipien haben an sich keine direkte Wirkmacht. Der Anspruch des Sonderberichterstatters war es jedoch, in seinen Prinzipien bereits geltendes Recht zusammenzufassen. Dazu legte er eine Liste von Rechtsquellen bestehend aus internationalen Vertr\u00e4gen, Rechtsprechung von Menschenrechtstribunalen sowie Entscheidungen \r\nund Anmerkungen von verschiedenen Menschenrechtsinstitutionen wie dem Menschenrechtsrat bei. Die Prinzipien geben eine grobe Orientierung, welche menschenrechtlichen Verpflichtungen zur Realisierung einer gesunden Umwelt bereits existieren und was ein Recht auf eine gesunde Umwelt genau beinhalten k\u00f6nnte. Neben prozeduralen Verpflichtungen, wie Diskriminierungsfreiheit, Zugang zu Information und die Bereitstellung eines wirksamen Rechtsbehelfs, nennen die Prinzipien auch bestimmte Ma\u00dfnahmen, die Staaten ergreifen sollen, um eine gesunde Umwelt zu erm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel bestimmte Umweltstandards, die Durchsetzung dieser Umweltstandards auch gegen\u00fcber privaten Akteuren und Vereinbarungen im Rahmen internationaler Kooperation. \r\n2023 verabschiedete der Menschenrechtsrat die erste Resolution zum Recht auf eine gesunde \r\nUmwelt seit der Anerkennung durch die General\u0002versammlung.19 Wie die Rahmenprinzipien des Sonderberichterstatters setzt sich die Resolution aus prozeduralen Verpflichtungen und konkreteren \r\nMa\u00dfnahmen zusammen.20 Neben der Verabschiedung umfassender Gesetze, die unter anderem die Klima-, Biodiversit\u00e4ts- und Verschmutzungskrise adressieren sollen, fordert die Resolution auch ein vermehrtes Aufgreifen von Umweltthemen in der Schulbildung, den Aufbau von Kapazit\u00e4ten sowie das Ergreifen konkreter Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Biodiversit\u00e4t. Die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt durch Menschenrechtsrat und Generalversammlung, die Aktivit\u00e4ten des Sonderberichterstatters f\u00fcr Menschenrechte und die Umwelt sowie die Annahme weiterer Resolutionen durch den Menschenrechtsrat legen den Grundstein f\u00fcr einen Prozess der zunehmenden Konkretisierung des Rechts. Dieser Prozess muss nun vorangetrieben werden, um es zu etablieren und langfristig auch durchsetzbar zu machen.\r\n\r\nWeiterentwicklung auf \r\nverschiedenen Ebenen\r\n\r\nIn diesem Prozess der Weiterentwicklung des Rechts k\u00f6nnen und sollten auch einzelne Staaten wie Deutschland eine treibende Funktion einnehmen. Dabei gibt es Ansatzpunkte auf verschiedenen Ebenen.\r\n\r\nInternationale Ebene\r\n\r\nAuf internationaler Ebene gilt es zun\u00e4chst, in allen relevanten internationalen Gremien wie beispielsweise im Menschenrechtsrat oder in der Generalversammlung die Fortentwicklung des Rechts durch die Formulierung und Unterst\u00fctzung weiterer Resolutionen voranzubringen. Einzelne Staaten k\u00f6nnen jedoch auch abseits ihres Einflussbereichs in UN-Gremien einen Beitrag zur Fortentwicklung des Rechts auf eine gesunde Umwelt leisten, indem sie im Rahmen internationaler Kontrollmechanismen darauf Bezug nehmen. Eine solche M\u00f6glichkeit, das Recht auf eine gesunde Umwelt weiterzuentwickeln, bietet der sogenannte Universal Periodic Review (UPR). Der UPR ist ein \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismus des Menschenrechtsrates, in dem die Menschenrechtslage in jedem der 193 Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen alle viereinhalb Jahre unter die Lupe genommen wird. Die \u00dcberpr\u00fcfung wird durch die gew\u00e4hlten 48 Mitgliedstaaten des Menschenrechtsrates in Form eines \u201ePeer Review\u201c-Verfahrens vorgenommen und erfolgt auf der Grundlage von drei Berichten: \r\neinem Bericht des jeweils zu \u00fcberpr\u00fcfenden Staates, einem Bericht des Menschenrechtsrates zu allen relevanten Informationen aus dem UN-Menschenrechtssystem und schlie\u00dflich einem Bericht, in dem Beitr\u00e4ge von zivilgesellschaftlichen Akteuren zusammengefasst werden. Auf Grundlage dieser Dokumente und einem Austausch mit dem zu \u00fcberpr\u00fcfenden Staat gibt der Menschenrechtsrat Empfehlungen ab, zu denen der Staat jeweils Stellung nehmen muss. So wird der \r\n\u00fcberpr\u00fcfte Staat zwar nicht rechtlich, aber politisch gebunden, die angenommenen Empfehlungen und \r\nSelbstverpflichtungen umzusetzen. In der Resolution des Menschenrechtsrates von April 2023 ruft dieser die Staaten dazu auf, das Recht auf eine gesunde Umwelt im UPR zu adressieren.21 Eine Auseinandersetzung mit dem Recht im Rahmen des UPR w\u00fcrde dessen Konkretisierung vorantreiben und eine zunehmende Selbstverpflichtung von Staaten beg\u00fcnstigen. Die n\u00e4chste \u00dcberpr\u00fcfung Deutschlands im UPR steht ab 2028 an. Bis dahin kann viel passieren, sodass das das Recht auf eine gesunde Umwelt im n\u00e4chsten UPR eine Rolle spielen k\u00f6nnte.\r\nDer Menschenrechtsrat als zust\u00e4ndiges Nebenorgan der Vereinten Nationen ist jedoch nicht das \r\neinzige Gremium auf UN-Ebene, das sich mit Menschenrechten befasst. Die neun mit der \u00dcberwachung der Menschenrechtskernvertr\u00e4ge beauftragten Aussch\u00fcsse verf\u00fcgen jeweils \u00fcber eigene Kontrollmechanismen wie ein Staatenberichtsverfahren und teilweise eine M\u00f6glichkeit zur Individualbeschwerde. Im Rahmen des Staatenberichtsverfahrens m\u00fcssen die Staaten einen Bericht zum Umsetzungsstand der Rechte aus dem jeweiligen Vertrag einreichen. Der Bericht \r\nwird durch ein Sachverst\u00e4ndigengremium gepr\u00fcft, das schlussendlich sogenannte abschlie\u00dfende Bemerkungen (concluding observations) mit Empfehlungen herausgibt. Die abschlie\u00dfenden Bemerkungen sind zwar nicht rechtlich bindend, haben aber eine gro\u00dfe politische Relevanz.22 F\u00fcr die Zivilgesellschaft ergeben sich Beteiligungsm\u00f6glichkeiten \u00fcber sogenannte Schattenberichte, die in Erg\u00e4nzung zu den Staatenberichten beim Ausschuss eingereicht werden. Das Recht auf eine gesunde Umwelt ist zwar in keinem der internationalen Menschenrechtsvertr\u00e4ge erw\u00e4hnt und f\u00e4llt somit auf den ersten Blick nicht in die Zust\u00e4ndigkeit eines der Vertragsaussch\u00fcsse. Doch im Mai 2023 verabschiedete der Ausschuss f\u00fcr die Rechte des Kindes eine Allgemeine Bemerkung (general comment) zum \r\nZusammenhang zwischen Kinderrechten und der Umwelt.23 Die Allgemeinen Bemerkungen haben an \r\nsich keinen rechtsverbindlichen Charakter, werden aber oftmals als Interpretation des zust\u00e4ndigen Vertragsorgans akzeptiert. In seinem General Comment greift der Kinderrechts-Ausschuss das Recht auf eine gesunde Umwelt auf und stellt fest, dass es unter anderem Bestandteil der Rechte auf Leben (Art.\u20094 der Kinderrechtskonvention), Gesundheit (Art.\u200924), einen angemessenen Lebensstandard (Art.\u200927) und Bildung (Art.\u200929) ist. Damit erkl\u00e4rt er seine Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr \r\ndas Kinderrecht auf eine gesunde Umwelt und er\u00f6ffnet so die M\u00f6glichkeit, im Staatenberichtsverfahren \r\ndarauf Bezug zu nehmen. Dar\u00fcber hinaus konkretisiert der Ausschuss den Inhalt des Rechts. Er nennt Ma\u00dfnahmen, die sofort umgesetzt werden m\u00fcssen, um das Kinderrecht auf eine gesunde Umwelt zu wahren. Diese Ma\u00dfnahmen reichen von einer Verbesserung der Luftqualit\u00e4t \u00fcber die Umstellung auf erneuerbare Energien und den Schutz der Biodiversit\u00e4t bis hin zu einer Transformation der industriellen Landwirtschaft, um Unter- und Mangelern\u00e4hrung entgegenzuwirken. Au\u00dferdem fordert der Ausschuss auch ganz explizit von den Staaten, das MAR-Prinzip bei der Umsetzung von Kinderumweltrechten zu beachten.24 Deutschland k\u00f6nnte in seinem n\u00e4chsten Staatenbericht zum Umsetzungsstand des Kinderrechts auf eine gesunde Umwelt Stellung nehmen und somit den Prozess der Fortentwicklung vorantreiben.\r\n\r\nRegionale Ebene\r\n\r\nNeben dem internationalen gibt es regionale Menschenrechtssysteme, die separat voneinander und \r\nauch separat vom internationalen System funktionieren. Sie verf\u00fcgen \u00fcber andere vertragliche Grundlagen und auch andere Durchsetzungsmechanismen. So hat beispielsweise das Recht auf Meinungsfreiheit im europ\u00e4ischen Menschenrechtssystem einen anderen Inhalt als das Recht auf Meinungsfreiheit im afrikanischen oder internationalen System. Die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt auf internationaler Ebene hat somit vorerst keine direkte Relevanz f\u00fcr die regionalen Systeme. Trotzdem k\u00f6nnen Entwicklungen auf den verschiedenen Ebenen Einfluss aufeinander aus\u00fcben oder sogar Synergien entwickeln. Bisher ist das europ\u00e4ische das einzige der vier regionalen Menschenrechtssysteme, in dem das Recht auf eine gesunde Umwelt nicht vorkommt. Im interamerikanischen System ist das Recht etabliert und konnte in einigen F\u00e4llen bereits erfolgreich vor dem interamerikanischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte eingeklagt werden. Im afrikanischen Menschenrechtssystem taucht es als Recht auf eine zufriedenstellende Umwelt in der Afrikanischen Charta der Menschenrechte und Rechte der V\u00f6lker (Art.\u200924) auf, ist jedoch als \r\nkollektiver Anspruch nur schwer einzufordern. Schlie\u00dflich ist das Recht auf eine gesunde Umwelt auch in der Arabischen Menschenrechtscharta verankert (Art.\u200938).Die Grundlage des europ\u00e4ischen Menschenrechtssystems bildet die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention (EMRK) mit ihren mittlerweile 14 Zusatzprotokollen. Sie wurde 1950 unter dem Dach des Europarats verabschiedet. In der EMRK ist kein Recht auf eine gesunde Umwelt gelistet. Der f\u00fcr die Einhaltung der EMRK zust\u00e4ndige Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (EGMR) hat Umweltbelange \r\nbisher vor allem als Bestandteile der Rechte auf Leben (Art.\u20092) und Privatsph\u00e4re (Art.\u20098) behandelt. Doch wie auf internationaler Ebene wurde auch im europ\u00e4ischen System ein Prozess angesto\u00dfen, das Recht auf eine gesunde Umwelt in den Menschenrechtskatalog mitaufzunehmen. Im September 2021 verabschiedete die parlamentarische Versammlung des Europarats eine Resolution, in der sie die Verankerung des Rechts auf eine gesunde Umwelt in einem weiteren Zusatzprotokoll zur EMRK vorschl\u00e4gt.25 Im September 2022 empfahl das aus den Au\u00dfenministern der Mitgliedstaaten \r\nzusammengesetzte Ministerkomitee des Europarates, die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt in Erw\u00e4gung zu ziehen, und nahm dabei auch auf die Resolutionen des UN-Menschenrechtsrats sowie der Generalversammlung Bezug.26 In einer High-Level-Konferenz mit f\u00fchrenden Expert:innen, Richter:innen und Staatenvertreter:innen wurde im Mai 2023 weiter \r\ndar\u00fcber diskutiert, das Recht auf eine gesunde Umwelt in das europ\u00e4ische Menschenrechtssystem zu inkorporieren.27 Diesen Prozess voranzutreiben kann dazu beitragen, das Recht auf eine gesunde Umwelt auch auf internationaler Ebene zu st\u00e4rken, wenn seine Anwendung f\u00fcr Staaten zunehmend selbstverst\u00e4ndlich wird. Allerdings ist anzumerken, dass das Konzept des Maximums an verf\u00fcgbaren Ressourcen keine Entsprechung im europ\u00e4ischen Menschenrechtssystem hat. Eine Verankerung des Rechts auf eine gesunde Umwelt w\u00e4re demnach nicht direkt an finanzielle Pflichten gebunden.\r\n\r\nNationale Ebene\r\n\r\nAuf nationaler Ebene kann die Bundesregierung die Fortentwicklung des Menschenrechts auf eine \r\ngesunde Umwelt zun\u00e4chst dadurch vorantreiben, dass sie das Recht offiziell anerkennt und sich zu dessen Umsetzung verpflichtet. Ein weiterer Schritt w\u00e4re, das \r\nRecht gesetzlich zu verankern. Sie kann au\u00dferdem weitere Resolutionen unterst\u00fctzen, die das Recht auf eine gesunde Umwelt konkretisieren und fortentwickeln. Dazu geh\u00f6rt auch der Prozess, das Recht zum Beispiel in Form eines Zusatzprotokolls zur EMRK in das europ\u00e4ische System zu integrieren. Ein solches Zusatzprotokoll m\u00fcsste von Deutschland unterzeichnet und ratifiziert \r\nwerden. Schlie\u00dflich kann Deutschland von sich aus in seinen Staatenberichten im Rahmen des UPR und des Staatenberichtsverfahrens zur Kinderrechtskonvention auf das Recht auf eine gesunde Umwelt eingehen. So tr\u00e4gt es zur weiteren Konkretisierung des Rechts und zu einer breiteren Staatenpraxis bei.\r\n\r\nAusblick\r\n\r\nDie politische Relevanz des Rechts auf eine gesunde Umwelt wird weiter zunehmen, bis es auch rechtliche Pflichten f\u00fcr die Staaten begr\u00fcndet. Was diese Pflichten genau beinhalten werden und welche Durchsetzungsmechanismen es geben wird, h\u00e4ngt von einer Reihe von Faktoren ab. Dazu geh\u00f6rt, wie sich der konkrete Inhalt des Rechts entwickelt und ob es gelingt, das Recht in einem internationalen Vertrag zu verankern. Insbesondere wenn es langfristig um politische Priorisierungen oder juristische Dursetzungsmechanismen geht, stellen sich weiterf\u00fchrende Fragen. Es lohnt \r\nsich bspw. dar\u00fcber nachzudenken, ob das Konzept der intergenerationellen Gerechtigkeit dem Recht auf eine gesunde Umwelt wegen seiner besonderen Relevanz auch f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen Priorit\u00e4t einr\u00e4umen wird. Dieses Konzept wurde unter anderem 2021 im sogenannten \u201eKlimabeschluss\u201c des Bundesverfasungsgerichts (BVerfG) benannt und wird auch in einigen aktuellen Verfahren vor dem EGMR eine Rolle spielen.28 Dass dem Recht auf eine gesunde Umwelt bei dieser Frage eine Sonderstellung zukommt, zeigt sich bereits in den durch sechzig internationale Menschenrechtsexpert:innen erarbeiteten \u201eMaastricht Principles on the Human Rights of Future Generations29 von Februar 2023.30 In der Pr\u00e4ambel nimmt das Dokument direkt Bezug auf das Recht auf eine gesunde Umwelt und sagt, dass die Menschenrechte zuk\u00fcnftiger Generationen auch im Kontext dieses Rechtes interpretiert und angewendet werden m\u00fcssen.\r\nEbenso interessant ist die Frage nach der Extraterritorialit\u00e4t der menschenrechtlichen Pflichten im \r\nUmweltbereich, also inwiefern ein einzelner Staat f\u00fcr Wirkungen au\u00dferhalb seines Staatsgebietes verantwortlich ist. Die Kausalit\u00e4t zwischen dem Handeln des Staates und der Betroffenheit einer in ihren Rechten verletzten Person ist hier besonders schwierig nachzuweisen. Es bleibt abzuwarten, wie Menschenrechtsinstitutionen oder -gerichte mit dieser Problematik umgehen werden. Im \u201eKlimabeschluss\u201c des BVerfG von 2021 hatte dieses festgestellt, dass Deutschland sich nicht seiner Verpflichtungen entziehen k\u00f6nne, indem es auf Emissionen aus anderen L\u00e4ndern verweise. Zu einem \u00e4hnlichen Schluss war auch der niederl\u00e4ndische \u201eHoge Raad\u201c 2019 in seinem \u201eUrgenda-Urteil\u201c bereits gekommen. Auch wird diese Frage in einigen aktuell laufenden F\u00e4llen vor dem EGMR eine bedeutende Rolle spielen.Bisher scheitert die Ableitung finanzieller Pflichten aus dem Recht auf eine gesunde Umwelt daran, dass seine Anerkennung durch den Menschenrechtsrat und die Generalversammlung keine rechtliche Verbindlichkeit begr\u00fcndet. Mit seiner Konkretisierung und inhaltlichen Fortentwicklung wird es jedoch im internationalen, europ\u00e4ischen und nationalen Menschenrechtsdiskurs zunehmend politische und potenziell auch rechtliche Relevanz entfalten. Die deutsche Zivilgesellschaft kann sich dann menschenrechtlicher  Argumente bedienen und die Einhaltung finanzieller Pflichten von der Regierung einfordern. Infrage kommt dabei zum Beispiel eine Forderung nach Schuldenerlassen oder anderen Mechanismen zur Erleichterung der Schuldenlast, insofern diese L\u00e4nder davon abh\u00e4lt, \r\ndas Recht auf eine gesunde Umwelt umzusetzen. Ein Vergleich mit anderen L\u00e4ndern oder Sektoren k\u00f6nnte au\u00dferdem als Grundlage dazu dienen, umfassendere finanzielle Mittel f\u00fcr die Umsetzung des Rechts vom deutschen Staat zu fordern. Die ersten impulsgebenden Schritte in der Fortentwicklung des Rechts auf eine gesunde Umwelt sind bereits getan. Nun m\u00fcssen die Staaten den Prozess weiter vorantreiben, in dem das Recht nach und nach den Charakter einer politisch und schlie\u00dflich rechtlich verbindlichen Norm annimmt, die aktiv eingefordert werden kann.\r\n\r\nSchlussfolgerungen\r\n\r\nWie Luzie Struchholz gezeigt hat, ist die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt ein fortschreitender Prozess, der durch seine Weiterentwicklung immer gr\u00f6\u00dfere und konkretere Wirkung entfalten d\u00fcrfte. In dieser Hinsicht ist dieses wie auch die etablierten Rechte von Relevanz f\u00fcr die finanzpolitischen Beschl\u00fcsse im Rahmen der 4. Internationalen Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung. Beide Prozesse k\u00f6nnen sich dabei wechselseitig unterst\u00fctzen. Zum \r\neinen k\u00f6nnte bereits die Anerkennung des Rechts auf eine gesunde Umwelt, bspw. im allgemeinen Teil des Abschlussdokuments, dessen Relevanz vergr\u00f6\u00dfern \u2013 etwas, das genauso f\u00fcr andere breit anerkannte, aber noch nicht abschlie\u00dfend konkretisierte Rechte gilt wie \r\ndas Recht auf Entwicklung. Auch besteht in den Verhandlungen f\u00fcr FfD4 die M\u00f6glichkeit, gerade die mit \r\nden Menschenrechten verbundenen finanziellen Staatenpflichten zu betonen.\r\nUmgekehrt k\u00f6nnte ein R\u00fcckgriff auf die Menschenrechte zu einer systematischen Aufwertung der FfD4-Ergebnisse beitragen und diese anleiten. Das gilt u.a. f\u00fcr vier Aspekte:\r\n1. Ein Bezug auf die Verwirklichung der Menschenrechte w\u00fcrde die Ergebnisse von FfD4 mit deutlich gr\u00f6\u00dferer Verbindlichkeit ausstatten. Bislang werden die dort formulierten Beschl\u00fcsse zu oft als mehr oder weniger freiwillige Empfehlungen verstanden. Der Wandel von einer Sammlung von \r\nm\u00f6glichen Instrumenten hin zu verbindlicheren Zielen w\u00e4re ein gro\u00dfer Fortschritt.\r\n2. Weiter w\u00fcrden die FfD4-Beschl\u00fcsse enorm davon profitieren, sich an den \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismen im Menschenrechtssystem zu orientieren. Die momentan zur Weiterf\u00fchrung des FfD-Prozesses j\u00e4hrlich abgehaltenen FfD-Foren k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig in Anlehnung an die Peer Reviews eine systematische \u00dcberpr\u00fcfung der Anstrengungen einzelner Staaten beinhalten. Durch Kommentare der anderen L\u00e4ndervertreter und ggf. aus dem UN-System w\u00fcrde au\u00dferdem der Aspekt der extraterritorialen Staatenpflichten gest\u00e4rkt. Die Beteiligungsrechte gerade von marginalisierten und diskriminierten \r\nBev\u00f6lkerungsgruppen k\u00f6nnten u.a. im Rahmen von \r\nzivilgesellschaftlichen Schattenberichten Einfluss in \r\ndie offiziellen Agenden finden. \r\n3. Eine st\u00e4rkere Bezugnahme auf das System der \r\nMenschenrechte w\u00fcrde au\u00dferdem einen Missstand beheben, der sich schleichend innerhalb der \r\nFfD-Prozesse ausgebreitet hat. Weil sich der Prozess prim\u00e4r mit Umsetzungsmechanismen befasst, \r\nsind die Grenzen zwischen zu erreichendem Ziel und den vorgeschlagenen Instrumenten zu ihrer \r\nVerwirklichung teilweise bis zur Unkenntlichkeit verschwommen. Bspw. dominiert l\u00e4ngst nicht mehr \r\ndie Frage, wie \u00d6konomien und Staaten mit den f\u00fcr ihre jeweiligen Aufgaben n\u00f6tigen Finanzmitteln ausgestattet werden k\u00f6nnen. Vielmehr wird vorausgesetzt, dass dies prim\u00e4r \u00fcber privatwirtschaftliche \r\nund profitorientierte Investitionen gelingen k\u00f6nne. Die Diskussionen fokussieren sich entsprechend \r\nauf Instrumente zu deren \u201eEntfesselung\u201c durch Subventionen und regulative Anpassungen bzw. \r\nDeregulierung. Eine menschenrechtszentrierte Betrachtungsweise k\u00f6nnte hier Abhilfe schaffen, \r\ngerade in Bereichen, in denen es um allgemeinen und diskriminierungsfreien Zugang geht, also bei \r\n\u00f6ffentlichen Dienstleistungen wie Gesundheit und Bildung. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrden strukturelle und \r\nsystemische Fragen wieder St\u00e4rker ins Zentrum der Diskussionen r\u00fccken.\r\n4. Nicht zuletzt bietet eine st\u00e4rkere Fokussierung auf die Menschenrechte eine M\u00f6glichkeit, die momentan zumindest im Hintergrund enorm wirkm\u00e4chtigen geopolitischen Erw\u00e4gungen zumindest zu \r\nbegrenzen bzw. einzuhegen und damit zum Erfolg der FfD4-Konferenz insgesamt beizutragen.\r\nEs bleibt festzuhalten, dass der FfD-Prozess von einer st\u00e4rkeren Bezugnahme auf das System der Menschenrechte enorm profitieren k\u00f6nnte. Seine Legitimit\u00e4t w\u00e4re gest\u00e4rkt, und damit auch die Wirkmacht seiner Beschl\u00fcsse. Das gilt es im Vorbereitungsprozess aktiv zu ber\u00fccksichtigen.\r\nWolfgang Obenland\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ba/dc/323084/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200059.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008952",
                "regulatoryProjectTitle": "UN-Steuerkonvention",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Forderungspapier zur UN-Steuerkonvention\r\n\r\nDeutschland muss sich f\u00fcr faire internationale Steuerregeln \r\nf\u00fcr multinationale Konzerne und gro\u00dfe Verm\u00f6gen einsetzen\r\n\r\nDas derzeitige internationale Steuersystem erm\u00f6glicht es gro\u00dfen Unternehmen \r\nund sehr reichen Individuen, Steuern zum gro\u00dfen Teil zu vermeiden oder zu \r\nhinterziehen. Gelder, die eigentlich gebraucht w\u00fcrden, um \r\nGemeinschaftsaufgaben zu finanzieren. Das ist ein Problem f\u00fcr Deutschland und \r\nEuropa \u2013 und noch st\u00e4rker f\u00fcr L\u00e4nder des Globalen S\u00fcdens.\r\n\r\nUnsere Forderungen im Kurz\u00fcberblick:\r\n\u2022 Deutschland soll sich an den Verhandlungen zu einer UN-Steuerkonvention\r\naktiv und konstruktiv beteiligen und sich f\u00fcr ein umfassendes, verbindliches \r\nRahmenwerk und einen offenen Prozess einsetzen.\r\n\u2022 Gro\u00dfe multinationale Unternehmen, inklusive der gro\u00dfen Digitalkonzerne, \r\nsollten mindestens genauso viele Steuern zahlen wie ihre kleineren, nationalen \r\nKonkurrenten, und zwar dort wo sie aktiv sind.\r\n\u2022 \u00dcberschussgewinne sollten mit einem progressiven Steuersatz abgesch\u00f6pft \r\nwerden.\r\n\u2022 Es braucht ein globales Abkommen, das daf\u00fcr sorgt, dass Milliard\u00e4r:innen \r\nmindestens 2% Steuern auf ihre Verm\u00f6gen zahlen und das Steuerflucht effektiv \r\nbek\u00e4mpft.\r\n\u2022 Um effektiv gegen komplexe Geldw\u00e4sche vorzugehen, braucht es eine \r\nErmittlungseinheit f\u00fcr Finanzkriminalit\u00e4t in Deutschland sowie ein \r\numfassendes europ\u00e4isch vernetztes Transparenzregister.\r\nDie Bilanz f\u00fcr die Umsetzung der Agenda 2030 ist katastrophal: Nur 18% der 17 Ziele f\u00fcr \r\nnachhaltige Entwicklung (Sustainable Development Goals, SDGs) k\u00f6nnen nach \r\nderzeitigem Stand bis 2030 erreicht werden.1 Neben unzureichendem politischen Willen \r\nvieler Regierungen fehlen in vielen L\u00e4ndern die finanziellen Ressourcen f\u00fcr eine effektive Umsetzung. Dazu tragen in erheblichem Ma\u00df die Schuldenkrise und eine ungerechte \r\ninternationale Steuerpolitik bei. \r\nF\u00fcr Staaten sind Steuervermeidung und Gewinnverschiebung von Unternehmen \r\ngenauso wie Steuerhinterziehung und grenz\u00fcberschreitende illegale Finanzstr\u00f6me \r\neinkommensmindernd. Dadurch fehlen wichtige Mittel f\u00fcr \u00f6ffentliche Investitionen. \r\nMangelnde finanzielle Transparenz und Rechenschaftspflicht sowie die Gew\u00e4hrung \r\ngro\u00dfz\u00fcgiger Steuererleichterungen sind ein wichtiger Teil des Problems. Insbesondere in \r\nL\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens gehen dadurch betr\u00e4chtliche Mittel verloren, die zur \r\nErreichung der SDGs eingesetzt werden k\u00f6nnten. Sch\u00e4tzungen zufolge verlieren Staaten \r\nin Afrika j\u00e4hrlich allein durch Kapitalflucht fast 90 Milliarden US-Dollar. Das ist fast die \r\nH\u00e4lfte der Mittel, die f\u00fcr die Erreichung der SDGs ben\u00f6tigt werden.\r\n\r\nEine gerechte internationale Steuerpolitik ist daher eine wichtige Stellschraube, um \r\ndie SDGs noch erreichen zu k\u00f6nnen \u2013 in Deutschland und weltweit.\r\n\r\nIn der Agenda 2030 wird Steuergerechtigkeit an mehreren Stellen explizit als Ziel \r\ngenannt: Alle L\u00e4nder sollen in die Lage versetzt werden, \u00fcber Steuern eigene Einnahmen \r\nzu generieren und damit die grundlegenden \u00f6ffentlichen Aufgaben zu finanzieren (17.1). \r\nAuch sollen Ungleichheiten innerhalb und zwischen Staaten verringert und daf\u00fcr der \r\nAusgleich \u00fcber die Fiskalpolitik, also Steuereinnahmen und Staatsausgaben, gest\u00e4rkt \r\nwerden (10.4). Die effektive Bek\u00e4mpfung illegaler Finanzstr\u00f6me wird ebenfalls in der \r\nAgenda gefordert (16.4). Trotz dieser 2015 gesetzten Ziele ist bislang nicht genug \r\npassiert.\r\n\r\nWarum ist das Thema Steuergerechtigkeit in und f\u00fcr Deutschland wichtig?\r\n\r\nDeutschland ist ein attraktives Ziel f\u00fcr schmutziges Geld aus der ganzen Welt und liegt \r\nauf Platz 7 im globalen Schattenfinanzindex (Financial Secrecy Index).3 Geldw\u00e4sche \r\nschw\u00e4cht unsere Wirtschaft und Politik und hat gleichzeitig gro\u00dfe Auswirkungen auf \r\nL\u00e4nder des Globalen S\u00fcdens. Illegale Finanzstr\u00f6me untergraben staatliche \r\nBem\u00fchungen Mittel f\u00fcr Investitionen in Sozialsysteme, Gesundheit, Bildung und andere \r\n\u00f6ffentliche Infrastruktur zu mobilisieren, f\u00f6rdern Korruption und organisierte Kriminalit\u00e4t \r\nund gef\u00e4hrden dadurch Stabilit\u00e4t und Legitimit\u00e4t. Deutschland muss seine \r\nFinanzkriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung deutlich verbessern, um illegale Finanzstr\u00f6me zu \r\nunterbinden und damit zu verhindern, dass in anderen L\u00e4ndern illegal erwirtschaftete \r\nGelder in Deutschland gewaschen und angelegt werden.\r\n\r\nUnter dem Druck der Globalisierung und der Drohung von Steuerflucht hat sich der \r\nSteuersatz der Superreichen in Deutschland in den letzten 30 Jahren etwa halbiert. Ein \r\ntypischer Multimillion\u00e4r zahlt hierzulande mit 24 % (inkl. Sozialabgaben und \r\nUnternehmenssteuern) nur die H\u00e4lfte des Reichensteuersatzes von 47,5 % (inkl. Soli).\r\n4\r\nDenn Superreiche leben vor allem von Kapitaleink\u00fcnften, f\u00fcr die zahlreiche Privilegien \r\ngeschaffen wurden. Das ist nicht nur ungerecht angesichts der h\u00f6heren Abgaben von \r\nNormalverdienenden, sondern diese Steuerprivilegien f\u00fchren auch dazu, dass dem \r\nStaat einer Sch\u00e4tzung zufolge j\u00e4hrlich 75 Milliarden Euro fehlen, die f\u00fcr die \r\nsozial\u00f6kologische Transformation gebraucht w\u00fcrden.5\r\nDeutschland profitiert deswegen ebenso wie L\u00e4nder des Globalen S\u00fcdens von \r\nglobalen Abkommen, die illegitime Finanzfl\u00fcsse bek\u00e4mpfen und eine gerechtere \r\nBesteuerung gro\u00dfer Konzerne und Verm\u00f6gen erm\u00f6glichen. Eine UN\u0002Steuerkonvention ist der lange \u00fcberf\u00e4llige n\u00e4chste Schritt in diese Richtung. Wenn \r\nDeutschland eine Vorreiterrolle im Bereich der Nachhaltigkeitspolitik einnehmen \r\nm\u00f6chte, so muss es diese aktiv vorantreiben.\r\n\r\nWAS WIR VON DER BUNDESREGIERUNG FORDERN:\r\n\r\nAktiver Einsatz f\u00fcr eine umfassende UN-Steuerkonvention\r\n\r\nIm November 2023 wurde in der UN-Generalversammlung \u00fcber die Erarbeitung einer \r\nKonvention zur internationalen Steuerkooperation abgestimmt. 128 L\u00e4nder stimmten \r\ndaf\u00fcr und 48 dagegen (darunter Deutschland sowie zahlreiche EU/OECD-Staaten). Die \r\nablehnenden Staaten machen jedoch nur 15% der Weltbev\u00f6lkerung aus. \r\n\u2022 Um eine demokratische, transparente und faire internationale \r\nSteuergovernance mit den Vereinten Nationen als zentralem Gremium zu \r\nschaffen, muss Deutschland die Verhandlungen zu einer UN-Steuerkonvention \r\naktiv und konstruktiv vorantreiben und die Teilnahme insbesondere von \r\nNiedrigeinkommensl\u00e4ndern (ggf. finanziell) unterst\u00fctzen\r\n\u2022 Deutschland soll sich f\u00fcr die UN-Steuerkonvention als umfassendes und \r\nverbindliches Rahmenwerk f\u00fcr die internationale Besteuerung einsetzen, das \r\nauch bestehende Bem\u00fchungen beim Kampf gegen illegitime Finanzfl\u00fcsse, beim \r\nInformationsaustausch und bei der Besteuerung multinationaler Konzerne \r\nkonsolidiert und weiterentwickelt.\r\n\u2022 In den Verhandlungen soll sich Deutschland f\u00fcr offene und transparente \r\nProzesse einsetzen, in denen Zivilgesellschaft M\u00f6glichkeiten der \r\nMitverhandlung bekommt.\r\n\r\nGlobale Unternehmensbesteuerung\r\n\r\nInternationale Konzerne umgehen j\u00e4hrlich Steuerzahlungen in H\u00f6he von ca. 311 \r\nMilliarden US-Dollar, indem sie Gewinne in Niedrigsteuerl\u00e4nder verlagern und L\u00fccken \r\nsowie Unstimmigkeiten zwischen Steuersystemen ausnutzen.\r\n6 Das betrifft L\u00e4nder im \r\nGlobalen S\u00fcden unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig st\u00e4rker, da sie abh\u00e4ngiger von \r\nUnternehmensbesteuerung sind.\r\nDas bisherige System erlaubt es gerade den gr\u00f6\u00dften und profitabelsten multinationalen \r\nKonzernen einen gro\u00dfen Teil ihrer Gewinne in Steueroasen zu verschieben und dort \r\nSteuern zu vermeiden, wo sich ihre Kund:innen, ihre Mitarbeiter:innen und ihre \r\nProduktion befinden.\r\n\u2022 Besteuerungsrechte m\u00fcssen fairer verteilt und in Richtung einer \r\nGesamtkonzernsteuer weiterentwickelt werden. Die aktuellen \r\nReformbem\u00fchungen der OECD7 beinhalten bereits eine Umverteilung der \r\nBesteuerungsrechte in diesem Sinne (sogenannte S\u00e4ule 1). Die bisherigen \r\nVorschl\u00e4ge der OECD gehen aber nicht weit genug und sorgen f\u00fcr unn\u00f6tige \r\nKomplexit\u00e4t. \r\n\u2022 Der Steuersatz f\u00fcr die globale Mindeststeuer der OECD (sogenannte S\u00e4ule 2) \r\nsollte auf 25% erh\u00f6ht werden, um Gewinnverschiebung effektiv zu bek\u00e4mpfen \r\nund f\u00fcr einen fairen Wettbewerb zur sorgen.\r\n\u2022 \u00dcberschussgewinne, also Renditen die z.B. wegen Marktmacht langfristig \u00fcber \r\nden normalen Renditen der Wettbewerber liegen, sollten zus\u00e4tzlich zur normalen \r\nUnternehmensbesteuerung mit einem progressiven Steuersatz abgesch\u00f6pft \r\nwerden.\r\n\r\nAngemessene und faire globale Verm\u00f6gensbesteuerung\r\n\r\nMilliard\u00e4r:innen weltweit haben laut Berechnung des EU Tax Observatory effektive \r\nSteuers\u00e4tze in H\u00f6he von 0 bis 0,5% ihres Verm\u00f6gens. Grund daf\u00fcr sind vielf\u00e4ltige \r\nSteuerprivilegien und Steuertricks, mit denen sie die Einkommenssteuer umgehen.\r\n\r\nEs braucht ein globales Abkommen, das daf\u00fcr sorgt, dass Milliard\u00e4r:innen mindestens \r\n2% Steuern auf ihre Verm\u00f6gen zahlen und Steuerflucht effektiv bek\u00e4mpft. Deutschland \r\nsollte sich dazu der Initiative von Brasilien, Frankreich und Spanien anschlie\u00dfen.\r\n\r\n\r\nEffektivere Finanzkriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung in Deutschland\r\n\r\nDem globalen Schattenfinanzsystem muss durch bessere Regulierung entgegengewirkt \r\nwerden. Deutschland sollte bessere Strukturen in der Finanzkriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung \r\nschaffen, um zu verhindern, dass illegale Geldfl\u00fcsse hier gewaschen oder angelegt \r\nwerden. Im Sinne internationaler Solidarit\u00e4t soll die Bundesregierung andere L\u00e4nder \r\nunterst\u00fctzen, illegale Geldfl\u00fcsse aufzusp\u00fcren und dorthin zur\u00fcck \u00fcberweisen, wo das \r\nGeld erwirtschaftet wurde.\r\n\u2022 Der aktuelle Gesetzentwurf zur Bek\u00e4mpfung von Finanzkriminalit\u00e4t und \r\nVerm\u00f6gensverschleierung, insbesondere mit den zus\u00e4tzlichen \r\nErmittlungskapazit\u00e4ten f\u00fcr komplexe Geldw\u00e4schef\u00e4lle, ist ein wichtiger \r\nSchritt in diese Richtung. Dar\u00fcber hinaus sollte die Einziehung von illegalen \r\nVerm\u00f6gen noch weiter vereinfacht werden und die aktive Kontrolle von \r\nverd\u00e4chtigen Geldstr\u00f6men gest\u00e4rkt werden.\r\n\u2022 Die Bundesregierung sollte die faktischen und rechtlichen L\u00fccken im deutschen \r\nTransparenzregister beseitigen und gemeinsam mit den europ\u00e4ischen Partnern \r\ngro\u00dfe Verm\u00f6genswerte in einem umfassenden, europ\u00e4isch vernetzten \r\nRegister erfassen.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/fc/323086/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200040.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008953",
                "regulatoryProjectTitle": "4. Internationale Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "https://ptf.forumue.de/wp-content/uploads/2024/03/Trafopaper2-Finanzierung-oekologischer-Gerechtigkeit.pdf"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/d0/323088/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200043.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008954",
                "regulatoryProjectTitle": "Follow-up zur 4. Internationalen Konferenz \u00fcber Entwicklungsfinanzierung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "https://ptf.forumue.de/wp-content/uploads/2024/04/Trafopaper3-Vom-Ende-her-gedacht.pdf"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/e9/323090/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200052.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008955",
                "regulatoryProjectTitle": "Beschr\u00e4nkung der Stoffgruppe der per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen (PFAS) unter REACH",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief an Bundestagsabgeordnete: Die Gefahren von PFAS anerkennen\r\n\r\nBerlin, den 18. April. Die sogenannten Ewigkeitschemikalien PFAS (Per- und Polyfluorierte Alkylsubstanzen) sind ein viel diskutiertes Thema. Selten gab es eine so breite Berichterstattung und so viel politische Diskussion um ein Chemikalienpolitisches Thema. Bereits 2022 er\u00f6ffneten erste Berichte \u00fcber diese Chemikaliengruppe die \u00f6ffentliche Diskussion. Aufgrund ihrer chemischen Eigenschaften sind PFAS extrem stabil, sowie fett-, wasser- und schmutzabweisend. Das macht sie zu einer beliebten Substanz, die breite Anwendung findet, l\u00e4ngst jenseits von Spezial- und Extremanwendungen. Die chemischen Eigenschaften und die breite Anwendung hat aber dazu gef\u00fchrt, dass PFAS mittlerweile weit in der Umwelt verbreitet sind, da sie sich unter nat\u00fcrlichen Bedingungen nicht abbauen und anreichern. Viele der PFAS stehen au\u00dferdem im Verdacht, negative Gesundheitsauswirkungen zu haben. \r\n\r\nIm Januar 2023 ver\u00f6ffentlichten dann Fachbeh\u00f6rden aus f\u00fcnf europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ein \u00fcber 1000 Seiten langes Beschr\u00e4nkungsdossier f\u00fcr die Stoffgruppe PFAS. Seitdem ist die Diskussion in vollem Gange. Im Dezember 2023 stellt die CDU/CSU-Fraktion im Bundestag einen Antrag, in dem sie die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des PFAS-Beschr\u00e4nkungsvorschlags infrage stellt und in Teilen auch die vielen negativen Aspekte der PFAS nicht zur Gen\u00fcge anerkennt. Kommenden Mittwoch besch\u00e4ftigt sich eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im Bundestag mit dem Thema. Anl\u00e4sslich der Anh\u00f6rung haben 9 zivilgesellschaftliche Organisationen einen offenen Brief an alle Bundestagsabgeordneten geschrieben, in dem sie f\u00fcr eine schnelle und strikte Regulierung entsprechend des vorliegenden Beschr\u00e4nkungsvorschlages auf EU-Ebene appellieren und f\u00fcr Unterst\u00fctzung bei den Abgeordneten werben.\r\n\r\nZus\u00e4tzlich zum offenen Brief erarbeiteten die Organisationen einen Faktencheck. Damit r\u00e4umen sie mit weitverbreiteten Mythen rund um den Beschr\u00e4nkungsvorschlag auf und entkr\u00e4ften die Argumente der CDU/CSU-Fraktion in ihrem Antrag. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/c0/323092/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200056.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008957",
                "regulatoryProjectTitle": "Beschr\u00e4nkung der Stoffgruppe der per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen (PFAS) unter REACH",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "PFAS-Faktencheck\r\n\r\nPFAS sind gr\u00f6\u00dftenteils ersetzbar\r\n\r\nPFAS seien auf Grund ihrer chemischen und thermischen Stabilit\u00e4t wichtig und seien \r\nunersetzbar, wenn Produkte oder industrielle Prozesse extremen Bedingungen \r\nausgesetzt sind. \r\nDies stimmt nur bedingt. Richtig ist, dass die Gruppe der per- und polyfluorierten \r\nAlkylsubstanzen aufgrund ihrer chemischen Eigenschaften und der damit verbundenen \r\nStabilit\u00e4t und Persistenz in vielen Prozessen und Anwendungen genutzt wird. Dies sind aber \r\nkeinesfalls nur Extrem- oder Spezialanwendungen. Vielmehr werden PFAS in vielen \r\nBereichen verwendet, wo sie ersetzt werden k\u00f6nnen und die zudem noch umweltoffen sind, \r\nd.h. Freisetzungen von PFAS k\u00f6nnen kaum verhindert werden wie bspw. in \r\nLebensmittelkontaktmaterialien (in D\u00e4nemark sind PFAS bereits f\u00fcr \r\nLebensmittelkontaktmaterialien verboten), Outdoor-Bekleidung viele (Firmen wenden keine \r\nPFAS mehr an) und (bald beschr\u00e4nkten) L\u00f6schsch\u00e4umeni\r\n. \r\nEine Gefahr besteht - unabh\u00e4ngig von der konkreten Anwendung\r\n\r\nBei einer sachgem\u00e4\u00dfen Anwendung und sicheren Entsorgung bestehe keine \r\nGefahr durch PFAS f\u00fcr Mensch und Umwelt.\r\nAuch die sachgem\u00e4\u00dfe Anwendung von PFAS erfolgt in vielen Produkten verbrauchernah und \r\numweltoffen und die Freisetzung von PFAS ist nicht vermeidbar, z.B. bei PFAS-haltigen \r\nImpr\u00e4gniermitteln oder Skiwachsen. Daneben kommt es zu Freisetzungen von PFAS aus \r\nHerstellungs- und Verarbeitungsprozessenii und auch die Abfallentsorgungiii ist eine gro\u00dfe \r\nEmissionsquelle, u.a. weil M\u00fcllverbrennungsanlagen in der Regel nicht die erforderlichen \r\nTemperaturen erreichen, um PFAS vollst\u00e4ndig zu zerst\u00f6ren. PFAS \u00fcberstehen auch \r\nRecyclingprozesseiv und sind damit Teil von Stoffkreisl\u00e4ufen. Wenn Sekund\u00e4rmaterialien \r\nPFAS enthalten, k\u00f6nnen diese nur noch in wenigen Anwendungsbereichen verwendet werden \r\nund damit werden wichtige Ans\u00e4tze f\u00fcr eine schadstofffreie Kreislaufwirtschaft untergraben \r\noder belastete Materialien geraten ungewollt und unerkannt in (Verbraucher-)Produkte.\r\nAngesichts dieser komplexen Situation, in der Mensch und Umwelt mit unterschiedlichen \r\nPFAS aus verschiedenen Quellenv zum Teil sehr langfristig exponiert sind, liefern \r\nStandardtests kein ausreichendes Verst\u00e4ndnis \u00fcber m\u00f6gliche Umwelt- und \r\nGesundheitswirkungen. Dar\u00fcber hinaus ist die Quantifizierung k\u00fcnftiger Expositionsniveaus \r\nund sicherer Konzentrationswerte f\u00fcr PFAS aufgrund der Exposition gegen\u00fcber PFAS\u0002Gemischen und aufgrund der sehr hohen Persistenz h\u00f6chst unsicher. Gefahren durch PFAS \r\nauszuschlie\u00dfen, ist nach den verf\u00fcgbaren wissenschaftlichen Methoden also nicht m\u00f6glich. \r\nDaher k\u00f6nnte eine Forderung nach einer auf die sichere Nutzung beschr\u00e4nkte Verwendung \r\nvon PFAS allenfalls eine Reduzierung der PFAS-Emissionen bewirken, w\u00fcrde jedoch weit \r\nhinter dem Notwendigen zur\u00fcckbleiben. Zudem bietet sie keinerlei Anreize zur Substitution. \r\n\r\nDie \u00dcbergangsfristen sind ausreichend\r\n\r\nDie Industrie substituiere PFAS schon, wo sie k\u00f6nne, und \u00dcbergangsfristen von bis \r\nzu 13,5 Jahren w\u00fcrden nicht ausreichen, um Alternativen zu entwickeln und \r\nwettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben.\r\nVon wirklicher Substitution kann nicht gesprochen werden. Die bisherige Praxis zur \r\nSubstitution bestand vor allem darin, PFAS wie PFOA oder PFOS nach deren Regulierung \r\ndurch \u00e4hnlich risikoreiche PFAS zu ersetzen. Die Recherche des Forever Pollution Projectsvi\r\nhat viele mit PFAS hoch belastete B\u00f6den, Gew\u00e4sser und Organismen identifiziert und die \r\nDaten aus dem Human Biomonitoring belegen eine hohe Gesamtbelastung der Menschen \r\nmit PFAS, teilweise in Konzentrationen, bei denen gesundheitliche Sch\u00e4digungen nicht mehr \r\nauszuschlie\u00dfen sind. Wirkliche Innovationen zu f\u00f6rdern und die Notwendigkeit einer echten \r\nSubstitution voranzutreiben, erfordert die strikte Regulierung der gesamten Gruppe der PFAS. \r\nSicher gibt es einige Anwendungsbereiche, wie die Herstellung von Computerchips, die \r\nderzeit ohne PFAS nicht m\u00f6glich sind. Hier bedarf es klar begrenzter Ausnahmeregelungen \r\nund einer Minimierung und Kontrolle des Einsatzes, m\u00f6glichst geschlossener Kreisl\u00e4ufe und \r\nder Umsetzung von End-of-pipe-Technologien, wie spezielle Abgas- und \r\nAbwasserreinigungsverfahren in industriellen Anlagen.\r\nDer Erarbeitung des Beschr\u00e4nkungsvorschlags durch Expert*innen von deutschen, \r\nd\u00e4nischen, norwegischen, niederl\u00e4ndischen und schwedischen Fachbeh\u00f6rden gingen zwei \r\numfangreiche Stakeholder-Befragungen voraus. Hier wurden PFAS-Hersteller und Anwender \r\nnach ihren Kenntnissen zu Anwendungsfeldern und m\u00f6glichen Ersatzprodukten gefragt. Das \r\numfangreiche Beschr\u00e4nkungsdossier ist eine gewissenhafte und realistische Ausarbeitung, \r\ndie zeigt, dass die Umstellung auf PFAS-freie Produkte in einem machbaren Zeitrahmen in \r\nvielen F\u00e4llen m\u00f6glich ist. \r\n\r\nGr\u00fcne Transformation und Klimaneutralit\u00e4t sind nur mit \r\nungef\u00e4hrlichen Chemikalien m\u00f6glich\r\n\r\nDie PFAS-Beschr\u00e4nkung gef\u00e4hrde den Green Deal und das Ziel bis 2050 \r\nklimaneutral zu werden, da u.a. die Energiewende auf PFAS angewiesen sei.\r\nHier werden verschiedene umweltpolitische Belange gegeneinander ausgespielt. Fakt ist, \r\ndass auch ein Null-Verschmutzungsziel Teil des europ\u00e4ischen Green Deals ist. Den Green \r\nDeal nur auf die Klimaneutralit\u00e4t zu reduzieren, verkennt, dass Umweltkrisen weitreichender \r\nund stark miteinander verzahnt sind. Die Klimakrise, die Verschmutzung des Planeten und die \r\ndramatische Abnahme der Biodiversit\u00e4t h\u00e4ngen zusammen und verst\u00e4rken sich \r\nwechselseitig. Nur ein ganzheitlicher L\u00f6sungsansatz ist daher wirklich zielf\u00fchrend und nicht \r\ndie Klimakrise durch Verschlimmerung der Verschmutzungskrise zu l\u00f6sen. \r\nDerzeit gibt es lediglich die systematische Beschreibung der PFAS-Anwendungen aus dem \r\nBeschr\u00e4nkungsdossier. Die f\u00fcnf Mitgliedstaaten sind in der Begr\u00fcndung ihres Vorschlags und \r\nden \u00dcbergangsfristen zu dem Schluss gekommen, dass es im vorgeschlagenen Zeitraum \r\nm\u00f6glich ist, PFAS auch in den Branchen und Produkten zu ersetzen, die f\u00fcr den Green Deal \r\nnotwendig sind. Sollten die vorgesehenen Fristen und Ausnahmen f\u00fcr bestimmte Produkte \r\noder Technologien nicht ausreichend sein, ist jetzt eine Auseinandersetzung dar\u00fcber n\u00f6tig. \r\nWenn solche F\u00e4lle mit den Kommentaren zum Beschr\u00e4nkungsvorschlag eingegangen sind, \r\nwerden diese nun mit Augenma\u00df von Fachleuten gepr\u00fcft und in den \u00fcberarbeiteten Vorschlag \r\neinflie\u00dfen. Eine Vorwegnahme des Ergebnisses dieser fachlichen Pr\u00fcfung und eine \r\npauschale, aber nicht mit Fakten und Beispielen unterlegten Behauptung, der Green Deal sei \r\nohne PFAS nicht m\u00f6glich, lehnen wir entschieden ab. \r\n\r\nDieser Faktencheck wurde von folgenden Personen erarbeitet:\r\n\uf076 Manuel Fernandez, Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland\r\nMail: manuel.fernandez@bund.net\r\n\uf076 Antonia Reihlen, CHEM Trust\r\nMail: antonia.reihlen@chemtrust.org\r\n\uf076 Julian Schenten, ClientEarth\r\nMail: jschenten@clientearth.org\r\n\uf076 Christine L\u00fctzkendorf, Deutsche Umwelthilfe\r\nMail: luetzkendorf@duh.de\r\n\uf076 Florian Schulze, European Network for Environmental Medicine\r\nMail: florian.schulze@envmed.org\r\n\uf076 Tom Kurz, Forum Umwelt und Entwicklung\r\nMail: kurz@forumue.de\r\n\uf076 Alexandra Caterbow, Health and Environment Justice Support\r\nMail: alexandra.caterbow@hej-support.org\r\n\uf076 Kerstin Effers, Verbraucherzentrale NRW\r\nMail: kerstin.effers@verbraucherzentrale.nrw\r\n\uf076 Johanna Hausmann und Clara Kraske, Women Engage for a Common Future\r\nMail: johanna.hausmann@wecf-consultant.org & clara.kraske@wecf.org"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/c7/323094/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200033.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008958",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Bio\u00f6konomiestrategie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "https://denkhausbremen.de/wp-content/uploads/2024/03/Joint-NGO-Statement-Bioeconomy_2024-03-14.pdf"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}