{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T17:04:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T18:14:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T09:18:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40532,
                "validFromDate": "2024-07-02T09:18:20.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38476,
                "validFromDate": "2024-06-21T14:59:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T09:18:20.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37634,
                "validFromDate": "2024-06-18T11:31:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T14:59:02.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36796,
                "validFromDate": "2024-06-13T08:31:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T11:31:07.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33632,
                "validFromDate": "2024-05-16T15:45:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T08:31:07.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33087,
                "validFromDate": "2024-05-07T12:15:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-16T15:45:28.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24284,
                "validFromDate": "2023-07-24T11:35:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-07T12:15:04.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17477,
                "validFromDate": "2023-03-01T17:04:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-24T11:35:09.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (BAG WfbM) ist ein eingetragener gemeinn\u00fctziger Verein. Sie wurde am 18. Juni 1975 in Bonn als bundesweite Interessenvertretung der Werkst\u00e4tten gegr\u00fcndet. Ihr Sitz ist seit 2022 in Berlin. Die Mitglieder der BAG WfbM sind Tr\u00e4ger von Eingliederungseinrichtungen, insbesondere von Werkst\u00e4tten, F\u00f6rderst\u00e4tten und Inklusionsbetrieben.\r\n\r\nDie BAG WfbM ist der freiwillige und selbstlose bundesweite Zusammenschluss der Tr\u00e4ger aller Einrichtungen, die den Menschen die Teilhabe an Arbeit und Gesellschaft erm\u00f6glichen, welche sich ihr Leben aufgrund ihrer Behinderung nicht, noch nicht oder noch nicht wieder durch Erwerbsarbeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt sichern k\u00f6nnen. Der Verband dient seinen Mitgliedern als Berater und Interessenvertretung in allen fachlichen und politischen Angelegenheiten.\r\n\r\nDerzeit sind rund 310.000 Erwachsene mit Behinderungen in den Mitgliedswerkst\u00e4tten der BAG WfbM besch\u00e4ftigt, knapp 26.000 zu ihrer Beruflichen Bildung im Berufsbildungsbereich und fast 260.000 zu ihrer Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung im sogenannten Arbeitsbereich. Etwa 20.000 sind so schwer behindert, dass sie einer besonderen Betreuung, F\u00f6rderung und Pflege bed\u00fcrfen.\r\n\r\nDie politische Interessenvertretung der BAG WfbM findet in Form von Positionierungen und Stellungnahmen zu geplanten und aktuellen Gesetzgebungsvorhaben sowie auf Eigeninitiative der BAG WfbM zu relevanten Themen ihrer Mitgliedschaft statt. In diesem Zusammenhang gibt es einen regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit Mitgliedern des Bundestages sowie Vertretern von Bundesministerien, Verwaltungstr\u00e4gern, Leistungstr\u00e4gern der Eingliederungshilfe und anderen Verb\u00e4nden. Des Weiteren gibt es im Rahmen von Verbandsveranstaltungen \u00f6ffentliche Diskussionen zu unterschiedlichen Themen mit verschiedenen politischen Akteuren. Au\u00dferdem stellt die BAG WfbM politischen Vertretern Informationen mittels ihres Verbandsmagazins zur Verf\u00fcgung. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c2/6a/328827/BAG-WfbM-Jahresabschluss-2023-Bilanz-GuV-Bestaetigungsvermerk.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 290001,
            "to": 300000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Oranienburger Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "13/14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bagwfbm.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49309441300",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bagwfbm.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Berg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Stratmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Walter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kathrin",
                "lastName": "V\u00f6lker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Konstantin",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jana",
                "lastName": "Niehaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Eck-Mei\u00dfner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Berg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andrea",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Stratmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jochen",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Walter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kathrin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "V\u00f6lker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christiane",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Eck-Mei\u00dfner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 683,
            "totalCount": 683
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e. V."
            },
            {
                "membership": "European Association of Service Providers for Persons with Disability (EASPD)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation und Teilhabe e.V. "
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Teilhabeforschung e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2160001,
            "to": 2170000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekt \"Gute Bildungspraxis: Handlungsempfehlungen zur methodischen Gestaltung Beruflicher Bildung in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM) - Ein anwendungsorientiertes Forschungsprojekt (Kurzform: GuBiP)",
                "location": "Bonn/Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt KI-Kompass Inklusiv",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales Ausgleichsfond",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001425/40532",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-02T09:18:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/b7/328829/Lobbyregister-Detailansicht-R001425-2024-07-02_09-18-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T09:18:20.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 40532,
    "registerNumber": "R001425",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BBiG",
                        "title": "Berufsbildungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbig_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ber\u00fccksichtigung von Werkstattbesch\u00e4ftigten beim Gesetzgebungsverfahren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010857.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10857",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/berufsbildungsvalidierungs-und-digitalisierungsgesetz-bvadig/308708",
                        "title": "Entwurf eines Berufsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes - (BVaDiG)"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0073-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "73/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/berufsbildungsvalidierungs-und-digitalisierungsgesetz-bvadig/308708",
                        "title": "Entwurf eines Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes (BVaDiG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000578",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f6/c6/273744/Stellungnahme-Gutachten-SG2405160009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000578",
                        "regulatoryProjectTitle": "BVaDiG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der BAG WfbM zum Gesetzentwurf BVaDiG \r\nStellungnahme der Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Men-schen e.V. (BAG WfbM) zum Entwurf eines Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes (BVaDiG)\r\nDie Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vertritt rund 700 Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen an mehr als 3.000 Standorten in ganz Deutschland. Derzeit erm\u00f6glichen Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen in Deutschland rund 310.000 Menschen mit geistigen, k\u00f6rperlichen und psychischen Behinderungen die Teilhabe am Ar-beitsleben.\r\nVorbemerkung\r\nDie BAG WfbM begr\u00fc\u00dft, dass ihre Vorschl\u00e4ge zu einer niedrigschwelligen Ausgestaltung des Validierungsverfahrens f\u00fcr Menschen mit Behinderungen aufgegriffen worden sind und der Gesetzentwurf dementsprechend erg\u00e4nzt wurde. \r\n\r\nDas zuk\u00fcnftige Verfahren zur Feststellung beruflicher Handlungsf\u00e4higkeit soll sich insbeson-dere auch an Menschen mit Behinderungen, die in einer Werkstatt f\u00fcr Menschen mit Behinde-rung signifikante berufliche F\u00e4higkeiten erworben haben, richten. Dabei werden durch die vorgesehene Erweiterung der Vergleichbarkeit mit einer Referenzausbildungsregelung nach \u00a7 66 BBiG und nach \u00a7 42r HWO mehr Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen mit Behin-derungen auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt geschaffen.\r\n\r\nDie BAG WfbM weist aber noch einmal darauf hin, dass die Anerkennung der Leistungen der beruflichen Bildung von Werkst\u00e4tten im Berufsbildungsgesetz l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist. Gerade wenn es darum gehen soll, mehr \u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt verwirklichen zu k\u00f6nnen, muss die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit, die Menschen mit Behinderungen durch Angebote der beruflichen Bildung in Werkst\u00e4tten erlangen, im bestehenden System der beruf-lichen Bildung anerkannt werden.\r\n\r\nVerfahrensbegleitung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen\r\nFachkr\u00e4fte in Werkst\u00e4tten besitzen durch die Sonderp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation oder die Weiterbildung zur gepr\u00fcften Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung eine hohe Fach-kompetenz und Expertise f\u00fcr berufliche Bildung von Menschen mit Behinderungen und k\u00f6n-nen diese im Rahmen der Verfahrensbegleitung gut unterst\u00fctzen. \r\n\r\nEs ist wichtig, dass die Feststellungsverfahren von Anfang an barrierefrei gestaltet sind und die Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit Behinderungen bereits im Antragsverfahren ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nHierzu geh\u00f6ren auch Regelungen, durch die die Kosten zur Durchf\u00fchrung des Feststellungs-verfahren und der Verfahrensbegleitung durch den zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen. Bereits bestehende F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zur \u00dcbernahme von Kosten von Aus- und Weiterbildungen m\u00fcssen auf das Validierungsverfahren und die Verfahrensbeglei-tung erweitert werden. Nur so kann sichergestellt werden, dass Menschen mit Behinderun-gen, die Grundsicherungsleistungen oder andere Sozialleistungen beziehen, keine H\u00fcrden beim Zugang und der Teilnahme an den Verfahren haben.\r\n\r\nDie Refinanzierung der Verfahrensbegleitung muss als notwendige Unterst\u00fctzungsleistung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen sichergestellt sein. Soweit diese T\u00e4tigkeiten durch Fach-kr\u00e4fte aus Werkst\u00e4tten erbracht werden, muss dies als zus\u00e4tzliche Aufgabe auch in Werk-st\u00e4tten refinanziert und an entsprechender Stelle im SGB IX erg\u00e4nzt werden. \r\n\r\nErhebung und Monitoring\r\nDas abgestufte Validierungsverfahren f\u00fcr Menschen mit Behinderungen bietet die M\u00f6glichkeit, die Qualifizierung auch von Werkstattbesch\u00e4ftigten sicht- und vergleichbar zu machen und den \u00dcbergang auf den allgemeinen Arbeitsmarkt zu f\u00f6rdern. \r\n\r\nDeshalb sollte das Merkmal \"Behinderung\" in die vorgesehene Erweiterung der Erhebung der soziodemographischen Daten zum Feststellungsverfahren und Erg\u00e4nzungsverfahren (\u00a7 88 BBiG) aufgenommen werden. Obwohl es sich um eine besonders sensible Angabe handelt, ist sie unerl\u00e4sslich f\u00fcr die qualitative und quantitative Messung der Wirkung und Evaluation des Verfahrens, sowie f\u00fcr m\u00f6gliche zuk\u00fcnftige erforderliche Anpassungen des Gesetzes.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "BVaDiG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB9ua\u00c4ndG",
                        "title": "Sozialgesetzbuch - Neuntes Buch - (SGB IX) Rehabilitation und Teilhabe behinderter Menschen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb9ua_ndg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB IX",
                        "title": "Sozialgesetzbuch Neuntes Buch \u2013 Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen \u2013 (Artikel 1 des Gesetzes v. 23. Dezember 2016, BGBl. I S. 3234)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_9_2018"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WVO",
                        "title": "Werkst\u00e4ttenverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/schwbwv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 12",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zw\u00f6lftes Buch (XII) - Sozialhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes vom 27. Dezember 2003, BGBl. I S. 3022)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_12"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Gem\u00e4\u00df dem Koalitionsvertrag 2021-2025 der Bundesregierung soll es gesetzliche Ver\u00e4nderungen im Bereich der Inklusion von Menschen mit Behinderungen geben. Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ist zust\u00e4ndig und plant ein Gesetzgebungsverfahren. Gesetzliche \u00c4nderungen im SGB IX, der WVO und weiteren Sozialgesetzb\u00fcchern sind geplant. Die BAG WfbM setzt sich f\u00fcr eine Weiterentwicklung der bestehenden Gesetzgebung ein und vertritt die Interessen ihrer Mitglieder.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_BASIC",
                        "de": "Grundsicherung",
                        "en": "Basic security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000579",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/85/271527/Stellungnahme-Gutachten-SG2405060017.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000579",
                        "regulatoryProjectTitle": "Geplantes Gesetzgebungsverfahren zu Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und somit \u00c4nderungen im SGB IX, WVO und weiteren SGB",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der BAG WfbM zum Aktionsplan f\u00fcr \u00dcberg\u00e4nge aus den Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen auf einen inklusi-ven Arbeitsmarkt\r\nDie Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vertritt rund 700 Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen an mehr als 2.800 Standorten in ganz Deutschland. Derzeit erm\u00f6glichen Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen in Deutschland rund 310.000 Menschen mit geistigen, k\u00f6rperlichen und psychischen Behinderungen die Teilhabe am Ar-beitsleben.\r\nVorbemerkung\r\nMit dem Aktionsplan zur F\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen aus Werkst\u00e4tten auf den allgemeinen Arbeitsmarkt kommt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) der Forderung des UN-Fachausschusses f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderungen nach. Der Akti-onsplan bildet den Rahmen f\u00fcr die in vier Aktionsfeldern geplanten Initiativen zur kurz-, mittel- und langfristigen Weiterentwicklung der Werkst\u00e4tten. Die BAG WfbM begr\u00fc\u00dft, dass der Ge-samtprozess zur Weiterentwicklung der Werkst\u00e4tten partizipativ weitergef\u00fchrt werden soll.\r\nDiese Stellungnahme greift konkrete Inhalte aller vier geplanten Aktionsfelder auf und leitet daraus aus Sicht der BAG WfbM notwendige Schlussfolgerungen bzw. Forderungen ab. \r\n1. Aktionsfeld \u201eF\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt\u201c\r\nBMAS: Ausweitung der Mindestbeitragsbemessungsgrundlage nach \u00a7 162 Nummer 2 und 2a SGB VI auf Menschen mit Behinderungen auf das Budget f\u00fcr Arbeit.\r\nDie BAG WfbM begr\u00fc\u00dft die Ausweitung der Nachteilsausgleiche bei den rentenrechtlichen Regelungen f\u00fcr alle Personen, die mit einem Budget f\u00fcr Arbeit sozialversicherungspflichtig auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt t\u00e4tig sind. Die Beibehaltung der Rentenanspr\u00fcche wirkt Hemmnissen bei \u00dcberg\u00e4ngen von Werkst\u00e4tten auf den allgemeinen Arbeitsmarkt entgegen. \r\nGleichzeitig fordert die BAG WfbM, dass k\u00fcnftig Budgetnehmer auch Beitr\u00e4ge in die Arbeits-losenversicherung einzahlen, sodass sie Anspruch auf alle Leistungen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit f\u00fcr Versicherte haben. Eine R\u00fcckkehr in die Werkstatt muss weiterhin m\u00f6glich sein.\r\nBeim Wechsel aus der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt stellt die eingeschr\u00e4nkte eigene Mobilit\u00e4t f\u00fcr viele Menschen mit Behinderungen ein Hindernis dar. Alle Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben f\u00fcr Menschen mit Behinderungen m\u00fcssen Nachteilsausgleiche zur Mobilit\u00e4t beinhalten und diese sicherstellen. \r\nBMAS: Die Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe soll entfallen. Be-gr\u00fcndet wird dies damit, dass Unternehmen Werkstattbesch\u00e4ftigte \u00fcbernehmen, die bisher bei ihnen auf ausgelagerten Werkstattpl\u00e4tzen t\u00e4tig waren, oder Menschen mit einem Budget f\u00fcr Arbeit einstellen und somit die wegfallende Anrechnungsm\u00f6glichkeit kompensiert werden kann.\r\nEs ist offensichtlich, dass Werkst\u00e4tten und Inklusionsbetriebe einen strukturellen Wettbe-werbsnachteil gegen\u00fcber anderen Unternehmen haben. Dieser Wettbewerbsnachteil ergibt sich zum einen aus einer reduzierten Produktivit\u00e4t und zum anderen aus einem deutlich h\u00f6-heren Aufwand f\u00fcr die Vorhaltung einer auf die Belange von Menschen mit Behinderungen zugeschnittenen Arbeitsinfrastruktur. Um Werkst\u00e4tten im Wettbewerb die Chance einzur\u00e4u-men, Auftr\u00e4ge und Ums\u00e4tze zu generieren, hat der Gesetzgeber Nachteilsausgleiche vorge-sehen. \r\n\r\nDie BAG WfbM stellt klar: \r\nDie M\u00f6glichkeit der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe stellt einen Nachteilsausgleich f\u00fcr Werkst\u00e4tten dar und erm\u00f6glicht die Teilnahme am Wettbewerb. \r\nWerkst\u00e4tten m\u00fcssen auch in Zukunft weiterhin wirtschaftlich t\u00e4tig sein, um Menschen mit Behinderungen T\u00e4tigkeiten anzubieten, die arbeitsmarktnah ausgestaltet sind und damit nicht nur Teilhabe am Arbeitsleben innerhalb der Werkstatt erm\u00f6glichen, son-dern gleichzeitig auch auf einen Wechsel auf den allgemeinen Arbeitsmarkt vorberei-ten. \r\nEs ist \u00e4u\u00dferst fraglich, ob eine Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe automatisch zur Einstellung von Werkstattbesch\u00e4ftigten f\u00fchren wird. Hierbei gilt es auch zu ber\u00fccksichtigen, dass es neben den Werkstattbesch\u00e4ftig-ten ca. 165.000 erwerbsf\u00e4hige Menschen mit anerkannter Schwerbehinderung gibt, die arbeitslos gemeldet sind und bisher auch nicht vom allgemeinen Arbeitsmarkt aufge-nommen wurden.\r\nSicher ist jedoch, dass die Streichung der Anrechnung die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit von Werkst\u00e4tten negativ beeintr\u00e4chtigen wird und somit die Arbeitsergebnisse redu-ziert.\r\nIn der Konsequenz werden sich die Entgelte der Besch\u00e4ftigten verringern.\r\nBMAS: Einheitliche Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber (EAA) werden im Zusammenhang mit dem Budget f\u00fcr Arbeit mehr Unterst\u00fctzung leisten. Externe Fachdienste werden st\u00e4rker in die \u00dcbergangsbegleitung von ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tzen einer WfbM in sozialversicherungs-pflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse eingebunden.\r\nEin wichtiger Aspekt zum dauerhaften Gelingen eines \u00dcbergangs auf den allgemeinen Ar-beitsmarkt ist die Begleitung der Menschen mit Behinderungen. Diese Begleitung hin zu einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung sowie die Ausgestaltung der Begleitung am Arbeitsplatz ist insbesondere dann erfolgreich, wenn bereits bestehende Vertrauensverh\u00e4lt-nisse und Unterst\u00fctzungsarrangements genutzt werden. \r\nDie Einrichtung eines Inklusions- und \u00dcbergangsmanagements in Werkst\u00e4tten muss struktu-rell verankert, die personellen Voraussetzung geschaffen und ausk\u00f6mmlich refinanziert wer-den. Auch die bereits bestehende Zusammenarbeit von Integrationsfachdiensten und Werk-st\u00e4tten kann hiervon nur profitieren. Es ist unklar, ob die Einbindung weiterer externer Fach-dienste zielf\u00fchrend ist. \r\nBMAS: Potentiale in der Zusammenarbeit zwischen Leistungstr\u00e4gern und WfbM aussch\u00f6p-fen, um s\u00e4mtliche Aktivit\u00e4ten an dem Ziel der \u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt auszurichten (im Wege z. B. von Zielvereinbarungen zu ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tzen und der Vereinbarung von \u00dcbergangsquoten und besserer Nutzung des Gesamtplanverfahrens).\r\nDer \u00dcbergang auf den allgemeinen Arbeitsmarkt ist allen Beteiligten \u2013 allen voran den Tr\u00e4-gern der Werkst\u00e4tten und auch den Werkstattbesch\u00e4ftigten \u2013 ein wichtiges Anliegen. Werk-st\u00e4tten m\u00fcssen in ihren Bem\u00fchungen gest\u00e4rkt und die Rahmenbedingungen angepasst wer-den.\r\nBereits bestehende Zielvereinbarungen zwischen Leistungserbringern und Leistungstr\u00e4gern zu ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tzen und \u00dcberg\u00e4ngen sollten verstetigt und die Vereinbarung neuer Zielvereinbarungen unterst\u00fctzt werden. \r\nDie \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung spielt f\u00fcr alle Beteiligten eine wichtige Rolle. Hier ist allerdings ein kluges Vorgehen gefordert, weil bei allen \u00dcberg\u00e4ngen immer das individuelle Wunsch- und Wahlrecht der Menschen handlungsleitend sein muss. Dies gilt ebenso f\u00fcr eine zeitliche Befristung von ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tzen bzw. deren Umwandlung in ein Budget f\u00fcr Arbeit.\r\nErg\u00e4nzend zu Zielvereinbarungen zwischen Werkst\u00e4tten und Leistungstr\u00e4gern sollte es Werkst\u00e4tten erm\u00f6glicht werden, verbindliche Kooperationsvereinbarungen mit (Inklusions-)Betrieben oder Unternehmen des allgemeinen Arbeitsmarktes zu erproben und zu realisie-ren, um \u00dcberg\u00e4nge vorzubereiten und umzusetzen.\r\nDie BAG WfbM stellt klar: \r\nDie Reduzierung der Aufgaben von Werkst\u00e4tten auf das einzige Ziel \u201e\u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt\u201c wird weder dem gesetzlichen Auftrag noch den W\u00fcn-schen und Bedarfen der Menschen mit Behinderungen gerecht. \r\nWerkst\u00e4tten erm\u00f6glichen eine passgenaue und personenzentrierte Teilhabe am Ar-beitsleben, sowohl f\u00fcr Menschen mit vor\u00fcbergehendem als auch insbesondere f\u00fcr Menschen mit andauerndem Unterst\u00fctzungsbedarf. \r\nEine Anpassung der gesetzlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Leistungserbringung ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, da diese nicht mehr mit den Zielvorgaben \u00fcbereinstimmen. Das Festhalten an veralteten Gesetzen kollidiert zunehmend mit den Anforderungen an eine personenzentrierte und an \u00dcberg\u00e4ngen ausgerichtete Werkstattleistung. \r\n2. Aktionsfeld \u201eVerbesserung der Qualit\u00e4t der beruflichen Bildung\u201c\r\nBMAS: Geplant ist ein Beteiligungsprozess mit dem Ziel, eine hohe Qualit\u00e4t der Bildungsleis-tung sicherzustellen. Zur Herausl\u00f6sung der beruflichen Bildung aus dem Werkstattsystem werden insbesondere etwaige Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel im Eingangsverfahren und Berufsbildungsbe-reich er\u00f6rtert und Qualit\u00e4tsanforderungen abgeleitet.\r\nAus Sicht der BAG WfbM sind konzeptionelle \u00c4nderungen grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, wenn diese zu einer tats\u00e4chlichen Verbesserung des Wunsch- und Wahlrechts sowie zu einer qua-litativen Fortentwicklung und Ausweitung der Bildungsm\u00f6glichkeiten der Menschen mit Be-hinderungen f\u00fchren. \r\nEine individuell ausgerichtete, passgenaue berufliche Bildung ist grundlegender Bestandteil der Werkstattleistung. Daher muss die Weiterentwicklung der beruflichen Bildung das Recht auf Bildung gem\u00e4\u00df Artikel 24 UN-BRK f\u00fcr alle Menschen mit Behinderungen ber\u00fccksichtigen, auch f\u00fcr Menschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf. \r\nDie unmittelbare N\u00e4he des Berufsbildungsbereichs zum Arbeitsbereich der Werkstatt ge-w\u00e4hrleistet die Vielfalt von Berufsbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Menschen mit Behinderungen. In Werkst\u00e4tten finden berufliche Bildung und Rehabilitation durch wertsch\u00f6pfende Arbeit statt. Die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit sowie marktorientierte Arbeitsauftr\u00e4ge bilden die Grundlage, um mehr \u00dcberg\u00e4nge zu realisieren. \r\nEine Weiterentwicklung des \u201eFachkonzepts f\u00fcr Eingangsverfahren und Berufsbildungsbe-reich in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen\u201c der BA ist dringend notwendig. Der BAG WfbM ist es ein wichtiges Anliegen, dass sie mit ihrer Expertise an der \u00dcberarbeitung des Konzeptes beteiligt wird.\r\nDie Leistungen der beruflichen Bildung von Werkst\u00e4tten sollten zuk\u00fcnftig auch Leistungen der Berufsausbildungsvorbereitung, Teilqualifizierung sowie Berufsausbildung beinhalten. Diese sollten sowohl Qualifizierungsbausteine als auch Voll-, Fachpraktiker- und Werkerausbildun-gen umfassen. Bei Absolvierung einer Ausbildung sollte die Inanspruchnahme eines Budgets f\u00fcr Ausbildung auch in Werkst\u00e4tten m\u00f6glich sein.\r\nDie BAG WfbM stellt klar:\r\nEine Verankerung der Leistungen der beruflichen Bildung von Werkst\u00e4tten im Berufs-bildungsgesetz ist dringend erforderlich. Gerade wenn es darum gehen soll, mehr \u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt verwirklichen zu k\u00f6nnen, muss die be-rufliche Handlungsf\u00e4higkeit, die Menschen mit Behinderungen in Werkst\u00e4tten erlan-gen, im bestehenden System der beruflichen Bildung anerkannt werden. \r\nEs bedarf weiterhin einer dauerhaften Anerkennung des Leistungserbringers als be-auftragten Bildungstr\u00e4ger. Nur so k\u00f6nnen das notwendige Qualifikations- und Weiter-bildungsniveau des Personals sowie Fachlichkeit in Bezug auf die Personengruppe gew\u00e4hrleistet werden.\r\nEine Weiterentwicklung des \u201eFachkonzepts f\u00fcr Eingangsverfahren und Berufsbil-dungsbereich in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen\u201c der BA ist dringend notwen-dig.\r\n3. Aktionsfeld \u201eEntlohnung in den WfbM\u201c\r\nBMAS: Eine strukturelle Ver\u00e4nderung des Entlohnungssystems ist zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht m\u00f6glich. In mehreren Gespr\u00e4chen werden der gesetzliche Mindestlohn und das von Werkstattr\u00e4te Deutschland vorgeschlagene Basisgeld zur Gleichstellung dauerhaft voll erwerbsgeminderter Menschen n\u00e4her auf die Machbarkeit hin besprochen und bewertet. Un-mittelbar wirksame Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Entlohnung im bestehenden System sind ebenfalls Gegenstand der Gespr\u00e4che.\r\nDie BAG WfbM stellt klar:\r\nEs ist zwingend notwendig, dass nach den Gespr\u00e4chen konkrete Ideen zur Einkom-mensverbesserung vorgelegt werden. \r\nEs muss ein mindestens existenzsicherndes Einkommen f\u00fcr alle Werkstattbesch\u00e4ftig-ten \u2013 auch f\u00fcr Menschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf \u2013 geben. \r\n4. Aktionsfeld \u201eWeiterentwicklung der Teilhabem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen in der Ta-gesf\u00f6rderung\u201c\r\nBMAS: Hierzu bedarf es zun\u00e4chst weiterer Informationen zu diesem Personenkreis. Der Sta-tus quo soll f\u00fcr den Vierten Teilhabebericht der Bundesregierung aufbereitet werden, bevor neue Handlungsans\u00e4tze entwickelt, erprobt und umgesetzt werden. Hierzu sollen vorliegende Daten, z.B. aus der Repr\u00e4sentativbefragung zur Teilhabe von Menschen mit Behinderungen, genutzt werden.\r\nDie dargestellte Analyse des Status quo durch Auswertung bereits vorliegender Daten bleibt weit hinter dem im September 2023 durch das vom BMAS kommunizierten urspr\u00fcnglichen Inhalt des Handlungsfeldes 4 zur\u00fcck. Dieses sah vor, unter dem Namen \u201eGesch\u00fctzte Be-sch\u00e4ftigung der Zukunft\u201c eine Studie zur Untersuchung der Landschaft der Tagesf\u00f6rderst\u00e4t-ten in Auftrag zu geben sowie Modellprojekte zu sozialraumorientierten Tagesf\u00f6rderst\u00e4tten zu f\u00f6rdern.\r\nDie BAG WfbM bekr\u00e4ftigt ihre Forderung, dass auch Menschen mit hohem Unterst\u00fct-zungsbedarf im Rahmen ihres Wunsch- und Wahlrechts frei entscheiden k\u00f6nnen, wo sie arbeiten oder berufliche Bildung in Anspruch nehmen wollen. \r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5c/7b/304149/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210176.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000579",
                        "regulatoryProjectTitle": "Geplantes Gesetzgebungsverfahren zu Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und somit \u00c4nderungen im SGB IX, WVO und weiteren SGB",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der BAG WfbM zur geplanten Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe\r\nDie Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vertritt rund 700 Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen an rund 3.000 Standorten in ganz Deutschland. Derzeit erm\u00f6glichen Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen in Deutschland rund 310.000 Menschen mit geistigen, k\u00f6rperlichen und psy-chischen Behinderungen die Teilhabe am Arbeitsleben.\r\nVorbemerkung\r\nDas BMAS hat im April 2024 einen Aktionsplan zur F\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen aus Werkst\u00e4tten auf den allgemeinen Arbeitsmarkt ver\u00f6ffentlicht. Zu diesem Aktionsplan hat die BAG WfbM sich bereits positioniert.\r\nDiese Stellungnahme befasst sich nochmals mit einem Vorhaben aus Aktionsfeld 1, der Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe.\r\nDa zu dem Umfang der tats\u00e4chlichen erfolgten Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe bislang keine Daten vorliegen, hat die BAG WfbM eine Expertise zur Ermittlung dieser Daten in Auftrag gegeben. \r\nDie Expertise ist aktuell noch vorl\u00e4ufig. Es werden erg\u00e4nzend noch Daten aus dem Ausgleichsfonds des Bundes herangezogen. Diese werden voraussichtlich jedoch erst im Sommer 2024 verf\u00fcgbar sein.\r\nDas angerechnete Volumen der Werkstattauftr\u00e4ge auf die Ausgleichsabgabe wird anhand der j\u00e4hrlichen Besch\u00e4ftigungsstatistik schwerbehinderter Menschen (BsbM) der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und der Einnahmestatistik der Bundesarbeitsgemeinschaft der Integrations\u00e4mter und Hauptf\u00fcrsorgestellen gesch\u00e4tzt. Die Sch\u00e4tzung bezieht sich auf das Jahr 2021.\r\nStreichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe\r\nDas BMAS plant, dass die Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe entfallen soll. Begr\u00fcndet wird dies mit der Annahme, dass Unternehmen Werkstattbesch\u00e4ftigte \u00fcbernehmen, die bisher bei ihnen auf ausgelagerten Werkstattpl\u00e4tzen t\u00e4tig waren, oder Menschen mit einem Budget f\u00fcr Arbeit einstellen und somit die wegfallende Anrechnungsm\u00f6glichkeit aus Sicht der Unternehmen kompensiert werden kann.\r\nDie BAG WfbM stellt klar: \r\nWerkst\u00e4tten haben einen strukturellen Wettbewerbsnachteil gegen\u00fcber anderen Unternehmen. Dieser Wettbewerbsnachteil ergibt sich zum einen aus einer reduzierten Produktivit\u00e4t und zum anderen aus einem deutlich h\u00f6heren Aufwand f\u00fcr die Vorhaltung einer auf die Belange von Menschen mit Behinderungen zugeschnittenen Arbeitsinfrastruktur. Um Werkst\u00e4tten im Wettbewerb die Chance einzur\u00e4umen, Auftr\u00e4ge und Ums\u00e4tze zu generieren, hat der Gesetzgeber Nachteilsausgleiche vorgesehen. \r\nDie M\u00f6glichkeit der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe stellt einen Nachteilsausgleich f\u00fcr Werkst\u00e4tten dar und erm\u00f6glicht die Teilnahme am Wettbewerb.\r\nSicher ist, dass die Streichung der Anrechnung die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit von Werkst\u00e4tten negativ beeintr\u00e4chtigen wird und somit die Arbeitsergebnisse reduziert.\r\nIn der Konsequenz werden sich die Entgelte der Besch\u00e4ftigten verringern.\r\n\u2003\r\nIm Jahr 2021 wurden ohne das \u00f6ffentlich finanzierte Arbeitsf\u00f6rderungsgeld rund 580 Mio. EUR an Entgelten an Menschen mit Behinderungen im Arbeitsbereich gezahlt. Das Volumen der Ausgleichsabgabe wurde im Jahr 2021 durch die Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen um rund 93 Mio. EUR vermindert.\r\nBezogen auf diese Summe war im Jahr 2021 rund ein Drittel des Auftragsvolumens an Werkst\u00e4tten mit einer Anrechnung auf die Ausgleichsabgabe verbunden.\r\nDas bedeutet: Indirekt wird mit der M\u00f6glichkeit der Anrechnung auf die Ausgleichsabgabe rund ein Drittel der Arbeitsentgelte der Werkst\u00e4tten subventioniert.\r\nDurch eine Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe k\u00f6nnten also zuk\u00fcnftig Werkstattauftr\u00e4ge ganz oder teilweise wegfallen, durch die ein Drittel der Arbeitsentgelte der Werkstattbesch\u00e4ftigten finanziert werden.\r\nWerkst\u00e4tten m\u00fcssen auch in Zukunft wirtschaftlich t\u00e4tig sein, um Menschen mit Behinderungen T\u00e4tigkeiten anzubieten, die arbeitsmarktnah ausgestaltet sind und damit nicht nur Teilhabe am Arbeitsleben innerhalb der Werkstatt erm\u00f6glichen, sondern gleichzeitig auch auf einen Wechsel auf den allgemeinen Arbeitsmarkt vorbereiten. \r\nDiese Arbeitsmarktn\u00e4he wird unter anderem durch Kooperationen und Auftragsarbeiten mit Unternehmen erm\u00f6glicht. \r\nEin Entfallen der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe wird negative Auswirkungen auf die Arbeitsmarktn\u00e4he haben.\r\nEin Gro\u00dfteil der Werkstattbesch\u00e4ftigten verf\u00fcgt nicht \u00fcber eine anerkannte Schwerbehinderung. Von den Teilnehmenden im Eingangsverfahren und Berufsbildungsbereich, f\u00fcr die die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Rehabilitationstr\u00e4ger ist, hatten in den letzten Jahren lediglich rund 60 Prozent eine anerkannte Schwerbehinderung. \r\nBereits dieser Fakt spricht gegen die Annahme des BMAS, dass Unternehmen durch eine Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe mehr Werkstattbesch\u00e4ftigte einstellen w\u00fcrden.\r\nDar\u00fcber hinaus gibt es Werkst\u00e4tten, in denen aufgrund der hohen Anzahl von Menschen mit psychischen Behinderungen, die Zahl der Menschen mit anerkannter Schwerbehinderung weit unter den oben genannten 60 Prozent liegt.\r\nHierbei ist auch zu ber\u00fccksichtigen, dass es neben den Werkstattbesch\u00e4ftigten im Berichtsjahr 2023 ca. 165.000 erwerbsf\u00e4hige Menschen mit anerkannter Schwerbehinderung gab, die arbeitslos gemeldet waren und bisher ebenfalls nicht vom allgemeinen Arbeitsmarkt aufgenommen wurden.\r\nEs ist \u00e4u\u00dferst unwahrscheinlich, dass eine Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe automatisch zur Einstellung von Werkstattbesch\u00e4ftigten f\u00fchren wird.\r\n\r\nDie BAG WfbM fordert daher das BMAS auf, die geplante Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe nicht vorzunehmen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Geplantes Gesetzgebungsverfahren zu Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und somit \u00c4nderungen im SGB IX, WVO und weiteren SGB"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BAf\u00f6G",
                        "title": "Bundesgesetz \u00fcber individuelle F\u00f6rderung der Ausbildung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baf_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Kabinett hat am 05.06.2024 eine Formulierungshilfe zum 29. Gesetz zur \u00c4nderung des BAf\u00f6G beschlossen und vorgelegt. Mit dieser Formulierungshilfe wird es nun doch zu einer Erh\u00f6hung der Grundbedarfs\u00e4tze des BAf\u00f6G und somit des Ausbildungsgeldes im Berufsbildungsbereich in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen kommen. Dies f\u00fchrt wiederum zu einer Erh\u00f6hung des Grundbetrags des Entgelts der Werkstattbesch\u00e4ftigten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011313.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11313",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/neunundzwanzigstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesausbildungsf%C3%B6rderungsgesetzes-29-baf%C3%B6g%C3%A4ndg/309829",
                        "title": "Entwurf eines Neunundzwanzigsten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes (29. BAf\u00f6G\u00c4ndG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002139",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/a6/289791/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002139",
                        "regulatoryProjectTitle": "29. Gesetz zur \u00c4nderung des BAf\u00f6G",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Erneute Erh\u00f6hung des Grundbetrags in Werkst\u00e4tten aufgrund des 29. Gesetz zur \u00c4nderung des BAf\u00f6G\r\nStellungnahme der Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen e.V. (BAG WfbM) \r\nDie Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vertritt rund 700 Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen an mehr als 2.800 Standorten in ganz Deutschland. Derzeit erm\u00f6glichen Werk-st\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen in Deutschland \u00fcber 310.000 Menschen mit geistigen, k\u00f6rperlichen und psychischen Behinderungen die Teilhabe am Arbeitsleben.\r\nHintergrund\r\nDas Kabinett hat am 05.06.2024 eine Formulierungshilfe zum 29. Gesetz zur \u00c4nderung des BAf\u00f6G beschlossen und vorgelegt. Mit dieser Formulierungshilfe wird es nun doch zu einer Erh\u00f6hung der Grundbedarfs\u00e4tze des BAf\u00f6G und somit des Ausbildungsgeldes kommen.\r\nAuch wenn Bundestag und Bundesrat dem Gesetz noch nicht abschlie\u00dfend zugestimmt ha-ben, ist damit zu rechnen, dass es zu einer Erh\u00f6hung des Ausbildungsgeldes im Berufsbildungsbereich der Werkst\u00e4tten und damit verbunden des Grundbetrages im Arbeitsbereich in H\u00f6he von 5% kommen wird. Das Ausbildungsgeld sowie der Grundbetrag werden dann vermutlich zum 1. August 2024 von 126 Euro auf 133 Euro ansteigen. \r\nErh\u00f6hung des Grundbetrages\r\nDie BAG WfbM begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Erh\u00f6hung des Grundbetrages, da es auch f\u00fcr die meisten Arbeitnehmer in Deutschland eine Anpassung des Einkommens an aktuelle Rahmenbedingungen gab.\r\nDie BAG WfbM kritisiert, dass die Erh\u00f6hung des Grundbetrags aufgrund der unver\u00e4nderten Systematik des Entgeltsystems nicht bei den Menschen mit Behinderungen ankommen wird.\r\nBAG WfbM bekr\u00e4ftigt Forderung nach Reform des Entgeltsystems\r\nDie BAG WfbM fordert eine schnelle Verbesserung der Einkommenssituation der Werkstatt-besch\u00e4ftigten und eine grundlegende Reform des Finanzierungssystems der Werkstattentgelte. Auch wenn zu erwarten ist, dass die Bundesregierung noch in dieser Legislatur einen Ge-etzentwurf vorlegen wird, ist es fraglich, wann dieser in Kraft tritt und umgesetzt wird.\r\nEs muss ein mindestens existenzsicherndes Einkommen f\u00fcr alle Werkstattbesch\u00e4ftigten \u2013 auch f\u00fcr Menschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf \u2013 geben. \r\nDie bestehenden Nachteilsausgleiche der Menschen mit Behinderungen m\u00fcssen erhalten bleiben.\r\nDie Kopplung von Ausbildungsgeld und Grundbetrag muss aufgehoben werden und eine L\u00f6sung herbeigef\u00fchrt werden, um die starke Abh\u00e4ngigkeit der H\u00f6he des Entgelts vom Arbeitsergebnis zu reduzieren.\r\n\r\n\r\nHerausforderungen f\u00fcr Werkst\u00e4tten\r\nViele Werkst\u00e4tten stehen durch die erneute Grundbetragserh\u00f6hung vor gro\u00dfen Herausforderungen. \r\nVoraussetzung f\u00fcr eine finanzielle Besserstellung aller Werkstattbesch\u00e4ftigten w\u00e4re, dass sich die H\u00f6he des Steigerungsbetrags bei den Besch\u00e4ftigten auch nach einer Erh\u00f6hung des Grundbetrages nicht ver\u00e4ndert. \r\nBeide Betr\u00e4ge werden aus dem Arbeitsergebnis der Werkst\u00e4tten finanziert. Da sich das Arbeitsergebnis der Werkst\u00e4tten jedoch nicht zeitgleich in der H\u00f6he ver\u00e4ndern wird, wird eine Erh\u00f6hung des Grundbetrages bei einer Reihe von Werkst\u00e4tten eine Reduzierung der Steigerungsbetr\u00e4ge zur Folge haben. Dies war bereits bei der letzten Grundbetragserh\u00f6hung der Fall. \r\nNeben der Tatsache, dass Werkst\u00e4tten im Rahmen ihrer wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit genauso von den aktuellen wirtschaftlichen Entwicklungen betroffen sind, wie alle anderen Unternehmen in Deutschland, wird vor allen Dingen die Kurzfristigkeit der Umsetzung eine Herausforderung darstellen. \r\nIn einem Zeitraum von nur wenigen Wochen scheint es unrealistisch, neue Preise festzulegen, Preisanpassungen mit Auftraggebern zu verhandeln und die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit zur Erzielung eines h\u00f6heren Arbeitsergebnisses den neuen Anforderungen an die Entgeltzahlungen anzupassen. \r\nVerbesserung der Einkommenssituation aller Werkstattbesch\u00e4ftigten im bestehenden System nicht m\u00f6glich\r\nDurch eine Erh\u00f6hung des Grundbetrags auf 133 Euro w\u00fcrden mehr Besch\u00e4ftigte als bisher die Grenze von 299 Euro Entgelt im Monat erreichen. Ab diesem Wert verringert sich das Arbeitsf\u00f6rderungsgeld gem\u00e4\u00df \u00a7 59 SGB IX stufenweise. \r\nF\u00fcr Werkst\u00e4tten, die viele Menschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf im Arbeitsbereich (bezogen auf das \u201eMindestma\u00df wirtschaftlich verwertbarer Arbeitsleistung\u201c) besch\u00e4ftigen wie im Bundesland Nordrhein-Westfalen, aber auch in anderen Regionen in Deutschland ist die derzeitige Erwirtschaftung des Arbeitsergebnisses bereits herausfordernd. \r\nAufgrund der beschriebenen Auswirkungen steht fest, dass das Solidarsystem in Werkst\u00e4tten durch eine Erh\u00f6hung des Grundbetrages an seine Grenzen sto\u00dfen wird. Leistungsst\u00e4rkere Besch\u00e4ftigte m\u00fcssen noch mehr als derzeit zur Erwirtschaftung der Grundbetr\u00e4ge aller Be-sch\u00e4ftigten beitragen und vermutlich mit den drastischsten K\u00fcrzungen des Steigerungsbetrages rechnen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "29. Gesetz zur \u00c4nderung des BAf\u00f6G"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f6/c6/273744/Stellungnahme-Gutachten-SG2405160009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000578",
                "regulatoryProjectTitle": "BVaDiG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der BAG WfbM zum Gesetzentwurf BVaDiG \r\nStellungnahme der Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Men-schen e.V. (BAG WfbM) zum Entwurf eines Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes (BVaDiG)\r\nDie Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vertritt rund 700 Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen an mehr als 3.000 Standorten in ganz Deutschland. Derzeit erm\u00f6glichen Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen in Deutschland rund 310.000 Menschen mit geistigen, k\u00f6rperlichen und psychischen Behinderungen die Teilhabe am Ar-beitsleben.\r\nVorbemerkung\r\nDie BAG WfbM begr\u00fc\u00dft, dass ihre Vorschl\u00e4ge zu einer niedrigschwelligen Ausgestaltung des Validierungsverfahrens f\u00fcr Menschen mit Behinderungen aufgegriffen worden sind und der Gesetzentwurf dementsprechend erg\u00e4nzt wurde. \r\n\r\nDas zuk\u00fcnftige Verfahren zur Feststellung beruflicher Handlungsf\u00e4higkeit soll sich insbeson-dere auch an Menschen mit Behinderungen, die in einer Werkstatt f\u00fcr Menschen mit Behinde-rung signifikante berufliche F\u00e4higkeiten erworben haben, richten. Dabei werden durch die vorgesehene Erweiterung der Vergleichbarkeit mit einer Referenzausbildungsregelung nach \u00a7 66 BBiG und nach \u00a7 42r HWO mehr Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen mit Behin-derungen auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt geschaffen.\r\n\r\nDie BAG WfbM weist aber noch einmal darauf hin, dass die Anerkennung der Leistungen der beruflichen Bildung von Werkst\u00e4tten im Berufsbildungsgesetz l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist. Gerade wenn es darum gehen soll, mehr \u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt verwirklichen zu k\u00f6nnen, muss die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit, die Menschen mit Behinderungen durch Angebote der beruflichen Bildung in Werkst\u00e4tten erlangen, im bestehenden System der beruf-lichen Bildung anerkannt werden.\r\n\r\nVerfahrensbegleitung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen\r\nFachkr\u00e4fte in Werkst\u00e4tten besitzen durch die Sonderp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation oder die Weiterbildung zur gepr\u00fcften Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung eine hohe Fach-kompetenz und Expertise f\u00fcr berufliche Bildung von Menschen mit Behinderungen und k\u00f6n-nen diese im Rahmen der Verfahrensbegleitung gut unterst\u00fctzen. \r\n\r\nEs ist wichtig, dass die Feststellungsverfahren von Anfang an barrierefrei gestaltet sind und die Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit Behinderungen bereits im Antragsverfahren ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nHierzu geh\u00f6ren auch Regelungen, durch die die Kosten zur Durchf\u00fchrung des Feststellungs-verfahren und der Verfahrensbegleitung durch den zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4ger \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen. Bereits bestehende F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zur \u00dcbernahme von Kosten von Aus- und Weiterbildungen m\u00fcssen auf das Validierungsverfahren und die Verfahrensbeglei-tung erweitert werden. Nur so kann sichergestellt werden, dass Menschen mit Behinderun-gen, die Grundsicherungsleistungen oder andere Sozialleistungen beziehen, keine H\u00fcrden beim Zugang und der Teilnahme an den Verfahren haben.\r\n\r\nDie Refinanzierung der Verfahrensbegleitung muss als notwendige Unterst\u00fctzungsleistung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen sichergestellt sein. Soweit diese T\u00e4tigkeiten durch Fach-kr\u00e4fte aus Werkst\u00e4tten erbracht werden, muss dies als zus\u00e4tzliche Aufgabe auch in Werk-st\u00e4tten refinanziert und an entsprechender Stelle im SGB IX erg\u00e4nzt werden. \r\n\r\nErhebung und Monitoring\r\nDas abgestufte Validierungsverfahren f\u00fcr Menschen mit Behinderungen bietet die M\u00f6glichkeit, die Qualifizierung auch von Werkstattbesch\u00e4ftigten sicht- und vergleichbar zu machen und den \u00dcbergang auf den allgemeinen Arbeitsmarkt zu f\u00f6rdern. \r\n\r\nDeshalb sollte das Merkmal \"Behinderung\" in die vorgesehene Erweiterung der Erhebung der soziodemographischen Daten zum Feststellungsverfahren und Erg\u00e4nzungsverfahren (\u00a7 88 BBiG) aufgenommen werden. Obwohl es sich um eine besonders sensible Angabe handelt, ist sie unerl\u00e4sslich f\u00fcr die qualitative und quantitative Messung der Wirkung und Evaluation des Verfahrens, sowie f\u00fcr m\u00f6gliche zuk\u00fcnftige erforderliche Anpassungen des Gesetzes.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/85/271527/Stellungnahme-Gutachten-SG2405060017.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000579",
                "regulatoryProjectTitle": "Geplantes Gesetzgebungsverfahren zu Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und somit \u00c4nderungen im SGB IX, WVO und weiteren SGB",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der BAG WfbM zum Aktionsplan f\u00fcr \u00dcberg\u00e4nge aus den Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen auf einen inklusi-ven Arbeitsmarkt\r\nDie Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vertritt rund 700 Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen an mehr als 2.800 Standorten in ganz Deutschland. Derzeit erm\u00f6glichen Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen in Deutschland rund 310.000 Menschen mit geistigen, k\u00f6rperlichen und psychischen Behinderungen die Teilhabe am Ar-beitsleben.\r\nVorbemerkung\r\nMit dem Aktionsplan zur F\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen aus Werkst\u00e4tten auf den allgemeinen Arbeitsmarkt kommt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) der Forderung des UN-Fachausschusses f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderungen nach. Der Akti-onsplan bildet den Rahmen f\u00fcr die in vier Aktionsfeldern geplanten Initiativen zur kurz-, mittel- und langfristigen Weiterentwicklung der Werkst\u00e4tten. Die BAG WfbM begr\u00fc\u00dft, dass der Ge-samtprozess zur Weiterentwicklung der Werkst\u00e4tten partizipativ weitergef\u00fchrt werden soll.\r\nDiese Stellungnahme greift konkrete Inhalte aller vier geplanten Aktionsfelder auf und leitet daraus aus Sicht der BAG WfbM notwendige Schlussfolgerungen bzw. Forderungen ab. \r\n1. Aktionsfeld \u201eF\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt\u201c\r\nBMAS: Ausweitung der Mindestbeitragsbemessungsgrundlage nach \u00a7 162 Nummer 2 und 2a SGB VI auf Menschen mit Behinderungen auf das Budget f\u00fcr Arbeit.\r\nDie BAG WfbM begr\u00fc\u00dft die Ausweitung der Nachteilsausgleiche bei den rentenrechtlichen Regelungen f\u00fcr alle Personen, die mit einem Budget f\u00fcr Arbeit sozialversicherungspflichtig auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt t\u00e4tig sind. Die Beibehaltung der Rentenanspr\u00fcche wirkt Hemmnissen bei \u00dcberg\u00e4ngen von Werkst\u00e4tten auf den allgemeinen Arbeitsmarkt entgegen. \r\nGleichzeitig fordert die BAG WfbM, dass k\u00fcnftig Budgetnehmer auch Beitr\u00e4ge in die Arbeits-losenversicherung einzahlen, sodass sie Anspruch auf alle Leistungen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit f\u00fcr Versicherte haben. Eine R\u00fcckkehr in die Werkstatt muss weiterhin m\u00f6glich sein.\r\nBeim Wechsel aus der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt stellt die eingeschr\u00e4nkte eigene Mobilit\u00e4t f\u00fcr viele Menschen mit Behinderungen ein Hindernis dar. Alle Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben f\u00fcr Menschen mit Behinderungen m\u00fcssen Nachteilsausgleiche zur Mobilit\u00e4t beinhalten und diese sicherstellen. \r\nBMAS: Die Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe soll entfallen. Be-gr\u00fcndet wird dies damit, dass Unternehmen Werkstattbesch\u00e4ftigte \u00fcbernehmen, die bisher bei ihnen auf ausgelagerten Werkstattpl\u00e4tzen t\u00e4tig waren, oder Menschen mit einem Budget f\u00fcr Arbeit einstellen und somit die wegfallende Anrechnungsm\u00f6glichkeit kompensiert werden kann.\r\nEs ist offensichtlich, dass Werkst\u00e4tten und Inklusionsbetriebe einen strukturellen Wettbe-werbsnachteil gegen\u00fcber anderen Unternehmen haben. Dieser Wettbewerbsnachteil ergibt sich zum einen aus einer reduzierten Produktivit\u00e4t und zum anderen aus einem deutlich h\u00f6-heren Aufwand f\u00fcr die Vorhaltung einer auf die Belange von Menschen mit Behinderungen zugeschnittenen Arbeitsinfrastruktur. Um Werkst\u00e4tten im Wettbewerb die Chance einzur\u00e4u-men, Auftr\u00e4ge und Ums\u00e4tze zu generieren, hat der Gesetzgeber Nachteilsausgleiche vorge-sehen. \r\n\r\nDie BAG WfbM stellt klar: \r\nDie M\u00f6glichkeit der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe stellt einen Nachteilsausgleich f\u00fcr Werkst\u00e4tten dar und erm\u00f6glicht die Teilnahme am Wettbewerb. \r\nWerkst\u00e4tten m\u00fcssen auch in Zukunft weiterhin wirtschaftlich t\u00e4tig sein, um Menschen mit Behinderungen T\u00e4tigkeiten anzubieten, die arbeitsmarktnah ausgestaltet sind und damit nicht nur Teilhabe am Arbeitsleben innerhalb der Werkstatt erm\u00f6glichen, son-dern gleichzeitig auch auf einen Wechsel auf den allgemeinen Arbeitsmarkt vorberei-ten. \r\nEs ist \u00e4u\u00dferst fraglich, ob eine Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe automatisch zur Einstellung von Werkstattbesch\u00e4ftigten f\u00fchren wird. Hierbei gilt es auch zu ber\u00fccksichtigen, dass es neben den Werkstattbesch\u00e4ftig-ten ca. 165.000 erwerbsf\u00e4hige Menschen mit anerkannter Schwerbehinderung gibt, die arbeitslos gemeldet sind und bisher auch nicht vom allgemeinen Arbeitsmarkt aufge-nommen wurden.\r\nSicher ist jedoch, dass die Streichung der Anrechnung die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit von Werkst\u00e4tten negativ beeintr\u00e4chtigen wird und somit die Arbeitsergebnisse redu-ziert.\r\nIn der Konsequenz werden sich die Entgelte der Besch\u00e4ftigten verringern.\r\nBMAS: Einheitliche Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber (EAA) werden im Zusammenhang mit dem Budget f\u00fcr Arbeit mehr Unterst\u00fctzung leisten. Externe Fachdienste werden st\u00e4rker in die \u00dcbergangsbegleitung von ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tzen einer WfbM in sozialversicherungs-pflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse eingebunden.\r\nEin wichtiger Aspekt zum dauerhaften Gelingen eines \u00dcbergangs auf den allgemeinen Ar-beitsmarkt ist die Begleitung der Menschen mit Behinderungen. Diese Begleitung hin zu einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung sowie die Ausgestaltung der Begleitung am Arbeitsplatz ist insbesondere dann erfolgreich, wenn bereits bestehende Vertrauensverh\u00e4lt-nisse und Unterst\u00fctzungsarrangements genutzt werden. \r\nDie Einrichtung eines Inklusions- und \u00dcbergangsmanagements in Werkst\u00e4tten muss struktu-rell verankert, die personellen Voraussetzung geschaffen und ausk\u00f6mmlich refinanziert wer-den. Auch die bereits bestehende Zusammenarbeit von Integrationsfachdiensten und Werk-st\u00e4tten kann hiervon nur profitieren. Es ist unklar, ob die Einbindung weiterer externer Fach-dienste zielf\u00fchrend ist. \r\nBMAS: Potentiale in der Zusammenarbeit zwischen Leistungstr\u00e4gern und WfbM aussch\u00f6p-fen, um s\u00e4mtliche Aktivit\u00e4ten an dem Ziel der \u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt auszurichten (im Wege z. B. von Zielvereinbarungen zu ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tzen und der Vereinbarung von \u00dcbergangsquoten und besserer Nutzung des Gesamtplanverfahrens).\r\nDer \u00dcbergang auf den allgemeinen Arbeitsmarkt ist allen Beteiligten \u2013 allen voran den Tr\u00e4-gern der Werkst\u00e4tten und auch den Werkstattbesch\u00e4ftigten \u2013 ein wichtiges Anliegen. Werk-st\u00e4tten m\u00fcssen in ihren Bem\u00fchungen gest\u00e4rkt und die Rahmenbedingungen angepasst wer-den.\r\nBereits bestehende Zielvereinbarungen zwischen Leistungserbringern und Leistungstr\u00e4gern zu ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tzen und \u00dcberg\u00e4ngen sollten verstetigt und die Vereinbarung neuer Zielvereinbarungen unterst\u00fctzt werden. \r\nDie \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung spielt f\u00fcr alle Beteiligten eine wichtige Rolle. Hier ist allerdings ein kluges Vorgehen gefordert, weil bei allen \u00dcberg\u00e4ngen immer das individuelle Wunsch- und Wahlrecht der Menschen handlungsleitend sein muss. Dies gilt ebenso f\u00fcr eine zeitliche Befristung von ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tzen bzw. deren Umwandlung in ein Budget f\u00fcr Arbeit.\r\nErg\u00e4nzend zu Zielvereinbarungen zwischen Werkst\u00e4tten und Leistungstr\u00e4gern sollte es Werkst\u00e4tten erm\u00f6glicht werden, verbindliche Kooperationsvereinbarungen mit (Inklusions-)Betrieben oder Unternehmen des allgemeinen Arbeitsmarktes zu erproben und zu realisie-ren, um \u00dcberg\u00e4nge vorzubereiten und umzusetzen.\r\nDie BAG WfbM stellt klar: \r\nDie Reduzierung der Aufgaben von Werkst\u00e4tten auf das einzige Ziel \u201e\u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt\u201c wird weder dem gesetzlichen Auftrag noch den W\u00fcn-schen und Bedarfen der Menschen mit Behinderungen gerecht. \r\nWerkst\u00e4tten erm\u00f6glichen eine passgenaue und personenzentrierte Teilhabe am Ar-beitsleben, sowohl f\u00fcr Menschen mit vor\u00fcbergehendem als auch insbesondere f\u00fcr Menschen mit andauerndem Unterst\u00fctzungsbedarf. \r\nEine Anpassung der gesetzlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Leistungserbringung ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, da diese nicht mehr mit den Zielvorgaben \u00fcbereinstimmen. Das Festhalten an veralteten Gesetzen kollidiert zunehmend mit den Anforderungen an eine personenzentrierte und an \u00dcberg\u00e4ngen ausgerichtete Werkstattleistung. \r\n2. Aktionsfeld \u201eVerbesserung der Qualit\u00e4t der beruflichen Bildung\u201c\r\nBMAS: Geplant ist ein Beteiligungsprozess mit dem Ziel, eine hohe Qualit\u00e4t der Bildungsleis-tung sicherzustellen. Zur Herausl\u00f6sung der beruflichen Bildung aus dem Werkstattsystem werden insbesondere etwaige Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel im Eingangsverfahren und Berufsbildungsbe-reich er\u00f6rtert und Qualit\u00e4tsanforderungen abgeleitet.\r\nAus Sicht der BAG WfbM sind konzeptionelle \u00c4nderungen grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, wenn diese zu einer tats\u00e4chlichen Verbesserung des Wunsch- und Wahlrechts sowie zu einer qua-litativen Fortentwicklung und Ausweitung der Bildungsm\u00f6glichkeiten der Menschen mit Be-hinderungen f\u00fchren. \r\nEine individuell ausgerichtete, passgenaue berufliche Bildung ist grundlegender Bestandteil der Werkstattleistung. Daher muss die Weiterentwicklung der beruflichen Bildung das Recht auf Bildung gem\u00e4\u00df Artikel 24 UN-BRK f\u00fcr alle Menschen mit Behinderungen ber\u00fccksichtigen, auch f\u00fcr Menschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf. \r\nDie unmittelbare N\u00e4he des Berufsbildungsbereichs zum Arbeitsbereich der Werkstatt ge-w\u00e4hrleistet die Vielfalt von Berufsbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Menschen mit Behinderungen. In Werkst\u00e4tten finden berufliche Bildung und Rehabilitation durch wertsch\u00f6pfende Arbeit statt. Die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit sowie marktorientierte Arbeitsauftr\u00e4ge bilden die Grundlage, um mehr \u00dcberg\u00e4nge zu realisieren. \r\nEine Weiterentwicklung des \u201eFachkonzepts f\u00fcr Eingangsverfahren und Berufsbildungsbe-reich in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen\u201c der BA ist dringend notwendig. Der BAG WfbM ist es ein wichtiges Anliegen, dass sie mit ihrer Expertise an der \u00dcberarbeitung des Konzeptes beteiligt wird.\r\nDie Leistungen der beruflichen Bildung von Werkst\u00e4tten sollten zuk\u00fcnftig auch Leistungen der Berufsausbildungsvorbereitung, Teilqualifizierung sowie Berufsausbildung beinhalten. Diese sollten sowohl Qualifizierungsbausteine als auch Voll-, Fachpraktiker- und Werkerausbildun-gen umfassen. Bei Absolvierung einer Ausbildung sollte die Inanspruchnahme eines Budgets f\u00fcr Ausbildung auch in Werkst\u00e4tten m\u00f6glich sein.\r\nDie BAG WfbM stellt klar:\r\nEine Verankerung der Leistungen der beruflichen Bildung von Werkst\u00e4tten im Berufs-bildungsgesetz ist dringend erforderlich. Gerade wenn es darum gehen soll, mehr \u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt verwirklichen zu k\u00f6nnen, muss die be-rufliche Handlungsf\u00e4higkeit, die Menschen mit Behinderungen in Werkst\u00e4tten erlan-gen, im bestehenden System der beruflichen Bildung anerkannt werden. \r\nEs bedarf weiterhin einer dauerhaften Anerkennung des Leistungserbringers als be-auftragten Bildungstr\u00e4ger. Nur so k\u00f6nnen das notwendige Qualifikations- und Weiter-bildungsniveau des Personals sowie Fachlichkeit in Bezug auf die Personengruppe gew\u00e4hrleistet werden.\r\nEine Weiterentwicklung des \u201eFachkonzepts f\u00fcr Eingangsverfahren und Berufsbil-dungsbereich in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen\u201c der BA ist dringend notwen-dig.\r\n3. Aktionsfeld \u201eEntlohnung in den WfbM\u201c\r\nBMAS: Eine strukturelle Ver\u00e4nderung des Entlohnungssystems ist zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht m\u00f6glich. In mehreren Gespr\u00e4chen werden der gesetzliche Mindestlohn und das von Werkstattr\u00e4te Deutschland vorgeschlagene Basisgeld zur Gleichstellung dauerhaft voll erwerbsgeminderter Menschen n\u00e4her auf die Machbarkeit hin besprochen und bewertet. Un-mittelbar wirksame Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Entlohnung im bestehenden System sind ebenfalls Gegenstand der Gespr\u00e4che.\r\nDie BAG WfbM stellt klar:\r\nEs ist zwingend notwendig, dass nach den Gespr\u00e4chen konkrete Ideen zur Einkom-mensverbesserung vorgelegt werden. \r\nEs muss ein mindestens existenzsicherndes Einkommen f\u00fcr alle Werkstattbesch\u00e4ftig-ten \u2013 auch f\u00fcr Menschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf \u2013 geben. \r\n4. Aktionsfeld \u201eWeiterentwicklung der Teilhabem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen in der Ta-gesf\u00f6rderung\u201c\r\nBMAS: Hierzu bedarf es zun\u00e4chst weiterer Informationen zu diesem Personenkreis. Der Sta-tus quo soll f\u00fcr den Vierten Teilhabebericht der Bundesregierung aufbereitet werden, bevor neue Handlungsans\u00e4tze entwickelt, erprobt und umgesetzt werden. Hierzu sollen vorliegende Daten, z.B. aus der Repr\u00e4sentativbefragung zur Teilhabe von Menschen mit Behinderungen, genutzt werden.\r\nDie dargestellte Analyse des Status quo durch Auswertung bereits vorliegender Daten bleibt weit hinter dem im September 2023 durch das vom BMAS kommunizierten urspr\u00fcnglichen Inhalt des Handlungsfeldes 4 zur\u00fcck. Dieses sah vor, unter dem Namen \u201eGesch\u00fctzte Be-sch\u00e4ftigung der Zukunft\u201c eine Studie zur Untersuchung der Landschaft der Tagesf\u00f6rderst\u00e4t-ten in Auftrag zu geben sowie Modellprojekte zu sozialraumorientierten Tagesf\u00f6rderst\u00e4tten zu f\u00f6rdern.\r\nDie BAG WfbM bekr\u00e4ftigt ihre Forderung, dass auch Menschen mit hohem Unterst\u00fct-zungsbedarf im Rahmen ihres Wunsch- und Wahlrechts frei entscheiden k\u00f6nnen, wo sie arbeiten oder berufliche Bildung in Anspruch nehmen wollen. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5c/7b/304149/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210176.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000579",
                "regulatoryProjectTitle": "Geplantes Gesetzgebungsverfahren zu Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und somit \u00c4nderungen im SGB IX, WVO und weiteren SGB",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der BAG WfbM zur geplanten Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe\r\nDie Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vertritt rund 700 Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen an rund 3.000 Standorten in ganz Deutschland. Derzeit erm\u00f6glichen Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen in Deutschland rund 310.000 Menschen mit geistigen, k\u00f6rperlichen und psy-chischen Behinderungen die Teilhabe am Arbeitsleben.\r\nVorbemerkung\r\nDas BMAS hat im April 2024 einen Aktionsplan zur F\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen aus Werkst\u00e4tten auf den allgemeinen Arbeitsmarkt ver\u00f6ffentlicht. Zu diesem Aktionsplan hat die BAG WfbM sich bereits positioniert.\r\nDiese Stellungnahme befasst sich nochmals mit einem Vorhaben aus Aktionsfeld 1, der Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe.\r\nDa zu dem Umfang der tats\u00e4chlichen erfolgten Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe bislang keine Daten vorliegen, hat die BAG WfbM eine Expertise zur Ermittlung dieser Daten in Auftrag gegeben. \r\nDie Expertise ist aktuell noch vorl\u00e4ufig. Es werden erg\u00e4nzend noch Daten aus dem Ausgleichsfonds des Bundes herangezogen. Diese werden voraussichtlich jedoch erst im Sommer 2024 verf\u00fcgbar sein.\r\nDas angerechnete Volumen der Werkstattauftr\u00e4ge auf die Ausgleichsabgabe wird anhand der j\u00e4hrlichen Besch\u00e4ftigungsstatistik schwerbehinderter Menschen (BsbM) der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und der Einnahmestatistik der Bundesarbeitsgemeinschaft der Integrations\u00e4mter und Hauptf\u00fcrsorgestellen gesch\u00e4tzt. Die Sch\u00e4tzung bezieht sich auf das Jahr 2021.\r\nStreichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe\r\nDas BMAS plant, dass die Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe entfallen soll. Begr\u00fcndet wird dies mit der Annahme, dass Unternehmen Werkstattbesch\u00e4ftigte \u00fcbernehmen, die bisher bei ihnen auf ausgelagerten Werkstattpl\u00e4tzen t\u00e4tig waren, oder Menschen mit einem Budget f\u00fcr Arbeit einstellen und somit die wegfallende Anrechnungsm\u00f6glichkeit aus Sicht der Unternehmen kompensiert werden kann.\r\nDie BAG WfbM stellt klar: \r\nWerkst\u00e4tten haben einen strukturellen Wettbewerbsnachteil gegen\u00fcber anderen Unternehmen. Dieser Wettbewerbsnachteil ergibt sich zum einen aus einer reduzierten Produktivit\u00e4t und zum anderen aus einem deutlich h\u00f6heren Aufwand f\u00fcr die Vorhaltung einer auf die Belange von Menschen mit Behinderungen zugeschnittenen Arbeitsinfrastruktur. Um Werkst\u00e4tten im Wettbewerb die Chance einzur\u00e4umen, Auftr\u00e4ge und Ums\u00e4tze zu generieren, hat der Gesetzgeber Nachteilsausgleiche vorgesehen. \r\nDie M\u00f6glichkeit der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe stellt einen Nachteilsausgleich f\u00fcr Werkst\u00e4tten dar und erm\u00f6glicht die Teilnahme am Wettbewerb.\r\nSicher ist, dass die Streichung der Anrechnung die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit von Werkst\u00e4tten negativ beeintr\u00e4chtigen wird und somit die Arbeitsergebnisse reduziert.\r\nIn der Konsequenz werden sich die Entgelte der Besch\u00e4ftigten verringern.\r\n\u2003\r\nIm Jahr 2021 wurden ohne das \u00f6ffentlich finanzierte Arbeitsf\u00f6rderungsgeld rund 580 Mio. EUR an Entgelten an Menschen mit Behinderungen im Arbeitsbereich gezahlt. Das Volumen der Ausgleichsabgabe wurde im Jahr 2021 durch die Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen um rund 93 Mio. EUR vermindert.\r\nBezogen auf diese Summe war im Jahr 2021 rund ein Drittel des Auftragsvolumens an Werkst\u00e4tten mit einer Anrechnung auf die Ausgleichsabgabe verbunden.\r\nDas bedeutet: Indirekt wird mit der M\u00f6glichkeit der Anrechnung auf die Ausgleichsabgabe rund ein Drittel der Arbeitsentgelte der Werkst\u00e4tten subventioniert.\r\nDurch eine Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe k\u00f6nnten also zuk\u00fcnftig Werkstattauftr\u00e4ge ganz oder teilweise wegfallen, durch die ein Drittel der Arbeitsentgelte der Werkstattbesch\u00e4ftigten finanziert werden.\r\nWerkst\u00e4tten m\u00fcssen auch in Zukunft wirtschaftlich t\u00e4tig sein, um Menschen mit Behinderungen T\u00e4tigkeiten anzubieten, die arbeitsmarktnah ausgestaltet sind und damit nicht nur Teilhabe am Arbeitsleben innerhalb der Werkstatt erm\u00f6glichen, sondern gleichzeitig auch auf einen Wechsel auf den allgemeinen Arbeitsmarkt vorbereiten. \r\nDiese Arbeitsmarktn\u00e4he wird unter anderem durch Kooperationen und Auftragsarbeiten mit Unternehmen erm\u00f6glicht. \r\nEin Entfallen der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe wird negative Auswirkungen auf die Arbeitsmarktn\u00e4he haben.\r\nEin Gro\u00dfteil der Werkstattbesch\u00e4ftigten verf\u00fcgt nicht \u00fcber eine anerkannte Schwerbehinderung. Von den Teilnehmenden im Eingangsverfahren und Berufsbildungsbereich, f\u00fcr die die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Rehabilitationstr\u00e4ger ist, hatten in den letzten Jahren lediglich rund 60 Prozent eine anerkannte Schwerbehinderung. \r\nBereits dieser Fakt spricht gegen die Annahme des BMAS, dass Unternehmen durch eine Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe mehr Werkstattbesch\u00e4ftigte einstellen w\u00fcrden.\r\nDar\u00fcber hinaus gibt es Werkst\u00e4tten, in denen aufgrund der hohen Anzahl von Menschen mit psychischen Behinderungen, die Zahl der Menschen mit anerkannter Schwerbehinderung weit unter den oben genannten 60 Prozent liegt.\r\nHierbei ist auch zu ber\u00fccksichtigen, dass es neben den Werkstattbesch\u00e4ftigten im Berichtsjahr 2023 ca. 165.000 erwerbsf\u00e4hige Menschen mit anerkannter Schwerbehinderung gab, die arbeitslos gemeldet waren und bisher ebenfalls nicht vom allgemeinen Arbeitsmarkt aufgenommen wurden.\r\nEs ist \u00e4u\u00dferst unwahrscheinlich, dass eine Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe automatisch zur Einstellung von Werkstattbesch\u00e4ftigten f\u00fchren wird.\r\n\r\nDie BAG WfbM fordert daher das BMAS auf, die geplante Streichung der Anrechnung von Werkstattauftr\u00e4gen auf die Ausgleichsabgabe nicht vorzunehmen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/a6/289791/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002139",
                "regulatoryProjectTitle": "29. Gesetz zur \u00c4nderung des BAf\u00f6G",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Erneute Erh\u00f6hung des Grundbetrags in Werkst\u00e4tten aufgrund des 29. Gesetz zur \u00c4nderung des BAf\u00f6G\r\nStellungnahme der Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen e.V. (BAG WfbM) \r\nDie Bundesarbeitsgemeinschaft Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vertritt rund 700 Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen an mehr als 2.800 Standorten in ganz Deutschland. Derzeit erm\u00f6glichen Werk-st\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen in Deutschland \u00fcber 310.000 Menschen mit geistigen, k\u00f6rperlichen und psychischen Behinderungen die Teilhabe am Arbeitsleben.\r\nHintergrund\r\nDas Kabinett hat am 05.06.2024 eine Formulierungshilfe zum 29. Gesetz zur \u00c4nderung des BAf\u00f6G beschlossen und vorgelegt. Mit dieser Formulierungshilfe wird es nun doch zu einer Erh\u00f6hung der Grundbedarfs\u00e4tze des BAf\u00f6G und somit des Ausbildungsgeldes kommen.\r\nAuch wenn Bundestag und Bundesrat dem Gesetz noch nicht abschlie\u00dfend zugestimmt ha-ben, ist damit zu rechnen, dass es zu einer Erh\u00f6hung des Ausbildungsgeldes im Berufsbildungsbereich der Werkst\u00e4tten und damit verbunden des Grundbetrages im Arbeitsbereich in H\u00f6he von 5% kommen wird. Das Ausbildungsgeld sowie der Grundbetrag werden dann vermutlich zum 1. August 2024 von 126 Euro auf 133 Euro ansteigen. \r\nErh\u00f6hung des Grundbetrages\r\nDie BAG WfbM begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Erh\u00f6hung des Grundbetrages, da es auch f\u00fcr die meisten Arbeitnehmer in Deutschland eine Anpassung des Einkommens an aktuelle Rahmenbedingungen gab.\r\nDie BAG WfbM kritisiert, dass die Erh\u00f6hung des Grundbetrags aufgrund der unver\u00e4nderten Systematik des Entgeltsystems nicht bei den Menschen mit Behinderungen ankommen wird.\r\nBAG WfbM bekr\u00e4ftigt Forderung nach Reform des Entgeltsystems\r\nDie BAG WfbM fordert eine schnelle Verbesserung der Einkommenssituation der Werkstatt-besch\u00e4ftigten und eine grundlegende Reform des Finanzierungssystems der Werkstattentgelte. Auch wenn zu erwarten ist, dass die Bundesregierung noch in dieser Legislatur einen Ge-etzentwurf vorlegen wird, ist es fraglich, wann dieser in Kraft tritt und umgesetzt wird.\r\nEs muss ein mindestens existenzsicherndes Einkommen f\u00fcr alle Werkstattbesch\u00e4ftigten \u2013 auch f\u00fcr Menschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf \u2013 geben. \r\nDie bestehenden Nachteilsausgleiche der Menschen mit Behinderungen m\u00fcssen erhalten bleiben.\r\nDie Kopplung von Ausbildungsgeld und Grundbetrag muss aufgehoben werden und eine L\u00f6sung herbeigef\u00fchrt werden, um die starke Abh\u00e4ngigkeit der H\u00f6he des Entgelts vom Arbeitsergebnis zu reduzieren.\r\n\r\n\r\nHerausforderungen f\u00fcr Werkst\u00e4tten\r\nViele Werkst\u00e4tten stehen durch die erneute Grundbetragserh\u00f6hung vor gro\u00dfen Herausforderungen. \r\nVoraussetzung f\u00fcr eine finanzielle Besserstellung aller Werkstattbesch\u00e4ftigten w\u00e4re, dass sich die H\u00f6he des Steigerungsbetrags bei den Besch\u00e4ftigten auch nach einer Erh\u00f6hung des Grundbetrages nicht ver\u00e4ndert. \r\nBeide Betr\u00e4ge werden aus dem Arbeitsergebnis der Werkst\u00e4tten finanziert. Da sich das Arbeitsergebnis der Werkst\u00e4tten jedoch nicht zeitgleich in der H\u00f6he ver\u00e4ndern wird, wird eine Erh\u00f6hung des Grundbetrages bei einer Reihe von Werkst\u00e4tten eine Reduzierung der Steigerungsbetr\u00e4ge zur Folge haben. Dies war bereits bei der letzten Grundbetragserh\u00f6hung der Fall. \r\nNeben der Tatsache, dass Werkst\u00e4tten im Rahmen ihrer wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit genauso von den aktuellen wirtschaftlichen Entwicklungen betroffen sind, wie alle anderen Unternehmen in Deutschland, wird vor allen Dingen die Kurzfristigkeit der Umsetzung eine Herausforderung darstellen. \r\nIn einem Zeitraum von nur wenigen Wochen scheint es unrealistisch, neue Preise festzulegen, Preisanpassungen mit Auftraggebern zu verhandeln und die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit zur Erzielung eines h\u00f6heren Arbeitsergebnisses den neuen Anforderungen an die Entgeltzahlungen anzupassen. \r\nVerbesserung der Einkommenssituation aller Werkstattbesch\u00e4ftigten im bestehenden System nicht m\u00f6glich\r\nDurch eine Erh\u00f6hung des Grundbetrags auf 133 Euro w\u00fcrden mehr Besch\u00e4ftigte als bisher die Grenze von 299 Euro Entgelt im Monat erreichen. Ab diesem Wert verringert sich das Arbeitsf\u00f6rderungsgeld gem\u00e4\u00df \u00a7 59 SGB IX stufenweise. \r\nF\u00fcr Werkst\u00e4tten, die viele Menschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf im Arbeitsbereich (bezogen auf das \u201eMindestma\u00df wirtschaftlich verwertbarer Arbeitsleistung\u201c) besch\u00e4ftigen wie im Bundesland Nordrhein-Westfalen, aber auch in anderen Regionen in Deutschland ist die derzeitige Erwirtschaftung des Arbeitsergebnisses bereits herausfordernd. \r\nAufgrund der beschriebenen Auswirkungen steht fest, dass das Solidarsystem in Werkst\u00e4tten durch eine Erh\u00f6hung des Grundbetrages an seine Grenzen sto\u00dfen wird. Leistungsst\u00e4rkere Besch\u00e4ftigte m\u00fcssen noch mehr als derzeit zur Erwirtschaftung der Grundbetr\u00e4ge aller Be-sch\u00e4ftigten beitragen und vermutlich mit den drastischsten K\u00fcrzungen des Steigerungsbetrages rechnen.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}