{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-24T12:37:04.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T12:37:04.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-12T09:00:23.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42596,
                "validFromDate": "2024-08-12T09:00:23.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38206,
                "validFromDate": "2024-06-25T09:07:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-12T09:00:23.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20624,
                "validFromDate": "2023-06-01T12:50:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T09:07:05.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18384,
                "validFromDate": "2023-04-18T11:47:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T12:50:44.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3866,
                "validFromDate": "2022-02-24T12:37:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-18T11:47:39.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Wer wir sind:\r\nIm Fr\u00fchjahr 2005 haben sich die Vertreter der gro\u00dfen Dachverb\u00e4nde und von unabh\u00e4ngigen Organisationen des Dritten Sektors sowie Experten und Wissenschaftler zu der Projektgruppe Reform des Gemeinn\u00fctzigkeits- und Spendenrechts zusammengeschlossen. Die Projektgruppe erarbeitete Vorschl\u00e4ge u.a. zur Vereinfachung und Entb\u00fcrokratisierung des Gemeinn\u00fctzigkeits- und Spendenrechts sowie eine Selbstverpflichtung des Dritten Sektors zur Eigenorganisation von mehr Transparenz. \r\n\r\nAuf einer Klausursitzung im Mai 2009 wurde beschlossen, dass sich die Dachverb\u00e4nde des Dritten Sektors in einem B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit konstituieren, um den Prozess zur \u00dcberwindung der Fragmentierung der deutschen Verb\u00e4ndekultur weiter voranzubringen und Identit\u00e4t, Gewicht, Au\u00dfenwirksamkeit und kooperative Aktionsf\u00e4higkeit des Dritten Sektors gegen\u00fcber Politik und Verwaltung zu st\u00e4rken.\r\n\r\nWas wir wollen:\r\nF\u00fcr eine vitale Demokratie ist freiwilliges zivilgesellschaftliches und b\u00fcrgerschaftliches Engagement essentiell. Kaum eine der gro\u00dfen Herausforderungen, mit denen sich unsere Gesellschaft konfrontiert sieht, kann ohne aktive Beteiligung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und deren Engagement sowie ohne neue Formen der Kooperation und Vernetzung bew\u00e4ltigt werden. Vor dem Hintergrund von demografischem Wandel und Globalisierungswirkungen gilt heute mehr denn je, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Erg\u00e4nzung zum Staat Gemeinwohlaufgaben \u00fcbernehmen; dabei d\u00fcrfen sie nicht zu L\u00fcckenb\u00fc\u00dfern auf Feldern werden, die zu bearbeiten Aufgabe des Staates sind.\r\n\r\nF\u00fcr solches Engagement brauchen wir den erm\u00f6glichenden, aktivierenden Staat; seine Aufgabe ist es, durch f\u00f6rderliche Rahmenbedingungen die \u00dcbernahme von Verantwortung f\u00fcr das Gemeinwohl durch gesellschaftliche Akteure zu st\u00e4rken. Auf diese Weise wird auch die im Subsidiarit\u00e4tsprinzip verankerte Verantwortungsteilung zwischen Staat und Gesellschaft gew\u00e4hrleistet. Vor diesem Hintergrund hat sich das B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit konstituiert und sich die Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement zum Ziel gesetzt. \r\n\r\nSeine konkreten Vorschl\u00e4ge ver\u00f6ffentlicht das B\u00fcndnis in engagementpolitischen und rechtspolitischen Forderungen. \r\n\r\nDas B\u00fcndnis ist im Stiftungsrat der Deutschen Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt vertreten. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Rahmenbedingungen f\u00fcr Zivilgesellschaft und B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "financialExpenses": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit",
            "nationalAdditional2": "c/o ZiviZ",
            "street": "Pariser Platz",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@buendnis-gemeinnuetzigkeit.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930263929915",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.buendnis-gemeinnuetzigkeit.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Wenzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "B\u00fcndnis"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Wenzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 10,
            "totalCount": 10
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit"
    },
    "mainFundingSources": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "membershipFees": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "publicAllowances": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001256/42596",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T09:07:05.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4d/a7/342662/Lobbyregister-Detailansicht-R001256-2024-08-12_09-00-23.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-12T09:00:23.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 42596,
    "registerNumber": "R001256",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit setzt sich im Sinne seiner rechtspolitischen Forderungen f\u00fcr Anpassungen im Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht, im Umsatzsteuerrecht ein. https://www.buendnis-gemeinnuetzigkeit.org/wp-content/uploads/2024/02/rechtspolitische-forderungen-des-bfg-januar-2024.pdf  \r\n\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Rahmenbedingungen f\u00fcr Zivilgesellschaft und B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004961",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/78/309069/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200089.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004961",
                        "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, 28. Mai 2024\r\n\r\nKEINE ZEIT F\u00dcR STILLSTAND: WO BLEIBT DIE GEMEINN\u00dcTZIGKEIT IM JAHRESSTEUERGESETZ?\r\n\r\nB\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit kritisiert den Referent:innenentwurf zum Jahressteuergesetz/ Das B\u00fcndnis fordert die Bundesregierung dringend zur Nachbesserung auf um den Koalitionsvertrag umzusetzen\r\n\r\nMit gro\u00dfem Unverst\u00e4ndnis reagiert das B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit (BfG) auf den Referentenentwurf des Bundesministeriums der Finanzen f\u00fcr das Jahressteuergesetz (JStG) 2024.  Das Ministerium hat kurzfristig den Entwurf ver\u00f6ffentlicht, um eine Vielzahl von technischen Anpassungen im nationalen Steuerrecht vorzunehmen. Die im BfG organisierten Dachverb\u00e4nde haben der Vorlage dieses Entwurfs mit gro\u00dfem Interesse entgegengesehen, da daran berechtigte Erwartungen hinsichtlich konkreter Ma\u00dfnahmen zur Modernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts gekn\u00fcpft waren.\r\n\r\nVor zwei Wochen hatte die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin im Bundesfinanzministerium (BMF) Katja Hessel auf dem Deutschen Stiftungstag in Hannover angek\u00fcndigt, dass entsprechende gesetzgeberische Schritte auf Grundlage der im Koalitionsvertrag getroffenen Vereinbarungen im Jahressteuergesetz aufgenommen w\u00fcrden und das BMF eine Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung im Laufe des Sommers 2024 anstrebe. Umso \u00fcberraschender war nun festzustellen, dass der jetzt zur Disposition stehende Referentenentwurf \u2013 datiert auf 08.05.2024 und ver\u00f6ffentlicht am 17.5.\u2013 keinerlei Regelungen im Bereich des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts enth\u00e4lt, sieht man von der wichtigen Wiedereinf\u00fchrung der Wohngemeinn\u00fctzigkeit und der damit zusammenh\u00e4ngenden M\u00f6glichkeit, hilfsbed\u00fcrftigen Personen im Sinne des \u00a7 53 AO verg\u00fcnstigt Wohnraum zu \u00fcberlassen, ab.\r\n\r\nJan Wenzel, Sprecher des B\u00fcndnisses f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit, kommentiert:\r\n\u201eMit gro\u00dfer Verwunderung nehmen wir zur Kenntnis, dass der vorliegende Entwurf nicht einmal einen Minimalkompromiss zu den von der Regierungskoalition 2021 verabredeten Reformauftr\u00e4gen im Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht abbildet.\u201c Eine eigens auf der Ebene der Staatssekret\u00e4r:innen geschaffene Arbeitsgruppe hat seit Herbst 2023 dar\u00fcber verhandelt. Die Verb\u00e4nde des Dritten Sektors hatten dazu pragmatische L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge gemacht. \u201eZu unserem Bedauern verh\u00e4rtet sich der Eindruck, dass es innerhalb der Bundesregierung und insbesondere im federf\u00fchrenden Bundesfinanzministeriums schlicht am politischen Willen fehlt, die von uns formulierten Anliegen nicht nur als nachrangiges Partikularinteresse eines Sektors ohne echte Mobilisierungskraft zu betrachten.\u201c konstatiert Jan Wenzel\r\n\r\nBereits seit Monaten hat das B\u00fcndnis gro\u00dfer Dachverb\u00e4nde umfangreiche rechtspolitische Forderungen an die zust\u00e4ndigen Fachressorts und Parlamentarier:innen herangetragen. Sie erhoffen sich einen wirkungsvollen und f\u00fcr den Bund kostenneutralen Beitrag f\u00fcr mehr Rechtssicherheit, Entb\u00fcrokratisierung und Handlungsfreiheit in der freiwilligen, zumeist ehrenamtlichen Arbeit unz\u00e4hliger engagierter Menschen in Deutschland leisten k\u00f6nnen. \u201eUnsere Forderungen sind Ausdruck konkreter Handlungsbedarfe aus der Praxis des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements. Wir appellieren daher an die Bundesregierung, die im Koalitionsvertrag vereinbarten Ma\u00dfnahmen zum Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht auf dem Wege der Ressortabstimmung im Jahressteuergesetz zu erg\u00e4nzen und bieten abermals mit Nachdruck an, hier als Gespr\u00e4chspartner vertrauensvoll an politisch notwendigen Kompromissl\u00f6sungen mitzuwirken. Lassen Sie uns dazu endlich auch in den Dialog treten!\u201c fordert der Sprecher des B\u00fcndnisses. \r\n\r\nDas Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht ist kein Nischenthema, sondern der ma\u00dfgebliche regulatorische Handlungsrahmen f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement in Deutschland. Es betrifft zehntausende Stiftungen und hunderttausende Vereine in der gesamten Breite der gemeinn\u00fctzigen Zwecke. \u201eEs geht hier um die Rahmenbedingungen f\u00fcr das Engagement von gut 30 Millionen Menschen, sei es im Sportverein, in der Obdachlosenhilfe oder um das Feuerwehrfest. Im Jahr der deutschen UEFA-Fu\u00dfball-Europameisterschaft sei daran erinnert, dass allein im Breitensport 8 Millionen B\u00fcrger:innen ehrenamtlich engagiert sind. Diesen Menschen gilt der politische Reformauftrag an die Bundesregierung, der nun endlich umgesetzt werden muss.\u201c\r\n\r\nJan Wenzel\r\nSprecher des B\u00fcndnisses f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit (BfG)\r\nKontakt @ VENRO \u2013 Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe deutscher Nichtregierungsorganisationen\r\nTel.: 030 2639299-15 | E-Mail: j.wenzel@venro.org\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/4b/342660/Stellungnahme-Gutachten-SG2408120001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004961",
                        "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit \r\nc/o ZiviZ im Stifterverband der Deutschen Wissenschaft e.V. \r\nPariser Platz 6 \r\n10117 Berlin \r\n\r\nBundesministerium der Finanzen\r\nz.Hd. MD Dr. Nils Weith\r\nWilhelmsta\u00dfe 97\r\n10117 Berlin\r\n\r\nnur per Email\r\n\r\nBerlin, 17.07.2024\r\n\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf eines zweiten Jahressteuergesetzes 2024 (2. Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024 II)\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren, sehr geehrter Herr Weith,\r\n\r\nDie Jahressteuergesetze 2024 I und II bieten die M\u00f6glichkeit, die in der Koalitionsvereinbarung vorgesehenen und weithin begr\u00fc\u00dften Vorhaben der Bundesregierung zur \u201eModernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts\u201c umzusetzen. Der vorliegende Referentenentwurf f\u00fcr das Jahressteuergesetz 2024 II greift in dieser Hinsicht sowohl mit Blick auf die Koalitionsvereinbarung als auch auf wesentliche Forderungen aus der Zivilgesellschaft zu kurz.\r\n\r\nDas B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit, ein Zusammenschluss gro\u00dfer Dachverb\u00e4nde aus der Zivilgesellschaft, von der Wohlfahrtspflege \u00fcber Jugend, Senioren, Kultur und den Sport bis zum Umweltschutz und der internationalen Zusammenarbeit \u00fcbersenden den relevanten Ministerien, so auch dem hier federf\u00fchrenden BMF regelm\u00e4\u00dfig einen Katalog mit rechtspolitischen Anliegen.\r\n\r\nAus der Koalitionsvereinbarung nimmt der vorliegende Referent*innenentwurf zum JStG 2024 II ausschlie\u00dflich die Kodifizierung der gelegentlichen politischen Bet\u00e4tigung au\u00dferhalb des Satzungszweckes auf. Durch die Aufnahme eines \u00a7 58 Nr. 11 AO in die Abgabenordnung entsteht f\u00fcr die politische Bet\u00e4tigung au\u00dferhalb der Satzungszwecke mehr Rechtssicherheit. Die Auslegung der Finanzverwaltung f\u00fcr die politische Bet\u00e4tigung innerhalb der Satzungszwecke verbleibt aber weiterhin im Anwendungserlass zur Abgabenordnung (AEAO). Ob dadurch die in der Koalitionsvereinbarung angek\u00fcndigte Rechtssicherheit erreicht wird, darf bezweifelt werden.\r\n\r\nDer im Referent:innenentwurf geplante Wegfall des \u00a7 55 Abs. 1 Nr. 5 AO war in der Koalitionsvereinbarung nicht vorgesehen. Er wird mit B\u00fcrokratieabbau begr\u00fcndet, was grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen ist. Ob diese Streichung aber genau diesen Effekt haben wird, dazu werden aus Teilen der Zivilgesellschaft aber auch aus der Rechtsberatung und Rechtswissenschaft Zweifel ge\u00e4u\u00dfert. Insofern ist anzuregen dazu in einem Fachgespr\u00e4ch mit Akteuren aus zivilgesellschaftlichen Verb\u00e4nden, der Finanzverwaltung und der Rechtswissenschaft zu er\u00f6rtern, welche Folge auf die Praxis diese Abschaffung der zeitnahen Mittelverwendung haben wird.\r\n\r\nBemerkenswert ist, dass sich die gr\u00f6\u00dferen Anliegen aus der Zivilgesellschaft in den Jahressteuergesetzen nicht wiederfinden. Dazu wird umf\u00e4nglich auf die rechtspolitischen Forderungen des B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit (BfG) hingewiesen (https://www.buendnis-gemeinnuetzigkeit.org/wp-content/uploads/2024/02/rechtspolitische-forderungen-des-bfg-januar-2024.pdf). Besonders hervorgehoben werden hier aber folgende Anliegen, die aus Sicht des BfG in das Jahressteuergesetz 2024 II einflie\u00dfen sollten:\r\n\r\n- Die Streichung des in der Rechtspraxis leerlaufenden so genannten strukturellen Inlandsbezugs in \u00a7 51 Abs. 2 AO.\r\n\r\n- Die gemeinn\u00fctzigen Zwecke des \u00a7 52 Abs. 2 AO bed\u00fcrfen einer Modernisierung. Das BfG schl\u00e4gt in seinen rechtspolitischen Forderungen unter anderen die \u00c4nderung der \u00a7 52 Abs. 2 Nr. 10 AO hinsichtlich der \u201eHilfe f\u00fcr Katastrophenopfer\u201c sowie des \u00a7 52 Abs. 2 Nr. 24 AO. Dieser formuliert derzeit \u201edie allgemeine F\u00f6rderung des demokratischen Staatswesens im Geltungsbereich dieses Gesetzes\u201c. Daf\u00fcr schl\u00e4gt das BfG zwei Variationen vor:\r\no Variante 1: Die Streichung des Einschubs \u201eim Geltungsbereich dieses Gesetzes\u201c.\r\no Variante 2: \u00c4nderung in \u201edie allgemeine F\u00f6rderung der Demokratie und Menschenrechte.\u201c\r\n\r\nZudem sollte eine Klarstellung hinsichtlich \u00a7 52 Abs. 2 Nr. 25 AO erfolgen, dass \u201edie F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements zur Unterst\u00fctzung steuerbeg\u00fcnstigter Zwecke\u201c ein gemeinn\u00fctziger Zweck ist.\r\n- Rechtsunsicherheiten k\u00f6nnen auch im Bereich der Kooperation \u00a7 57 Abs. 3 AO aufgel\u00f6st werden, indem in diesem Absatz das Wort \u201esatzungsgem\u00e4\u00df\u201c gestrichen wird. So k\u00f6nnen Kooperationen zwischen gemeinn\u00fctzigen Akteuren gest\u00e4rkt werden, ohne dass daf\u00fcr vorher die Satzungen beider Kooperationspartner ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen.\r\n- Schlie\u00dflich sollte im Sinne eines sinnvollen Haftungsma\u00dfstabes (einer Business Judgement Rule) f\u00fcr die Organe gemeinn\u00fctziger Organisationen in \u00a7 63 Abs. 1 AO als Satz 2 hinzugef\u00fcgt werden, \u201eMa\u00dfgebend ist, ob auf Grundlage angemessener Informationen die Gesch\u00e4fte zur Erf\u00fcllung der satzungsm\u00e4\u00dfigen Zwecke der K\u00f6rperschaft in gutem Glauben gef\u00fchrt werden.\u201c\r\n\r\nIn den rechtspolitischen Forderungen des BfG finden sich noch viele weitere Vorschl\u00e4ge, die aus Sicht zivilgesellschaftlichere Verb\u00e4nde im Sinne einer Modernisierung des Rechtsrahmens f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Organisationen notwendig w\u00e4ren. Darunter findet sich auch die umsatzsteuerliche Neuregelung f\u00fcr Sachspenden. Damit kann die aktuell im Steuerrecht angelegte Praxis \u201eVernichten statt Spenden\u201c im Sinne der Nachhaltigkeit und Unterst\u00fctzung gemeinn\u00fctziger Institutionen zu einem \u201eSpenden statt Vernichten\u201c umgedreht werden. Auch das hat sich die Koalition in ihrer Koalitionsvereinbarung vorgenommen.\r\n\r\nWir m\u00f6chten Sie mit dieser Stellungnahme auffordern, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass das B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit als eine anerkannte und von gro\u00dfen zivilgesellschaftlichen Dachverb\u00e4nden und Dachstrukturen des gemeinn\u00fctzigen Sektors getragenen Initiative in Zukunft bei entsprechenden \u00c4nderungen zu Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen eingeladen wird. So kann gew\u00e4hrleistet werden, dass \u00c4nderungen auch den Bed\u00fcrfnissen der Praxis entsprechen.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehe ich Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung (j.wenzel@venro.org).\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nJan Wenzel Sprecher des BfG"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Jahressteuergesetz 2024"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/78/309069/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200089.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004961",
                "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, 28. Mai 2024\r\n\r\nKEINE ZEIT F\u00dcR STILLSTAND: WO BLEIBT DIE GEMEINN\u00dcTZIGKEIT IM JAHRESSTEUERGESETZ?\r\n\r\nB\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit kritisiert den Referent:innenentwurf zum Jahressteuergesetz/ Das B\u00fcndnis fordert die Bundesregierung dringend zur Nachbesserung auf um den Koalitionsvertrag umzusetzen\r\n\r\nMit gro\u00dfem Unverst\u00e4ndnis reagiert das B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit (BfG) auf den Referentenentwurf des Bundesministeriums der Finanzen f\u00fcr das Jahressteuergesetz (JStG) 2024.  Das Ministerium hat kurzfristig den Entwurf ver\u00f6ffentlicht, um eine Vielzahl von technischen Anpassungen im nationalen Steuerrecht vorzunehmen. Die im BfG organisierten Dachverb\u00e4nde haben der Vorlage dieses Entwurfs mit gro\u00dfem Interesse entgegengesehen, da daran berechtigte Erwartungen hinsichtlich konkreter Ma\u00dfnahmen zur Modernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts gekn\u00fcpft waren.\r\n\r\nVor zwei Wochen hatte die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin im Bundesfinanzministerium (BMF) Katja Hessel auf dem Deutschen Stiftungstag in Hannover angek\u00fcndigt, dass entsprechende gesetzgeberische Schritte auf Grundlage der im Koalitionsvertrag getroffenen Vereinbarungen im Jahressteuergesetz aufgenommen w\u00fcrden und das BMF eine Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung im Laufe des Sommers 2024 anstrebe. Umso \u00fcberraschender war nun festzustellen, dass der jetzt zur Disposition stehende Referentenentwurf \u2013 datiert auf 08.05.2024 und ver\u00f6ffentlicht am 17.5.\u2013 keinerlei Regelungen im Bereich des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts enth\u00e4lt, sieht man von der wichtigen Wiedereinf\u00fchrung der Wohngemeinn\u00fctzigkeit und der damit zusammenh\u00e4ngenden M\u00f6glichkeit, hilfsbed\u00fcrftigen Personen im Sinne des \u00a7 53 AO verg\u00fcnstigt Wohnraum zu \u00fcberlassen, ab.\r\n\r\nJan Wenzel, Sprecher des B\u00fcndnisses f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit, kommentiert:\r\n\u201eMit gro\u00dfer Verwunderung nehmen wir zur Kenntnis, dass der vorliegende Entwurf nicht einmal einen Minimalkompromiss zu den von der Regierungskoalition 2021 verabredeten Reformauftr\u00e4gen im Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht abbildet.\u201c Eine eigens auf der Ebene der Staatssekret\u00e4r:innen geschaffene Arbeitsgruppe hat seit Herbst 2023 dar\u00fcber verhandelt. Die Verb\u00e4nde des Dritten Sektors hatten dazu pragmatische L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge gemacht. \u201eZu unserem Bedauern verh\u00e4rtet sich der Eindruck, dass es innerhalb der Bundesregierung und insbesondere im federf\u00fchrenden Bundesfinanzministeriums schlicht am politischen Willen fehlt, die von uns formulierten Anliegen nicht nur als nachrangiges Partikularinteresse eines Sektors ohne echte Mobilisierungskraft zu betrachten.\u201c konstatiert Jan Wenzel\r\n\r\nBereits seit Monaten hat das B\u00fcndnis gro\u00dfer Dachverb\u00e4nde umfangreiche rechtspolitische Forderungen an die zust\u00e4ndigen Fachressorts und Parlamentarier:innen herangetragen. Sie erhoffen sich einen wirkungsvollen und f\u00fcr den Bund kostenneutralen Beitrag f\u00fcr mehr Rechtssicherheit, Entb\u00fcrokratisierung und Handlungsfreiheit in der freiwilligen, zumeist ehrenamtlichen Arbeit unz\u00e4hliger engagierter Menschen in Deutschland leisten k\u00f6nnen. \u201eUnsere Forderungen sind Ausdruck konkreter Handlungsbedarfe aus der Praxis des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements. Wir appellieren daher an die Bundesregierung, die im Koalitionsvertrag vereinbarten Ma\u00dfnahmen zum Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht auf dem Wege der Ressortabstimmung im Jahressteuergesetz zu erg\u00e4nzen und bieten abermals mit Nachdruck an, hier als Gespr\u00e4chspartner vertrauensvoll an politisch notwendigen Kompromissl\u00f6sungen mitzuwirken. Lassen Sie uns dazu endlich auch in den Dialog treten!\u201c fordert der Sprecher des B\u00fcndnisses. \r\n\r\nDas Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht ist kein Nischenthema, sondern der ma\u00dfgebliche regulatorische Handlungsrahmen f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement in Deutschland. Es betrifft zehntausende Stiftungen und hunderttausende Vereine in der gesamten Breite der gemeinn\u00fctzigen Zwecke. \u201eEs geht hier um die Rahmenbedingungen f\u00fcr das Engagement von gut 30 Millionen Menschen, sei es im Sportverein, in der Obdachlosenhilfe oder um das Feuerwehrfest. Im Jahr der deutschen UEFA-Fu\u00dfball-Europameisterschaft sei daran erinnert, dass allein im Breitensport 8 Millionen B\u00fcrger:innen ehrenamtlich engagiert sind. Diesen Menschen gilt der politische Reformauftrag an die Bundesregierung, der nun endlich umgesetzt werden muss.\u201c\r\n\r\nJan Wenzel\r\nSprecher des B\u00fcndnisses f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit (BfG)\r\nKontakt @ VENRO \u2013 Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe deutscher Nichtregierungsorganisationen\r\nTel.: 030 2639299-15 | E-Mail: j.wenzel@venro.org\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/4b/342660/Stellungnahme-Gutachten-SG2408120001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004961",
                "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit \r\nc/o ZiviZ im Stifterverband der Deutschen Wissenschaft e.V. \r\nPariser Platz 6 \r\n10117 Berlin \r\n\r\nBundesministerium der Finanzen\r\nz.Hd. MD Dr. Nils Weith\r\nWilhelmsta\u00dfe 97\r\n10117 Berlin\r\n\r\nnur per Email\r\n\r\nBerlin, 17.07.2024\r\n\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf eines zweiten Jahressteuergesetzes 2024 (2. Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024 II)\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren, sehr geehrter Herr Weith,\r\n\r\nDie Jahressteuergesetze 2024 I und II bieten die M\u00f6glichkeit, die in der Koalitionsvereinbarung vorgesehenen und weithin begr\u00fc\u00dften Vorhaben der Bundesregierung zur \u201eModernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts\u201c umzusetzen. Der vorliegende Referentenentwurf f\u00fcr das Jahressteuergesetz 2024 II greift in dieser Hinsicht sowohl mit Blick auf die Koalitionsvereinbarung als auch auf wesentliche Forderungen aus der Zivilgesellschaft zu kurz.\r\n\r\nDas B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit, ein Zusammenschluss gro\u00dfer Dachverb\u00e4nde aus der Zivilgesellschaft, von der Wohlfahrtspflege \u00fcber Jugend, Senioren, Kultur und den Sport bis zum Umweltschutz und der internationalen Zusammenarbeit \u00fcbersenden den relevanten Ministerien, so auch dem hier federf\u00fchrenden BMF regelm\u00e4\u00dfig einen Katalog mit rechtspolitischen Anliegen.\r\n\r\nAus der Koalitionsvereinbarung nimmt der vorliegende Referent*innenentwurf zum JStG 2024 II ausschlie\u00dflich die Kodifizierung der gelegentlichen politischen Bet\u00e4tigung au\u00dferhalb des Satzungszweckes auf. Durch die Aufnahme eines \u00a7 58 Nr. 11 AO in die Abgabenordnung entsteht f\u00fcr die politische Bet\u00e4tigung au\u00dferhalb der Satzungszwecke mehr Rechtssicherheit. Die Auslegung der Finanzverwaltung f\u00fcr die politische Bet\u00e4tigung innerhalb der Satzungszwecke verbleibt aber weiterhin im Anwendungserlass zur Abgabenordnung (AEAO). Ob dadurch die in der Koalitionsvereinbarung angek\u00fcndigte Rechtssicherheit erreicht wird, darf bezweifelt werden.\r\n\r\nDer im Referent:innenentwurf geplante Wegfall des \u00a7 55 Abs. 1 Nr. 5 AO war in der Koalitionsvereinbarung nicht vorgesehen. Er wird mit B\u00fcrokratieabbau begr\u00fcndet, was grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen ist. Ob diese Streichung aber genau diesen Effekt haben wird, dazu werden aus Teilen der Zivilgesellschaft aber auch aus der Rechtsberatung und Rechtswissenschaft Zweifel ge\u00e4u\u00dfert. Insofern ist anzuregen dazu in einem Fachgespr\u00e4ch mit Akteuren aus zivilgesellschaftlichen Verb\u00e4nden, der Finanzverwaltung und der Rechtswissenschaft zu er\u00f6rtern, welche Folge auf die Praxis diese Abschaffung der zeitnahen Mittelverwendung haben wird.\r\n\r\nBemerkenswert ist, dass sich die gr\u00f6\u00dferen Anliegen aus der Zivilgesellschaft in den Jahressteuergesetzen nicht wiederfinden. Dazu wird umf\u00e4nglich auf die rechtspolitischen Forderungen des B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit (BfG) hingewiesen (https://www.buendnis-gemeinnuetzigkeit.org/wp-content/uploads/2024/02/rechtspolitische-forderungen-des-bfg-januar-2024.pdf). Besonders hervorgehoben werden hier aber folgende Anliegen, die aus Sicht des BfG in das Jahressteuergesetz 2024 II einflie\u00dfen sollten:\r\n\r\n- Die Streichung des in der Rechtspraxis leerlaufenden so genannten strukturellen Inlandsbezugs in \u00a7 51 Abs. 2 AO.\r\n\r\n- Die gemeinn\u00fctzigen Zwecke des \u00a7 52 Abs. 2 AO bed\u00fcrfen einer Modernisierung. Das BfG schl\u00e4gt in seinen rechtspolitischen Forderungen unter anderen die \u00c4nderung der \u00a7 52 Abs. 2 Nr. 10 AO hinsichtlich der \u201eHilfe f\u00fcr Katastrophenopfer\u201c sowie des \u00a7 52 Abs. 2 Nr. 24 AO. Dieser formuliert derzeit \u201edie allgemeine F\u00f6rderung des demokratischen Staatswesens im Geltungsbereich dieses Gesetzes\u201c. Daf\u00fcr schl\u00e4gt das BfG zwei Variationen vor:\r\no Variante 1: Die Streichung des Einschubs \u201eim Geltungsbereich dieses Gesetzes\u201c.\r\no Variante 2: \u00c4nderung in \u201edie allgemeine F\u00f6rderung der Demokratie und Menschenrechte.\u201c\r\n\r\nZudem sollte eine Klarstellung hinsichtlich \u00a7 52 Abs. 2 Nr. 25 AO erfolgen, dass \u201edie F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements zur Unterst\u00fctzung steuerbeg\u00fcnstigter Zwecke\u201c ein gemeinn\u00fctziger Zweck ist.\r\n- Rechtsunsicherheiten k\u00f6nnen auch im Bereich der Kooperation \u00a7 57 Abs. 3 AO aufgel\u00f6st werden, indem in diesem Absatz das Wort \u201esatzungsgem\u00e4\u00df\u201c gestrichen wird. So k\u00f6nnen Kooperationen zwischen gemeinn\u00fctzigen Akteuren gest\u00e4rkt werden, ohne dass daf\u00fcr vorher die Satzungen beider Kooperationspartner ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen.\r\n- Schlie\u00dflich sollte im Sinne eines sinnvollen Haftungsma\u00dfstabes (einer Business Judgement Rule) f\u00fcr die Organe gemeinn\u00fctziger Organisationen in \u00a7 63 Abs. 1 AO als Satz 2 hinzugef\u00fcgt werden, \u201eMa\u00dfgebend ist, ob auf Grundlage angemessener Informationen die Gesch\u00e4fte zur Erf\u00fcllung der satzungsm\u00e4\u00dfigen Zwecke der K\u00f6rperschaft in gutem Glauben gef\u00fchrt werden.\u201c\r\n\r\nIn den rechtspolitischen Forderungen des BfG finden sich noch viele weitere Vorschl\u00e4ge, die aus Sicht zivilgesellschaftlichere Verb\u00e4nde im Sinne einer Modernisierung des Rechtsrahmens f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Organisationen notwendig w\u00e4ren. Darunter findet sich auch die umsatzsteuerliche Neuregelung f\u00fcr Sachspenden. Damit kann die aktuell im Steuerrecht angelegte Praxis \u201eVernichten statt Spenden\u201c im Sinne der Nachhaltigkeit und Unterst\u00fctzung gemeinn\u00fctziger Institutionen zu einem \u201eSpenden statt Vernichten\u201c umgedreht werden. Auch das hat sich die Koalition in ihrer Koalitionsvereinbarung vorgenommen.\r\n\r\nWir m\u00f6chten Sie mit dieser Stellungnahme auffordern, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass das B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit als eine anerkannte und von gro\u00dfen zivilgesellschaftlichen Dachverb\u00e4nden und Dachstrukturen des gemeinn\u00fctzigen Sektors getragenen Initiative in Zukunft bei entsprechenden \u00c4nderungen zu Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen eingeladen wird. So kann gew\u00e4hrleistet werden, dass \u00c4nderungen auch den Bed\u00fcrfnissen der Praxis entsprechen.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehe ich Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung (j.wenzel@venro.org).\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nJan Wenzel Sprecher des BfG"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}