{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-20T17:13:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T15:51:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-09T09:46:05.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42703,
                "validFromDate": "2024-08-09T09:46:05.000+02:00",
                "version": 21,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41860,
                "validFromDate": "2024-07-29T15:58:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-09T09:46:05.000+02:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41543,
                "validFromDate": "2024-07-15T15:12:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-29T15:58:02.000+02:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41418,
                "validFromDate": "2024-07-11T14:46:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T15:12:12.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40974,
                "validFromDate": "2024-07-04T13:59:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-11T14:46:24.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40037,
                "validFromDate": "2024-06-28T12:05:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T13:59:52.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39853,
                "validFromDate": "2024-06-27T17:08:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T12:05:05.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38261,
                "validFromDate": "2024-06-25T17:19:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T17:08:30.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38260,
                "validFromDate": "2024-06-20T14:57:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T17:19:06.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38117,
                "validFromDate": "2024-06-20T09:53:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T14:57:12.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35789,
                "validFromDate": "2024-06-19T15:18:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T09:53:06.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30762,
                "validFromDate": "2024-03-19T08:21:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T15:18:54.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27994,
                "validFromDate": "2024-01-10T11:36:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-19T08:21:59.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26066,
                "validFromDate": "2023-10-10T18:40:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-10T11:36:20.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24066,
                "validFromDate": "2023-07-18T14:28:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-10T18:40:01.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20262,
                "validFromDate": "2023-06-12T12:10:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-18T14:28:29.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15705,
                "validFromDate": "2023-02-20T17:13:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-12T12:10:08.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Deutsche Raiffeisenverband e. V. (DRV) ist der politische Spitzenverband aller Genossenschaften und genossenschaftlich orientierten Unternehmen der deutschen Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft. Die Mitgliedsunternehmen sind wichtiges Glied der Wertsch\u00f6pfungskette Lebensmittel in der Erzeugung, im Handel und in der Verarbeitung pflanzlicher und tierischer Produkte. Landwirte, G\u00e4rtner und Winzer sind die Mitglieder und damit Eigent\u00fcmer der Genossenschaften.\r\n\r\nDer DRV ist Schnittstelle zwischen seinen Mitgliedsunternehmen und Politik, Wirtschaft, Wissenschaft und Medien. Der DRV handelt auf Grundlage der sozialen Marktwirtschaft mit fairem Wettbewerb und verl\u00e4sslichen Rahmenbedingungen, die nachhaltig Zukunftsinvestitionen und breiten gesellschaftlichen Wohlstand erm\u00f6glichen. Der DRV st\u00e4rkt die genossenschaftlichen Werte und das genossenschaftliche Unternehmertum in Politik und Gesellschaft.\r\n\r\nDer DRV setzt sich f\u00fcr praxisnahe Regelungen bei der ressourcenschonenden und nachhaltigen Erzeugung, Verarbeitung und Vermarktung hochwertiger Lebensmittel, Betriebsmittel, Energieprodukte und Baustoffe ein. Dabei strebt er nach gegenseitigem Verst\u00e4ndnis aller an diesem Prozess Beteiligten.\r\n\r\nZum Zweck der Interessenvertretung f\u00fchrt der DRV unter anderem Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien und nachgelagerten Beh\u00f6rden sowie den Mitgliedern des Bundestages, gibt Stellungnahmen ab, f\u00fchrt Veranstaltungen durch, nimmt an Anh\u00f6rungen teil und vieles mehr. \r\n\r\nDabei erl\u00e4utert der DRV im Sinne seiner Mitglieder \u00c4nderungsnotwendigkeiten zu gesetzlichen Regelungen und Vorhaben aus Sicht der genossenschaftlichen Unternehmen der Agrar- und Ern\u00e4hrungsbranche. Hierzu geh\u00f6ren unter anderem wirtschaftliche und steuerliche Rahmenbedingungen, landwirtschafts- und umweltpolitische Themen, Logistik, Nachhaltigkeit, B\u00fcrokratieabbau und viele weitere Themen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/7c/342232/GuV_2023_fuer_Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 7.16,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1640001,
            "to": 1650000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Pariser Platz",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@drv.raiffeisen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49308562143",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.raiffeisen.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Buth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Memmert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Weseloh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nora",
                "lastName": "Haunert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Metzner",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2019-08",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Guido",
                "lastName": "Seedler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "Sch\u00fctz-Schwark",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paula",
                "lastName": "Pickert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Migende",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Spinne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Chiara",
                "lastName": "Gr\u00fctzmacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elisa",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franz-Josef",
                "lastName": "Holzenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Suse",
                "lastName": "Jamrath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Kempf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thilo",
                "lastName": "Lohm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Viktor",
                "lastName": "Lorenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laura",
                "lastName": "Pignol",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Reininger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heinrich",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "W\u00f6hlbier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karla",
                "lastName": "Aringhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maria",
                "lastName": "Selle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Migende",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 1656,
            "totalCount": 1656
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Genossenschafts- und Raiffeisenverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Grain Club"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband d. dt. Bioethanolwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Forschungsinstitut f\u00fcr Wirtschaftsverfassung und Wettbewerb e.V. - FIW"
            },
            {
                "membership": "Forum Moderne Landwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "German Export Association for Food and Agriproducts GEFA e.V."
            },
            {
                "membership": "i.m.a - information.medien.agrar e.V."
            },
            {
                "membership": "Union zur F\u00f6rderung von \u00d6l- und Proteinpflanzen e.V"
            },
            {
                "membership": "Union der Deutschen Kartoffelwirtschaft e.V. "
            },
            {
                "membership": "Verband der Deutschen Milchwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Weinexporteure e. V."
            },
            {
                "membership": "European Dairy Association"
            },
            {
                "membership": "Copa Cogeca"
            },
            {
                "membership": "Bundesmarktverband f\u00fcr Vieh und Fleisch"
            },
            {
                "membership": "Initiative pro AGB-Recht"
            },
            {
                "membership": "Zentrale Koordination Handel-Landwirtschaft e.V. (ZKHL)"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen Obst und Gem\u00fcse e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Volksbanken und Raiffeisenbanken e.V. (BVR)"
            },
            {
                "membership": "VLI-Verbindungsstelle Landwirtschaft-Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium strukturpolitischer Fragen"
            },
            {
                "membership": "QM-Milch e.V."
            },
            {
                "membership": "Schutzverband Deutscher Wein e.V. "
            },
            {
                "membership": "VDL-Berufsverband Agrar, Ern\u00e4hrung, Umwelt e.V."
            },
            {
                "membership": "QS Qualit\u00e4t und Sicherheit GmbH"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zur F\u00f6rderung des Tierwohls in der Nutztierhaltung mbH (ITW)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Landwirtschafts-Gesellschaft e.V. (DLG)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Mittelstand"
            },
            {
                "membership": "Bundesausschuss Obst und Gem\u00fcse (BOG)"
            },
            {
                "membership": "Andreas Hermes Akademie"
            },
            {
                "membership": "GMP+ International"
            },
            {
                "membership": "Initiative System Wasserstra\u00dfe"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Raiffeisenverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Genoverband e.V."
            },
            {
                "name": "BayWa AG"
            },
            {
                "name": "AGRAVIS Raiffeisen AG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 7250001,
            "to": 7260000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001376/42703",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T15:18:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c9/2f/342233/Lobbyregister-Detailansicht-R001376-2024-08-09_09-46-05.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-09T09:46:05.000+02:00",
        "version": 21
    },
    "registerEntryId": 42703,
    "registerNumber": "R001376",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "DRV unterst\u00fctzt das Bestreben der EU, den Waldbestand global zu sch\u00fctzen und nur Produkte auf dem Markt bereitzustellen, welche entwaldungs- und waldsch\u00e4digungsfrei sind. Dies muss von der genossenschaftlichen Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft auch praktisch umsetzbar erfolgen. Die aktuellen Regelungen m\u00fcssen eine praxistaugliche und rechtssichere Anwendung sicherstellen, damit keine schwerwiegenden St\u00f6rungen in den Rohstofflieferketten folgen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003102",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/55/312516/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240018.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003102",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR) - Praktisch umsetzbare Regelungen unter Ber\u00fccksichtigung einer effizienten Zielerreichung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wir m\u00f6chten gerne auf unser Gespr\u00e4ch in Bezug auf die Holzpalettenproblematik zur\u00fcckkommen. Sie best\u00e4tigten, dass Marktteilnehmer f\u00fcr die von ihnen genutzten Verpackungen aus Holz oder Papier keine Sorgfaltserkl\u00e4rung zu liefern haben, dass der Handel mit Paletten jedoch den Sorgfaltspflichten der EUDR (Artikel 4) unterliegt. Das gilt auch dann, wenn relevante Marktbeteiligte gebrauchte Paletten ver\u00e4u\u00dfern. \r\n\r\nDiese Rechtsauslegung bedeutet eine erhebliche Ausweitung des Anwendungsbereichs der EUDR im Vergleich zur EU-Holzhandelsverordnung (EUTR). Auch wenn der Wortlaut der im Anhang erfassten relevanten Erzeugnisse in Bezug auf Holzpaletten identisch ist, hat sich durch Ausweitung vom Erstinverkehrbringen auf das Inverkehrbringen, auf dem Markt bereit stellen und ausf\u00fchren, der Kreis der erfassten Paletten exponentiell erweitert. Nicht nur die ungebrauchte, neue Palette ist erfasst, sondern auch jede gebrauchte Palette, die erneut auf dem Markt bereitgestellt wird.\r\n\r\nDiese Regelung w\u00fcrde jedes der Kreislaufwirtschaft dienende Palettentausch und - handelssystem konterkarieren. Bisher sind solche Systeme darauf ausgerichtet, dass die Paletten be- und entladen und im Umlauf gehalten werden. Mit dem Einbringen der Holzpalette in ein Tauschsystem ist das Inverkehrbringen in die EU bereits erfolgt und die Verpflichtungen nach der EUDR sind durch den Palettenhersteller/-lieferant bereits erf\u00fcllt. Da der Marktteilnehmer, der eine Palette bel\u00e4dt, nicht nach der EUDR verpflichtet ist, die notwendigen Informationen vorzuhalten, wird der Empf\u00e4nger der Palette, der sie entl\u00e4dt, diese Informationen nicht haben. Er kann sie dann aber nicht mehr auf dem Markt bereitstellen. Das Kreislaufsystem w\u00e4re an dieser Stelle zu Ende. Der Verwender k\u00f6nnte die Palette nur auf seine eigenen Kosten der Entsorgung zuf\u00fchren. Eine (entgeltliche) Ver\u00e4u\u00dferung zur Reparatur oder zur Entsorgung, wie sie heute auch Praxis ist, w\u00e4re nicht mehr m\u00f6glich.\r\n\r\nEs sind viele weitere Konstellationen denkbar, die wir gerne mit Ihnen und ggf. auch mit Experten aus dem Palettenbereich er\u00f6rtern k\u00f6nnen. Doch die Grundproblematik ist klar: gebrauchte Paletten d\u00fcrfen nicht vom Anwendungsbereich der EUDR erfasst werden. Denn dann m\u00fcssten sogar Second-Hand-Holzm\u00f6bel von der EUDR erfasst sein. Dies war sicherlich auch nicht vom Verordnungsgeber bezweckt. Insofern muss eine Klarstellung erfolgen, dass gebrauchte relevante Erzeugnisse nicht erfasst sind. \r\nWir m\u00f6chten darauf hinweisen, dass diese Problematik nicht nur unsere Branchen betrifft, sondern jeglichen Warenumschlag in Europa, bei dem Holzpaletten verwendet werden. Es sind allein 675 Millionen EPAL Europaletten im Umlauf. Daher sollte m\u00f6glichst zeitnah eine Klarstellung erfolgen. \r\n\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/52/312518/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250137.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003102",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR) - Praktisch umsetzbare Regelungen unter Ber\u00fccksichtigung einer effizienten Zielerreichung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Verb\u00e4ndeallianz fordert Verschiebung des Inkrafttretens der EU-Entwaldungsverordung\r\n\r\nAngesichts des morgigen Agrarrats m\u00f6chten wir erneut auf die Herausforderungen f\u00fcr die Unternehmen hinsichtlich der EU-Entwaldungsverordnung aufmerksam ma-chen.\r\nWir unterst\u00fctzen selbstverst\u00e4ndlich das Ziel, nur Produkte auf dem Markt bereitzu-stellen, welche entwaldungs- und waldsch\u00e4digungsfrei sind. Wir arbeiten entschie-den an L\u00f6sungen, dem Biodiversit\u00e4tsverlust und dem Klimawandel entgegenzuwir-ken. Dies muss rechtssicher und praxistauglich erfolgen.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen daher das Bestreben der \u00f6sterreichischen Delegation das Thema EU-Entwaldungsverordnung auf die Tagesordnung der Agrarrats gebracht zu haben.\r\n\r\nFolgende Herausforderungen sind bis dato ungekl\u00e4rt:\r\n\u2022\tDie rohstoffspezifischen Unterschiede wurden in Struktur und Funktionsweise der Lieferketten bisher nicht angemessen ber\u00fccksichtigt. Sie k\u00f6nnten jedoch da-zu beitragen, unn\u00f6tigen zus\u00e4tzlichen Aufwand zu vermeiden.\r\n\u2022\tDie in den FAQs und in den Leitlinien der Kommission vorgeschlagenen L\u00f6sun-gen m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch mit den Bestimmungen der Verordnung \u00fcberein-stimmen \u2013 sind aber in einigen F\u00e4llen restriktiver als der Wortlaut der Verord-nung. Praktische Anleitungen sollten praktikabel sein und unn\u00f6tig restriktive An-s\u00e4tze vermeiden.\r\n\u2022\tEine rasche Anpassung des Informationssystems an den operationellen Stan-dard der Unternehmen ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr die Umsetzung der EUDR. Der Pilotversuch hat grundlegende M\u00e4ngel und L\u00fccken aufgedeckt, die, wenn sie nicht behoben werden, ein Hindernis f\u00fcr die Einhaltung der Verord-nung darstellen.\r\no\tTraces ist als Grundlage des Informationssystems weder in der Lage das Datenvolumen zu bew\u00e4ltigen, noch ist es mit Shapefile-Formaten nach Industriestandard kompatibel. Auch die manuelle Bef\u00fcllung von Feldern anstelle eines echten Massen-Uploads von Daten ist ein weiterer ent-scheidender Mangel, der dringend behoben werden sollte.\r\n\u2022\tDas Bestehen von \u00dcbergangsregelungen muss im Informationssystem ber\u00fcck-sichtigt werden. F\u00fcr Waren oder Halbfertigprodukte, die bereits vor Beginn der Anwendung in Verkehr gebracht wurden, sollte eine Funktion zur Erstellung von Sorgfaltserkl\u00e4rungen des Typs \"\u00dcbergang\" hinzugef\u00fcgt werden. Die Wirtschafts-beteiligten sollten die M\u00f6glichkeit haben, entsprechende Nachweise vorzulegen.\r\n\u2022\tDie Ank\u00fcndigung bez\u00fcglich des Benchmarking-Systems bedeutet, dass alle L\u00e4nder als Standardrisiko eingestuft werden, bis das Benchmarking-System fer-tiggestellt ist. Eine solche Situation wird verhindern, dass die vereinfachten Re-geln f\u00fcr Marktteilnehmer, die Rohstoffe in L\u00e4ndern oder Regionen beschaffen, in denen es keine oder nur sehr geringe Anzeichen f\u00fcr Entwaldung und Wald-sch\u00e4digung gibt, wie in Artikel 13 vorgesehen, in Anspruch genommen werden.\r\n\r\nEs besteht eine hohe Dringlichkeit, denn die noch ausstehenden Kl\u00e4rungen und fehlenden Instrumente m\u00fcssen weit vor dem 30. Dezember 2024 bereitgestellt wer-den. Wenn nicht rechtzeitig reagiert wird, k\u00f6nnen wir schwerwiegende St\u00f6rungen in allen Rohstofflieferketten nicht ausschlie\u00dfen \u2013 verbunden mit negativen Auswir-kungen auf die Versorgung des europ\u00e4ischen Marktes mit wesentlichen G\u00fctern wie Lebens- und Futtermitteln, aber auch Chemikalien, Verpackungen, Hygieneproduk-ten, Automobilkomponenten, Bauprodukten, M\u00f6beln, Druckerzeugnissen und mehr.\r\n\r\nWir bitten Sie ausdr\u00fccklich, den \u00f6sterreichischen Vorsto\u00df zu unterst\u00fctzen und sich f\u00fcr eine Verschiebung des Inkrafttretens der Verordnung einzusetzen bis die prakti-sche Umsetzung der Anforderungen m\u00f6glich ist.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR) - Praktisch umsetzbare Regelungen unter Ber\u00fccksichtigung einer effizienten Zielerreichung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DRV unterst\u00fctzt die wissenschaftliche Basis des \"Vorschlags zur VERORDNUNG DES EUROP\u00c4ISCHEN PARLAMENTS UND DES RATES \u00fcber mit bestimmten neuen genomischen Techniken gewonnene Pflanzen und die aus ihnen gewonnenen Lebens- und Futtermittel sowie zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2017/625\". Neue Z\u00fcchtungsmethoden bieten eine Chance auf die extremen Wetterbedingungen mit toleranteren sowie standortangepassten Pflanzen schneller eingehen zu k\u00f6nnen und den Einsatz von Pflanzenschutz- und D\u00fcngemitteln weiter zu senken. Um den globalen Handel aufrechtzuerhalten, setzt sich der DRV f\u00fcr internationale Regelungen im Umgang mit NGT-Pflanzen ein. Besonders hinsichtlich der Kennzeichnung m\u00fcssen praktikable L\u00f6sungen gefunden werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003103",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/9d/312520/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250136.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003103",
                        "regulatoryProjectTitle": "Neue genomische Z\u00fcchtungstechniken (NGT): Anpassung der Gesetzgebung an den aktuellen Forschungsstand",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief von Verb\u00e4nden der deutschen Agrar-, Gartenbau- sowie Er-n\u00e4hrungs und Bio\u00f6konomiewirtschaft\r\n\r\nLandwirtschaft zukunftsf\u00e4hig machen: Anwendung von neuen genomischen Tech-niken in Europa zeitnah erm\u00f6glichen \r\nDie Landwirtschaft in Deutschland und Europa steht unter enormem Transformationsdruck. Dabei fehlen geeignete Rahmenbedingungen, um den nachvollziehbaren gesellschaftlichen und politischen Anforderungen zu mehr Nachhaltigkeit gerecht zu werden und gleichzeitig wirtschaftlich wettbewerbsf\u00e4hig zu sein. Die anhaltenden Branchenproteste sind Folge dieser systemischen Schw\u00e4che. Angesichts der angespannten Haushaltslage gibt es aber kaum fi-nanziellen Spielraum f\u00fcr gro\u00dfe Entlastungspakete. Deshalb ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Politik trotzdem nach effizienten L\u00f6sungen sucht, um die Transformation der Landwirtschaft voran-zutreiben. Um langfristig zukunftsf\u00e4hig zu sein, ist die Landwirtschaft auf Innovationen ange-wiesen \u2013 auch und gerade im Bereich der Pflanzenz\u00fcchtung. \r\nNeue genomische Techniken (NGT) wie die Genschere CRISPR/Cas erg\u00e4nzen den Werk-zeugkasten in der Z\u00fcchtung und er\u00f6ffnen zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten zur Entwicklung wider-standsf\u00e4higer Pflanzen f\u00fcr eine effiziente und nachhaltige Landwirtschaft. Die Anwendung der Methoden und so gez\u00fcchteter Pflanzen durch eine Vielzahl an Unternehmen muss durch ge-eignete Rahmenbedingungen sichergestellt werden. Weltweit werden NGT-Produkte zuneh-mend wie herk\u00f6mmlich gez\u00fcchtete Pflanzen behandelt und reguliert. Dementsprechend be-finden sich bereits NGT-Produkte vor der Marktreife und werden perspektivisch auch den EU-Markt erreichen. Die ausstehende Modernisierung des europ\u00e4ischen Rechtsrahmens f\u00fcr NGT ist auch eine Herausforderung f\u00fcr den internationalen Handel. Hier besteht Rechtsunsi-cherheit wegen fehlender Nachweismethoden f\u00fcr die Mutationsursache. Die Politik muss bei der Aktualisierung des Regelwerks f\u00fcr NGT die Praktikabilit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette ber\u00fccksichtigen. Rechtssicherheit ist wichtig, auch um Ver-f\u00fcgbarkeit von agrarischen Rohstoffen zu sichern. \r\nDie EU-Kommission hat im Juli 2023 einen ausgewogenen Regulierungsvorschlag zur Nut-zung von NGT in der Pflanzenz\u00fcchtung vorgelegt. Dies war ein wichtiger Schritt zur Nutzung dieser Nobelpreis-gekr\u00f6nten Z\u00fcchtungsmethode in Europa. Als Agrarbranche setzen wir uns f\u00fcr dessen praxistaugliche Umsetzung ein. Allerdings werden aktuell viele \u00c4nderungsw\u00fcnsche diskutiert, die die Praxistauglichkeit des Vorschlags deutlich einschr\u00e4nken. Besonders die ge-forderte undifferenzierte Kennzeichnungspflicht und R\u00fcckverfolgbarkeit f\u00fcr alle NGT-Produkte, auch solche der Kategorie 1, die sich von konventionell gez\u00fcchteten Pflanzen nicht unterscheiden, ist nicht nachvollziehbar und widerspricht sowohl dem eigentlichen NGT-Vorschlag der EU-Kommission als auch dem breiten wissenschaftlichen Konsens. Bevor der aktuelle Gesetzgebungsprozess im Trilog-Format fortgesetzt werden kann, steht eine Positio-nierung im Rat der EU aus. Deutschland sollte den Prozess konstruktiv begleiten und den Schwung der Europawahl nutzen, um das politische Verfahren zum Abschluss zu bringen. So kann diese Technik zur Erreichung der Nachhaltigkeitsziele der Farm-to-Fork-Strategie bei-tragen. Auch die von der Bundesregierung eingesetzte Expertenkommission Forschung und Innovation (EFI) verweist in ihrem neuesten Jahresgutachten darauf, dass das Potenzial von NGT in Deutschland und der EU aufgrund eines nicht zeitgem\u00e4\u00dfen und inkonsistenten Rechtsrahmens ungenutzt bleibt. Wenn Europa sich jetzt nicht bewegt, werden wir Wettbe-werbsf\u00e4higkeit verlieren. Schon jetzt verlagern viele Unternehmen und Forschungseinrichtun-gen ihre Aktivit\u00e4ten in L\u00e4nder, in denen diese Z\u00fcchtungstechnologie bereits genutzt werden kann. Unser Appell: Setzen Sie kurzfristig ein Zeichen an die Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft \u2013 ohne Extra-Belastungen f\u00fcr den Haushalt \u2013 und erm\u00f6glichen Sie Innovationen. \r\nSetzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass Deutschland den NGT-Vorschlag der EU-Kommission ohne Zeitverz\u00f6gerung unterst\u00fctzt. Mit einem deutschen \u201cJa\u201d w\u00e4re die Mehrheit f\u00fcr eine, von der Agrar-, Gartenbau- sowie Ern\u00e4hrungs- und Bio\u00f6konomiewirtschaft ben\u00f6tigte, Zukunftstechno-logie gesichert. Wir als Verb\u00e4ndegemeinschaft sowie unsere Mitgliedsunternehmen stehen f\u00fcr den Austausch zu diesem Thema gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Neue genomische Z\u00fcchtungstechniken (NGT): Anpassung der Gesetzgebung an den aktuellen Forschungsstand"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkV",
                        "title": "Verordnung zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarolkv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) strebt die nationale Anwendung von Artikel 148 der Verordnung (EU) Nr. 1308/2013 (Gemeinsame Marktorganisation - GMO) an. Eine nationale Umsetzung des Artikels 148 lehnt die genossenschaftliche Milchwirtschaft ab, da diese einen Eingriff in die b\u00e4uerliche Selbstverwaltung der Molkereigenossenschaft bedeutet.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003104",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/6f/312522/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003104",
                        "regulatoryProjectTitle": "AgrarOLkV: Ablehnung der nationalen Umsetzung des Artikels 148 GMO",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "AgrarOLkV \u2013 Umsetzung des Art. 148 GMO\r\n\r\nAm Rande der Verhandlungen des Bundesrats in der vergangenen Woche wurden erneut die Bestrebungen des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) zu einer nationalen Umsetzung des Artikels 148 der Gemeinsamen Marktordnung (GMO) deutlich.\r\n\r\nDie durch Umsetzung des Artikels 148 angestrebte Regulierung der Lieferbeziehungen im Milchsektor wurde in den Aussch\u00fcssen des Deutschen Bauernverbands sowie seiner Mitglie-der, den Landesbauernverb\u00e4nden, intensiv diskutiert - mit dem Ergebnis, dass die gro\u00dfe Mehrheit der deutschen Milcherzeuger eine Umsetzung des Artikels 148 in nationales Recht nach wie vor ablehnt. Gemeinsam mit den im Deutschen Raiffeisenverband organisierten Betrieben und Unternehmen der genossenschaftlichen Milchwirtschaft, welche in Deutschland rund 70 Prozent der gesamten Rohmilch erfassen, bitten wir Sie, dieses Vorhaben in aller Form abzulehnen. Gerne stellen wir Ihnen die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ablehnung dar: \r\n\r\nArtikel 148 f\u00fchrt zu unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie\r\nIm Gegensatz zu anderen EU-Mitgliedsstaaten befindet sich die Mehrheit der deutschen Milcherzeuger bereits in geregelten Lieferbeziehungen. Diese sind geregelt \u00fcber Lieferordnun-gen und Satzungen der genossenschaftlich organisierten Molkereien oder \u00fcber Vertragswerke der Milcherzeugergemeinschaften. In beiden Organisationsformen sind die deutschen Milcherzeuger freiwillig Mitglieder und w\u00e4hlen die entsprechende Lieferbindung auf Basis ihrer unternehmensindividuellen Priorit\u00e4ten. Daher f\u00fchrt die Umsetzung des Artikel 148 zu erheblich mehr B\u00fcrokratie ohne Gegenwert im Hinblick auf die wirtschaftliche Situation der Milcherzeu-ger. Der b\u00fcrokratische Mehr- bzw. Erf\u00fcllungsaufwand auf Seiten der Milcherzeuger, verarbei-tenden Molkereien sowie Beh\u00f6rden w\u00e4re erheblich. Aktuell wirtschaften in Deutschland rund 50.000 Milcherzeuger. Die juristischen (Erst)Pr\u00fcfauftr\u00e4ge w\u00fcrden allein auf der Stufe der rund 50.000 Milcherzeuger Kosten von sch\u00e4tzungsweise mindestens 50 Mio. Euro verursachen \u2013 ohne Ber\u00fccksichtigung der Molkereiebene und Verwaltung, welche mit der Kontrolle und \u00dcberwachung der Vertragswerke betraut w\u00e4re. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde die Anwendung des Art. 148 unternehmerische Entscheidungen derjenigen Milcherzeuger konterkarieren und ein-schr\u00e4nken, die sich wie beschrieben f\u00fcr eine Vermarktung \u00fcber Genossenschaften und Er-zeugergemeinschaften entschieden haben.  Im Sinne des von der Bundesregierung ange-strebten B\u00fcrokratieabbaus pl\u00e4dieren wir daher eindringlich, von der nationalen Umsetzung des Artikels 148 GMO abzusehen. \r\n\r\nArtikel 148 ver\u00e4ndert nicht den Milchmarkt \r\nDie durch die nationale Umsetzung des Artikel 148 von einigen Seiten erhoffte Signalwirkung zur St\u00e4rkung der Milcherzeuger in der Lieferkette wird eindeutig ausbleiben. Mit einer derarti-gen rechtlichen Vorgabe und den daraus resultierenden \u00c4nderungen der Lieferbeziehung k\u00f6n-nen die Wirkungen globaler Marktkr\u00e4fte nicht ausgeschaltet werden. Die deutsche Milchwirt-schaft bewegt sich heute in offenen M\u00e4rkten mit gewachsenen Einfl\u00fcssen globaler Angebots- und Nachfrageentwicklungen. In diesem Umfeld kann es mit nationalen Vorgaben f\u00fcr die Lie-ferbeziehungen zwischen Milcherzeugern und Molkereien nicht gelingen, Milchpreise f\u00fcr l\u00e4n-gere Zeitr\u00e4ume positiv zu gestalten. \r\n\r\nArtikel 148 bedeutet einen Eingriff in die genossenschaftliche Satzungsautonomie\r\nIn Molkereigenossenschaften haben sich Milcherzeuger aus unternehmerischen Gr\u00fcnden zusammengeschlossen, um ihren Rohstoff auf den M\u00e4rkten gemeinsam bestm\u00f6glich zu ver-werten, Marktchancen zu nutzen und Marktrisiken gemeinsam zu tragen. Die Mitglieder einer Genossenschaft sind als Milcherzeuger nicht nur Lieferanten, sondern auch Eigent\u00fcmer ihres Unternehmens. Somit basiert die Unternehmensstrategie einer genossenschaftlich organisier-ten Molkerei auf freiwillig getroffenen Vereinbarungen zwischen Unternehmern. \r\n\r\nDie nationale Umsetzung des Artikel 148 w\u00e4re aus unserer Sicht ein unzul\u00e4ssiger Eingriff in die Vertragsfreiheit mit der nicht nur die wirtschaftliche Perspektive der Genossenschaften, sondern auch die ihrer b\u00e4uerlichen Mitglieder geschw\u00e4cht w\u00fcrde. Der aktuell bestehende Rechtsrahmen bietet vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten, die genossenschaftlichen Liefer- und Eigent\u00fc-merbeziehungen entsprechend den Bed\u00fcrfnissen und Erwartungen der Mitglieder zu gestal-ten. Gerade aus Erzeugersicht ist entscheidend, dass auch weiterhin Wahlm\u00f6glichkeiten zwi-schen verschiedenen Liefer- und Preisabsicherungsmodellen bestehen. Hier wurde in den letzten Jahren \u00fcber den Ausbau bspw. b\u00f6rslicher Preisabsicherungsmodelle viel umgesetzt.\r\n\r\nZuletzt w\u00fcrde ein Eingriff durch Artikel 148 die im Koalitionsvertrag angestrebte Verbesserung der \u201erechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr gemeinwohlorientiertes Wirtschaften, wie zum Bei-spiel f\u00fcr Genossenschaften\u201c konterkarieren.\r\n\r\n\r\nArtikel 148 sch\u00fctzt kleinb\u00e4uerliche Strukturen nicht\r\nIn den Molkereigenossenschaften bietet der in den Satzungen und Milchlieferungsordnungen ber\u00fccksichtigte Gleichbehandlungsgrundsatz auch kleineren und von der Molkerei r\u00e4umlich entfernt liegenden Betrieben eine Abnahmesicherheit zu gleichen Bedingungen. Die Abnah-mesicherheit spielt gerade im Hinblick auf die Verderblichkeit des Produktes Milch eine wich-tige Rolle. Dabei ist auch die in der Satzung verankerte Vollabnahmeverpflichtung der Molke-reigenossenschaft, die umgekehrt auch die Vollablieferungsverpflichtung beinhaltet, von ent-scheidender Bedeutung. Grunds\u00e4tzlich besteht die M\u00f6glichkeit, diese Abnahme- und Andie-nungspflicht satzungsgem\u00e4\u00df im Rahmen der Mitbestimmung durch die landwirtschaftlichen Erzeuger zu \u00e4ndern. In sehr klaren Mehrheitsentscheidungen hat sich in vielen Unternehmen in den vergangenen Jahren gezeigt, dass an der Vollablieferungsverpflichtung festgehalten werden soll. Eine Umsetzung des Artikel 148 k\u00f6nnte nun dazu f\u00fchren, dass das Prinzip der Andienungs- und Abnahmesicherheit ausgehebelt wird. Die Folge w\u00e4re, dass gerade f\u00fcr klei-nere Milcherzeugerbetriebe an molkereifernen Standorten Vermarktungsschwierigkeiten ent-stehen, da deren Rohmilch aus logistisch-\u00f6konomischen Gr\u00fcnden nicht mehr abgeholt wird.\r\n\r\nAlternativen zum Artikel 148 \r\nAnstelle staatlicher Eingriffe in die Milchlieferbeziehungen ist aus unserer Sicht erforderlich, die B\u00fcndelungsobergrenze f\u00fcr Erzeugergemeinschaften in Artikel 149 GMO \u00fcber Vertragsbe-ziehungen im Sektor Milch und Milcherzeugnisse anzuheben. Einen guten Ansatz bildet auch der Art. 210a GMO, dessen M\u00f6glichkeiten umfassend genutzt werden k\u00f6nnen. So werden darin Ausnahmen vom Kartellrecht zur Erreichung h\u00f6herer Nachhaltigkeitsziele erm\u00f6glicht, wie beispielsweise die verbindliche Durchsetzung von Preisaufschl\u00e4gen in Mehrwertpro-grammen. Eine st\u00e4rkere kartellrechtliche Privilegierung von Erzeugergemeinschaften und Genossenschaften bietet zudem aus \u00f6konomischer Sicht wirksame Potentiale zur Weiterent-wicklung der Branche und zur St\u00e4rkung der Erzeugerposition.\r\n\r\nWir bitten Sie daher nachdr\u00fccklich darum, sich gegen eine nationale Umsetzung des Artikel 148 GMO auszusprechen. F\u00fcr einen weiteren Austausch \u00fcber dieses f\u00fcr die Milcherzeuger sowie die genossenschaftlich organisierten Molkereien gleicherma\u00dfen wichtige Thema stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "AgrarOLkV: Ablehnung der nationalen Umsetzung des Artikels 148 GMO"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das BMEL will das TierSchG \u00fcberarbeiten und damit den Tierschutz in der Nutz-, Heimtier- und Versuchstierhaltung verbessern. Der DRV unterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich das Vorhaben des BMEL f\u00fcr mehr Tierschutz in Deutschland. Aktuell setzt der Entwurf falsche Akzente hinsichtlich Praktikabilit\u00e4t und Entb\u00fcrokratisierung. Keine Schaffung von Anreizen, Produktionskapazit\u00e4ten ins Ausland zu verlagern aufgrund fehlender Wirtschaftlichkeit im EU-Binnenmarkt. Weiter m\u00fcssen neben dem Tierschutz auch die Arbeitssicherheit und die Ausgestaltung von Arbeitspl\u00e4tzen sowie wirtschaftliche Aspekte ber\u00fccksichtigt und verbessert werden. Aus diesen Gr\u00fcnden ist es unabdingbar, dass der Entwurf grundlegend \u00fcberarbeitet werden muss.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0256-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMEL",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                                "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "256/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-tierschutzgesetzes-und-des-tiererzeugnisse-handels-verbotsgesetzes/312317",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003105",
                "statements": [],
                "title": "Novelle des Tierschutzgesetzes: Praktikable, praxisnahe Regelungen schaffen "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EU-Kommission will durch eine neue Verordnung mehr Tierschutz beim Transport erreichen. Der DRV sieht im Entwurf keine positive Verbesserung f\u00fcr das Tier beim Transport, beim Ansatz zur Entb\u00fcrokratisierung oder bei der Optimierung der beh\u00f6rdlichen Zusammenarbeit. Aus diesem Grund werden erhebliche Nachbesserungen gefordert. Im ersten Schritt ist eine konsequente Umsetzung der g\u00fcltigen Vorgaben der Verordnung (EU) 1/2005 in allen EU-Mitgliedsstaaten sowie nach diesem Schritt eine erneute Evaluierung ausreichend.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003106",
                "statements": [],
                "title": "Praxisnahe Umsetzung von Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Tierwohls beim Tiertransport"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz der Kulturpflanzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflschg_2012"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflSchAnwV 1992",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anwendungsverbote f\u00fcr Pflanzenschutzmittel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflschanwv_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der DRV fordert im Bereich Pflanzenschutz eine zielgerichtete Unterst\u00fctzung zur Verbesserung der Ausbringtechnik und in der Erforschung wirksamer Schutzmechanismen (Pflanzenz\u00fcchtung, Anbaumethoden, physikalische und biologische Ma\u00dfnahmen, Wirkstoffe). Der DRV h\u00e4lt die vom BMEL verfolgte nationale Reduktionsstrategie im \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. Ein Festhalten an einem 50 %-Ziel ist sinnlos, wenn weder klar ist, welche Messgr\u00f6\u00dfe konkret reduziert werden soll, was als Basiszeitraum gilt und wie die Reduktion ausgestaltet werden kann. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003107",
                "statements": [],
                "title": "Keine pauschalen Pflanzenschutzmittel-Reduktionsziele. Stattdessen gezielte F\u00f6rderung effizienter Methoden zur Verringerung des Einsatzes."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierHaltKennzG",
                        "title": "Gesetz zur Kennzeichnung von Lebensmitteln mit der Haltungsform der Tiere, von denen die Lebensmittel gewonnen wurden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierhaltkennzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bis zum 1. August 2024 m\u00fcssen sich alle Schweinem\u00e4ster bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zwecks Eingruppierung der St\u00e4lle nach dem Haltungsverfahren melden. Der DRV setzt sich hier f\u00fcr eine bundeseinheitliche, b\u00fcrokratiearme Umsetzung ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/048/2004822.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMEL",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                                "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/4822",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-kennzeichnung-von-lebensmitteln-mit-der-haltungsform-der-tiere/292499",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Kennzeichnung von Lebensmitteln mit der Haltungsform der Tiere, von denen die Lebensmittel gewonnen wurden (Tierhaltungskennzeichnungsgesetz - TierHaltKennzG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003108",
                "statements": [],
                "title": "Bundeseinheitliche, b\u00fcrokratiearme Umsetzung des Tierhaltungskennzeichnungsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflSchAnwV 1992",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anwendungsverbote f\u00fcr Pflanzenschutzmittel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflschanwv_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der DRV lehnt die Einf\u00fchrung eines Genehmigungsvorbehalts in \u00a7 3b Absatz 4 ab. Dar\u00fcber hinaus fordert der DRV, das im Rahmen der 5. \u00c4nderungsverordnung in \u00a7 3b Absatz 5 eingef\u00fchrte Verbot der Anwendung in Wasserschutzgebieten und Heilquellenschutzgebieten zu streichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0190-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "190/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-zur-%C3%A4nderung-der-pflanzenschutz-anwendungsverordnung-und-zur-%C3%A4nderung-der/311401",
                        "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Pflanzenschutz-Anwendungsverordnung und zur \u00c4nderung der F\u00fcnften und Sechsten Verordnung zur \u00c4nderung der Pflanzenschutz-Anwendungsverordnung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003109",
                "statements": [],
                "title": "Wiederherstellung des bis 31.12.23 geltenden Rechtsrahmens der PflSchAnwVO f\u00fcr die Anwendung von Glyphosat-haltigen Pflanzenschutzmitteln"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DRV unterst\u00fctzt das Ziel, die Saatgutgesetzgebung auf EU-Ebene zu vereinfachen und zu vereinheitlichen. Die beiden Grunds\u00e4ulen des EU-Saat- und Pflanzgutrechts (die amtliche Saatgutzulassung und Saatgutzertifizierung), ebenso wie die nationale Sortenpr\u00fcfung und -registrierung, m\u00fcssen erhalten bleiben. Auf die vorgesehene Vielzahl an Delegierten Rechtsakten und Durchf\u00fchrungsrechtsakten sollte verzichtet werden, da sie zu Unsicherheit \u00fcber die tats\u00e4chlichen Regelungen f\u00fchrt. Der DRV ist der Auffassung, dass zentrale Fragen des Saatgutrechts in der Basisverordnung geregelt sein m\u00fcssen. Au\u00dferdem fordert er den Verzicht auf das Einbeziehen des Saatgutrechts in die EU-Kontrollverordnung ((EU) 2017/625, OCR), da dies zu zus\u00e4tzlichem Verwaltungsaufwand f\u00fchren wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003110",
                "statements": [],
                "title": "Pflanzenvermehrungsmaterial: Praxisgerechte \u00dcberarbeitung des Vorschlages zur \u00c4nderung der PRM-Rechtsvorschriften"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DRV fordert hinsichtlich der digitalen Angabe von N\u00e4hrwerten und Zutaten beim Wein, dass sich das BMEL auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine sprachenneutrale L\u00f6sung f\u00fcr die Kennzeichnung des QR-Codes (Kennzeichnung des QR-Codes mit einem \"i\" f\u00fcr Information) einsetzt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003111",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9e/7e/312524/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210059.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003111",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wein-Kennzeichnung: DRV fordert M\u00f6glichkeit der Nutzung des \"i\" zur Identifikation des QR-Codes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Betreff: Vorgaben zur Verwendung des QR-Codes im Rahmen der Kennzeichnung von Zutaten und N\u00e4hrwerten bei Wein und Sekt \u2013 Forderung nach einer sprachenneutralen L\u00f6sung und Schaffung von Rechtssicherheit\r\n\r\nUm den Verbraucherinnen und Verbrauchern ein besseres Informationsniveau zu bieten, wurde mit der Verordnung (EU) 2117/2021 die Verpflichtung f\u00fcr alle ab dem 8. Dezember 2023 hergestellten Weinerzeugnisse eingef\u00fchrt, eine N\u00e4hrwertdeklaration und ein Zutatenverzeichnis bereitzustellen. Dank des Kompromisses, der zwischen allen EU-Institutionen nach langem und intensivem Austausch und unter ma\u00dfgeblicher Mitgestaltung Deutschlands erzielt wurde, k\u00f6nnen die Akteure des Sektors diese Informationen den Verbraucherinnen und Verbrauchern auf elektronischem Wege zur Verf\u00fcgung stellen - z.B. durch einen QR-Code auf dem Etikett des Produkts -, w\u00e4hrend sie gleichzeitig verpflichtet sind, die Angabe des Brennwertes und der Allergene auf der Verpackung des Produktes anzugeben.\r\nGerne m\u00f6chten wir mit diesem Schreiben an das mit Ihnen gef\u00fchrte Weinbranchengespr\u00e4ch am 24. Januar 2024 in Berlin ankn\u00fcpfen. Im Rahmen dieses sehr guten und konstruktiven Austauschs haben Sie erkl\u00e4rt, dass Deutschland eine sprachenneutrale digitale Umsetzung der Zutaten- und N\u00e4hrwertkennzeichnung f\u00fcr Wein und Weinerzeugnisse (Kennzeichnung des QR-Codes durch ein \u201ei\u201c) unterst\u00fctzen wird. Wir haten im Rahmen dieses Gespr\u00e4chs angef\u00fchrt, dass alle bedeutenden weinbautreibenden EU-Mitgliedstaaten in dieser Frage an einem Strang ziehen und es dem Wunsch der europ\u00e4ischen Weinbranche entspricht, innerhalb der EU eine einheitliche, klare und vor allem sprachenneutrale (\u201ei\u201c) Vorgabe zu haben.\r\nDiese digitale L\u00f6sung ist ein entscheidender Vorteil, um die Fragmentierung des Binnenmarktes und die mit der Frage der Kennzeichnungssprache verbundenen Barrieren f\u00fcr die Vermarktung unserer Produkte in der EU zu verhindern. Durch die Forderung, im Falle der Nutzung der digitalen Kennzeichnungsl\u00f6sung, von den Wirtschaftsbeteiligten zu verlangen, dem QR-Code einen Hinweis wie \u201eZutaten und N\u00e4hrwertangaben\u201c voranzustellen, k\u00f6nnte der gr\u00f6\u00dfte Vorteil des neuen Systems bereits zunichte gemacht werden. Da es sich bei diesem Hinweis nicht mehr um ein Symbol, sondern um einen textlichen Hinweis handelt, m\u00fcsste dieser in eine f\u00fcr den Verbraucher leicht verst\u00e4ndliche Sprache \u00fcbersetzt werden. Die Forderung dieser zus\u00e4tzlichen Angabe f\u00fchrt das komplette System ad absurdum.\r\nDie mit dem QR-Code gegebene innovative Etikettierungsl\u00f6sung darf zudem nicht dadurch konterkariert werden, dass durch die Forderung nach textlichen Hinweisen \u00fcber oder unter dem QR-Code Interpretationsspielr\u00e4ume f\u00fcr individuelle L\u00f6sungen in einzelnen Mitgliedstaaten er\u00f6ffnet werden und es dar\u00fcber hinaus unn\u00f6tigerweise zu Fragen der jeweils anzuwendenden Sprache kommt, wenn einzelne L\u00e4nder die Angaben in einer in ihrem Land leicht verst\u00e4ndlichen Sprache fordern. Nur mit einer von der EU-Kommission klar vorgegebenen eindeutigen sprachenneutralen L\u00f6sung kann \u00fcberdies beispielsweise verhindert werden, dass es in f\u00f6deralen Strukturen zu einem Flickenteppich unterschiedlicher Auffassungen durch die jeweiligen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden kommt. Die f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher wichtigen Informationen sind in digitaler Form mehrsprachig abrufbar; das international verst\u00e4ndliche Zeichen \u201ei\u201c stellt einen klaren und eindeutigen Hinweis auf das digitale Einfallstor (QR-Code) dar.\r\nDurch den Zusatz \u201eZutaten\u201c, \u201eZutaten und N\u00e4hrwerte\u201c, Zutaten und N\u00e4hrwertangaben\u201c o.\u00e4. w\u00e4re der QR-Code im \u00dcbrigen auf diese Angaben beschr\u00e4nkt. In den kommenden Jahren werden voraussichtlich zahlreiche weitere Informationen auf digitalem Wege bereitgestellt (z.B. die Informationen auf den Verpackungen im Anschluss an die Ergebnisse der \u00fcberarbeiteten EU-Verpackungsverordnung), die die Verwendung weiterer erg\u00e4nzender Begriffe erforderlich machen w\u00fcrde. Ein \u201ei\u201c f\u00fcr Information dagegen w\u00e4re international verst\u00e4ndlich und w\u00fcrde dem Sinn und Zweck der Verbraucheraufkl\u00e4rung als Kompromiss und gangbarer Weg dienen.\r\nDiese sprachenneutrale L\u00f6sung (\u201ei\u201c) wurde insbesondere auch nachdr\u00fccklich durch die europ\u00e4ischen Branchenverb\u00e4nde gefordert, damit alle Vorteile des E-Labels auch beim Export zum Tragen kommen k\u00f6nnen. Die Tatsache, dass der EU-Verordnungsgeber f\u00fcr die verpflichtende Angabe des Brennwertes eine komplett sprachenneutrale Regelung vorsieht, die sich auf ein sprachenneutrales \u201eE\u201c beschr\u00e4nkt, zeigt, dass es gerade nicht dem Willen des EU-Gesetzgebers entspricht, die implementierte digitale und innovative L\u00f6sung durch die Hintert\u00fcr direkt wieder auszuhebeln, indem der Zugang zu den digitalen Informationen (QR-Code) mit textlichem Hinweis flankiert werden muss.\r\nIm \u00dcbrigen ist festzustellen, dass weder die Verordnung (EU) 1308/2013 noch der Delegierte Rechtsakt zur Verordnung (EU) 2019/33 oder der Leitfaden der EU-Kommission Forderungen dahingehend enthalten. In der Gesamtschau ist festzuhalten, dass f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche Kennzeichnung des QR-Codes keine Rechtsgrundlage ersichtlich ist, auf die sich eine solche Forderung st\u00fctzen k\u00f6nnte.\r\nUmso wichtiger erscheint es, dass auf EU-Ebene eine klarstellende Regelung geschaffen wird, um einen Flickenteppich aus unterschiedlichen Interpretationen innerhalb der EU zu vermeiden.\r\nDie EU-Kommission hat angek\u00fcndigt, eine Reihe kurz-, mittel- und l\u00e4ngerfristiger Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Landwirtschaftssektor vorzubereiten, deren Bestimmungen in der GMO-Verordnung enthalten sind. Daher plant die EU-Kommission, kurzfristig die Verordnung (EU) Nr. 1308/2013 zu \u00f6ffnen und den Inhalt nach den Wahlen im Juni auszuhandeln, sobald sich das neue Europ\u00e4ische Parlament konstituiert hat.\r\nUm in der beschriebenen Thematik eine Rechtssicherheit herbeizuf\u00fchren, muss aus unserer Sicht eine unmittelbare Klarstellung in der Verordnung (EU) 1308/2013 erfolgen.\r\nUnsere franz\u00f6sischen Kollegen haben folgende \u00c4nderung der Verordnung (EU) 1308/2013 vorgeschlagen, der wir uns gerne inhaltlich anschlie\u00dfen:\r\n\r\nAmendment n\u00b01 on the identification of the QR-Code \r\nIn article 119 of Regulation (EU) 1308/2013, to add the following paragraph: \r\n6 (new). When providing the nutrition declaration or the list of ingredients according respectively to paraph 4 and 5 of this article, the electronic mean shall: \r\n- be identified through a symbol or a pictogram easily visible and clear to understand by consumers, and \r\n- appear in close proximity to the energy value. \r\n\r\nThese rules apply to wines produced from grapes harvested [from 2025]. Wines produced from grapes harvested before that date and providing other modalities of presentation of the electronic mean may continue to be placed on the market until stocks are exhausted. \r\nThe Commission may adopt delegated under Article 122 (1) (b) (i) of this Regulation in order to define a harmonized symbol or pictogram. \r\nAmendment n\u00b02 on exported products to third countries \r\nIn article 119 of Regulation (EU) 1308/2013, to add the following paragraph: \r\n7 (new). By way of derogation from paragraph 1, the list of ingredients and the nutrition declaration may be omitted for grapevine products exported to third countries.\r\n\r\nVor dem Hintergrund der obigen Ausf\u00fchrungen m\u00f6chten wir Sie nachdr\u00fccklich bitten, sich entsprechend zu positionieren, um zu einer einheitlichen Regelung durch die EU-Kommission zu dieser Frage zu kommen. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Wein-Kennzeichnung: DRV fordert M\u00f6glichkeit der Nutzung des \"i\" zur Identifikation des QR-Codes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im \u201eEntwurf einer Empfehlung der Kommission zum Vorhandensein von Deoxynivalenol, Zearalenon, Ochratoxin A,T2 und HT2 Toxinen und Fumonisinen in Futtermitteln\u201c fehlt eine Definition des Konzepts der Richtwerte. Dar\u00fcber hinaus werden Begrifflichkeiten in der Empfehlung nicht einheitlich verwendet, was zu Missverst\u00e4ndnissen f\u00fchrt. Auch die \u00c4nderungen in der H\u00f6he der Richtwerte, die zum Teil gesenkt werden sollen, erachten wir als nicht praktikabel und unterst\u00fctzen wir somit nicht.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003112",
                "statements": [],
                "title": "Praktikable Richtwerte bei Neuregelung zum Vorhandensein von Mykotoxinen in Futtermitteln"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Durch die Umsetzung der CSRD wird die Anzahl an Unternehmen, die \u00fcber nicht-finanzielle Aspekte berichten m\u00fcssen, drastisch steigen. Dies wird mit einem hohen b\u00fcrokratischen Aufwand verbunden sein. Der DRV setzt sich f\u00fcr eine praxisnahe, b\u00fcrokratiearme 1:1-Umsetzung der europarechtlichen Vorgaben ein. Insbesondere m\u00fcssen kleinen und mittleren Unternehmen ausreichende Entlastungen gew\u00e4hrt werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003113",
                "statements": [],
                "title": "Praxisnahe, b\u00fcrokratiearme nationale Umsetzung der CSRD (Corporate Social Responsibility Directive)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkV",
                        "title": "Verordnung zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarolkv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BFStrMG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Erhebung von streckenbezogenen Geb\u00fchren f\u00fcr die Benutzung von Bundesautobahnen und Bundesstra\u00dfen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bfstrmg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FeV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Personen zum Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fev_2010"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StVO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvo_2013"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StVZO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvzo_2012"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BKrFQG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Grundqualifikation und die Weiterbildung der Fahrer bestimmter Kraftfahrzeuge f\u00fcr den G\u00fcter- oder Personenkraftverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bkrfqg_2020"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflSchAnwV 1992",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anwendungsverbote f\u00fcr Pflanzenschutzmittel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflschanwv_1992"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AusgStG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der EU-Verordnung \u00fcber die Vermarktung und Verwendung von Ausgangsstoffen f\u00fcr Explosivstoffe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ausgstg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Hinsichtlich konkreter Ma\u00dfnahmen zur Entb\u00fcrokratisierung setzt sich der DRV unter anderem f\u00fcr die Vermeidung von Doppelmeldungen, f\u00fcr die Vereinfachung des Drohneneinsatzes, Vereinfachung der Dokumentationen und Meldepflichten, Erleichterungen hinsichtlich der Genehmigung von saisonaler Mehrarbeit sowie Straffung der Berufskraftfahrerqualifikationen ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003114",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/b6/312526/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210122.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003114",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Agrar- und Ern\u00e4hrungsbranche",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Betreff: Ma\u00dfnahmen zur Entb\u00fcrokratisierung im Weinsektor\r\n\r\nSpezielle Ma\u00dfnahmen f\u00fcr einen B\u00fcrokratieabbau im Weinsektor\r\n\r\nDoppelarbeit bei der \u00dcbermittlung von Daten vermeiden\r\n-\tDas AgrarOLkV \u00a79 (5) schreibt vor, dass \u201edie Erzeugerorganisation [\u2026] der zust\u00e4ndigen Stelle bis zum 31. Januar eines jeden Jahres eine Liste mit den Angaben nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 zu \u00fcbermitteln [hat], bezogen auf die Mitglieder zum 31. Dezember des Vorjahres. Aus der Liste m\u00fcssen die \u00c4nderungen gegen\u00fcber der \u00dcbermittlung im Vorjahr hervorgehen.\u201c\r\n- In vielen F\u00e4llen liegen diese Daten bereits den z. B. Landwirtschaftskammern vor, somit k\u00f6nnte sich hier die Doppelarbeit gespart werden. \r\n\r\nVereinfachung des Drohneneinsatzes zur Applikation von Pflanzenschutzmittel \r\n-\tSeitens des Regierungspr\u00e4sidiums sind bei der Spritzung mit Drohnen zwingend zwei Personen mit Sachkundenachweis (SKN) vorgeschrieben. Diese Regelung ist an die Hubschrauberspritzung angelehnt. Hier brauchen sowohl der Pilot, wie auch die Person am Boden einen SKN, da die zweite Person das Pflanzenschutzmittel anr\u00fchrt. Der wesentliche Unterschied zur Drohnenspritzung liegt darin, dass hier alle Arbeiten (Anr\u00fchren und Applikation) vom Piloten \u00fcbernommen werden. \r\n-\tAus Sicht der weinbaulichen Praxis ist diese zweite Person nicht notwendig, da die Flugaufzeichnungen digital erstellt werden. Weiter kann auch die Einhaltung der Auflagen wie Abst\u00e4nde zu Reben, Gew\u00e4ssern etc. \u00fcber den operierenden Fernpiloten \u00fcberpr\u00fcft werden. Au\u00dferdem werden vor Beginn der Pflanzenschutzma\u00dfnahme alle Absperrungen vom Fernpiloten kontrolliert, sodass vorbeilaufende Personen nicht gef\u00e4hrdet werden. Im Vergleich zur Hubschrauberspritzung muss auch unterschieden werden, dass eine Drohne in einer H\u00f6he von ca. 2m  \u00fcber den Rebe fliegt und der Abdrift sehr gering ist. \r\n\uf0e8\tDurch die verpflichtende zweite Person verdoppeln sich die Personalkosten f\u00fcr den Winzer, au\u00dferdem wird durch die Forderung eines SKN der Personenkreis stark eingeschr\u00e4nkt der in Frage kommt. Der Einsatz von Drohnen, wird insbesondere in terrassierten Steillagen an Bedeutung gewinnen. Der Drohneneinsatz verbessert die Arbeitssicherheit f\u00fcr den Winzer enorm, und reduziert auch dessen direkten Kontakt mit Pflanzenschutzmittel. Mit dem Einsatz von Drohnen kann ein wesentlicher Beitrag zur Erhaltung der Kulturlandschaft geleistet werden, die sehr pr\u00e4gend f\u00fcr die Weinregionen in Deutschland ist. \r\n\r\nPflicht zur Beantragung von Mehrarbeit bei Arbeitsspitzen \r\n-\tIm \u00a715 Abs. 1 Nr.2 Arbeitszeitgesetzt, findet sich die Regelung, dass f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der t\u00e4glichen Arbeitszeit im Saison \u2013 und Kampagnenbetrieb ein Antrag bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde gestellt werden muss. Die Antr\u00e4ge werden von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sehr unterschiedlich gehandhabt. Zudem unterscheiden sich die Stellen (Gewerbeamt, Landwirtschaftsamt, Landratsamt, etc.) und die Geb\u00fchren erheblich. Auch gibt es gro\u00dfe Unterschiede bei der Einreichung von gemeinsamen Sammelantr\u00e4gen von mehreren Betrieben. In der Vergangenheit war die Genehmigung der Antr\u00e4ge immer Formsache und es gab keine bekannten Ablehnungen. \r\n-\tDurch den Verzicht auf die Beantragung der Mehrarbeit w\u00fcrden nicht nur die Betriebe, sondern auch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden entlastet werden. \r\n\uf0e8\tEin Vorschlag zur Vereinfachung w\u00e4re die Streichung \u00a715 Abs. 1, da es in \u00a7 15 Abs. 4 geregelt wird, dass die w\u00f6chentliche Arbeitszeit im Zeitraum von 6 Kalendermonaten 48h nicht \u00fcberschreiten darf. Es w\u00e4re M\u00f6glich dies, durch Regelungen im Arbeitsvertrag zu regeln. \r\n\r\nMa\u00dfnahmen hinsichtlich Dokumentation und Meldewesen\r\n-\tMeldeverfahren oftmals aufw\u00e4ndig, zeitintensiv und oftmals stehen nur unzureichende M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung zur Verf\u00fcgung\r\n\uf0e8\tSchaffung bzw. Bereitstellung von intuitiv benutzbaren, digitalen Plattformen zur Antragsstellung\r\n\uf0e8\tAussch\u00f6pfung vorhandener Spielr\u00e4ume durch Kontrollinstanzen, Homogenisierung der Rechtsauslegung der Weinkontrollen der L\u00e4nder\r\n\uf0e8\tZusammenlegung von Fristen, Doppelmeldungen vermeiden\r\n\r\n\r\nAllgemeine, weiterf\u00fchrende Vorschl\u00e4ge des DRV f\u00fcr einen B\u00fcrokratieabbau, die f\u00fcr die Weinwirtschaft relevant sind:\r\n\r\nGleicher Wettbewerb beim Pflanzenschutz: Zonale Zulassung von Pflanzenschutzmitteln in Deutschland\r\nHintergrund: Deutschland hat sehr hohe Produktionsstandards und -auflagen, die oftmals weit \u00fcber dem europ\u00e4ischen bzw. internationalen Standard liegen. Insbesondere bei den zur Verf\u00fcgung stehenden Pflanzenschutzmitteln wird das im europ\u00e4ischen Recht vorgesehene Verfahren der \u201ezonalen Zulassung\u201c in Deutschland nicht gelebt. Wichtige Pflanzenschutzmittel stehen der deutschen Landwirtschaft im Gegensatz zu den europ\u00e4ischen Mitbewerbern nicht zur Verf\u00fcgung. Die Politik muss sicherstellen, dass die existierenden europ\u00e4ischen Mechanismen endlich auch in Deutschland Anwendung finden.\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 54 f. (7. Leitlinie)\r\nAlle in der Land- und Forstwirtschaft \u00fcblichen Transporte von der Lkw-Maut (BFStrMG) ausnehmen\r\nHintergrund: Fahrten mit land- und forstwirtschaftlichen Fahrzeugen mit einer bauartbedingten H\u00f6chstgeschwindigkeit von mehr als 40 km/h sind von der Bundesfernstra\u00dfenmaut befreit, wenn sie der in land- und forstwirtschaftlichen Betrieben \u00fcblichen Bef\u00f6rderung von land- und forstwirtschaftlichen Bedarfsg\u00fctern oder Erzeugnissen dienen, nicht jedoch, wenn z. B. die Agrartechnik-Werkstatt eine instandgesetzte Drillmaschine zur\u00fcck zum Landwirt bringt. Hierbei handelt es sich um einen mautpflichtigen G\u00fctertransport. Da Traktoren nicht standardm\u00e4\u00dfig mit einer Onboard-Unit zur Mauterfassung ausger\u00fcstet sind, hilft es nur, die Bundesstra\u00dfe weitr\u00e4umig zu umfahren. Dadurch entsteht ein erheblicher Mehraufwand, der u. a. nicht gerechtfertigt ist. Daher sollten alle in der Land- und Forstwirtschaft \u00fcblichen Transporte von der Mautpflicht ausgenommen werden. Dazu z\u00e4hlen auch Fahrten von und zum Landtechnikstandort. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 28\r\n\u00dcberf\u00fchrungsfahrten: Streichung der Zweckbindung bei Regelungen f\u00fcr Agrartechnik-Werkstatt-Mitarbeiter (FeV)\r\nHintergrund: Die Nutzungsm\u00f6glichkeiten der Fahrerlaubnisklassen L und T sind beschr\u00e4nkt auf Zugmaschinen und selbstfahrende Arbeitsmaschinen, die jeweils nach ihrer Bauart zur Verwendung f\u00fcr land- oder forstwirtschaftliche Zwecke bestimmt sind und f\u00fcr solche Zwecke eingesetzt werden. Auch hier sind \u00dcberf\u00fchrungsfahrten ausgeschlossen. Werkstatt-Monteure ben\u00f6tigen die Fahrerlaubnisklasse C oder CE (f\u00fcr Lkw bzw. Lastz\u00fcge). Hier sollte eine Streichung der Zweckbindung erfolgen. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 28\r\nAusnahmen f\u00fcr landwirtschaftliche Nutzfahrzeuge mit \u00dcberbreite und -l\u00e4nge \r\nHintergrund: Derzeit werden Ausnahmegenehmigungen nur befristet erteilt (drei Jahre). Auch sind sie nur den jeweiligen Landkreis g\u00fcltig. Hier sollten unbefristete Genehmigungen nach M\u00f6glichkeit f\u00fcr gesamte Bundesl\u00e4nder ausgestellt werden. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 28\r\nErh\u00f6hung des zul\u00e4ssigen LKW-Gesamtgewichts (StVO \u00a7 22 und StVZO \u00a7 34)\r\nHintergrund: Aktuell d\u00fcrfen LKW nur mit Ausnahmen das Gesamtgewicht von 40 t \u00fcberschreiten. Beim Transport von bestimmten G\u00fctern mit h\u00f6herer Dichte w\u00e4re eine Erh\u00f6hung des zul\u00e4ssigen Gesamtgewichtes auf 44 t hilfreich. Dies w\u00fcrde die Anzahl an Transporten insgesamt reduzieren und damit gleichzeitig den CO2-Austo\u00df. Weiter w\u00fcrden sich die gestiegenen Mautkosten auf mehr Ladungsmenge verteilen und damit reduziert werden. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 28\r\nVorfahrt deutscher Ware im Lebensmitteleinzelhandel\r\nHintergrund: Der Lebensmitteleinzelhandel ist Hauptvertriebsweg von Produkten wie Obst, Gem\u00fcse, Kartoffeln, Wein, Fleisch- und Wurstwaren und Milch. Kostenunterschiede in der deutschen Produktion im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten und Drittstaaten, wie Mindestlohn, Betriebs- und Transportkosten, verteuern entsprechend deutsche Produkte. Insbesondere die heimische Obst- und Gem\u00fcseproduktion mit ihren geringen Selbstversorgungsgraden steht in starker Konkurrenz zum Ausland. Zur Planungssicherheit ben\u00f6tigt die deutsche Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft kostendeckende Einkaufspreise. Die Politik muss im Dialog mit dem Lebensmitteleinzelhandel bleiben und Gespr\u00e4che zur \u201emoralischen Verpflichtung\u201c des Lebensmitteleinzelhandels f\u00fcr deutsche Ware f\u00fchren.\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 98 f.\r\nArbeitszeiterfassungsgesetz flexibilisieren\r\nHintergrund: Ausnahmeregelungen f\u00fcr Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft bei Dokumentationspflichten und flexiblere Arbeitszeiten in Arbeits-Spitzenzeiten schaffen, z.B. Ernte. Es ist an der Zeit, den Rechtsrahmen zur Erfassung von Arbeitszeit und -ort an die Lebenswirklichkeit anzupassen und die starre t\u00e4gliche H\u00f6chstarbeitszeit durch eine Wochenarbeitszeit im Sinne der EU-Arbeitszeitrichtlinie zu ersetzen. Die Arbeitszeiterfassung ist so unb\u00fcrokratisch wie m\u00f6glich zu gestalten. Ein Rechtsanspruch auf mobiles Arbeiten lehnt der Mittelstand ab.\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 60\r\nEinf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Mehrgefahrenversicherung\r\nHintergrund: Im Zuge des Klimawandels nehmen Wetterextreme und Gefahren durch Quarant\u00e4ne-Schaderreger zu und f\u00fchren f\u00fcr die landwirtschaftlichen Unternehmen zu kaum kalkulierbaren Risiken. Mehrweggefahrenversicherungen werden daher immer wichtiger, sind aber kostenintensiv oder teilweise gar nicht m\u00f6glich. In anderen europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten und vielen Drittstaaten gibt es f\u00fcr Mehrge\u00acfahrenversicherungen F\u00f6rderungen vom Staat. In Deutschland ist dies nicht der Fall. Zudem gibt es regionale Unterschiede. Es bedarf einer bundeseinheitlichen L\u00f6sung f\u00fcr Mehrgefahrenversicherungen in Form eines Bund-L\u00e4nder-Konzepts. Weiterhin bedarf es einer Anpassung des Pflanzenschutzgesetzes zu Entsch\u00e4digungen im Quarant\u00e4nefall.\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 59\r\n\r\nVerbesserung der Verhandlungsposition von Erzeugerzusammenschl\u00fcsse\r\nHintergrund: Erzeugerzusammenschl\u00fcsse stehen marktm\u00e4chtigen, teils oligopolistisch strukturierten Handelspartnern (z. B. Glas bei Einkauf, LEH bei Verkauf) gegen\u00fcber. Es braucht eine Verbesserung der Rechtspositionen, bspw. durch St\u00e4rkung der Regelungen zu unfairen Praktiken (u. a. AgrarOLkG), um die schwache Stellung bei Vertragsverhandlungen und damit die Wettbewerbsnachteile auf den Absatzm\u00e4rkten auszugleichen. Gleichzeitig m\u00fcssen die Besonderheiten der Erzeugerzusammen\u00acschl\u00fcsse st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden, z. B. durch eine Anwendungsausnahme. Zu beachten ist, dass der einzelne landwirtschaftliche Erzeuger selten direkt mit dem LEH verhandelt, sondern dies \u00fcber seinen Zusammenschluss erfolgt, so dass dieser in der Rechtsposition gest\u00e4rkt werden sollte. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 99\r\n\r\nKraftfahrermangel: Berufskraftfahrerqualifikation (BKrFQG) straffen\r\nHintergrund: Ein zentraler Grund f\u00fcr den Mangel an Berufskraftfahrern sind die \u00fcberzogenen Anforderungen an die Aus- und Weiterbildung: F\u00fcr die G\u00fcter- und Personenbef\u00f6rderung ist zus\u00e4tzlich zum Lkw- bzw. Busf\u00fchrerschein eine Berufskraftfahrerqualifikation (BKFQ) erforderlich. Diese kann als Berufskraftfahrerqualifikation im Selbststudium oder als sog. beschleunigte Berufskraftfahrerqualifikation mit 140 Stunden Pflichtunterricht erlangt werden. Im Gegensatz zu anderen Mitgliedsstaaten werden in Deutschland die Fahrausbildung und die Berufskraftfahrerqualifikation getrennt unterrichtet und gepr\u00fcft. Obwohl sich die Ausbildungsinhalte \u00fcberschneiden, m\u00fcssen daher zwei Unterrichtseinheiten mit vielen Pflichtstunden sowie zwei Theorie- und zwei Praxispr\u00fcfungen absolviert werden. Dadurch ist die Berufskraftfahrerausbildung in Deutschland deutlich teurer und zeitaufw\u00e4ndiger als im europ\u00e4ischen Ausland. Durch die mehrfache Vermittlung derselben Ausbildungsinhalte bei der Fahrschul- und der BKFQ-Ausbildung liegen die Ausbildungskosten in Deutschland bei ca. 10.000 Euro. Zudem setzt die Berufskraftfahrerqualifikation gute deutsch Sprachkenntnisse voraus, die im Berufsalltag gar nicht notwendig w\u00e4ren.\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 60 (zum Zeitpunkt der ZKL-Beratungen war die Thematik noch nicht so akut wie heute; es sollte jedoch konsensf\u00e4hig sein, dass es Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Arbeitskr\u00e4ftemangels bedarf) \r\nFahrermangel: Umschreibung ausl\u00e4ndischer Fahrerlaubnisse\r\nHintergrund: Inhaber von ausl\u00e4ndischen Fahrerlaubnissen k\u00f6nnen diese je nach Herkunftsstaat teilweise innerhalb von sechs Monaten in eine deutsche Fahrerlaubnis umschreiben. So ist dies z. B. bei Fahrern aus der Ukraine der Fall. Fahrer aus anderen Staaten (z. B. Kasachstan) m\u00fcssen innerhalb von sechs Monaten eine Pr\u00fcfung ablegen. Hier sollte eine Regelung eingef\u00fchrt werden, nach der alle ausl\u00e4ndischen Fahrerlaubnisse, die den Anforderungen Deutschlands weitgehend entsprechen, innerhalb von sechs Monaten in nationale Erlaubnisse umgeschrieben werden k\u00f6nnen. Dies w\u00fcrde dazu beitragen, den aktuellen Fahrermangel zu vermindern. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 60 \r\n\r\nUnterst\u00fctzung der Modernisierung des EU-Gentechnikrechts durch die Bundesregierung \r\nHintergrund: Die Enthaltung Deutschlands im EU-Ministerrat f\u00fchrt aktuell zu einer Blockade von modernen Z\u00fcchtungstechniken Europa. Moderne Z\u00fcchtungsmethoden bieten ein erhebliches Potenzial zur Erh\u00f6hung der Resistenz von Nutzpflanzen gegen Sch\u00e4dlinge und Krankheiten, wodurch Einsparungen bei Pflanzenschutzmitteln erreicht werden k\u00f6nnen. Zudem k\u00f6nnen die N\u00e4hrstoffeffizienz und die Widerstandsf\u00e4higkeit gegen abiotischen Stress, z. B. Trockenheit, erh\u00f6ht werden, was ebenfalls die Umweltwirkung der Pflanzenproduktion erh\u00f6ht wird. Die deutsche Enthaltung schw\u00e4cht die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit auch der deutschen Landwirtschaft und l\u00e4sst Nachhaltigkeitspoten\u00acziale ungenutzt. Es bedarf daher einer Zustimmung der Bundesregierung zu dem von der EU-Kommission im Juli 2023 vorgeschlagen (Verordnungsentwurf 2023/0226 (COD) \u00fcber mit bestimmten neuen genomischen Techniken gewonnene Pflanzen und die aus ihnen gewonnenen Lebens- und Futtermittel sowie zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2017/625).\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 113 f.\r\nMaschinenlesbare Pflanzenschutzmittel-Datenbank (PflSchAnwV)\r\nHintergrund: Bei der Zulassung von Pflanzenschutzmitteln werden immer mehr Anwendungsrestriktio\u00acnen ausgesprochen, die \u2013 zus\u00e4tzlich zu gesetzlichen Vorgaben \u2013 einzuhalten sind. Verbindlich f\u00fcr den Landwirt sind nicht die Angaben auf dem Etikett des Pflanzenschutzmittels, sondern vielmehr die amtlichen Restriktionen am Tag der Ausbringung. F\u00fcr Landwirte und Berater ist dies kaum umsetzbar. Das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit (BVL) stellt zwar Zulassungsdaten im Internet zur Verf\u00fcgung. Diese sind jedoch weder aktuell noch systematisch indiziert. Das BVL plant seit geraumer Zeit eine maschinenlesbare Pflanzenschutzmittel-Datenbank, scheitert jedoch an fehlendem Personal. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 90, 111 sowie One Pager AG Technologieentwicklung / Innovation\r\nBundesweite Vereinheitlichung der Regeln von D\u00fcnge-VO, GAP, Agrarumweltma\u00dfnahmen und anderen Agrargesetzen als Grundlage zur Erm\u00f6glichung von Effizienzgewinnen durch Digitalisierung\r\nHintergrund: Einheitlicher Rechtsrahmen als Grundlage f\u00fcr Digitalisierung, Vereinheitlichung und Vereinfachung. Eine Entschlackung der vielen Regelungen ist hier dringend notwendig, da Landwirte an vielen Stellen die gleichen Daten mehrfach h\u00e4ndisch einpflegen m\u00fcssen. So wird auch die Entwicklung umfassender und bundesweit einsetzbarer digitaler L\u00f6sungen privatwirtschaftlicher IT-Anbieter gef\u00f6rdert. Diese k\u00f6nnen aber nur erfolgreich wirtschaften, wenn eine staatliche Anerkennung gesetzlich m\u00f6glich ist.\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 54 f. (7. Leitlinie) \r\nStoffstrombilanzverordnung streichen (AusgStoffG und Verordnung (EU) 2019/1148)\r\nHintergrund: Die D\u00fcngeverordnung regelt bis ins kleinste Detail, wann und in welchen Mengen dem Boden N\u00e4hrstoffe zugef\u00fchrt werden d\u00fcrfen. Landwirte sind zu einer Bedarfsermittlung verpflichtet. Au\u00dferdem m\u00fcssen (inzwischen fast alle) Landwirte eine Stoffstrombilanz aufstellen. Dazu sind sie auch auf Daten ihrer Marktpartner angewiesen, beispielsweise wenn es um den Stickstoffgehalt von Mais-Saatgut geht. Der Aufwand hierf\u00fcr ist enorm. Laut Aussagen von Experten sind die verschiedenen Datens\u00e4tze nicht miteinander kompatibel. Die Pflicht zur Erstellung einer Stoffstrombilanz sollte deshalb ersatzlos gestrichen werden. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 81, 111\r\nEinf\u00fchrung einer steuerfreien Risikoausgleichsr\u00fccklage \r\nHintergrund: Landwirtschaftliche Betriebe wirtschaften in extrem volatilen M\u00e4rkten. Eine steuerfreie Risikoausgleichsr\u00fccklage kann dazu beitragen, die Ertragsschwankung zu minimieren und Landwirte beim Risikomanagement zu entlasten. Diese Verschiebung der Steuerzahlungen \u2013 nicht Reduzierung \u2013 stellt somit einen Weg der Krisenvorsorge in der Landwirtschaft dar. \r\n\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 110"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Agrar- und Ern\u00e4hrungsbranche"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkG",
                        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarmsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der DRV setzt sich f\u00fcr Fairness entlang der Lebensmittellieferkette ein. Dies umfasst insbesondere, dass das Schutzniveau nicht verw\u00e4ssert wird und Umgehungsstrategien wirksam im Rahmen der Novellierung gesetzlich verhindert werden. Zudem setzt sich der DRV daf\u00fcr ein, dass die spezifische Regelung zur Erweiterung des Anwendungsbereichs im \u00a7 10 AgrarOLkG entfristet wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003115",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/79/d7/312528/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240052.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003115",
                        "regulatoryProjectTitle": "Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz: Beibehaltung bzw. Versch\u00e4rfung des Schutzes f\u00fcr H\u00e4ndler in der Lebensmittellieferkette",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Agrarorganisationen- und Lieferketten-Gesetz (AgrarOLkG)\r\nGesetzgeberische Initiative jetzt!\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau Abgeordnete,\r\nsehr geehrter Herr Abgeordneter,\r\n\r\ndie Unterzeichner dieses Schreibens (BVE, DBV, DRV, BVEO und Markenverband) vertreten die landwirtschaftlichen Betriebe und eine Vielzahl von Unternehmen der Verarbeitungs- und Vermarktungsstufen, einschlie\u00dflich der von Landwirten getragenen Genossenschaften und anderen Erzeugergemeinschaften. Sie stehen in Deutschland einem auch im internationalen Vergleich hochkonzentrierten Lebensmitteleinzelhandel gegen\u00fcber.\r\n\r\nWir fordern Sie nachdr\u00fccklich auf, noch in dieser Legislatur so bald wie m\u00f6glich einen Gesetzentwurf zur Fortf\u00fchrung und Anpassung des AgrarOLkG vorzulegen. Aus unserer Sicht ist insbesondere vor dem Hintergrund der kurzen Befristung des erweiterten Anwendungsbereichs in \u00a7 10 Abs. 1 S. 2 AgrarOLkG dringend gesetzgeberische Aktivit\u00e4t gefordert. \r\n\r\nWir sind \u00fcberzeugt, dass kein Grund mehr gegeben ist, mit der Initiative noch zu warten: \r\n-\tDer Evaluierungsbericht der Bundesregierung gem. \u00a7 59 AgrarOLkG liegt vor und spricht sich klar f\u00fcr Anpassungen aus.\r\n-\tAus der unternehmerischen Praxis wissen wir, dass \u00fcber die mit dem AgrarOLkG verbotenen Praktiken hinaus weitere unlautere Praktiken zur Anwendung kommen.\r\n-\tIn der bestehenden Koalitionsvereinbarung (im Abschnitt \u201eLandwirtschaft und Ern\u00e4hrung\u201c, S. 48) haben sich die Koalitionspartner dazu verpflichtet, gegen unfaire Handelspraktiken vorzugehen\r\n-\tDas angek\u00fcndigte Sondergutachten der Monopolkommission verfolgt eine andere, kartellrechtlich orientierte Zielrichtung und darf daher die Diskussionen und Arbeiten nicht hinausz\u00f6gern.\r\nWir bedauern sehr, dass der Entwurf eines Entschlie\u00dfungsantrags der Ampel-Koalitions-Fraktionen bis dato offenkundig nicht verabschiedet wurde, obwohl er doch die wichtigsten Einsch\u00e4tzungen des Evaluierungsberichts teilt. Das gilt umsomehr, als ein erster Antrag der Fraktion der CDU/CSU mit dezidierten Forderungen im Rahmen der Evaluierung des AgrarOLkG (Punkt 6. des Antrags) vom 16. Januar 2024 (BT-Drs. 20/10050) bereits vorliegt und ebenfalls dem Evaluierungsbericht folgt.\r\nSoll sich die Situation in der Agrar- und Lebensmittelversorgungskette nicht zu Lasten der gesch\u00fctzten Produzenten und Verarbeiter deutlich verschlechtern, gilt es jetzt einen Gesetzentwurf zur Fortentwicklung des deutschen Rechts gegen unlautere Handelspraktiken im AgrarOLkG zu erarbeiten und ihn unverz\u00fcglich in den parlamentarischen Prozess einzubringen.\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde stehen dabei mit Rat und Tat und zur Diskussion jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nPeter Feller\r\nStv. Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nBundesverband der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V.\r\n\r\nDr. Christian Weseloh\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nBundesvereinigung der Erzeugerorganisationen\r\nObst und Gem\u00fcse e. V. (BVEO)\r\n\r\n\r\nBernhard Kr\u00fcsken\r\nGeneralsekret\u00e4r\r\nDeutscher Bauernverband e. V. \r\n\r\n\r\nJ\u00f6rg Migende\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V. (DRV)\r\n\r\n\r\nPatrick Kammerer\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer \r\nMarkenverband e. V."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/3e/323419/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280094.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003115",
                        "regulatoryProjectTitle": "Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz: Beibehaltung bzw. Versch\u00e4rfung des Schutzes f\u00fcr H\u00e4ndler in der Lebensmittellieferkette",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung agrarrechtlicher Vorschriften\r\nHier: Stellungnahme zum Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz\r\n(AgrarOLkG)\r\nDer Deutsche Raiffeisenverband e.V. (DRV) begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, dass das AgrarOLkG nun endlich angepasst wird und die wichtige Entfristung des erweiterten Anwendungsbereichs vorgesehen wird. Die geplanten \u00c4nderungen sind jedoch im \u00dcbrigen entt\u00e4uschend, denn sie enthalten statt der erwarteten weiteren St\u00e4rkung aus-schlie\u00dflich Entsch\u00e4rfungen des Gesetzes, die den Ergebnissen der Evaluierung in keiner Weise gerecht werden. So werden lediglich Entsch\u00e4rfungen in den \u00a7\u00a7 12 und 14 mit \u00dcberf\u00fchrung in die grauen Verbote vorgesehen. Gem\u00e4\u00df Begr\u00fcndung werden damit die \u00fcberschie\u00dfenden Regelungen zur\u00fcckgenommen. Das ist jedoch nur teil-weise akzeptabel. Vermissen l\u00e4sst der Entwurf die insgesamt notwendigen Versch\u00e4r-fungen und Erg\u00e4nzungen der Verbote, die die Evaluierung ebenfalls aufgezeigt hat und die f\u00fcr die Praxis notwendig w\u00e4ren. So wird die Aufgabe des Gesetzes den Marktschw\u00e4cheren zu sch\u00fctzen nicht erf\u00fcllt. Die ersten kleinen Schritte der Wirkung, die das Gesetz schon entfaltet hat, werden damit konterkariert.\r\nIm Einzelnen gilt hierzu Folgendes:\r\n1.\r\nAnwendungsbereich \u2013 \u00c4nderungen von \u00a7 10 AgrarOLkG Positiv hervorzuheben ist die f\u00fcr \u00a7 10 Abs. 1 Satz 2 vorgesehene Entfristung des erweiterten Anwendungsbereichs. Allerdings w\u00e4re hier w\u00fcnschenswert, dass eine Vereinfachung bei der Ermittlung der Anwendung vorgesehen w\u00fcrde. Die 4 Mrd.-Umsatzgrenze f\u00fcr Inlandsums\u00e4tze h\u00e4tte nach 2 Jahren an die Inflation angepasst werden m\u00fcssen. Die zus\u00e4tzliche Grenze von 15 Mrd. Umsatz im globalen Bereich ist zwar grunds\u00e4tzlich nachvollziehbar, stellt aber eine erneute Einschr\u00e4nkung des Anwendungsbereichs dar. Mit dieser Ein-schr\u00e4nkung m\u00fcsste zumindest die urspr\u00fcngliche, zus\u00e4tzliche Grenze von 20 % des globalen Jahresumsatzes des K\u00e4ufers gestrichen werden. Damit k\u00f6nnte nicht nur eine b\u00fcrokratisch unn\u00f6tige Berechnung vermieden werden, es w\u00fcrde auch der Schutzzweck des Gesetzes ad\u00e4quat erf\u00fcllt. Denn in der Praxis hat sich herausgestellt, dass gro\u00dfe Drogeriemarktketten oder aber auch LEH-Un-ternehmen, wie beispielsweise die HIT-Handelsgruppe (siehe hierzu den\r\nFallbericht der BLE vom 23.05.2024), gegen\u00fcber umsatzst\u00e4rkeren Lieferanten\r\naus der Anwendung des Gesetzes fallen, obwohl auch in diesen Lieferverh\u00e4ltnissen\r\ntypischerweise ein starkes Machtungleichgewicht herrscht. Die tats\u00e4chlichen\r\nMarktverh\u00e4ltnisse werden somit nicht zutreffend abgebildet. Diese\r\nGrenze sollte daher dringend gestrichen werden.\r\nAn dieser Stelle betont der DRV nochmals, dass fairer Wettbewerb keine\r\nFrage des Umsatzes ist und daher ein vollst\u00e4ndiger Wegfall der Anwendungsgrenzen\r\n(Umsatzstaffeln) sinnvoll w\u00e4re. Der Umsatz eines Unternehmens ist\r\nnach wie vor kein Beleg f\u00fcr die wirtschaftliche Position eines Unternehmens\r\ngegen\u00fcber dem Marktpartner und sagt nichts \u00fcber das Machtverh\u00e4ltnis zwischen\r\nden betroffenen Vertragsparteien aus. Der DRV hatte diesbez\u00fcglich bereits\r\nmit Stellungnahme vom 21.03.2024 auf das Gutachten von Lademann/\r\nKleczka zu dem Thema \u201eMarktbeherrschung im Lebensmittelhandel\u201c hingewiesen.\r\nZudem bringt die Feststellung der Jahresumsatzschwellen einen b\u00fcrokratischen\r\nAufwand, der in jedem Vertragsfall zu pr\u00fcfen ist, der wiederum mit\r\ndem Wegfall dieser Anwendungsschwellen vermieden werden k\u00f6nnte. Damit\r\nw\u00fcrde auch im Sinne des B\u00fcrokratieabbaus eine weitere H\u00fcrde gestrichen.\r\nEine Vielzahl von Mitgliedstaaten, u.a. Frankreich, Spanien, Italien, D\u00e4nemark,\r\ndie Slowakei und Ungarn haben nicht zuletzt zur Vermeidung von Wettbewerbsverzerrungen\r\nweitgehend auf die Einf\u00fchrung von Umsatzschwellen verzichtet.\r\nOhne Umsatzschwellen kommt es auch nicht zu Ausweichbewegungen\r\nbei der Beschaffung, um die Anwendung des AgrarOLkG zu vermeiden. Das\r\nGesetz sollte daher ohne Ansehung von Umsatzgrenzen f\u00fcr alle vom Anwendungsbereich\r\nbetroffenen Unternehmen Anwendung finden, so wie bereits in\r\nden genannten EU-Mitgliedsstaaten praktiziert.\r\n2. Entsch\u00e4rfung des Retourenverbotes nach \u00a7 12 AgrarOLkG und \u00dcberf\u00fchrung\r\nin die grauen Verbote des \u00a7 20 AgrarOLkG\r\nDas sogenannte Retourenverbot in \u00a7 12 wird nun zum gr\u00f6\u00dften Teil zur\u00fcckgenommen.\r\nEs soll k\u00fcnftig nur noch f\u00fcr Erzeugnisse gelten, die nicht mehr l\u00e4nger\r\nals 12 Monate verkaufsf\u00e4hig sind. Im \u00dcbrigen erfolgt f\u00fcr die l\u00e4nger lagerf\u00e4higen\r\nErzeugnisse eine \u00dcberf\u00fchrung in die grauen Verbote des \u00a7 20. Ein Grund oder\r\ngar eine \u00fcberschie\u00dfende Regelung f\u00fcr diese Unterscheidung wird aus der\r\nEvaluierung nicht ersichtlich. Zum einen werden damit in der Praxis nicht notwendige\r\nAbgrenzungsprobleme zur Lagerf\u00e4higkeit geschaffen. Die Frage,\r\nwann ein Produkt als noch zum Verkauf geeignet gilt, birgt eine hohe Streitanf\u00e4lligkeit.\r\nHier m\u00fcsste zumindest eine Klarstellung um das Wort \u201euneingeschr\u00e4nkt\u201c\r\nwie folgt vorgesehen werden:\r\n\u201ewenn die nicht verkauften Erzeugnisse mindestens zw\u00f6lf Monate uneingeschr\u00e4nkt\r\nweiter zum Verkauf geeignet sind.\u201c\r\nZu bef\u00fcrchten ist dennoch eine hohe Rechtsunsicherheit hinsichtlich der\r\nFrage, wann ein Erzeugnis als \u201eweiter zum Verkauf geeignet\u201c gilt.\r\nZum anderen l\u00e4sst sich die Zul\u00e4ssigkeit einer Retoure auch nicht mit einer 12\r\nMonate bestehenden grunds\u00e4tzlichen Eignung zum Weiterverkauf bzw. einer\r\nanderweitigen Verwertbarkeit begr\u00fcnden. Ein Wein, der l\u00e4nger im Regal eines\r\nLebensmittelh\u00e4ndlers steht, kann auch nach R\u00fcckgabe an den Lieferanten\r\nnicht einfach anderweitig ver\u00e4u\u00dfert werden. Noch extremer zeigen sich die\r\nProbleme jedoch bei Handels- bzw. Eigenmarken des Handels. Ein Weiterverkauf\r\nbzw. eine anderweitige Verwertung ist bei diesen Produkten nicht ohne\r\nWeiteres m\u00f6glich. Sie m\u00fcssten umgepackt werden, was tats\u00e4chlich h\u00e4ufig gar\r\nnicht m\u00f6glich ist oder jedenfalls mit hohen Kosten verbunden ist. Zudem ist\r\nden Lieferanten sehr h\u00e4ufig der Weiterverkauf in den vertraglichen Regelungen\r\nsogar untersagt. Die Einschr\u00e4nkung des Retourenverbotes auf die Frage der\r\nHaltbarkeit bzw. Weiterverkaufbarkeit greift somit zu kurz, eine \u00fcberschie\u00dfende\r\nRegelung ist nicht gegeben. \u00a7 12 sollte daher dringend unver\u00e4ndert bestehen\r\nbleiben.\r\nVerbote, die durch Vereinbarungen wieder ausgehebelt werden k\u00f6nnen, werden\r\nzudem aufgrund der Machtverh\u00e4ltnisse im Markt immer mit Aufhebung\r\nmittels klarer und eindeutiger Vereinbarungen durchgesetzt werden. Die Wirksamkeit\r\nvon diesen sogenannten grauen Verboten ist daher faktisch nicht gegeben.\r\nDie geplante \u00c4nderung ist daher abzulehnen.\r\n3. Entsch\u00e4rfung des Verbotes zu Lagerkosten nach \u00a7 14 AgrarOLkG und\r\n\u00dcberf\u00fchrung in die grauen Verbote des \u00a7 20 AgrarOLkG\r\nDie Anpassung des \u00a7 14 ist begr\u00fc\u00dfenswert, da Zusammenschl\u00fcsse von Erzeugern\r\ngerade zum Zweck der Lagerung und Vermarktung erfolgen. Landwirtschaftliche\r\nErzeuger k\u00f6nnen nach der Ernte h\u00e4ufig selbst keine ausreichende\r\neigene Lagerkapazit\u00e4t vorhalten. Eine \u00dcberf\u00fchrung in die grauen Verbote\r\nist dagegen dort \u00fcberfl\u00fcssig, wo die gemeinschaftliche Lagerung bereits\r\nals gesellschaftsrechtlicher Zweck verankert ist.\r\n4. Notwendigkeit der Nachsch\u00e4rfung von Verboten bzw. neuer Verbote \u2013\r\nkomplett fehlende Umsetzung der Evaluierungsergebnisse\r\nDie Praxis und auch die Evaluierung des Gesetzes haben gezeigt, dass die\r\nVerbote des AgrarOLkG zu neuen, teilweise erfinderischen Verhaltensweisen\r\nbzw. Ausweichbewegungen von K\u00e4ufern gef\u00fchrt haben, die durch Nachsch\u00e4rfung\r\nbestehender oder neue Verbote unterbunden werden m\u00fcssen. Das hat\r\nauch der Evaluierungsbericht ergeben. Dennoch wird die Notwendigkeit der\r\nErweiterung vollst\u00e4ndig au\u00dfer Acht gelassen.\r\nEine Nachsch\u00e4rfung kommt bspw. bei den Zahlungsfristen in Betracht, bei\r\ndenen eine bislang fehlende klare Definition der verderblichen Ware bereits\r\nweiterhelfen kann. Zudem sollten die bislang grauen Verbote aus den genannten\r\nGr\u00fcnden, dass diese aufgrund Marktmachtverh\u00e4ltnisse faktisch immer\r\ndurch klare und eindeutige Vereinbarungen ausgehebelt werden, ebenfalls in\r\nstrikte, also schwarze Verbote \u00fcberf\u00fchrt werden. Dies gilt insbesondere f\u00fcr ein\r\nVerbot von Werbungskostenzusch\u00fcssen aber auch f\u00fcr die \u00dcbernahme von\r\nKosten der Einrichtung der Verkaufsr\u00e4ume.\r\nNeue Verbote sind zudem aus Sicht des DRV insbesondere bei zwei Themenbereichen\r\nnotwendig. Zum einen w\u00e4re ein neues Verbot f\u00fcr die einseitige Abw\u00e4lzung\r\nvon Risiken sinnvoll, u.a. mit Blick auf die einseitige Verlagerung von\r\nTransport- und Lagerungsrisiken auf den Lieferanten ohne Verhandlungsm\u00f6glichkeit\r\noder durch Verlagerung des Eigentums\u00fcbergangs auf die Entnahme\r\nvon Produkten aus dem Regal. Insbesondere bei Frischeprodukten tr\u00e4gt der\r\nLieferant in diesen F\u00e4llen das alleinige Risiko. Dar\u00fcber hinaus ist ein Verbot\r\nder willk\u00fcrlichen, einseitigen Festsetzung von Vertragsstrafen aus Sicht des\r\nDRV ebenfalls notwendig, sofern der Lieferant ohne eigenes Zutun automatisch\r\nin eine Vertragsstrafe l\u00e4uft. So werden bspw. Liefertermine so kurzfristig\r\nund Lieferquoten so hoch festgesetzt, dass eine Erf\u00fcllung f\u00fcr die Lieferanten,\r\ndie zur uneingeschr\u00e4nkten Belieferung nach Bedarf des K\u00e4ufers verpflichtet\r\nsind, unm\u00f6glich ist. Gekoppelt an eine Vertragsstrafe besteht f\u00fcr ihn keine\r\nM\u00f6glichkeit diese zu verhindern. Damit wird der eigentliche Regelungsinhalt\r\nvon Vertragsstrafen konterkariert und lediglich ein Preiszuschlagssystem initialisiert.\r\nZudem f\u00f6rdern derartige Praktiken die \u00dcberproduktion zu Lasten der\r\nLieferanten und allgemein die Lebensmittelverschwendung. Denn um\r\nkurzfristig lieferf\u00e4hig zu sein, m\u00fcssen die Lieferanten Produkte auf Vorrat produzieren.\r\nWir dann nicht im erwarteten Umfang abgerufen, k\u00f6nnen die Produkte\r\noft nur noch als B-Ware vertrieben werden oder m\u00fcssen sogar entsorgt\r\nwerden. Dies betrifft insbesondere Handelsmarkenprodukte. Ein Verbot derartiger\r\nPraktiken w\u00e4re also dringend geboten.\r\n5. Ber\u00fccksichtigung der Besonderheiten von Erzeugervereinigungen\r\nLediglich in \u00a7 14 wird den Besonderheiten von Erzeugerzusammenschl\u00fcssen\r\nin einem sehr kleinem Rahmen Rechnung getragen. Mit der Stellungnahme\r\nvom 21.03.2024 hatte der DRV bereits darauf verweisen, dass Erzeuger selten\r\ndirekt mit den gro\u00dfen Abnehmern am Ende einer Lieferkette verhandeln. Daher\r\nsollten Erzeugervereinigungen in jeder Rechtsform insgesamt besser gesch\u00fctzt\r\nwerden. Andere Mitgliedstaaten haben Erzeugerzusammenschl\u00fcsse\r\nvon der Anwendung des AgrarOLkG aus diesen Gr\u00fcnden ausgenommen. Sie\r\nwerden als verl\u00e4ngerter Arm der Erzeuger anerkannt. Diesen verl\u00e4ngerten Arm\r\ngilt es zu st\u00e4rken. Gesellschaftsrechtliche, basisdemokratische Entscheidungen\r\ninnerhalb der Erzeugervereinigungen sollten grunds\u00e4tzlich nicht unter den\r\nAnwendungsbereich des AgrarOLkG fallen, wie das Beispiel der Lagerkosten\r\nbereits zeigt.\r\n6. Regelm\u00e4\u00dfige Evaluierung des AgrarOLkG \u2013 fehlende Folgeregelung\r\nDie erste Evaluierung hat neben der Wirksamkeit des Verbotes unlauterer\r\nHandelspraktiken in der Lieferkette gezeigt, dass es immer wieder Tendenzen\r\nzu Umgehungspraktiken gibt. Da zudem die Anwendungszeit mit zwei Jahren\r\nkurz ist, sollte das Gesetz eine regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrende Evaluierung\r\nvorsehen, um etwaigen Praktiken begegnen zu k\u00f6nnen. Konkrete Verbote\r\neignen sich aus Sicht des DRV nicht f\u00fcr eine \u00d6ffnungsklausel innerhalb des\r\nGesetzes, um diese beh\u00f6rdlicherseits zu erg\u00e4nzen, sondern sollten unmittelbar\r\nim Gesetz selbst verankert sein. Daher sind eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung\r\nund Anpassung durch den Gesetzgeber sinnvoll und auch notwendig. Eine\r\ngesetzliche Verankerung st\u00e4rkt die Durchsetzbarkeit der Verbote und ist\r\nweniger streitanf\u00e4llig. Insofern sollte eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung verankert\r\nwerden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz: Beibehaltung bzw. Versch\u00e4rfung des Schutzes f\u00fcr H\u00e4ndler in der Lebensmittellieferkette"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der DRV setzt sich f\u00fcr eine nationale 1:1-Umsetzung der CSDDD ein. Im Rahmen der Umsetzung muss das LkSG auf Praxistauglichkeit, Rechtssicherheit und B\u00fcrokratieabbau gepr\u00fcft und entsprechend angepasst werden. Zudem beabsichtigt der DRV, spezifische Herausforderungen der Agrar- und Ern\u00e4hrungsbranche bei der Erstellung von Muster-Vertragsklauseln auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene politisch einzubringen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003116",
                "statements": [],
                "title": "Praxistaugliche und b\u00fcrokratiearme Umsetzung der EU-Lieferkettenrichtlinie (CSDDD) in nationales Recht "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen des JStG 2024 soll der Umsatzsteuerpauschalsatz im ersten Schritt noch im Jahr 2024 abgesenkt und erneut zum 1.1.2025 ge\u00e4ndert werden. Die Regelung zur Absenkung des Pauschalsteuersatzes soll einen Tag nach Verk\u00fcndung im Bundesgesetzblatt in Kraft treten. F\u00fcr die Umstellung des Steuersatzes ist nicht nur ein angemessener zeitlicher Vorlauf notwendig, der in der Regel bei einem Inkrafttreten einen Tag nach der Verk\u00fcndung mangels rechtzeitiger Kenntnis nicht gegeben ist. Dar\u00fcber hinaus stellt die Umstellung mitten innerhalb eines Lieferzeitraums die Unternehmen zus\u00e4tzlich vor erhebliche Schwierigkeiten bei der Abgrenzung der Lieferung und der Zuordnung zu unterschiedlichen Steuers\u00e4tzen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003117",
                "statements": [],
                "title": "Jahressteuergesetz 2024: Umsatzsteuerpauschalierung \u00a7 24 UStG praxisnah gestalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DRV fordert eine praxisnahe und b\u00fcrokratiearme Finanzierung zum Umbau der Tierhaltung. Das vom BMEL vorgelegte Papier zur Finanzierung des Umbaus der Tierhaltung durch die Einf\u00fchrung einer Verbrauchsteuer am Flaschenhals der Schlacht- und Zerlegebetriebe (\u201eTierwohlcent\u201c) lehnt der DRV ab. Auch f\u00fcr die Kriterien des \"Bundesprogramms Umbau der Tierhaltung - laufende Mehrkosten\" fordert der DRV eine praxisnahe und b\u00fcrokratiearme Ausgestaltung, die das aktuelle Bundesprogramm so nicht bietet.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003118",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/00/312530/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210044.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003118",
                        "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung des Umbaus der Tierhaltung - Ablehnung \"Tierwohlcent\", Forderung praxisnaher F\u00f6rderkriterien",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "BMEL-Konzept zum \u201eTierwohlcent\u201c \r\n\r\nWir sind uns alle einig, dass es ein wichtiges Ziel der deutschen Agrarpolitik sein muss, die Weichen zu stellen f\u00fcr einen gesamtgesellschaftlich getragenen, nach-haltigen Umbau der Tierhaltung in Deutschland. Hierzu braucht es unbedingt die richtigen Rahmenbedingungen und ein tragf\u00e4higes, langfristig abgesichertes Fi-nanzierungskonzept. Bereits im Februar 2020 hatte das Kompetenznetzwerk Nutz-tierhaltung (\u201eBorchert-Kommission\u201c) seine Empfehlungen vorgelegt.\r\n\r\nNun hat das Bundeslandwirtschaftsministerium erste \u00dcberlegungen zur m\u00f6glichen Einf\u00fchrung eines so genannten \u201eTierwohlcents\u201c vorgelegt. Aus Sicht des Deut-schen Raiffeisenverbands stellt dies keine geeignete L\u00f6sung dar. Wir lehnen eine \u201eFlaschenhals\u201c-L\u00f6sung zur Erhebung einer Verbrauchsteuer innerhalb der Kette wie aktuell im BMEL-Konzept vorgesehen an Schlachth\u00f6fen und Zerlegungsbetrie-ben in aller Deutlichkeit ab. Bei einer solchen Erhebung ist davon auszugehen, dass die Steuerlast nicht wie vom Gesetzgeber intendiert an den Endverbraucher weitergegeben und von ihm getragen wird, sondern kalkulatorisch innerhalb der Kette vom Erzeugerpreis abgezogen wird. Damit w\u00e4ren die Landwirte die Leidtra-genden, die gest\u00e4rkt werden sollen. Der Vorschlag beinhaltet weiter inakzeptable B\u00fcrokratiebelastungen f\u00fcr die \u201eFlaschenh\u00e4lse\u201c.\r\n\r\nIn den oben erw\u00e4hnten Empfehlungen des Kompetenznetzwerks Nutztierhaltung wird vielmehr eine Steuer, \u201edie auf der Endverbraucherebene erhoben werden sollte\u201c, als geeignete L\u00f6sung angesehen (S. 18). In der Machbarkeitsstudie im Auftrag des BMEL hei\u00dft es hierzu: \u201eW\u00fcrde so verfahren, entspr\u00e4che dies dem Vorschlag des KNW, eine Verbrauchsteuer auf der Endverbraucherebene zu erheben: Die Steuer entst\u00fcnde, wenn z. B. der Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler die steuerpflichtige Ware seinem Warenlager entnimmt, um sie im Verkaufsraum dem Endkunden zum Kauf anzubie-ten. Die in diesem Fall vom Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler als Steuerschuldner zu ent-richtende Verbrauchsteuer f\u00fcr tierische Produkte k\u00f6nnte der H\u00e4ndler in den Verkaufs-preis einpreisen und die Steuer so auf den Endkunden abw\u00e4lzen.\u201c (S. 185f.).\r\n\r\nIn jedem Fall muss gew\u00e4hrleistet sein, dass Mehreinnahmen vollst\u00e4ndig in die kon-sequente Umsetzung des Umbaus der Nutztierhaltung zu mehr Tierwohl flie\u00dfen. Hierzu braucht es unbedingt auch praxisnahe und angemessene F\u00f6rderrichtlinien. Die aktuell g\u00fcltigen F\u00f6rderrichtlinien bilden hingegen keine Grundlage, diesen Um-bau nachhaltig zu finanzieren, sondern sind vielmehr hinderlich als f\u00f6rdernd. \r\n\r\nIch bitte Sie, sich daf\u00fcr einzusetzen, tragf\u00e4hige Finanzierungsm\u00f6glichkeiten zu fin-den, die daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Kosten nicht auf der Erzeugerebene h\u00e4ngen bleiben sowie sich f\u00fcr eine insgesamt b\u00fcrokratiearme L\u00f6sung einzusetzen. Das ak-tuelle BMEL-Konzept bleibt leider beides schuldig."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Finanzierung des Umbaus der Tierhaltung - Ablehnung \"Tierwohlcent\", Forderung praxisnaher F\u00f6rderkriterien"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "In die Unionsdatenbank m\u00fcssen nach den Vorgaben der Renewable Energy Directive s\u00e4mtliche Warenbewegungen entlang der Wertsch\u00f6pfungskette Biokraftstoffe von den Unternehmen eingetragen werden, im Prinzip m\u00fcssen die Warenwirtschaftssysteme gespiegelt werden. Die Ersterfasser m\u00fcssen zudem zahlreiche Daten von Landwirten einpflegen, von denen sie Raps oder Getreide beziehen. Der DRV setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Datenbank b\u00fcrokratiearm und praxisnah ausgestaltet wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003119",
                "statements": [],
                "title": "Unionsdatenbank f\u00fcr Biokraftstoffe: Praxisnahe und b\u00fcrokratiearme Ausgestaltung der Datenbank"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ZPO",
                        "title": "Zivilprozessordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zpo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GVG",
                        "title": "Gerichtsverfassungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der DRV setzt sich f\u00fcr die Beibehaltung des Rechts der AGB ein, da es Gerechtigkeit und Rechtsfrieden im unternehmerischen Rechtsverkehr f\u00f6rdert. Es verhindert unfaire Vertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko\u00fcbertragungen. Die Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer Vertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen Wirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung. Die Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts, welche zum Entwurf eines Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetzes gefordert werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003120",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/05/9d/312532/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200143.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003120",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung des Rechts der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Initiative pro AGB-Recht \r\nStandortvorteil Deutschland \r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher \r\nFebruar 2023 \r\n\r\nUnser Ziel \r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und Wirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller beteiligten Vertragspartner. \r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder diesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen \r\n\r\nUnsere Gr\u00fcnde \r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire Vertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko-\u00fcbertragungen. Die Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer Vertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen Wirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\n \r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen Herausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmo-dellen f\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\n \r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel kleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig. Hieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts zunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen besonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese Risiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes, indem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs-fallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner schlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcber-schau-baren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen-\u00fcber anderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen An-satz verfolgen.\r\n \r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver-tragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die Vertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht frei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts. Davon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das AGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\n \r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des Rechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei in-ternationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage werden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen Branchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen bevor-zugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht einzu-schr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\n \r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge-meinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand-ortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der Justizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab! "
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/87/312534/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210041.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003120",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung des Rechts der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\n\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts, wie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort- St\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um materiellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle verwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und damit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und den Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\n \r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und praxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem nachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper f\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die Erfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab, ist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und Verhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner, indem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich unwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive Rechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle Abreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\n \r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die Vertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche Nachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende Rechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den gewerblichen Mittelstand.\r\n\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung des bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige Schw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen Unternehmen w\u00e4re die Folge.\r\n \r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den Deutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige Zielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des AGB-Rechts zu besch\u00e4digen. \r\n\r\nUnsere Initiative \r\n\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller wichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller beteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beibehaltung des Rechts der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BNatSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnatschg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Durch die zunehmende Errichtung von Freifl\u00e4chensolaranlagen werden in den kommenden Jahren nach Expertensch\u00e4tzungen mehrere hunderttausend Hektar landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che verloren gehen. Um den Fl\u00e4chenverbrauch zu minimieren, setzt sich der DRV f\u00fcr eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung einer Doppelnutzung (Agri-PV) ein. Weiterhin sollte f\u00fcr Solaranlagen auf Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen nach dem Naturschutzrecht verzichtet werden, da erneuerbare Energien einen Beitrag zum Klimaschutz leisten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003121",
                "statements": [],
                "title": "Fl\u00e4chenschonender Ausbau der Solarenergie - St\u00e4rkere F\u00f6rderung von Agri-PV "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der DRV fordert, die M\u00f6glichkeiten der EU-Arbeitszeitrichtlinie (2003/88/EG) zu nutzen, um flexible w\u00f6chentlicher Arbeitszeiten statt der im deutschen Arbeitszeitgesetz festgelegten t\u00e4glichen H\u00f6chstarbeitszeiten einzuf\u00fchren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003122",
                "statements": [],
                "title": "Arbeitszeitgesetz: Einf\u00fchrung flexibler w\u00f6chentlicher Arbeitszeiten "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierGesG",
                        "title": "Gesetz zur Vorbeugung vor und Bek\u00e4mpfung von Tierseuchen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tiergesg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die EU hat 2016 einen neuen Tiergesundheitsrechtsakt (Animal Health Law) und dazugeh\u00f6rige Durchf\u00fchrungsverordnungen in den Folgejahren in Kraft gesetzt. In Teilen ist die EU-Gesetzgebung nicht im nationalen Recht wiederzufinden. Deshalb stehen zwei Gesetze und dazugeh\u00f6rige Verordnungen in der Pr\u00fcfung, um das geltende EU-Recht auch mit nationaler Rechtssetzung zu vereinheitlichen. Hier setzt sich der DRV f\u00fcr eine praxisnahe und unb\u00fcrokratische Umsetzung in nationales Recht ein.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-06-17",
                    "customTitle": "Gesetz zur Durchsetzung tiergesundheitsrechtlicher und bestimmter kontrollrechtlicher Vorschriften der Europ\u00e4ischen Union und zur \u00c4nderung der Binnenmarkt-Tierseuchenschutzverordnung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMEL",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003123",
                "statements": [],
                "title": "Praxisorientierte Anpassung der nationalen Tiergesundheitsvorschriften an den EU-Tiergesundheitsrechtsakt Animal Health Law (Verordnung (EU) 2016/429)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DRV fordert praxisnahe und wissenschaftsbasierte L\u00f6sungen zu eventuellen Anpassungen der R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen. Unter Beachtung des Gesundheitsschutzes d\u00fcrfen Neuregelungen nicht die Verkehrsf\u00e4higkeit bereits produzierter Ware gef\u00e4hrden. Eine Harmonisierung der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerte mit dem internationalen Standard Codex MRL muss beibehalten werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003124",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/98/312536/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240048.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003124",
                        "regulatoryProjectTitle": "Festlegung von praxisnahen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen - Verkehrsf\u00e4higkeit erhalten  ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "SCoPAFF-Sitzung 22./23. April 2024\r\n\u00c4nderung von Anhang I der Verordnung (EG) Nr. 396/2005\r\n\r\ndie Verb\u00e4nde Deutscher Raiffeisenverband e.V. (DRV), Deutscher Fruchthandelsverband e.V. (DFHV) und die Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen Obst und Gem\u00fcse e.V. (BVEO) sowie die Bundesfachgruppe Gem\u00fcsebau und der Bundesausschuss f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse (BOG) hatten sich in den vergangenen Jahren - nach \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2018/62 inkl. Anhang der Verordnung (EG) Nr. 396/2005 und damit die Eingruppierung von Rettich-/Radiesbl\u00e4ttern zur Codenummer \u201eGr\u00fcnkohl\u201c - f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfrist eingesetzt. Diese \u00dcbergangsfrist l\u00e4uft zum 1. Januar 2025 aus. \r\n\r\nLaut aktueller Datenlage unserer Pflanzenschutz\u00e4mter ist der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwert f\u00fcr Gr\u00fcnkohl, f\u00fcr die Produktion von Radieschen mit Laub, noch immer nicht in der Praxis anwendbar. \r\n\r\nDer Tagesordnung zur SCoPAFF-Sitzung (Section Phytopharmaceuticals \u2013 Pesticide Residues), die am 22./23. April 2024 stattfindet, konnten wir entnehmen, dass unter Tagesordnungspunkt B.04 zur Abstimmung einer \u00c4nderung von Anhang I der Verordnung (EG) Nr. 396/2005 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates in Bezug auf Rettichbl\u00e4tter stattfindet. Dem Vernehmen nach soll \u00fcber einen konkreten Vorschlag der EU-Kommission abgestimmt werden. Der Entwurf der Verordnung (PLAN/2023/2900) sieht vor, dass die Bl\u00e4tter der Radieschen als kleine Rettichbl\u00e4tter, den R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerten von Rucola zugeordnet werden sollen, w\u00e4hrend die Bl\u00e4tter von Rettichen, als gro\u00dfe Rettiche, in der Gruppe Gr\u00fcnkohl verbleiben. \r\n\r\nWir Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen eine solche \u00c4nderung des Anhangs I der Verordnung (EG) Nr. 396/2005. Nur so kann eine langfristige rechtssichere L\u00f6sung f\u00fcr die Erzeuger und die weiteren Vermarktungsorganisationen erreicht werden. \r\n\r\nWir bitten Sie, sich aus deutscher Sicht f\u00fcr die entsprechende \u00c4nderung in der kommenden SCoPAFF-Sitzung einzusetzen.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/65/312538/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240118.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-18"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003124",
                        "regulatoryProjectTitle": "Festlegung von praxisnahen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen - Verkehrsf\u00e4higkeit erhalten  ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Dimethomorph\r\n\r\nDie EU-Kommission legte am 21. M\u00e4rz 2024 im St\u00e4ndigen Ausschuss f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebensmittel und Futtermittel einen Entwurf einer Durchf\u00fchrungsverordnung \u00fcber die Nichtverl\u00e4ngerung der Genehmigung des Wirkstoffs Dimethomorph gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 1107/2009 vor, der eine positive Stellungnahme des Ausschusses erhielt. Die Genehmigung von Dimethomorph kann somit nicht verl\u00e4ngert werden.\r\n\r\nNach Angaben der PAPA-Erhebungen (https://papa.julius-kuehn.de/index.php?menuid=54&re- poreid=385) wurden im Jahr 2020 35.192 Hektar der deutschen Rebfl\u00e4che mit Dimethomorph be- handelt.\r\n\r\nDer derzeitige R\u00fcckstandsh\u00f6chstwert (MRL) f\u00fcr Trauben liegt bei 3 mg/kg. Die Verbraucher konsumieren jedoch keine \u201erohen\u201c Weintrauben, sondern Wein. Bei der Weinerzeugung werden verschiedene Verarbeitungsschritte durchlaufen und m\u00f6glicherweise verschiedene Weinpartien mit- einander verschnitten. Das Produkt, das den Verbraucher schlie\u00dflich erreicht, enth\u00e4lt weniger R\u00fcckst\u00e4nde im Vergleich zur landwirtschaftlichen Rohware.\r\n\r\nDie deutschen Winzerinnen und Winzer nehmen bereits Anpassungen in ihren Pflanzenschutzpl\u00e4nen vor. Dar\u00fcber hinaus pl\u00e4dieren wir f\u00fcr einen realistischen und ausgewogenen Ansatz, der alle Aspekte der r\u00fcckwirkenden Anwendung von MRL-Werten ber\u00fccksichtigt.\r\n \r\nEs ist wichtig zu betonen, dass bisher nach der R\u00fccknahme eines Wirkstoffs vom Markt die neuen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalte nicht r\u00fcckwirkend galten, so dass die Best\u00e4nde, die unter Einhaltung des gesetzlichen Rahmens erzeugt wurden, aufgebraucht werden konnten. W\u00fcrde eine solche Bestimmung nicht ber\u00fccksichtigt, w\u00fcrde dies den europ\u00e4ischen Weinsektor in den Ruin treiben. Einige Weintypen ben\u00f6tigen nach der Ernte mehrere Jahre der Reifung, des Ausbaus und der Verfeinerung, um jahrhundertealte Herstellungsverfahren einzuhalten. Wenn die R\u00fcckstandsh\u00f6chstgeh- alte r\u00fcckwirkend angewandt werden, k\u00f6nnten (gereifte) Weine bis einschlie\u00dflich Jahrgang 2023 nicht mehr verkauft werden. Allein f\u00fcr die deutschen Weinbest\u00e4nde k\u00f6nnten sich die wirtschaftlichen Auswirkungen auf bis zu 1,73 Milliarden Euro f\u00fcr die Best\u00e4nde des Jahres 2023 belaufen.\r\n\r\nUm unn\u00f6tigen wirtschaftlichen Schaden f\u00fcr die europ\u00e4ische Weinbranche zu vermeiden, fordern wir bei der Festlegung der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerte f\u00fcr Dimethomorph:\r\n\r\n\u2022\tDie Beibehaltung der Harmonisierung der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerte mit dem internationalen Standard Codex MRL.\r\n\u2022\tDie EFSA aufzufordern, eine Risikobewertung f\u00fcr Dimethomorph auf Keltertrauben und Wein (mit Angabe der R\u00fcckst\u00e4nde) durchzuf\u00fchren, bevor eine Entscheidung \u00fcber eine \u00c4nderung der MRL getroffen wird.\r\n\u2022\tFalls die Kommission beschlie\u00dft, die MRL zu senken, sollte die Formulierung \"channel of trade\" aufgenommen werden, beispielsweise:\r\na.\t\"Die Verordnung (EG) Nr. 396/2005 in ihrer vor der \u00c4nderung durch die vorliegende Verordnung geltenden Fassung gilt weiterhin f\u00fcr Erzeugnisse, die in der Union hergestellt oder in die Union eingef\u00fchrt wurden, bevor (Amt f\u00fcr Ver\u00f6ffentlichungen: bitte Datum 6 Monate nach Inkrafttreten einf\u00fcgen) ...\".\r\nb.\tEs k\u00f6nnte ein Zeitrahmen angegeben werden (Ablauf in mindestens 10 Jahren).\r\nc.\tK\u00f6nnte bestimmte Waren ausschlie\u00dfen: Die Verordnung (EG) Nr. 396/2005 in ihrer vor der \u00c4nderung durch die vorliegende Verordnung geltenden Fassung gilt weiterhin f\u00fcr Hopfen und Keltertraubenerzeugnisse, die vor dem (Office of Publication: please insert date 6 months after entry into force) in der Union erzeugt oder in die Union eingef\u00fchrt wurden ...\"\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/bf/320582/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270217.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003124",
                        "regulatoryProjectTitle": "Festlegung von praxisnahen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen - Verkehrsf\u00e4higkeit erhalten  ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Geplante \u00c4nderungen von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten f\u00fcr Pflanzenschutzmittelr\u00fcck-st\u00e4nde in Lebensmitteln \u2013 Deutsche Lebensmittel- und Futtermittelwirtschaft ben\u00f6tigt angemessenen Zeitpuffer zur Umsetzung!\r\n\r\ndie genannten Verb\u00e4nde der Lebensmittel- und Futtermittelwirtschaft bitten Sie mit diesem\r\nSchreiben um Ihre Unterst\u00fctzung, um bei den auf EU-Ebene geplanten Vorhaben zur \u00c4nde-rung von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten (RHG) in Lebens- und Futtermitteln eine L\u00f6sung zu er-zielen, die f\u00fcr alle Wirtschaftsbeteiligten tragbar und praktikabel ist.\r\n\r\nIn den Sitzungen des St\u00e4ndigen Ausschusses f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebens- und Futtermittel -\r\nPflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nde (SCoPAFF \u2013 Pesticide Residues) diskutieren die Mitglied-staaten der EU und die EU-Kommission \u00fcber geplante \u00c4nderungen von R\u00fcckstandsh\u00f6chst-gehalten und stimmen \u00fcber die entsprechenden Vorhaben ab. Seit mehreren Jahren beobach-ten die Unterzeichner mangelnde Transparenz und Planbarkeit in den bisherigen Verfahren, mit weitreichenden Folgen f\u00fcr die Wirtschaftsbeteiligten entlang der Produktionskette vom Acker bis zum Endprodukt f\u00fcr den Verbraucher. Die Unterlagen, \u00fcber die die EU-Mitgliedstaaten final abstimmen, erreichen die Wirtschaftsbeteiligten zu sp\u00e4t, um diese praxis-tauglich f\u00fcr die Mitglieder aufbereiten und entsprechende Stellungnahmen einholen zu k\u00f6n-nen.\r\n\r\nHintergrundinformationen\r\n\r\nDeutschland: Unterlagen knapp zwei Wochen vor der finalen Abstimmung verf\u00fcgbar\r\n\r\nDie Unterzeichner m\u00f6chten sich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich daf\u00fcr bedanken, dass das\r\nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) die jeweiligen Unterlagen zur\r\nSitzung auf EU-Ebene an die Wirtschaftsbeteiligten verschickt. Wir gehen davon aus, dass auch das Ministerium erst kurz vor den Sitzungen Zugriff auf diese Unterlagen hat.\r\n\r\nDie deutschen Verb\u00e4nde erhalten diese Unterlagen vom BMEL knapp zwei Wochen vor der\r\nfinalen Abstimmung. Allerdings ist anzumerken, dass dieser Zeitraum zu kurz ist, um die\r\nUnterlagen f\u00fcr die Verbandsmitglieder branchenspezifisch je nach Erzeugnis im Detail\r\naufzubereiten und entsprechende Stellungnahmen einzuholen. Oftmals handelt es sich zudem um ein sehr umfangreiches \u201ePaket\u201c, da die Tagesordnungen zwischen f\u00fcnf bis 15 verschiede-ne Vorhaben mit zahlreichen RHG-\u00c4nderungen f\u00fcr eine Vielzahl an Warenarten beinhalten k\u00f6nnen. Gleichzeitig setzt das BMEL eine Frist zur Stellungnahme von sieben bis zehn Tagen. Es bleibt somit definitiv zu wenig Zeit zur Vorbereitung und Abstimmung mit den Verbandsmit-gliedern.\r\n\r\nEU: Agenda knapp zwei Wochen vor der Sitzung verf\u00fcgbar, Unterlagen unvollst\u00e4ndig\r\n\r\nSeit 2020 verf\u00fcgt die EU-Kommission \u00fcber ein Komitologie-Register, in das\r\nVerordnungsentw\u00fcrfe, die zur Abstimmung stehen, eingestellt werden und seit dieser Zeit weist auch das BMEL auf dieses Register als m\u00f6gliche Informationsquelle hin.\r\n\r\nDie EU-Kommission ver\u00f6ffentlicht die Tagesordnungen zu den o.g. Sitzungen erst knapp zwei Wochen vor dem n\u00e4chsten Sitzungstermin. Erst dann erfahren die jeweiligen Branchen, wel-che Vorhaben diskutiert bzw. schon final abgestimmt werden sollen. Die zugeh\u00f6rigen Unterla-gen (Verordnungsentw\u00fcrfe: Text und Anh\u00e4nge) werden entweder gar nicht oder nur unvoll-st\u00e4ndig auf der EU-Website zur Verf\u00fcgung gestellt.\r\n\r\nEU: keine Information \u00fcber neue Unterlagen im Komitologie-Register\r\n\r\nDa aus dem Komitologie-Register der EU heraus keine Meldung/Mitteilung erfolgt, die \u00fcber die Bereitstellung neuer Unterlagen informiert, m\u00fcssten die Wirtschaftsbeteiligten - um auf dem Laufenden zu bleiben - t\u00e4glich das Register nach neuen Tagesordnungen und Dokumen-ten durchsuchen, was zu arbeits- und zeitaufw\u00e4ndig ist und auch nicht geleistet werden kann.\r\n\r\nHerausforderungen f\u00fcr die Wirtschaft\r\n\r\nDie oben beschriebene Vorgehensweise der EU-Kommission hat weitreichende Folgen f\u00fcr die Wirtschaftsbeteiligten entlang der gesamten Produktionskette.\r\n\r\nEs ist die Aufgabe der Verb\u00e4nde der deutschen Lebensmittel- und Futtermittelwirtschaft, ihre\r\nMitglieder umgehend \u00fcber geplante \u00c4nderungen zu informieren, damit diese ihre Vorlieferan-ten fr\u00fchestm\u00f6glich auf anstehende \u00c4nderungen von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten hinweisen k\u00f6nnen und diese ihrerseits geeignete Ma\u00dfnahmen auf Erzeugerebene veranlassen k\u00f6nnen. Dies muss bereits in der Planungsphase, also lange vor dem Start der neuen Vegetationsperi-ode erfolgen, unter Ber\u00fccksichtigung der unterschiedlichen Erntezyklen in Drittstaaten auf der Nord- und der S\u00fcdhalbkugel (bei den meisten Kulturen gibt es nur 1 Ernte/Jahr!) und der Pro-duktionszyklen f\u00fcr Endprodukte.\r\n\r\nDas aktuelle Vorgehen der EU-Kommission ist aus unserer Sicht intransparent und wider-spricht auch den Zielen der Bundesregierung, die Wertsch\u00e4tzung von Lebensmitteln zu erh\u00f6-hen und Lebensmittelverschwendung einzud\u00e4mmen.\r\nBetroffen sind sowohl die Anbauer, die bef\u00fcrchten m\u00fcssen, dass sie die von ihnen mit einem\r\nentsprechenden Pflanzenschutzmittel behandelten Kulturen nicht mehr innerhalb der EU\r\nvermarkten k\u00f6nnen, weiterhin H\u00e4ndler und Importeure, denen ebenfalls die Planungssicher-heit f\u00fcr die Vermarktung von Produkten genommen wird, als auch die weiterverarbeitende\r\nWirtschaft, die bef\u00fcrchten muss, dass sie die von ihnen eingekauften Rohstoffe und Zutaten\r\nnicht mehr einsetzen kann und/oder die damit bereits hergestellten Endprodukte vernichtet\r\nwerden m\u00fcssen.\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde bitten Sie eindringlich um Ihre Unterst\u00fctzung, damit die\r\nLebensmittel- und Futtermittelwirtschaft in Deutschland und die Wirtschaftspartner weltweit einen ausreichenden Zeitpuffer erhalten, um sich auf die geplanten \u00c4nderungen von\r\nR\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten in der EU einstellen zu k\u00f6nnen. Dazu ist es erforderlich, entspre-chende Unterlagen (Verordnungsentw\u00fcrfe, Text und Anh\u00e4nge) fr\u00fchzeitig zu erhalten, um die-se an die vorgelagerten Stufen bis zum Erzeuger weiterreichen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nDeshalb bitten wir Sie, sich bei der EU-Kommission daf\u00fcr einzusetzen, dass:\r\n\r\n1.\tdie Tagesordnungen (Agenda) der Sitzungen des St\u00e4ndigen Ausschusses f\u00fcr Pflan-zen, Tiere, Lebens- und Futtermittel - Pflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nde (SCoPAFF \u2013 Pesticide Residues) rechtzeitig, mindestens jedoch vier Wochen vor den Sitzungen auf der EU-Website ver\u00f6ffentlicht werden,\r\n2.\tdie zugeh\u00f6rigen Verordnungsentw\u00fcrfe (Text und Anh\u00e4nge) rechtzeitig, d. h. zeitgleich mit der Agenda im Komitologie-Register ver\u00f6ffentlicht werden \u2013 dies gilt sowohl f\u00fcr Verordnungsentw\u00fcrfe, \u00fcber die in der Sitzung final abgestimmt werden soll (TOP B), als auch solche, die zur Diskussion gestellt werden (TOP C),\r\n3.\teinen Meldemechanismus \u00fcber neu ver\u00f6ffentlichte Dokumente im Komitologie-Register und/oder auf der EU-Website, auf der die Tagesordnungen und Protokolle der Sitzungen ver\u00f6ffentlicht werden, einzurichten (z. B. email alert).\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir darum, dass Verordnungsentw\u00fcrfe zur \u00c4nderung von\r\nR\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten, die von der EU bei der Welthandelsorganisation (WTO) notifiziert werden, zeitgleich an die Wirtschaftsbeteiligten in der EU mit der M\u00f6glichkeit zur Stellung-nahme versandt werden, damit die Wirtschaftsbeteiligten in der EU sich auf m\u00f6gliche \u00c4nde-rungen vorbereiten k\u00f6nnen und die Unterlagen aktiv an ihre Lieferanten in den Drittstaaten weiterleiten k\u00f6nnen, um diese auf die geplanten \u00c4nderungen hinzuweisen.\r\n\r\nWir bedanken uns im Vorfeld f\u00fcr Ihre Bem\u00fchungen und stehen f\u00fcr ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch, in dem wir unser Anliegen n\u00e4her darlegen k\u00f6nnten, gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Festlegung von praxisnahen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen - Verkehrsf\u00e4higkeit erhalten  "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Teilzahlungen dienen den Obst- und Gem\u00fcseerzeugerorganisationen unterj\u00e4hrig zur Finanzierung ihrer F\u00f6rderprogramme. Sie sind seit Jahren ein bew\u00e4hrtes Mittel zur Abwicklung der Sektorf\u00f6rderung und waren bis zur GAP-Reform im EU-Recht verankert. Mit dem \u00dcbergang in das neue F\u00f6rderregime der GAP ist die Regelung auf EU-Ebene entfallen und liegt nun in der Hand der Mitgliedstaaten. Derzeit liegt die Verantwortung zur Gew\u00e4hrung von Teilzahlungen auf Ebene der Bundesl\u00e4nder. Da die L\u00e4nder nicht in der Lage sind, unterj\u00e4hrig Zwischenfinanzierungen zu stellen, ergeben sich f\u00fcr die Erzeugerorganisationen bisher nicht absehbare Ver\u00e4nderungen in der Planung. Der DRV fordert die Schaffung einer Zwischenfinanzierung zur Abwicklung der Teilzahlungen auf Bundes- oder EU-Ebene.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003125",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/9b/312540/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240013.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003125",
                        "regulatoryProjectTitle": "Teilzahlungsantr\u00e4ge im Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse - Zwischenfinanzierungen erm\u00f6glichen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Teilzahlungsantr\u00e4ge im Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse\r\n\r\nF\u00fcr das Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse wurde im Rahmen des nationalen GAP-Strategieplans und der Obst- und Gem\u00fcseerzeugerorganisationendurchf\u00fchrungs-verordnung die M\u00f6glichkeit zur Nutzung von Teilzahlungsantr\u00e4gen geschaffen. \r\n\r\nTeilzahlungen dienen den Erzeugerorganisationen unterj\u00e4hrig zur Finanzierung ihrer operationellen Programme. Sie sind ein bew\u00e4hrtes Mittel zur Abwicklung der F\u00f6rderung und waren bis zur GAP-Reform im EU-Recht verankert. Mit dem \u00dcber-gang in das neue F\u00f6rderregime der GAP nach 2020 ist die Regelung auf EU-Ebene entfallen. Die Abwicklung der Teilzahlungen und eine entsprechende unterj\u00e4hrige Finanzierung wurden in die Hand der Mitgliedstaaten gegeben. In Deutschland sind Teilzahlungen wie eingangs beschrieben in der nationalen Durchf\u00fchrungsverord-nung und im GAP-Strategieplan erm\u00f6glicht worden. Derzeit liegt die Verantwortung zur Um-setzung jedoch auf Ebene der Bundesl\u00e4nder. Da die L\u00e4nder nicht in der La-ge sind Zwischenfinanzierungen zu stellen, ergeben sich f\u00fcr die Erzeugerorganisa-tionen unerwartete und bisher nicht absehbare Ver\u00e4nderungen in der Liquidit\u00e4ts-planung, die sich auf die seit Anfang 2024 gr\u00f6\u00dftenteils neu begonnenen Program-me nach neuem Recht auswirken. Diese wurden unter der Annahme und Pr\u00e4misse geplant, dass Teilzahlungen wie bisher praktiziert weiterhin m\u00f6glich sind.\r\n\r\nZur Unterst\u00fctzung der Erzeugerorganisationen und zur Sicherung der Wettbe-werbsgleichheit im EU-Binnenmarkt, muss eine Zwischenfinanzierung zur Abwick-lung der Teilzahlungen geschaffen werden. Die Programme laufen bereits und die Unternehmen stellen f\u00fcr gew\u00f6hnlich in den kommenden Wochen ihren ersten An-trag auf Teilzahlung. Sollte dies nicht m\u00f6glich sein, ergeben sich erhebliche finan-zielle Engp\u00e4sse f\u00fcr die Erzeugerorganisationen. \r\n\r\nAufgrund der Dringlichkeit wenden wir uns heute direkt an Sie und bitten um Ihre Unterst\u00fctzung. \r\n\r\nF\u00fcr weiterf\u00fchrende Gespr\u00e4che stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Teilzahlungsantr\u00e4ge im Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse - Zwischenfinanzierungen erm\u00f6glichen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "OGErzeugerOrgDV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung der unionsrechtlichen Regelungen \u00fcber Erzeugerorganisationen im Sektor Obst und Gem\u00fcse",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ogerzeugerorgdv_2022"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der DRV fordert eine praxisnahe und wettbewerbsf\u00e4hige Ausgestaltung der Sektorf\u00f6rderung Obst und Gem\u00fcse in Deutschland. Unter Beachtung der mit der GAP-Reform \u00fcbertragenen Zust\u00e4ndigkeiten weg von der EU hin zu den Mitgliedstaaten ergeben sich Einzelaspekte im F\u00f6rderverlauf.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0146-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "146/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/dritte-verordnung-zur-%C3%A4nderung-der-obst-gem%C3%BCse-erzeugerorganisationendurchf%C3%BChrungsverordnung/310343",
                        "title": "Dritte Verordnung zur \u00c4nderung der Obst-Gem\u00fcse-Erzeugerorganisationendurchf\u00fchrungsverordnung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003322",
                "statements": [],
                "title": "OGErzeugerOrgDV: Umsetzung einer praxisnahen und wettbewerbsf\u00e4higen Sektorf\u00f6rderung Obst und Gem\u00fcse in Deutschland"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AGG",
                        "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft bekennt sich ausdr\u00fccklich zum verfassungsm\u00e4\u00dfigen Gleichheitsgrundsatz und lehnt ungerechtfertigte Ungleichbehandlungen im Zivilrechtsverkehr ebenso wie Diskriminierungen ab. Sie unterst\u00fctzt Ma\u00dfnahmen, welche eine Durchsetzung des Gleichheitsgrundsatzes unter Beachtung des Prinzips der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig darf dies berechtigte und rechtlich zul\u00e4ssige Differenzierungen im Zivilrechtsverkehr nicht ausschlie\u00dfen. Die Vorschl\u00e4ge sind insgesamt zu weitgehend. Insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen ohne eigene Rechtsabteilungen w\u00fcrden durch die Neuregelungen und die damit verbundenen Rechtsunsicherheiten belastet. Eine Novelle des AGG ist nicht erforderlich. Zu schlie\u00dfende Schutzl\u00fccken sind bisher nicht \u00fcberzeugend dargelegt worden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003323",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/3c/312542/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200140.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003323",
                        "regulatoryProjectTitle": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz: B\u00fcrokratieaufbau vermeiden, praxisnahe Regelungen und Rechtssicherheit",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "I.\tEinleitung\r\n\r\nIm Koalitionsvertrag haben sich die Regierungsparteien darauf verst\u00e4ndigt, \u201eSchutzl\u00fccken\u201c im Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz (AGG) zu schlie\u00dfen, den Rechtsschutz zu verbessern und den Anwendungsbereich des Gesetzes auszuweiten. Hierzu hat die Antidiskriminierungsstelle des Bundes (ADS) im Juli 2023 Vorschl\u00e4ge vorgelegt. Die SPD-Bundestagsfraktion hat sich ebenfalls bereits im vergangenen Jahr inoffiziell positioniert.\r\n\r\nZahlreiche Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung des AGG betreffen (auch) den Zivilrechtsverkehr und k\u00f6nnen nicht unerhebliche Auswirkungen f\u00fcr die Unternehmen der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft haben, soweit diese in Vertragsbeziehungen zum Verbraucher stehen. Daneben werden auch Vorschl\u00e4ge diskutiert, die sich auf den Bereich der Arbeitswelt auswirken. In Hinblick auf diese Vorschl\u00e4ge wird vorliegend auf eine Positionierung verzichtet und auf die entsprechende Stellungnahme der Bundesvereinigung der deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde (BDA) verwiesen.\r\n\r\nDie folgende Positionierung der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft konzentriert sich auf m\u00f6gliche \u00c4nderungen des AGG, die (auch) f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr Bedeutung haben k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\nII.\tGrunds\u00e4tzliches\r\n\r\nDie mittelst\u00e4ndische Wirtschaft bekennt sich ausdr\u00fccklich zum verfassungsm\u00e4\u00dfigen Gleichheitsgrundsatz und lehnt daher ungerechtfertigte Ungleichbehandlungen im Zivilrechtsverkehr ebenso wie Diskriminierungen entschieden ab. Sie unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich gesetzliche Ma\u00dfnahmen, welche eine Durchsetzung des Gleichheitsgrundsatzes unter Beachtung des Prinzips der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig darf eine gesetzlich vorgegebene Pflicht zur Gleichbehandlung aber berechtigte und rechtlich zul\u00e4ssige Differenzierungen im Zivilrechtsverkehr nicht ausschlie\u00dfen.\r\n\r\nIm Hinblick auf die von der Regierungskoalition geplante Novelle des AGG ist zu beachten, dass sich seit Inkrafttreten keine grunds\u00e4tzlichen gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen eingestellt oder gesetzliche Defizite offenbart haben, die eine umfassende Novelle des AGG notwendig erscheinen lassen. Dagegen hat sich in den letzten Jahren eine Rechtsprechung zum AGG etabliert, die ein gewisses Ma\u00df an Rechtssicherheit im Umgang mit den Regelungen gew\u00e4hrleistet. Diese Rechtssicherheit wird durch eine Reihe der vorgesehenen Vorschriften gef\u00e4hrdet.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIII.\tZu den einzelnen Vorschl\u00e4gen\r\n\r\n1.\tEinf\u00fchrung neuer Diskriminierungsmerkmale (\u00a7 1 AGG)\r\n\r\nVon der ADS wird vorgeschlagen, den Katalog der Diskriminierungsmerkmale (\u00a7 1 AGG) u. a. mit den Merkmalen \u201esoziale Herkunft\u201c, \u201eF\u00fcrsorgeverantwortung\u201c und \u201eStaatsangeh\u00f6rigkeit\u201c zu erweitern. Zu \u201eKlarstellungszwecken\u201c sollen die Merkmale au\u00dferdem durch die Begriffe \u201eSprache\u201c, \u201echronische Krankheit\u201c und \u201eGeschlechtsidentit\u00e4t\u201c erg\u00e4nzt und der Begriff \u201eAlter\u201c durch den Begriff \u201eLebensalter\u201c ersetzt werden.\r\n\r\na)\t\u201eSoziale Herkunft\u201c\r\n\r\nF\u00fcr besonders problematisch halten wir die vorgeschlagene Erg\u00e4nzung der Diskriminierungsmerkmale durch den Begriff \u201esoziale Herkunft\u201c. Dieser Begriff ist in der EU-Antidiskriminierungsrichtlinie nicht vorgesehen, er ist uferlos und stellt ein v\u00f6llig unbestimmtes und damit nicht rechtssicher anzuwendendes Diskriminierungsmerkmal dar. \r\n\r\nBesonders problematisch ist, dass ausweislich der Begr\u00fcndung der ADS auch Benachteiligungen wegen (geringerer) finanzieller Leistungsf\u00e4higkeit erfasst werden sollen. Unmittelbare Benachteiligungen aufgrund eines in \u00a7 1 AGG genannten Merkmals sind nach \u00a7 2 Abs. 1 i. V. m. \u00a7 3 Abs. 1 AGG bei Massengesch\u00e4ften immer unzul\u00e4ssig und k\u00f6nnen (anders als mittelbare Diskriminierungen) nicht durch sachliche Gr\u00fcnde gerechtfertigt werden. Weil gleichzeitig die Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte gem\u00e4\u00df \u00a7 19 AGG gestrichen werden soll (vgl. hierzu III.3.), w\u00fcrde dies bedeuten, dass z. B. eine unterschiedliche Behandlung wegen der mangelnden oder deutlich schlechteren Solvenz eines Kunden nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4re. \r\n\r\nDie \u00dcberpr\u00fcfung der Solvenz ist aber eine zwingende Voraussetzung, um im Onlinehandel den Kauf auf Rechnung und in der Kreditwirtschaft Darlehensvertr\u00e4ge unter angemessenen Bedingungen anbieten zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nSollte im Online-Handel eine differenzierte Behandlung der Kunden abh\u00e4ngig von ihrer Bonit\u00e4t nicht mehr m\u00f6glich sein, so w\u00fcrde der Verk\u00e4ufer mit dem Risiko der mangelnden Zahlungsf\u00e4higkeit des Kunden belastet. Zur Vermeidung der damit verbundenen Kostenrisiken m\u00fcsste der H\u00e4ndler darauf verzichten, den Kauf auf Rechnung anzubieten. In der Praxis w\u00fcrde der Kauf auf Rechnung damit als Zahlungsmethode faktisch ausfallen. Gerade der Kauf auf Rechnung wird aber von vielen Kunden gew\u00fcnscht, weil er eine sichere Zahlungsart darstellt, den Kunden vor Betrug durch Fakeshops sch\u00fctzt und bei Aus\u00fcbung des Widerrufsrechts eine Zahlung mit der Notwendigkeit einer nachfolgenden R\u00fcckabwicklung vermieden werden kann. Ein Verbot der differenzierten Behandlung von Kunden abh\u00e4ngig von ihrer Solvenz w\u00e4re im Onlinehandel mithin f\u00fcr alle Verbraucher mit Nachteilen verbunden, ohne denjenigen Konsumenten zu helfen, welchen aufgrund ihrer ungen\u00fcgenden Solvenz heute der Kauf auf Rechnung nicht angeboten werden kann. \r\n\r\nAuch in der Kreditwirtschaft h\u00e4tten alle Verbraucher die Nachteile eines Differenzierungsverbots zu tragen: Es liegt auf der Hand, dass die Risiken des Zahlungsausfalls in die Kreditkosten eingepreist werden m\u00fcssten. Weiterhin w\u00e4re allen Verbrauchern unabh\u00e4ngig von ihrer Zahlungsmoral ein einheitlicher Zinssatz anzubieten, der sich am maximalen Ausfallrisiko orientieren m\u00fcsste. Darlehen w\u00fcrden damit voraussichtlich f\u00fcr alle Verbraucher erheblich verteuert. Dies gilt auch f\u00fcr Teilzahlungsk\u00e4ufe im Handel.\r\n\r\nAuf die Einf\u00fchrung eines neuen Diskriminierungsmerkmals der \u201esozialen Herkunft\u201c sollte daher verzichtet werden. \r\n\r\nb)\t\u201eChronische Krankheit\u201c\r\n\r\nAuch die Einf\u00fchrung eines neuen Diskriminierungsmerkmals der \u201echronischen Krankheit\u201c st\u00f6\u00dft auf ernste Bedenken. \r\n\r\nDie Einf\u00fchrung dieses Merkmals stellt nicht nur eine Klarstellung dar. Es geht deutlich \u00fcber das in der EU-Antidiskriminierungsrichtlinie enthaltene Merkmal der \u201eBehinderung\u201c hinaus. W\u00e4hrend der Begriff der \u201eBehinderung\u201c klar abgrenzbar ist, gilt dies f\u00fcr das Merkmal der \u201echronischen Krankheit\u201c nicht. \r\n\r\nDie Einf\u00fchrung eines entsprechenden Diskriminierungsmerkmals w\u00e4re daher mit erheblichen Rechtsunsicherheiten verbunden und wird daher abgelehnt.\r\n\r\nc)\tDiskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele\r\n\r\nDie SPD-Bundestagsfraktion plant, die geltenden Diskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele zu gestalten. Dieses Vorhaben ist ebenfalls kritisch zu bewerten. \r\n\r\nW\u00e4hrend die EU-Richtlinie wie das geltende nationale Recht abschlie\u00dfend aufgez\u00e4hlte Diskriminierungsmerkmale benennt und damit f\u00fcr abgrenzbare Sachverhalte Ungleichbehandlungen aufgrund dieser Merkmale verbietet, w\u00fcrde eine Gestaltung des Katalogs der Diskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele das Diskriminierungsverbot unbestimmt und in derzeit nicht zu prognostizierendem Umfang erweitern. Letztlich bliebe es weitgehend der Rechtsprechung \u00fcberlassen, auf welche Fallkonstellationen das Antidiskriminierungsrecht anzuwenden w\u00e4re. F\u00fcr die Unternehmen w\u00fcrde so auf unabsehbare Zeit ein untragbarer Zustand der Rechtsunsicherheit begr\u00fcndet. Dies w\u00e4re auch deshalb inakzeptabel, weil ein Versto\u00df gegen die Vorgaben des AGG unabh\u00e4ngig von m\u00f6glichen Schadensersatzanspr\u00fcchen des Betroffenen mit erheblichen Reputationsverlusten f\u00fcr das Unternehmen verbunden ist.\r\n\r\nHinreichend bestimmte und rechtssicher anwendbare Regeln liegen insbesondere im Interesse mittelst\u00e4ndischer Unternehmen, die h\u00e4ufig \u00fcber keine eigene Rechtsabteilung verf\u00fcgen und daher besonders auf klare und eindeutige Vorgaben angewiesen sind.\r\n \r\n\r\nAuf die Gestaltung der Diskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele sollte daher unbedingt verzichtet werden, um der Wirtschaft gerade in dem sensiblen Bereich des Antidiskriminierungsrechts eine sichere Rechtsanwendung zu erm\u00f6glichen. \r\n\r\n\r\n2.\tPflicht zur Herstellung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit\r\n\r\nDie Verweigerung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit im Zivilrechtsverkehr soll in \u00a7 3 AGG als Benachteiligung im Sinne des AGG definiert werden. Damit wird das Ziel verfolgt, Menschen mit Behinderungen eine gleichberechtigte Teilhabe am Gesch\u00e4ftsverkehr zu erm\u00f6glichen. Diese Zielsetzung ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\nAllerdings ist zu beachten, dass die praktischen Auswirkungen eines solchen faktischen Anspruchs auf \u201eangemessene Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fcr die Unternehmen der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft mit B2C-Kontakten mit erheblichen und sogar existenzgef\u00e4hrdenden Kostenbelastungen verbunden sein k\u00f6nnten. \r\n\r\nWegen der zahlreichen denkbaren Behinderungen sind die m\u00f6glichen Einschr\u00e4nkungen behinderter Menschen im Gesch\u00e4ftsverkehr vielf\u00e4ltig. Da der Begriff der \u201eAngemessenheit\u201c unbestimmt ist und sehr weit ausgelegt werden kann, ist v\u00f6llig offen, welche Ma\u00dfnahmen zur Herstellung der Barrierefreiheit im Einzelfall getroffen werden m\u00fcssten. Denkbar w\u00e4re z. B. eine Pflicht zur barrierefreien Gestaltung von Bedientheken, der Waren- und Dienstleistungsangebote einschlie\u00dflich der Preisauszeichnung sowie der Zug\u00e4nge zu Gesch\u00e4ftslokalen.\r\n\r\nSollte ein entsprechender Anspruch normiert werden, w\u00e4re zuvor eine rechtssichere Kl\u00e4rung der Anspruchsvoraussetzungen zu gew\u00e4hrleisten. Hierzu w\u00e4re im Rahmen eines Normungsverfahrens klarzustellen, welche konkreten Vorkehrungen zur Herstellung der Barrierefreiheit unter Ber\u00fccksichtigung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes von den Unternehmen sicherzustellen sind. Nur unter diesen Voraussetzungen k\u00f6nnte ein entsprechender Anspruch von den Unternehmen unter Vermeidung eines unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwands und grundlegender Ver\u00e4nderungen der Waren- und Dienstleistungsangebote erf\u00fcllt werden. \r\n\r\nEine solche verbindliche Kl\u00e4rung muss zun\u00e4chst erfolgen und abgeschlossen werden. Unterschiedliche Auslegungen bei der Rechtsanwendung w\u00fcrden zu einem differenzierten Aufwand und unterschiedlichen wirtschaftlichen Belastungen im Zusammenhang mit der Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fchren. Dies k\u00f6nnte erhebliche Wettbewerbsverzerrungen verursachen.\r\n\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist auch, dass aktuell Teilhaberechte durch neue Normen, insbesondere das Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetz (BFSG), welches ab dem 28. Juni 2025 gilt, geschaffen werden. Dieses Gesetz hebt Barrierefreiheit f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen auf eine ganz neue Stufe. Seine Auswirkungen sollten abgewartet werden. Die Begr\u00fcndung zu diesem Gesetz veranschlagt den j\u00e4hrlichen Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft bei rund 61,9 Mio. Euro und den einmaligen Aufwand bei 212,3 Mio. Euro (RegE, BT-Drs. 19/28653, S. 97). Die Wirtschaft ist also derzeit mit der praktischen Umsetzung des BFSG bereits stark belastet.\r\n\r\nVon daher sollten die Auswirkungen des BFSG vor einer Nachsteuerung \u00fcber das AGG abgewartet werden, um eine zus\u00e4tzliche Belastung der Wirtschaft auch und gerade in Folge von Abgrenzungsproblemen im Zusammenhang mit der \u201eAngemessenheit\u201c von Vorkehrungen zu vermeiden.\r\n\r\nDie Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Anspruchs auf Herstellung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit sollte jedenfalls bis zum vollst\u00e4ndigen Abschluss eines klarstellenden Normungsverfahrens zur\u00fcckgestellt werden. \r\n\r\n\r\n3.\tKeine Sondervorschriften zum Schutz vor Diskriminierung durch k\u00fcnstliche Intelligenz (KI) im AGG erforderlich\r\n\r\nSondervorschriften im AGG zum Schutz vor Diskriminierung durch KI sind nicht erforderlich. Bei automatisierten Entscheidungen haben betroffene Personen das Recht ein menschliches Eingreifen zu verlangen (Art. 22 DSGVO). Etwaige Fehler von Systemen k\u00f6nnen dadurch korrigiert werden und sind nicht kausal f\u00fcr vermeintliche Diskriminierungen. Die bestehenden Vorschriften werden auch zunehmend bereichsspezifisch flankiert, etwa f\u00fcr die automatisierte Verarbeitung personenbezogener Daten nach Art. 18 Abs. 8 und Abs. 9 der Verbraucherkreditrichtlinie 2023/2225/EU. Dar\u00fcber hinaus verbietet Art. 6 der Verbraucherkreditrichtlinie 2023/2225/EU im Grundsatz jede nicht sachlich gerechtfertigte Diskriminierung bei der Kreditvergabe.\r\n\r\n\r\n4.\tStreichung der Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte (\u00a7 19 AGG)\r\n\r\nDie Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte (\u00a7 19 AGG) soll nach dem Vorschlag der ADS gestrichen werden.\r\n\r\nMassengesch\u00e4fte werden in \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 1 AGG als zivilrechtliche Schuldverh\u00e4ltnisse definiert, die \u201etypischerweise ohne Ansehen der Person zu vergleichbaren Bedingungen in einer Vielzahl von F\u00e4llen zustande kommen\u201c. \r\n\r\nDie vorgeschlagene \u00c4nderung hat f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr mittelst\u00e4ndischer Unternehmen mit Verbrauchern vor allem Bedeutung, soweit dem Vertragsabschluss eine individuelle Bonit\u00e4tspr\u00fcfung vorangeht. In diesen F\u00e4llen kommt der Vertrag n\u00e4mlich gerade nicht \u201eohne Ansehen der Person\u201c, sondern im Gegenteil unter Ber\u00fccksichtigung des konkreten Vertragspartners zustande. Dies ist zum Beispiel im Onlinehandel beim Kauf auf Rechnung oder bei Teilzahlungs- und Ratenkreditverk\u00e4ufen der Fall. Besonders relevant ist die geltende Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte f\u00fcr Darlehensvertr\u00e4ge der Kreditwirtschaft, die bei einer Streichung dieser Beschr\u00e4nkung in Zukunft vollst\u00e4ndig von dem Benachteiligungsverbot erfasst w\u00fcrden.\r\n\r\nProblematisch ist diese Erweiterung des Anwendungsbereichs im Zusammenspiel mit dem von der ADS vorgeschlagenen neuen Diskriminierungsmerkmal der \u201esozialen Herkunft\u201c. Soweit unter dieses Diskriminierungsmerkmal tats\u00e4chlich auch die individuelle Solvenz subsumiert w\u00fcrde, w\u00e4ren Differenzierungen beim Abschluss dieser Rechtsgesch\u00e4fte wegen mangelnder Solvenz des Vertragspartners nicht mehr m\u00f6glich. Aus den unter Gliederungspunkt III.1. genannten Gr\u00fcnden w\u00fcrde dies zu erheblichen negativen Folgen f\u00fcr die Verbraucher f\u00fchren.\r\n \r\nZudem ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Gesch\u00e4fte im Zivilrechtsverkehr h\u00e4ufig mit dem Risiko eines Zahlungsausfalls zu Lasten des Unternehmens verbunden sind. Gl\u00e4ubiger sollten daher jenseits der Massengesch\u00e4fte das Recht und die M\u00f6glichkeit haben, ihr Risiko individuell und ohne Zwang zur Rechtfertigung einzusch\u00e4tzen und ihr Gesch\u00e4ftsverhalten danach auszurichten. Anderenfalls w\u00e4re ein insgesamt restriktiveres Marktverhalten der Unternehmen zu erwarten, welches zu tendenziell h\u00f6heren Preisen sowie einem reduzierten Angebot f\u00fchren und damit den Interessen der Gesamtheit der Verbraucher widersprechen w\u00fcrde. \r\n\r\nDas zivilrechtliche Benachteiligungsverbot sollte daher wie bisher ausschlie\u00dflich auf Massengesch\u00e4fte i. S. d. \u00a7 19 AGG Anwendung finden. Dies gilt umso mehr, als die Erweiterung dar\u00fcber hinaus in einen Kontrahierungszwang m\u00fcnden w\u00fcrde, wenn jeder (potentielle) Vertragsschluss im Privatrechtsverh\u00e4ltnis unter dem \u201eDamoklesschwert\u201c einer vermeintlichen Diskriminierung st\u00fcnde. Jeder Abbruch von Vertragsverhandlungen ohne offengelegten Sachgrund h\u00e4tte das Potential, als Diskriminierung verstanden zu werden. Mithin bedeutete der Wegfall dieser Einschr\u00e4nkung auf Massegesch\u00e4fte auch erheblichen \u201esozialen Sprengstoff\u201c.\r\n\r\n\r\n5.\tFrist zur Geltendmachung von Anspr\u00fcchen (\u00a7 21 Abs. 5 AGG)\r\n\r\nDie Frist zur Geltendmachung von Anspr\u00fcchen wegen Versto\u00dfes gegen die Vorgaben des AGG soll von derzeit zwei Monate auf 12 Monate verl\u00e4ngert werden, um die Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten der Betroffenen zu verbessern.\r\n\r\nDie geltende Frist von zwei Monaten ist mit Blick auf die Interessenlage der Unternehmen und der m\u00f6glichen Betroffenen angemessen und ausreichend. Keinesfalls darf der Gesetzgeber davon ausgehen, dass jeder Diskriminierungsvorwurf berechtigt ist. Im Gegenteil gilt auch hier grunds\u00e4tzlich die Unschuldsvermutung. Gerade wegen der gleichwohl bestehenden Beweiserleichterungen (vgl. hierzu unter III.5.) muss der Unternehmer hinreichende M\u00f6glichkeiten haben, um die Berechtigung der Vorw\u00fcrfe des Betroffenen pr\u00fcfen und ggf. entkr\u00e4ften zu k\u00f6nnen. Dies wird dem Unternehmer aber mit Zeitablauf immer schwerer fallen, weil mehrere Monate nach der behaupteten Diskriminierung Beweismittel wie z. B. Zeugen nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen oder der konkrete Sachverhalt sich nicht mehr rekonstruieren l\u00e4sst. \r\n\r\nGerade im Zusammenspiel mit den Beweiserleichterungen ist daher die Frist von zwei Monaten zur Geltendmachung der Anspr\u00fcche angemessen. Sie widerspricht auch nicht den Interessen der Betroffenen. Eine solche Frist bietet Betroffenen hinreichende Gelegenheit, die Rechtslage zu kl\u00e4ren und rechtlichen Rat bei Verb\u00e4nden oder Rechtsanw\u00e4lten einzuholen. Gerade bei berechtigten Anspr\u00fcchen ist davon auszugehen, dass die Betroffenen unverz\u00fcglich t\u00e4tig werden und keine unn\u00f6tige Zeit bis zur Kompensation des erlittenen Unrechts verstreichen lassen. Wird aber ein Anspruch erst mehrere Monate nach der behaupteten Diskriminierung geltend gemacht, besteht die Gefahr, dass sp\u00e4tere \u2013 mit der Diskriminierung nicht in Zusammenhang stehende Ereignisse \u2013 die Geltendmachung des Anspruchs motiviert haben.\r\n\r\nAuf eine Verl\u00e4ngerung der Frist in \u00a7 21 Abs. 5 AGG sollte daher verzichtet werden. \r\n\r\n\r\n6.\tErweiterung der Beweiserleichterungen f\u00fcr Betroffene (\u00a7 22 AGG)\r\n\r\nZur Verbesserung der Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten der Betroffenen werden Beweiserleichterungen vorgeschlagen. W\u00e4hrend der Betroffene bereits heute gem\u00e4\u00df \u00a7 22 AGG lediglich Indizien f\u00fcr das Vorliegen einer unzul\u00e4ssigen Diskriminierung darlegen muss, soll nach dem Vorschlag der ADS in Zukunft eine \u201eGlaubhaftmachung\u201c ausreichen. Danach w\u00fcrde gem\u00e4\u00df \u00a7 294 ZPO die \u201e\u00fcberwiegende Wahrscheinlichkeit\u201c einer unzul\u00e4ssigen Diskriminierung zur Durchsetzung der Anspr\u00fcche aus dem AGG gen\u00fcgen. In Form von Regelbeispielen soll festgelegt werden, unter welchen Voraussetzungen eine \u201e\u00fcberwiegende Wahrscheinlichkeit\u201c f\u00fcr eine unzul\u00e4ssige Diskriminierung besteht. Die SPD-Bundestagsfraktion unterst\u00fctzt die Einf\u00fchrung erweiterter Beweiserleichterungen.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich widerspricht bereits die geltende Regel des \u00a7 22 AGG dem zivilprozessrechtlichen Grundsatz, nach dem der Anspruchssteller das Vorliegen der Anspruchsvoraussetzungen nachweisen muss. Eine dar\u00fcberhinausgehende Beweiserleichterung w\u00fcrde die Unternehmen in einer gerichtlichen Auseinandersetzung erheblich benachteiligen und die \u201eWaffengleichheit\u201c der Parteien empfindlich zugunsten des Anspruchsstellers beeintr\u00e4chtigen, da dieser noch nicht einmal Indizien f\u00fcr die behauptete Rechtsverletzung vorlegen m\u00fcsste. Schon bei einer \u201e\u00fcberwiegend wahrscheinlichen\u201c Diskriminierung m\u00fcsste der Unternehmer den kaum m\u00f6glichen Gegenbeweis antreten.\r\n\r\nEine solche einseitig an den Interessen der Betroffenen orientierte Regelung w\u00e4re nur unter der Pr\u00e4misse zu rechtfertigen, dass geltend gemachten Anspr\u00fcchen nach dem AGG immer eine diskriminierende Handlung des betroffenen Unternehmens zu Grunde liegt. Die Wirtschaft w\u00e4re gedanklich unter Generalverdacht gestellt. \r\n\r\nDer Gesetzgeber sollte gegen\u00fcber den Marktteilnehmern neutral agieren, auf einseitige mittelbare Vorverurteilungen verzichten und daher allen Prozessparteien vergleichbare Chancen zur Verteidigung einr\u00e4umen. Dabei ist in Rechnung zu stellen, dass auch missbr\u00e4uchlich handelnde Verbraucher ohne Grund Anspr\u00fcche nach dem AGG geltend machen k\u00f6nnen. Gerade in einer zunehmend aufgekl\u00e4rten und modernen Zivilgesellschaft gibt es zudem weder Grund noch Anlass, Diskriminierungen mittelbar \u00fcber Beweiserleichterungen zu vermuten.\r\n\r\nDie vorgeschlagene Erweiterung der bereits geltenden Beweiserleichterungen w\u00e4re daher unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Sie ist auch abzulehnen, weil sie wegen der drohenden Imagesch\u00e4den, die mit einer ungerechtfertigten, aber durch die Beweiserleichterung unabwendbaren Verurteilung zu Lasten des Unternehmens verbunden w\u00e4ren, erhebliches Erpressungspotential f\u00fcr au\u00dfergerichtliche Vergleichsverhandlungen schaffen w\u00fcrde.\r\n\r\n\r\n7.\tGew\u00e4hrleistung \u201ewirksamer, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger und abschreckender\u201c Sanktionen gem\u00e4\u00df \u00a7 21 AGG\r\n\r\nIn \u00a7 21 AGG soll nach dem Vorschlag der ADS klargestellt werden, dass Sanktionen bei Diskriminierungen wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend sein m\u00fcssen. Damit sollen die gerichtlich durchsetzbaren Entsch\u00e4digungen offensichtlich \u00fcber das derzeit in der Rechtspraxis \u00fcbliche Ma\u00df hinaus erh\u00f6ht werden. \r\n\r\nBei materiellen Sch\u00e4den gilt derzeit der Grundsatz, dass durch den Schadenersatz der ohne das sch\u00e4digende Ereignis bestehende Zustand wiederherzustellen ist. Immaterielle Sch\u00e4den sind durch eine angemessene Geldzahlung auszugleichen. \r\n\r\nNach dem Vorschlag der ADS soll dieser Zweck der bestehenden Schadensersatzanspr\u00fcchen deutlich erweitert werden. Offensichtlich sollen die zivilrechtlichen Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche des \u00a7 21 Abs. 2 AGG in Zukunft auch den Charakter eines Strafschadensersatzes erhalten, um eine hinreichende Pr\u00e4ventionswirkung zu entfalten. \r\n\r\nDiese Zielsetzung verkennt den Zweck zivilrechtlicher Schadenersatzanspr\u00fcche. Diese dienen dem Ausgleich konkreter, erlittener Nachteile. Dies wird in der Praxis meist durch eine Geldzahlung, bei immateriellen Sch\u00e4den in angemessener H\u00f6he, gew\u00e4hrleistet. Anders als Sanktionen im Strafrecht sind zivilrechtliche Anspr\u00fcche aber nicht mit dar\u00fcberhinausgehenden Pr\u00e4ventionszielen verbunden. Ein entsprechender Ansatz w\u00fcrde den Grunds\u00e4tzen des deutschen Zivilrechts widersprechen und ist daher abzulehnen.\r\n\r\nDie Regelungen zum Schadenersatz in \u00a7 21 Abs. 2 AGG sollten daher unver\u00e4ndert aufrechterhalten werden.\r\n\r\n\r\n8.\tEinf\u00fchrung eines Verbandsklagerechts\r\n\r\nVorgeschlagen wird weiterhin die Einf\u00fchrung eines Verbandsklagerechts und ein \u201ealtruistisches\u201c Klagerecht der Antidiskriminierungsstelle des Bundes. Damit sollen Klagen auch ohne Nachweis einer individuellen Betroffenheit m\u00f6glich werden. Verb\u00e4nde und die Beh\u00f6rde k\u00f6nnten gegen Unternehmen klagen, auch wenn sich kein Verbraucher durch das unternehmerische Verhalten diskriminiert f\u00fchlt. \r\n\r\nVerbandsklagem\u00f6glichkeiten zur Durchsetzung von Leistungsanspr\u00fcchen wie z. B. Schadenersatz bestehen in Deutschland erst seit Oktober 2023. Im Hinblick auf das damit verbundene Missbrauchspotential sind sie nur unter strengen prozessrechtlichen Voraussetzungen m\u00f6glich. Hinreichende praktische Erfahrungen mit diesem neuen Instrumentarium liegen noch nicht vor. Eine nationale Evaluierung ist f\u00fcr 2028 vorgesehen (\u00a7 50 VDuG). Daher erscheint es geboten, zun\u00e4chst die praktischen Erfahrungen mit dem Verbraucherrechtedurchsetzungsgesetz (VDuG) abzuwarten, bevor neue kollektive Klagem\u00f6glichkeiten mit weiteren Missbrauchsm\u00f6glichkeiten begr\u00fcndet werden. \r\n\r\nUnabh\u00e4ngig davon zielt der Vorschlag, kollektive Klagen auch ohne individuelle Betroffenheit zu erm\u00f6glichen, deutlich \u00fcber die im VdUG vorgesehenen M\u00f6glichkeiten hinaus. Nach \u00a7 4 Abs. 1 VDuG ist eine Verbandsklage n\u00e4mlich nur dann zul\u00e4ssig, wenn die klageberechtigte Stelle nachvollziehbar darlegt, dass von der Klage die Anspr\u00fcche von mindestens 50 Verbrauchern betroffen sein k\u00f6nnen. Damit soll ein Missbrauch der neuen Klagem\u00f6glichkeiten ausgeschlossen und sichergestellt werden, dass keine Verbandsklagen mit lediglich individueller Bedeutung angestrengt werden k\u00f6nnen. Nach dem Vorschlag der ADS m\u00fcsste aber noch nicht einmal eine konkrete individuelle Betroffenheit dargelegt werden. Verb\u00e4nde k\u00f6nnten Unternehmen damit zum Selbstzweck mit Klagen \u00fcberziehen. Es liegt auf der Hand, dass sich dadurch die rechtlichen Risiken f\u00fcr die Unternehmen \u2013 auch im Hinblick auf m\u00f6gliche Reputationsverluste \u2013 erheblich erh\u00f6hen w\u00fcrden. Eine solche M\u00f6glichkeit w\u00fcrde zudem die Gerichte unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig belasten und einer effizienten Rechtsdurchsetzung im Interesse der Betroffenen entgegenstehen.\r\n\r\n\u00dcberdies ist ein zus\u00e4tzliches Verbandsklagerecht im AGG nicht erforderlich. Verb\u00e4nde haben mit \u00a7\u00a7 32 f BFSG Verbandsklagerechte erhalten. Deren Auswirkungen m\u00fcsste zun\u00e4chst abgewartet werden.\r\n\r\nAuf die Einf\u00fchrung neuer Verbandsklagem\u00f6glichkeiten oder eines altruistischen Klagerechts der ADS ist daher zu verzichten.\r\n\r\n\r\n9.\tPflicht f\u00fcr Unternehmen zur Teilnahme an Schlichtungsverfahren\r\n\r\nDie ADS schl\u00e4gt vor, Unternehmen auf Wunsch eines Betroffenen zu verpflichten, an einem Schlichtungsverfahren bei der Antidiskriminierungsstelle des Bundes teilzunehmen. \r\n\r\nDie Durchf\u00fchrung eines Schlichtungsverfahrens setzt Freiwilligkeit voraus, damit das Verfahren effizient durchgef\u00fchrt werden kann und die Entscheidung bei den Parteien Akzeptanz findet. Der Vorschlag, Unternehmen zur Beteiligung an Schlichtungsverfahren zu verpflichten, widerspricht damit den Grunds\u00e4tzen der alternativen Streitbeilegung. Eine solche Pflicht st\u00fcnde einer effizienten Streitbeilegung auch im Interesse des Betroffenen entgegen und w\u00fcrde voraussichtlich die Dauer des Rechtstreits bis zur endg\u00fcltigen (gerichtlichen) Kl\u00e4rung des Streits lediglich verl\u00e4ngern. Es best\u00fcnde zudem die Gefahr, dass sich Unternehmen mit R\u00fccksicht auf drohende Imageverluste den Schlichtungsspr\u00fcchen unterwerfen k\u00f6nnten, auch wenn sie eigentlich von der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit ihres Handels \u00fcberzeugt sind. \r\n\r\nEine Verpflichtung von Unternehmen, an weiteren Schlichtungsverfahren neben \u00a7 34 BFSG teilzunehmen, w\u00e4re daher ineffizient und unangemessen. Sie dient nicht der Rechtsfortbildung und leistet damit keinen Beitrag zur Rechtsklarheit. Die Einf\u00fchrung einer Pflicht zur Teilnahme an Schlichtungsverfahren wird daher abgelehnt.\r\n\r\n\r\nIV.\tZusammenfassung\r\n\r\nDie diskutierten Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung des AGG sind insgesamt zu  weitgehend. Insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen ohne eigene Rechtsabteilungen w\u00fcrden durch die Neuregelungen und die damit verbundenen Rechtsunsicherheiten belastet. Eine Novelle des AGG ist auch nicht erforderlich. Zu schlie\u00dfende \u201eSchutzl\u00fccken\u201c sind bisher nicht \u00fcberzeugend dargelegt worden. \r\n\r\nDer Rechtsschutz der Betroffenen ist mit weitgehenden Beweiserleichterungen und angemessenen Fristen zur Geltendmachung bestehender Anspr\u00fcche bereits sachgerecht ausgestaltet. Dar\u00fcberhinausgehende Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden die Verteidigungsm\u00f6glichkeiten der Unternehmen bei Rechtsstreitigkeiten nach dem AGG unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig beeintr\u00e4chtigen und damit die \u201eWaffengleichheit\u201c im Prozess ernsthaft gef\u00e4hrden. \r\n\r\nDie mittelst\u00e4ndische Wirtschaft darf nicht durch weitere b\u00fcrokratische Vorgaben belastet werden. Dies gilt auch f\u00fcr eine mit erheblichen Kostenwirkungen verbundene Verpflichtung, angemessene Vorkehrungen zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit sicherzustellen. Entsprechende neue Vorgaben w\u00fcrden dem Ziel der Bundesregierung, die Wirtschaft durch Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen zu entlasten, eklatant widersprechen. \r\n\r\nSchlie\u00dflich ist eine europarechtlich nicht erforderliche Erweiterung des Anwendungsbereichs der Antidiskriminierungsregeln abzulehnen, da diese mit neuen Rechtsunsicherheiten verbunden w\u00e4re, die bei der Umsetzung insbesondere mittelst\u00e4ndische Betriebe, wegen ihrer praktischen Folgen aber auch die Gesamtheit der Verbraucher belasten w\u00fcrde.\r\n\r\nWenn der Gesetzgeber es aus politischen Gr\u00fcnden f\u00fcr unverzichtbar h\u00e4lt, das AGG zu novellieren, sollte er sich auf klarstellende Regelungen beschr\u00e4nken und auf Versch\u00e4rfungen des geltenden Rechts zu Lasten der Wirtschaft unbedingt verzichten."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz: B\u00fcrokratieaufbau vermeiden, praxisnahe Regelungen und Rechtssicherheit"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WeinF\u00f6GewV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Sektor Wein",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/weinf_gewv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft der DRV die Anpassungen der nationalen Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Sektor Wein, die mit dieser \u00c4nderungsverordnung die Auszahlung der im GAP-Strategieplan veranschlagten F\u00f6rderungen auf nationaler Ebene vereinheitlicht. Eine reibungslose Abwicklung sollte hierbei im Vordergrund stehen. U. a. sollte auch ein erweiterter b\u00fcrokratischer Aufwand vermieden sowie bereits bestehende f\u00f6rderungsf\u00e4hige Ma\u00dfnahmen beibehalten werden. Bei zeitlichen Fristen sowie der Dauer der Unterst\u00fctzung fordert der DRV mehr Flexibilit\u00e4t.  ",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-05-30",
                    "customTitle": "Verordnung zur \u00c4nderung der Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen von Ma\u00dfnahmen im Sektor Wein",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMEL",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003324",
                "statements": [],
                "title": "WeinSFV: Kl\u00e4rungsbedarfe bei der Anpassung der nationalen Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rderungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Weinsektor"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "DirektZahlDurchfG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Direktzahlungen an Inhaber landwirtschaftlicher Betriebe im Rahmen von St\u00fctzungsregelungen der Gemeinsamen Agrarpolitik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/direktzahldurchfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der DRV fordert eine praxisnahe und wettbewerbsf\u00e4hige Ausgestaltung der europ\u00e4ischen Gemeinsamen Agrarpolitik in Deutschland, die national vor allem \u00fcber den GAP-Strategieplan geregelt wird. Der DRV setzt sich unter anderem f\u00fcr eine Sektorf\u00f6rderung Obst und Gem\u00fcse ein, den Ausbau der Junglandwirtef\u00f6rderung bei juristischen Personen und eine Reduzierung der B\u00fcrokratie.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003589",
                "statements": [],
                "title": "Gemeinsame Agrarpolitik (GAP) - Vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen f\u00fcr die Agrar- und Ern\u00e4hrungsbranche"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "EU plant Verbot des Einsatzes von Bisphenol A \u2013 DRV m\u00f6chte praxisgerechte \u00dcbergangsl\u00f6sungen und Handhabung des R\u00fcckstandh\u00f6chstgehaltes sowie Bestandsschutz f\u00fcr bestehende technische Anlagen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005800",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/ad/312544/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240122.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005800",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbot des Einsatzes von Bisphenol A - DRV f\u00fcr praxisgerechte \u00dcbergangsl\u00f6sungen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Deutsche Raiffeisenverband e.V. (DRV) vertritt die Interessen aller Genossenschaften der deutschen Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft, so unter anderem auch die der Wein- und Milchwirtschaft. Die Mitgliedsunternehmen des DRV sind unmittelbar vom Verordnungsentwurf der EU-Kommission zum Verbot der Verwendung von Bisphenol A und anderen Bisphenolen in Lebensmittelkontaktmaterialien betroffen. Wir begr\u00fc\u00dfen die M\u00f6glichkeit der Abgabe einer Stellungnahme und \u00e4u\u00dfern uns wie folgt:\r\nDie im DRV organisierten Genossenschaften und genossenschaftlich orientierten Unternehmen haben einen sehr hohen Eigenanspruch hinsichtlich der Produktsicherheit entlang der Wertsch\u00f6pfungskette und sind stets bestrebt im Rahmen der technischen M\u00f6glichkeiten alle Risikofaktoren, die den Verbraucherschutz tangieren, zu eliminieren. Jedoch gilt es hierbei die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und die Praktikabilit\u00e4t zu wahren. \r\nWir m\u00f6chten vorab betonen, dass jeder Entscheidung zum Einsatz der vom Verordnungsentwurf betroffenen Kontaktmaterialien eine gr\u00fcndliche Abw\u00e4gung der Alternativen unter Zuhilfenahme neuester wissenschaftlicher Erkenntnisse durch unsere Mitglieder vorausgeht. Diese Vorgehensweise wird durch die breite Beteiligung der im DRV organisierten Mitgliedsunternehmen an vielz\u00e4hligen Forschungsprojekten (u.a. des FEI) untermauert.\r\nGrunds\u00e4tzlich sehen wir den Aspekt der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im Verordnungsentwurf der EU-Kommission gew\u00fcrdigt, jedoch ergeben sich f\u00fcr uns folgende \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge bzw. Anmerkungen:\r\nAllgemeine Aspekte:\r\n-\tWir weisen auf die nach wie vor bestehenden, unterschiedlichen wissenschaftlichen Einsch\u00e4tzungen zwischen der EFSA, BfR und EMA hinsichtlich der Reduzierung des TDI-Wertes hin\r\n-\tBADGE-basierte Hochleistungslacke und -beschichtungen:\r\no\tWir begr\u00fc\u00dfen die Ausnahmeregelung der Epoxidharzbeschichtungen f\u00fcr den Weinsektor, da keine gleichwertigen Alternativen verf\u00fcgbar sind. \r\no\tGrunds\u00e4tzlich ben\u00f6tigt die Branche tiefergehende Klarstellungen hinsichtlich der angedachten Kontrollverfahren.\r\nArtikel 3:\r\n-\tEs sollte klargestellt werden, dass nur die absichtliche Verwendung von Bisphenol A verboten ist.\r\n-\tDer DRV begr\u00fc\u00dft die vorgesehene Ausnahme f\u00fcr Polysulfonharze im Verordnungsentwurf.\r\n\r\n\r\nArtikel 5:\r\n-\tDas Konzept des vorgesehenen Monitorings bez\u00fcglich Papier und Kartonagen sehen wir als nicht praxisgerecht an. Unsere Unternehmen setzen nicht zuletzt vor dem Hintergrund der europ\u00e4ischen Verpackungsverordnung vermehrt auf nachhaltige Verpackungen mit einer hohen Recyclingf\u00e4higkeit. Wir unterst\u00fctzen daher grunds\u00e4tzlich die Kritik der Papierindustrie und -verb\u00e4nde und verweisen auf die Stellungnahme des Lebensmittelverbandes Deutschland.\r\nArtikel 10:\r\n-\tDie Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsregelungen von 18 auf 36 Monate ist grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzenswert, da die technischen Anpassungen oftmals langen Vorlauf ben\u00f6tigen und sehr umfangreich sind. Jedoch sind manche Umbauten und Anpassungen der Prozesse auch in dieser Frist nicht durchf\u00fchrbar. Wir bef\u00fcrworten an dieser Stelle die Schaffung einer generellen Ausnahmeregelung f\u00fcr migrationsarme Polycarbonate.\r\n-\tEs muss unter Punkt 7 klargestellt werden, dass es einen umfassenden Bestandsschutz f\u00fcr bereits verbaute Anlagen und Tanks gibt.\r\n-\tNach unserer Auffassung bezieht sich die 10-Jahres-Frist auf den Abverkauf vorr\u00e4tiger Materialien durch den Handel (Ersatzteile etc.). Dies sollte entsprechend klargestellt werden.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verbot des Einsatzes von Bisphenol A - DRV f\u00fcr praxisgerechte \u00dcbergangsl\u00f6sungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Derzeit ist keines der in der \u201eVerordnung \u00fcber die \u00f6kologische/biologische Produktion und die Kennzeichnung von \u00f6kologischen/biologischen Erzeugnissen\u201c (EU) 2018/848 f\u00fcr die \u00f6kologische/biologische Erzeugung aufgef\u00fchrten Entalkoholisierungsverfahren (partielle Vakuumverdampfung, Membrantechniken und Destillation) in Anhang II Teil VI f\u00fcr die \u00f6kologische/biologische Erzeugung von entalkoholisiertem Wein zul\u00e4ssig. Der DRV fordert, Verfahren f\u00fcr die Erzeugung von entalkoholisierten und auch teilweise entalkoholisierten Bioweinen zuzulassen und die Verfahren nicht auf z. B. die Vakuumdestillation zu beschr\u00e4nken. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005801",
                "statements": [],
                "title": "Zulassung von Entalkoholisierungsverfahren bei Biowein "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "InsO",
                        "title": "Insolvenzordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/inso"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StaRUG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Stabilisierungs- und Restrukturierungsrahmen f\u00fcr Unternehmen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/starug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der DRV setzt sich f\u00fcr die Beibehaltung bzw. \u00dcbertragung der Vorteile des deutschen Insolvenzrechts bei Harmonisierungsvorhaben ein. Hierzu geh\u00f6ren insbesondere die Ausrichtung an Grundprinzipien, die ausreichende Ber\u00fccksichtigung von Gl\u00e4ubiger-, Wirtschafts- und Kreditmarktinteressen, der Schutz vor Missbrauch, der Schutz der Kreditsicherheiten auch in der Insolvenz sowie passende Querverbindungen in verbundene Rechtsgebiete wie das Wirtschaftsrecht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0025-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "25/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-richtlinie-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/295792",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Harmonisierung bestimmter Aspekte des Insolvenzrechts"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010846",
                "statements": [],
                "title": "Beibehaltung/\u00dcbertragung der Vorteile des deutschen Insolvenzrechts bei Harmonisierungsvorhaben"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Neuregelung f\u00fcr die Probenahme & Analytik von Erzeugnissen pflanzlichen und tierischen Ursprungs zur Untersuchung auf Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde auf EU-Ebene (Vorhaben PLAN/2023/636): Der DRV fordert, dass Eigenkontrollen weiterhin von den Unternehmen nach individuellen Vorgaben durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010995",
                "statements": [],
                "title": "M\u00f6gliche Neuregelung der Probenahme & Analytik von Erzeugnissen pflanzlichen und tierischen Ursprungs zur Untersuchung auf Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "TA L\u00e4rm: Der DRV lehnt die Absenkung der L\u00e4rmgrenzwerte f\u00fcr d\u00f6rfliche Wohngebiete ab. Ebenso eine Neuregelung beim Heranr\u00fccken von Wohngebieten. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/ta_laerm_aenderung/Entwurf/ta_laerm_aenderung_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-einer-verwaltungsvorschrift-zur-zweiten-verwaltungsvorschrift-zur-aenderung-der-technischen-anleitung-zum-schutz-gegen-laerm",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-30",
                    "title": "Referentenentwurf einer zweiten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                        "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                        "en": "Rural area"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011044",
                "statements": [],
                "title": "TA L\u00e4rm: DRV gegen die Absenkung der L\u00e4rmgrenze f\u00fcr d\u00f6rfliche Wohngebiete "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DRV setzt sich daf\u00fcr ein, dass im Fall von Tierseuchen das Vorgehen der Bundesl\u00e4nder, Landkreise und anderen Beh\u00f6rden bundesweit einheitlich und abgestimmt ist.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011331",
                "statements": [],
                "title": "Bundesweit einheitliches Vorgehen bei Tierseuchen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/55/312516/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240018.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003102",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR) - Praktisch umsetzbare Regelungen unter Ber\u00fccksichtigung einer effizienten Zielerreichung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wir m\u00f6chten gerne auf unser Gespr\u00e4ch in Bezug auf die Holzpalettenproblematik zur\u00fcckkommen. Sie best\u00e4tigten, dass Marktteilnehmer f\u00fcr die von ihnen genutzten Verpackungen aus Holz oder Papier keine Sorgfaltserkl\u00e4rung zu liefern haben, dass der Handel mit Paletten jedoch den Sorgfaltspflichten der EUDR (Artikel 4) unterliegt. Das gilt auch dann, wenn relevante Marktbeteiligte gebrauchte Paletten ver\u00e4u\u00dfern. \r\n\r\nDiese Rechtsauslegung bedeutet eine erhebliche Ausweitung des Anwendungsbereichs der EUDR im Vergleich zur EU-Holzhandelsverordnung (EUTR). Auch wenn der Wortlaut der im Anhang erfassten relevanten Erzeugnisse in Bezug auf Holzpaletten identisch ist, hat sich durch Ausweitung vom Erstinverkehrbringen auf das Inverkehrbringen, auf dem Markt bereit stellen und ausf\u00fchren, der Kreis der erfassten Paletten exponentiell erweitert. Nicht nur die ungebrauchte, neue Palette ist erfasst, sondern auch jede gebrauchte Palette, die erneut auf dem Markt bereitgestellt wird.\r\n\r\nDiese Regelung w\u00fcrde jedes der Kreislaufwirtschaft dienende Palettentausch und - handelssystem konterkarieren. Bisher sind solche Systeme darauf ausgerichtet, dass die Paletten be- und entladen und im Umlauf gehalten werden. Mit dem Einbringen der Holzpalette in ein Tauschsystem ist das Inverkehrbringen in die EU bereits erfolgt und die Verpflichtungen nach der EUDR sind durch den Palettenhersteller/-lieferant bereits erf\u00fcllt. Da der Marktteilnehmer, der eine Palette bel\u00e4dt, nicht nach der EUDR verpflichtet ist, die notwendigen Informationen vorzuhalten, wird der Empf\u00e4nger der Palette, der sie entl\u00e4dt, diese Informationen nicht haben. Er kann sie dann aber nicht mehr auf dem Markt bereitstellen. Das Kreislaufsystem w\u00e4re an dieser Stelle zu Ende. Der Verwender k\u00f6nnte die Palette nur auf seine eigenen Kosten der Entsorgung zuf\u00fchren. Eine (entgeltliche) Ver\u00e4u\u00dferung zur Reparatur oder zur Entsorgung, wie sie heute auch Praxis ist, w\u00e4re nicht mehr m\u00f6glich.\r\n\r\nEs sind viele weitere Konstellationen denkbar, die wir gerne mit Ihnen und ggf. auch mit Experten aus dem Palettenbereich er\u00f6rtern k\u00f6nnen. Doch die Grundproblematik ist klar: gebrauchte Paletten d\u00fcrfen nicht vom Anwendungsbereich der EUDR erfasst werden. Denn dann m\u00fcssten sogar Second-Hand-Holzm\u00f6bel von der EUDR erfasst sein. Dies war sicherlich auch nicht vom Verordnungsgeber bezweckt. Insofern muss eine Klarstellung erfolgen, dass gebrauchte relevante Erzeugnisse nicht erfasst sind. \r\nWir m\u00f6chten darauf hinweisen, dass diese Problematik nicht nur unsere Branchen betrifft, sondern jeglichen Warenumschlag in Europa, bei dem Holzpaletten verwendet werden. Es sind allein 675 Millionen EPAL Europaletten im Umlauf. Daher sollte m\u00f6glichst zeitnah eine Klarstellung erfolgen. \r\n\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/52/312518/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250137.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003102",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR) - Praktisch umsetzbare Regelungen unter Ber\u00fccksichtigung einer effizienten Zielerreichung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Verb\u00e4ndeallianz fordert Verschiebung des Inkrafttretens der EU-Entwaldungsverordung\r\n\r\nAngesichts des morgigen Agrarrats m\u00f6chten wir erneut auf die Herausforderungen f\u00fcr die Unternehmen hinsichtlich der EU-Entwaldungsverordnung aufmerksam ma-chen.\r\nWir unterst\u00fctzen selbstverst\u00e4ndlich das Ziel, nur Produkte auf dem Markt bereitzu-stellen, welche entwaldungs- und waldsch\u00e4digungsfrei sind. Wir arbeiten entschie-den an L\u00f6sungen, dem Biodiversit\u00e4tsverlust und dem Klimawandel entgegenzuwir-ken. Dies muss rechtssicher und praxistauglich erfolgen.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen daher das Bestreben der \u00f6sterreichischen Delegation das Thema EU-Entwaldungsverordnung auf die Tagesordnung der Agrarrats gebracht zu haben.\r\n\r\nFolgende Herausforderungen sind bis dato ungekl\u00e4rt:\r\n\u2022\tDie rohstoffspezifischen Unterschiede wurden in Struktur und Funktionsweise der Lieferketten bisher nicht angemessen ber\u00fccksichtigt. Sie k\u00f6nnten jedoch da-zu beitragen, unn\u00f6tigen zus\u00e4tzlichen Aufwand zu vermeiden.\r\n\u2022\tDie in den FAQs und in den Leitlinien der Kommission vorgeschlagenen L\u00f6sun-gen m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch mit den Bestimmungen der Verordnung \u00fcberein-stimmen \u2013 sind aber in einigen F\u00e4llen restriktiver als der Wortlaut der Verord-nung. Praktische Anleitungen sollten praktikabel sein und unn\u00f6tig restriktive An-s\u00e4tze vermeiden.\r\n\u2022\tEine rasche Anpassung des Informationssystems an den operationellen Stan-dard der Unternehmen ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr die Umsetzung der EUDR. Der Pilotversuch hat grundlegende M\u00e4ngel und L\u00fccken aufgedeckt, die, wenn sie nicht behoben werden, ein Hindernis f\u00fcr die Einhaltung der Verord-nung darstellen.\r\no\tTraces ist als Grundlage des Informationssystems weder in der Lage das Datenvolumen zu bew\u00e4ltigen, noch ist es mit Shapefile-Formaten nach Industriestandard kompatibel. Auch die manuelle Bef\u00fcllung von Feldern anstelle eines echten Massen-Uploads von Daten ist ein weiterer ent-scheidender Mangel, der dringend behoben werden sollte.\r\n\u2022\tDas Bestehen von \u00dcbergangsregelungen muss im Informationssystem ber\u00fcck-sichtigt werden. F\u00fcr Waren oder Halbfertigprodukte, die bereits vor Beginn der Anwendung in Verkehr gebracht wurden, sollte eine Funktion zur Erstellung von Sorgfaltserkl\u00e4rungen des Typs \"\u00dcbergang\" hinzugef\u00fcgt werden. Die Wirtschafts-beteiligten sollten die M\u00f6glichkeit haben, entsprechende Nachweise vorzulegen.\r\n\u2022\tDie Ank\u00fcndigung bez\u00fcglich des Benchmarking-Systems bedeutet, dass alle L\u00e4nder als Standardrisiko eingestuft werden, bis das Benchmarking-System fer-tiggestellt ist. Eine solche Situation wird verhindern, dass die vereinfachten Re-geln f\u00fcr Marktteilnehmer, die Rohstoffe in L\u00e4ndern oder Regionen beschaffen, in denen es keine oder nur sehr geringe Anzeichen f\u00fcr Entwaldung und Wald-sch\u00e4digung gibt, wie in Artikel 13 vorgesehen, in Anspruch genommen werden.\r\n\r\nEs besteht eine hohe Dringlichkeit, denn die noch ausstehenden Kl\u00e4rungen und fehlenden Instrumente m\u00fcssen weit vor dem 30. Dezember 2024 bereitgestellt wer-den. Wenn nicht rechtzeitig reagiert wird, k\u00f6nnen wir schwerwiegende St\u00f6rungen in allen Rohstofflieferketten nicht ausschlie\u00dfen \u2013 verbunden mit negativen Auswir-kungen auf die Versorgung des europ\u00e4ischen Marktes mit wesentlichen G\u00fctern wie Lebens- und Futtermitteln, aber auch Chemikalien, Verpackungen, Hygieneproduk-ten, Automobilkomponenten, Bauprodukten, M\u00f6beln, Druckerzeugnissen und mehr.\r\n\r\nWir bitten Sie ausdr\u00fccklich, den \u00f6sterreichischen Vorsto\u00df zu unterst\u00fctzen und sich f\u00fcr eine Verschiebung des Inkrafttretens der Verordnung einzusetzen bis die prakti-sche Umsetzung der Anforderungen m\u00f6glich ist.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/9d/312520/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250136.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003103",
                "regulatoryProjectTitle": "Neue genomische Z\u00fcchtungstechniken (NGT): Anpassung der Gesetzgebung an den aktuellen Forschungsstand",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief von Verb\u00e4nden der deutschen Agrar-, Gartenbau- sowie Er-n\u00e4hrungs und Bio\u00f6konomiewirtschaft\r\n\r\nLandwirtschaft zukunftsf\u00e4hig machen: Anwendung von neuen genomischen Tech-niken in Europa zeitnah erm\u00f6glichen \r\nDie Landwirtschaft in Deutschland und Europa steht unter enormem Transformationsdruck. Dabei fehlen geeignete Rahmenbedingungen, um den nachvollziehbaren gesellschaftlichen und politischen Anforderungen zu mehr Nachhaltigkeit gerecht zu werden und gleichzeitig wirtschaftlich wettbewerbsf\u00e4hig zu sein. Die anhaltenden Branchenproteste sind Folge dieser systemischen Schw\u00e4che. Angesichts der angespannten Haushaltslage gibt es aber kaum fi-nanziellen Spielraum f\u00fcr gro\u00dfe Entlastungspakete. Deshalb ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Politik trotzdem nach effizienten L\u00f6sungen sucht, um die Transformation der Landwirtschaft voran-zutreiben. Um langfristig zukunftsf\u00e4hig zu sein, ist die Landwirtschaft auf Innovationen ange-wiesen \u2013 auch und gerade im Bereich der Pflanzenz\u00fcchtung. \r\nNeue genomische Techniken (NGT) wie die Genschere CRISPR/Cas erg\u00e4nzen den Werk-zeugkasten in der Z\u00fcchtung und er\u00f6ffnen zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten zur Entwicklung wider-standsf\u00e4higer Pflanzen f\u00fcr eine effiziente und nachhaltige Landwirtschaft. Die Anwendung der Methoden und so gez\u00fcchteter Pflanzen durch eine Vielzahl an Unternehmen muss durch ge-eignete Rahmenbedingungen sichergestellt werden. Weltweit werden NGT-Produkte zuneh-mend wie herk\u00f6mmlich gez\u00fcchtete Pflanzen behandelt und reguliert. Dementsprechend be-finden sich bereits NGT-Produkte vor der Marktreife und werden perspektivisch auch den EU-Markt erreichen. Die ausstehende Modernisierung des europ\u00e4ischen Rechtsrahmens f\u00fcr NGT ist auch eine Herausforderung f\u00fcr den internationalen Handel. Hier besteht Rechtsunsi-cherheit wegen fehlender Nachweismethoden f\u00fcr die Mutationsursache. Die Politik muss bei der Aktualisierung des Regelwerks f\u00fcr NGT die Praktikabilit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette ber\u00fccksichtigen. Rechtssicherheit ist wichtig, auch um Ver-f\u00fcgbarkeit von agrarischen Rohstoffen zu sichern. \r\nDie EU-Kommission hat im Juli 2023 einen ausgewogenen Regulierungsvorschlag zur Nut-zung von NGT in der Pflanzenz\u00fcchtung vorgelegt. Dies war ein wichtiger Schritt zur Nutzung dieser Nobelpreis-gekr\u00f6nten Z\u00fcchtungsmethode in Europa. Als Agrarbranche setzen wir uns f\u00fcr dessen praxistaugliche Umsetzung ein. Allerdings werden aktuell viele \u00c4nderungsw\u00fcnsche diskutiert, die die Praxistauglichkeit des Vorschlags deutlich einschr\u00e4nken. Besonders die ge-forderte undifferenzierte Kennzeichnungspflicht und R\u00fcckverfolgbarkeit f\u00fcr alle NGT-Produkte, auch solche der Kategorie 1, die sich von konventionell gez\u00fcchteten Pflanzen nicht unterscheiden, ist nicht nachvollziehbar und widerspricht sowohl dem eigentlichen NGT-Vorschlag der EU-Kommission als auch dem breiten wissenschaftlichen Konsens. Bevor der aktuelle Gesetzgebungsprozess im Trilog-Format fortgesetzt werden kann, steht eine Positio-nierung im Rat der EU aus. Deutschland sollte den Prozess konstruktiv begleiten und den Schwung der Europawahl nutzen, um das politische Verfahren zum Abschluss zu bringen. So kann diese Technik zur Erreichung der Nachhaltigkeitsziele der Farm-to-Fork-Strategie bei-tragen. Auch die von der Bundesregierung eingesetzte Expertenkommission Forschung und Innovation (EFI) verweist in ihrem neuesten Jahresgutachten darauf, dass das Potenzial von NGT in Deutschland und der EU aufgrund eines nicht zeitgem\u00e4\u00dfen und inkonsistenten Rechtsrahmens ungenutzt bleibt. Wenn Europa sich jetzt nicht bewegt, werden wir Wettbe-werbsf\u00e4higkeit verlieren. Schon jetzt verlagern viele Unternehmen und Forschungseinrichtun-gen ihre Aktivit\u00e4ten in L\u00e4nder, in denen diese Z\u00fcchtungstechnologie bereits genutzt werden kann. Unser Appell: Setzen Sie kurzfristig ein Zeichen an die Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft \u2013 ohne Extra-Belastungen f\u00fcr den Haushalt \u2013 und erm\u00f6glichen Sie Innovationen. \r\nSetzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass Deutschland den NGT-Vorschlag der EU-Kommission ohne Zeitverz\u00f6gerung unterst\u00fctzt. Mit einem deutschen \u201cJa\u201d w\u00e4re die Mehrheit f\u00fcr eine, von der Agrar-, Gartenbau- sowie Ern\u00e4hrungs- und Bio\u00f6konomiewirtschaft ben\u00f6tigte, Zukunftstechno-logie gesichert. Wir als Verb\u00e4ndegemeinschaft sowie unsere Mitgliedsunternehmen stehen f\u00fcr den Austausch zu diesem Thema gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/6f/312522/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003104",
                "regulatoryProjectTitle": "AgrarOLkV: Ablehnung der nationalen Umsetzung des Artikels 148 GMO",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "AgrarOLkV \u2013 Umsetzung des Art. 148 GMO\r\n\r\nAm Rande der Verhandlungen des Bundesrats in der vergangenen Woche wurden erneut die Bestrebungen des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) zu einer nationalen Umsetzung des Artikels 148 der Gemeinsamen Marktordnung (GMO) deutlich.\r\n\r\nDie durch Umsetzung des Artikels 148 angestrebte Regulierung der Lieferbeziehungen im Milchsektor wurde in den Aussch\u00fcssen des Deutschen Bauernverbands sowie seiner Mitglie-der, den Landesbauernverb\u00e4nden, intensiv diskutiert - mit dem Ergebnis, dass die gro\u00dfe Mehrheit der deutschen Milcherzeuger eine Umsetzung des Artikels 148 in nationales Recht nach wie vor ablehnt. Gemeinsam mit den im Deutschen Raiffeisenverband organisierten Betrieben und Unternehmen der genossenschaftlichen Milchwirtschaft, welche in Deutschland rund 70 Prozent der gesamten Rohmilch erfassen, bitten wir Sie, dieses Vorhaben in aller Form abzulehnen. Gerne stellen wir Ihnen die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ablehnung dar: \r\n\r\nArtikel 148 f\u00fchrt zu unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie\r\nIm Gegensatz zu anderen EU-Mitgliedsstaaten befindet sich die Mehrheit der deutschen Milcherzeuger bereits in geregelten Lieferbeziehungen. Diese sind geregelt \u00fcber Lieferordnun-gen und Satzungen der genossenschaftlich organisierten Molkereien oder \u00fcber Vertragswerke der Milcherzeugergemeinschaften. In beiden Organisationsformen sind die deutschen Milcherzeuger freiwillig Mitglieder und w\u00e4hlen die entsprechende Lieferbindung auf Basis ihrer unternehmensindividuellen Priorit\u00e4ten. Daher f\u00fchrt die Umsetzung des Artikel 148 zu erheblich mehr B\u00fcrokratie ohne Gegenwert im Hinblick auf die wirtschaftliche Situation der Milcherzeu-ger. Der b\u00fcrokratische Mehr- bzw. Erf\u00fcllungsaufwand auf Seiten der Milcherzeuger, verarbei-tenden Molkereien sowie Beh\u00f6rden w\u00e4re erheblich. Aktuell wirtschaften in Deutschland rund 50.000 Milcherzeuger. Die juristischen (Erst)Pr\u00fcfauftr\u00e4ge w\u00fcrden allein auf der Stufe der rund 50.000 Milcherzeuger Kosten von sch\u00e4tzungsweise mindestens 50 Mio. Euro verursachen \u2013 ohne Ber\u00fccksichtigung der Molkereiebene und Verwaltung, welche mit der Kontrolle und \u00dcberwachung der Vertragswerke betraut w\u00e4re. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde die Anwendung des Art. 148 unternehmerische Entscheidungen derjenigen Milcherzeuger konterkarieren und ein-schr\u00e4nken, die sich wie beschrieben f\u00fcr eine Vermarktung \u00fcber Genossenschaften und Er-zeugergemeinschaften entschieden haben.  Im Sinne des von der Bundesregierung ange-strebten B\u00fcrokratieabbaus pl\u00e4dieren wir daher eindringlich, von der nationalen Umsetzung des Artikels 148 GMO abzusehen. \r\n\r\nArtikel 148 ver\u00e4ndert nicht den Milchmarkt \r\nDie durch die nationale Umsetzung des Artikel 148 von einigen Seiten erhoffte Signalwirkung zur St\u00e4rkung der Milcherzeuger in der Lieferkette wird eindeutig ausbleiben. Mit einer derarti-gen rechtlichen Vorgabe und den daraus resultierenden \u00c4nderungen der Lieferbeziehung k\u00f6n-nen die Wirkungen globaler Marktkr\u00e4fte nicht ausgeschaltet werden. Die deutsche Milchwirt-schaft bewegt sich heute in offenen M\u00e4rkten mit gewachsenen Einfl\u00fcssen globaler Angebots- und Nachfrageentwicklungen. In diesem Umfeld kann es mit nationalen Vorgaben f\u00fcr die Lie-ferbeziehungen zwischen Milcherzeugern und Molkereien nicht gelingen, Milchpreise f\u00fcr l\u00e4n-gere Zeitr\u00e4ume positiv zu gestalten. \r\n\r\nArtikel 148 bedeutet einen Eingriff in die genossenschaftliche Satzungsautonomie\r\nIn Molkereigenossenschaften haben sich Milcherzeuger aus unternehmerischen Gr\u00fcnden zusammengeschlossen, um ihren Rohstoff auf den M\u00e4rkten gemeinsam bestm\u00f6glich zu ver-werten, Marktchancen zu nutzen und Marktrisiken gemeinsam zu tragen. Die Mitglieder einer Genossenschaft sind als Milcherzeuger nicht nur Lieferanten, sondern auch Eigent\u00fcmer ihres Unternehmens. Somit basiert die Unternehmensstrategie einer genossenschaftlich organisier-ten Molkerei auf freiwillig getroffenen Vereinbarungen zwischen Unternehmern. \r\n\r\nDie nationale Umsetzung des Artikel 148 w\u00e4re aus unserer Sicht ein unzul\u00e4ssiger Eingriff in die Vertragsfreiheit mit der nicht nur die wirtschaftliche Perspektive der Genossenschaften, sondern auch die ihrer b\u00e4uerlichen Mitglieder geschw\u00e4cht w\u00fcrde. Der aktuell bestehende Rechtsrahmen bietet vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten, die genossenschaftlichen Liefer- und Eigent\u00fc-merbeziehungen entsprechend den Bed\u00fcrfnissen und Erwartungen der Mitglieder zu gestal-ten. Gerade aus Erzeugersicht ist entscheidend, dass auch weiterhin Wahlm\u00f6glichkeiten zwi-schen verschiedenen Liefer- und Preisabsicherungsmodellen bestehen. Hier wurde in den letzten Jahren \u00fcber den Ausbau bspw. b\u00f6rslicher Preisabsicherungsmodelle viel umgesetzt.\r\n\r\nZuletzt w\u00fcrde ein Eingriff durch Artikel 148 die im Koalitionsvertrag angestrebte Verbesserung der \u201erechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr gemeinwohlorientiertes Wirtschaften, wie zum Bei-spiel f\u00fcr Genossenschaften\u201c konterkarieren.\r\n\r\n\r\nArtikel 148 sch\u00fctzt kleinb\u00e4uerliche Strukturen nicht\r\nIn den Molkereigenossenschaften bietet der in den Satzungen und Milchlieferungsordnungen ber\u00fccksichtigte Gleichbehandlungsgrundsatz auch kleineren und von der Molkerei r\u00e4umlich entfernt liegenden Betrieben eine Abnahmesicherheit zu gleichen Bedingungen. Die Abnah-mesicherheit spielt gerade im Hinblick auf die Verderblichkeit des Produktes Milch eine wich-tige Rolle. Dabei ist auch die in der Satzung verankerte Vollabnahmeverpflichtung der Molke-reigenossenschaft, die umgekehrt auch die Vollablieferungsverpflichtung beinhaltet, von ent-scheidender Bedeutung. Grunds\u00e4tzlich besteht die M\u00f6glichkeit, diese Abnahme- und Andie-nungspflicht satzungsgem\u00e4\u00df im Rahmen der Mitbestimmung durch die landwirtschaftlichen Erzeuger zu \u00e4ndern. In sehr klaren Mehrheitsentscheidungen hat sich in vielen Unternehmen in den vergangenen Jahren gezeigt, dass an der Vollablieferungsverpflichtung festgehalten werden soll. Eine Umsetzung des Artikel 148 k\u00f6nnte nun dazu f\u00fchren, dass das Prinzip der Andienungs- und Abnahmesicherheit ausgehebelt wird. Die Folge w\u00e4re, dass gerade f\u00fcr klei-nere Milcherzeugerbetriebe an molkereifernen Standorten Vermarktungsschwierigkeiten ent-stehen, da deren Rohmilch aus logistisch-\u00f6konomischen Gr\u00fcnden nicht mehr abgeholt wird.\r\n\r\nAlternativen zum Artikel 148 \r\nAnstelle staatlicher Eingriffe in die Milchlieferbeziehungen ist aus unserer Sicht erforderlich, die B\u00fcndelungsobergrenze f\u00fcr Erzeugergemeinschaften in Artikel 149 GMO \u00fcber Vertragsbe-ziehungen im Sektor Milch und Milcherzeugnisse anzuheben. Einen guten Ansatz bildet auch der Art. 210a GMO, dessen M\u00f6glichkeiten umfassend genutzt werden k\u00f6nnen. So werden darin Ausnahmen vom Kartellrecht zur Erreichung h\u00f6herer Nachhaltigkeitsziele erm\u00f6glicht, wie beispielsweise die verbindliche Durchsetzung von Preisaufschl\u00e4gen in Mehrwertpro-grammen. Eine st\u00e4rkere kartellrechtliche Privilegierung von Erzeugergemeinschaften und Genossenschaften bietet zudem aus \u00f6konomischer Sicht wirksame Potentiale zur Weiterent-wicklung der Branche und zur St\u00e4rkung der Erzeugerposition.\r\n\r\nWir bitten Sie daher nachdr\u00fccklich darum, sich gegen eine nationale Umsetzung des Artikel 148 GMO auszusprechen. F\u00fcr einen weiteren Austausch \u00fcber dieses f\u00fcr die Milcherzeuger sowie die genossenschaftlich organisierten Molkereien gleicherma\u00dfen wichtige Thema stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9e/7e/312524/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210059.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003111",
                "regulatoryProjectTitle": "Wein-Kennzeichnung: DRV fordert M\u00f6glichkeit der Nutzung des \"i\" zur Identifikation des QR-Codes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Betreff: Vorgaben zur Verwendung des QR-Codes im Rahmen der Kennzeichnung von Zutaten und N\u00e4hrwerten bei Wein und Sekt \u2013 Forderung nach einer sprachenneutralen L\u00f6sung und Schaffung von Rechtssicherheit\r\n\r\nUm den Verbraucherinnen und Verbrauchern ein besseres Informationsniveau zu bieten, wurde mit der Verordnung (EU) 2117/2021 die Verpflichtung f\u00fcr alle ab dem 8. Dezember 2023 hergestellten Weinerzeugnisse eingef\u00fchrt, eine N\u00e4hrwertdeklaration und ein Zutatenverzeichnis bereitzustellen. Dank des Kompromisses, der zwischen allen EU-Institutionen nach langem und intensivem Austausch und unter ma\u00dfgeblicher Mitgestaltung Deutschlands erzielt wurde, k\u00f6nnen die Akteure des Sektors diese Informationen den Verbraucherinnen und Verbrauchern auf elektronischem Wege zur Verf\u00fcgung stellen - z.B. durch einen QR-Code auf dem Etikett des Produkts -, w\u00e4hrend sie gleichzeitig verpflichtet sind, die Angabe des Brennwertes und der Allergene auf der Verpackung des Produktes anzugeben.\r\nGerne m\u00f6chten wir mit diesem Schreiben an das mit Ihnen gef\u00fchrte Weinbranchengespr\u00e4ch am 24. Januar 2024 in Berlin ankn\u00fcpfen. Im Rahmen dieses sehr guten und konstruktiven Austauschs haben Sie erkl\u00e4rt, dass Deutschland eine sprachenneutrale digitale Umsetzung der Zutaten- und N\u00e4hrwertkennzeichnung f\u00fcr Wein und Weinerzeugnisse (Kennzeichnung des QR-Codes durch ein \u201ei\u201c) unterst\u00fctzen wird. Wir haten im Rahmen dieses Gespr\u00e4chs angef\u00fchrt, dass alle bedeutenden weinbautreibenden EU-Mitgliedstaaten in dieser Frage an einem Strang ziehen und es dem Wunsch der europ\u00e4ischen Weinbranche entspricht, innerhalb der EU eine einheitliche, klare und vor allem sprachenneutrale (\u201ei\u201c) Vorgabe zu haben.\r\nDiese digitale L\u00f6sung ist ein entscheidender Vorteil, um die Fragmentierung des Binnenmarktes und die mit der Frage der Kennzeichnungssprache verbundenen Barrieren f\u00fcr die Vermarktung unserer Produkte in der EU zu verhindern. Durch die Forderung, im Falle der Nutzung der digitalen Kennzeichnungsl\u00f6sung, von den Wirtschaftsbeteiligten zu verlangen, dem QR-Code einen Hinweis wie \u201eZutaten und N\u00e4hrwertangaben\u201c voranzustellen, k\u00f6nnte der gr\u00f6\u00dfte Vorteil des neuen Systems bereits zunichte gemacht werden. Da es sich bei diesem Hinweis nicht mehr um ein Symbol, sondern um einen textlichen Hinweis handelt, m\u00fcsste dieser in eine f\u00fcr den Verbraucher leicht verst\u00e4ndliche Sprache \u00fcbersetzt werden. Die Forderung dieser zus\u00e4tzlichen Angabe f\u00fchrt das komplette System ad absurdum.\r\nDie mit dem QR-Code gegebene innovative Etikettierungsl\u00f6sung darf zudem nicht dadurch konterkariert werden, dass durch die Forderung nach textlichen Hinweisen \u00fcber oder unter dem QR-Code Interpretationsspielr\u00e4ume f\u00fcr individuelle L\u00f6sungen in einzelnen Mitgliedstaaten er\u00f6ffnet werden und es dar\u00fcber hinaus unn\u00f6tigerweise zu Fragen der jeweils anzuwendenden Sprache kommt, wenn einzelne L\u00e4nder die Angaben in einer in ihrem Land leicht verst\u00e4ndlichen Sprache fordern. Nur mit einer von der EU-Kommission klar vorgegebenen eindeutigen sprachenneutralen L\u00f6sung kann \u00fcberdies beispielsweise verhindert werden, dass es in f\u00f6deralen Strukturen zu einem Flickenteppich unterschiedlicher Auffassungen durch die jeweiligen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden kommt. Die f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher wichtigen Informationen sind in digitaler Form mehrsprachig abrufbar; das international verst\u00e4ndliche Zeichen \u201ei\u201c stellt einen klaren und eindeutigen Hinweis auf das digitale Einfallstor (QR-Code) dar.\r\nDurch den Zusatz \u201eZutaten\u201c, \u201eZutaten und N\u00e4hrwerte\u201c, Zutaten und N\u00e4hrwertangaben\u201c o.\u00e4. w\u00e4re der QR-Code im \u00dcbrigen auf diese Angaben beschr\u00e4nkt. In den kommenden Jahren werden voraussichtlich zahlreiche weitere Informationen auf digitalem Wege bereitgestellt (z.B. die Informationen auf den Verpackungen im Anschluss an die Ergebnisse der \u00fcberarbeiteten EU-Verpackungsverordnung), die die Verwendung weiterer erg\u00e4nzender Begriffe erforderlich machen w\u00fcrde. Ein \u201ei\u201c f\u00fcr Information dagegen w\u00e4re international verst\u00e4ndlich und w\u00fcrde dem Sinn und Zweck der Verbraucheraufkl\u00e4rung als Kompromiss und gangbarer Weg dienen.\r\nDiese sprachenneutrale L\u00f6sung (\u201ei\u201c) wurde insbesondere auch nachdr\u00fccklich durch die europ\u00e4ischen Branchenverb\u00e4nde gefordert, damit alle Vorteile des E-Labels auch beim Export zum Tragen kommen k\u00f6nnen. Die Tatsache, dass der EU-Verordnungsgeber f\u00fcr die verpflichtende Angabe des Brennwertes eine komplett sprachenneutrale Regelung vorsieht, die sich auf ein sprachenneutrales \u201eE\u201c beschr\u00e4nkt, zeigt, dass es gerade nicht dem Willen des EU-Gesetzgebers entspricht, die implementierte digitale und innovative L\u00f6sung durch die Hintert\u00fcr direkt wieder auszuhebeln, indem der Zugang zu den digitalen Informationen (QR-Code) mit textlichem Hinweis flankiert werden muss.\r\nIm \u00dcbrigen ist festzustellen, dass weder die Verordnung (EU) 1308/2013 noch der Delegierte Rechtsakt zur Verordnung (EU) 2019/33 oder der Leitfaden der EU-Kommission Forderungen dahingehend enthalten. In der Gesamtschau ist festzuhalten, dass f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche Kennzeichnung des QR-Codes keine Rechtsgrundlage ersichtlich ist, auf die sich eine solche Forderung st\u00fctzen k\u00f6nnte.\r\nUmso wichtiger erscheint es, dass auf EU-Ebene eine klarstellende Regelung geschaffen wird, um einen Flickenteppich aus unterschiedlichen Interpretationen innerhalb der EU zu vermeiden.\r\nDie EU-Kommission hat angek\u00fcndigt, eine Reihe kurz-, mittel- und l\u00e4ngerfristiger Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Landwirtschaftssektor vorzubereiten, deren Bestimmungen in der GMO-Verordnung enthalten sind. Daher plant die EU-Kommission, kurzfristig die Verordnung (EU) Nr. 1308/2013 zu \u00f6ffnen und den Inhalt nach den Wahlen im Juni auszuhandeln, sobald sich das neue Europ\u00e4ische Parlament konstituiert hat.\r\nUm in der beschriebenen Thematik eine Rechtssicherheit herbeizuf\u00fchren, muss aus unserer Sicht eine unmittelbare Klarstellung in der Verordnung (EU) 1308/2013 erfolgen.\r\nUnsere franz\u00f6sischen Kollegen haben folgende \u00c4nderung der Verordnung (EU) 1308/2013 vorgeschlagen, der wir uns gerne inhaltlich anschlie\u00dfen:\r\n\r\nAmendment n\u00b01 on the identification of the QR-Code \r\nIn article 119 of Regulation (EU) 1308/2013, to add the following paragraph: \r\n6 (new). When providing the nutrition declaration or the list of ingredients according respectively to paraph 4 and 5 of this article, the electronic mean shall: \r\n- be identified through a symbol or a pictogram easily visible and clear to understand by consumers, and \r\n- appear in close proximity to the energy value. \r\n\r\nThese rules apply to wines produced from grapes harvested [from 2025]. Wines produced from grapes harvested before that date and providing other modalities of presentation of the electronic mean may continue to be placed on the market until stocks are exhausted. \r\nThe Commission may adopt delegated under Article 122 (1) (b) (i) of this Regulation in order to define a harmonized symbol or pictogram. \r\nAmendment n\u00b02 on exported products to third countries \r\nIn article 119 of Regulation (EU) 1308/2013, to add the following paragraph: \r\n7 (new). By way of derogation from paragraph 1, the list of ingredients and the nutrition declaration may be omitted for grapevine products exported to third countries.\r\n\r\nVor dem Hintergrund der obigen Ausf\u00fchrungen m\u00f6chten wir Sie nachdr\u00fccklich bitten, sich entsprechend zu positionieren, um zu einer einheitlichen Regelung durch die EU-Kommission zu dieser Frage zu kommen. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/b6/312526/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210122.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003114",
                "regulatoryProjectTitle": "Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Agrar- und Ern\u00e4hrungsbranche",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Betreff: Ma\u00dfnahmen zur Entb\u00fcrokratisierung im Weinsektor\r\n\r\nSpezielle Ma\u00dfnahmen f\u00fcr einen B\u00fcrokratieabbau im Weinsektor\r\n\r\nDoppelarbeit bei der \u00dcbermittlung von Daten vermeiden\r\n-\tDas AgrarOLkV \u00a79 (5) schreibt vor, dass \u201edie Erzeugerorganisation [\u2026] der zust\u00e4ndigen Stelle bis zum 31. Januar eines jeden Jahres eine Liste mit den Angaben nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 zu \u00fcbermitteln [hat], bezogen auf die Mitglieder zum 31. Dezember des Vorjahres. Aus der Liste m\u00fcssen die \u00c4nderungen gegen\u00fcber der \u00dcbermittlung im Vorjahr hervorgehen.\u201c\r\n- In vielen F\u00e4llen liegen diese Daten bereits den z. B. Landwirtschaftskammern vor, somit k\u00f6nnte sich hier die Doppelarbeit gespart werden. \r\n\r\nVereinfachung des Drohneneinsatzes zur Applikation von Pflanzenschutzmittel \r\n-\tSeitens des Regierungspr\u00e4sidiums sind bei der Spritzung mit Drohnen zwingend zwei Personen mit Sachkundenachweis (SKN) vorgeschrieben. Diese Regelung ist an die Hubschrauberspritzung angelehnt. Hier brauchen sowohl der Pilot, wie auch die Person am Boden einen SKN, da die zweite Person das Pflanzenschutzmittel anr\u00fchrt. Der wesentliche Unterschied zur Drohnenspritzung liegt darin, dass hier alle Arbeiten (Anr\u00fchren und Applikation) vom Piloten \u00fcbernommen werden. \r\n-\tAus Sicht der weinbaulichen Praxis ist diese zweite Person nicht notwendig, da die Flugaufzeichnungen digital erstellt werden. Weiter kann auch die Einhaltung der Auflagen wie Abst\u00e4nde zu Reben, Gew\u00e4ssern etc. \u00fcber den operierenden Fernpiloten \u00fcberpr\u00fcft werden. Au\u00dferdem werden vor Beginn der Pflanzenschutzma\u00dfnahme alle Absperrungen vom Fernpiloten kontrolliert, sodass vorbeilaufende Personen nicht gef\u00e4hrdet werden. Im Vergleich zur Hubschrauberspritzung muss auch unterschieden werden, dass eine Drohne in einer H\u00f6he von ca. 2m  \u00fcber den Rebe fliegt und der Abdrift sehr gering ist. \r\n\uf0e8\tDurch die verpflichtende zweite Person verdoppeln sich die Personalkosten f\u00fcr den Winzer, au\u00dferdem wird durch die Forderung eines SKN der Personenkreis stark eingeschr\u00e4nkt der in Frage kommt. Der Einsatz von Drohnen, wird insbesondere in terrassierten Steillagen an Bedeutung gewinnen. Der Drohneneinsatz verbessert die Arbeitssicherheit f\u00fcr den Winzer enorm, und reduziert auch dessen direkten Kontakt mit Pflanzenschutzmittel. Mit dem Einsatz von Drohnen kann ein wesentlicher Beitrag zur Erhaltung der Kulturlandschaft geleistet werden, die sehr pr\u00e4gend f\u00fcr die Weinregionen in Deutschland ist. \r\n\r\nPflicht zur Beantragung von Mehrarbeit bei Arbeitsspitzen \r\n-\tIm \u00a715 Abs. 1 Nr.2 Arbeitszeitgesetzt, findet sich die Regelung, dass f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der t\u00e4glichen Arbeitszeit im Saison \u2013 und Kampagnenbetrieb ein Antrag bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde gestellt werden muss. Die Antr\u00e4ge werden von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sehr unterschiedlich gehandhabt. Zudem unterscheiden sich die Stellen (Gewerbeamt, Landwirtschaftsamt, Landratsamt, etc.) und die Geb\u00fchren erheblich. Auch gibt es gro\u00dfe Unterschiede bei der Einreichung von gemeinsamen Sammelantr\u00e4gen von mehreren Betrieben. In der Vergangenheit war die Genehmigung der Antr\u00e4ge immer Formsache und es gab keine bekannten Ablehnungen. \r\n-\tDurch den Verzicht auf die Beantragung der Mehrarbeit w\u00fcrden nicht nur die Betriebe, sondern auch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden entlastet werden. \r\n\uf0e8\tEin Vorschlag zur Vereinfachung w\u00e4re die Streichung \u00a715 Abs. 1, da es in \u00a7 15 Abs. 4 geregelt wird, dass die w\u00f6chentliche Arbeitszeit im Zeitraum von 6 Kalendermonaten 48h nicht \u00fcberschreiten darf. Es w\u00e4re M\u00f6glich dies, durch Regelungen im Arbeitsvertrag zu regeln. \r\n\r\nMa\u00dfnahmen hinsichtlich Dokumentation und Meldewesen\r\n-\tMeldeverfahren oftmals aufw\u00e4ndig, zeitintensiv und oftmals stehen nur unzureichende M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung zur Verf\u00fcgung\r\n\uf0e8\tSchaffung bzw. Bereitstellung von intuitiv benutzbaren, digitalen Plattformen zur Antragsstellung\r\n\uf0e8\tAussch\u00f6pfung vorhandener Spielr\u00e4ume durch Kontrollinstanzen, Homogenisierung der Rechtsauslegung der Weinkontrollen der L\u00e4nder\r\n\uf0e8\tZusammenlegung von Fristen, Doppelmeldungen vermeiden\r\n\r\n\r\nAllgemeine, weiterf\u00fchrende Vorschl\u00e4ge des DRV f\u00fcr einen B\u00fcrokratieabbau, die f\u00fcr die Weinwirtschaft relevant sind:\r\n\r\nGleicher Wettbewerb beim Pflanzenschutz: Zonale Zulassung von Pflanzenschutzmitteln in Deutschland\r\nHintergrund: Deutschland hat sehr hohe Produktionsstandards und -auflagen, die oftmals weit \u00fcber dem europ\u00e4ischen bzw. internationalen Standard liegen. Insbesondere bei den zur Verf\u00fcgung stehenden Pflanzenschutzmitteln wird das im europ\u00e4ischen Recht vorgesehene Verfahren der \u201ezonalen Zulassung\u201c in Deutschland nicht gelebt. Wichtige Pflanzenschutzmittel stehen der deutschen Landwirtschaft im Gegensatz zu den europ\u00e4ischen Mitbewerbern nicht zur Verf\u00fcgung. Die Politik muss sicherstellen, dass die existierenden europ\u00e4ischen Mechanismen endlich auch in Deutschland Anwendung finden.\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 54 f. (7. Leitlinie)\r\nAlle in der Land- und Forstwirtschaft \u00fcblichen Transporte von der Lkw-Maut (BFStrMG) ausnehmen\r\nHintergrund: Fahrten mit land- und forstwirtschaftlichen Fahrzeugen mit einer bauartbedingten H\u00f6chstgeschwindigkeit von mehr als 40 km/h sind von der Bundesfernstra\u00dfenmaut befreit, wenn sie der in land- und forstwirtschaftlichen Betrieben \u00fcblichen Bef\u00f6rderung von land- und forstwirtschaftlichen Bedarfsg\u00fctern oder Erzeugnissen dienen, nicht jedoch, wenn z. B. die Agrartechnik-Werkstatt eine instandgesetzte Drillmaschine zur\u00fcck zum Landwirt bringt. Hierbei handelt es sich um einen mautpflichtigen G\u00fctertransport. Da Traktoren nicht standardm\u00e4\u00dfig mit einer Onboard-Unit zur Mauterfassung ausger\u00fcstet sind, hilft es nur, die Bundesstra\u00dfe weitr\u00e4umig zu umfahren. Dadurch entsteht ein erheblicher Mehraufwand, der u. a. nicht gerechtfertigt ist. Daher sollten alle in der Land- und Forstwirtschaft \u00fcblichen Transporte von der Mautpflicht ausgenommen werden. Dazu z\u00e4hlen auch Fahrten von und zum Landtechnikstandort. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 28\r\n\u00dcberf\u00fchrungsfahrten: Streichung der Zweckbindung bei Regelungen f\u00fcr Agrartechnik-Werkstatt-Mitarbeiter (FeV)\r\nHintergrund: Die Nutzungsm\u00f6glichkeiten der Fahrerlaubnisklassen L und T sind beschr\u00e4nkt auf Zugmaschinen und selbstfahrende Arbeitsmaschinen, die jeweils nach ihrer Bauart zur Verwendung f\u00fcr land- oder forstwirtschaftliche Zwecke bestimmt sind und f\u00fcr solche Zwecke eingesetzt werden. Auch hier sind \u00dcberf\u00fchrungsfahrten ausgeschlossen. Werkstatt-Monteure ben\u00f6tigen die Fahrerlaubnisklasse C oder CE (f\u00fcr Lkw bzw. Lastz\u00fcge). Hier sollte eine Streichung der Zweckbindung erfolgen. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 28\r\nAusnahmen f\u00fcr landwirtschaftliche Nutzfahrzeuge mit \u00dcberbreite und -l\u00e4nge \r\nHintergrund: Derzeit werden Ausnahmegenehmigungen nur befristet erteilt (drei Jahre). Auch sind sie nur den jeweiligen Landkreis g\u00fcltig. Hier sollten unbefristete Genehmigungen nach M\u00f6glichkeit f\u00fcr gesamte Bundesl\u00e4nder ausgestellt werden. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 28\r\nErh\u00f6hung des zul\u00e4ssigen LKW-Gesamtgewichts (StVO \u00a7 22 und StVZO \u00a7 34)\r\nHintergrund: Aktuell d\u00fcrfen LKW nur mit Ausnahmen das Gesamtgewicht von 40 t \u00fcberschreiten. Beim Transport von bestimmten G\u00fctern mit h\u00f6herer Dichte w\u00e4re eine Erh\u00f6hung des zul\u00e4ssigen Gesamtgewichtes auf 44 t hilfreich. Dies w\u00fcrde die Anzahl an Transporten insgesamt reduzieren und damit gleichzeitig den CO2-Austo\u00df. Weiter w\u00fcrden sich die gestiegenen Mautkosten auf mehr Ladungsmenge verteilen und damit reduziert werden. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 28\r\nVorfahrt deutscher Ware im Lebensmitteleinzelhandel\r\nHintergrund: Der Lebensmitteleinzelhandel ist Hauptvertriebsweg von Produkten wie Obst, Gem\u00fcse, Kartoffeln, Wein, Fleisch- und Wurstwaren und Milch. Kostenunterschiede in der deutschen Produktion im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten und Drittstaaten, wie Mindestlohn, Betriebs- und Transportkosten, verteuern entsprechend deutsche Produkte. Insbesondere die heimische Obst- und Gem\u00fcseproduktion mit ihren geringen Selbstversorgungsgraden steht in starker Konkurrenz zum Ausland. Zur Planungssicherheit ben\u00f6tigt die deutsche Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft kostendeckende Einkaufspreise. Die Politik muss im Dialog mit dem Lebensmitteleinzelhandel bleiben und Gespr\u00e4che zur \u201emoralischen Verpflichtung\u201c des Lebensmitteleinzelhandels f\u00fcr deutsche Ware f\u00fchren.\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 98 f.\r\nArbeitszeiterfassungsgesetz flexibilisieren\r\nHintergrund: Ausnahmeregelungen f\u00fcr Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft bei Dokumentationspflichten und flexiblere Arbeitszeiten in Arbeits-Spitzenzeiten schaffen, z.B. Ernte. Es ist an der Zeit, den Rechtsrahmen zur Erfassung von Arbeitszeit und -ort an die Lebenswirklichkeit anzupassen und die starre t\u00e4gliche H\u00f6chstarbeitszeit durch eine Wochenarbeitszeit im Sinne der EU-Arbeitszeitrichtlinie zu ersetzen. Die Arbeitszeiterfassung ist so unb\u00fcrokratisch wie m\u00f6glich zu gestalten. Ein Rechtsanspruch auf mobiles Arbeiten lehnt der Mittelstand ab.\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 60\r\nEinf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Mehrgefahrenversicherung\r\nHintergrund: Im Zuge des Klimawandels nehmen Wetterextreme und Gefahren durch Quarant\u00e4ne-Schaderreger zu und f\u00fchren f\u00fcr die landwirtschaftlichen Unternehmen zu kaum kalkulierbaren Risiken. Mehrweggefahrenversicherungen werden daher immer wichtiger, sind aber kostenintensiv oder teilweise gar nicht m\u00f6glich. In anderen europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten und vielen Drittstaaten gibt es f\u00fcr Mehrge\u00acfahrenversicherungen F\u00f6rderungen vom Staat. In Deutschland ist dies nicht der Fall. Zudem gibt es regionale Unterschiede. Es bedarf einer bundeseinheitlichen L\u00f6sung f\u00fcr Mehrgefahrenversicherungen in Form eines Bund-L\u00e4nder-Konzepts. Weiterhin bedarf es einer Anpassung des Pflanzenschutzgesetzes zu Entsch\u00e4digungen im Quarant\u00e4nefall.\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 59\r\n\r\nVerbesserung der Verhandlungsposition von Erzeugerzusammenschl\u00fcsse\r\nHintergrund: Erzeugerzusammenschl\u00fcsse stehen marktm\u00e4chtigen, teils oligopolistisch strukturierten Handelspartnern (z. B. Glas bei Einkauf, LEH bei Verkauf) gegen\u00fcber. Es braucht eine Verbesserung der Rechtspositionen, bspw. durch St\u00e4rkung der Regelungen zu unfairen Praktiken (u. a. AgrarOLkG), um die schwache Stellung bei Vertragsverhandlungen und damit die Wettbewerbsnachteile auf den Absatzm\u00e4rkten auszugleichen. Gleichzeitig m\u00fcssen die Besonderheiten der Erzeugerzusammen\u00acschl\u00fcsse st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden, z. B. durch eine Anwendungsausnahme. Zu beachten ist, dass der einzelne landwirtschaftliche Erzeuger selten direkt mit dem LEH verhandelt, sondern dies \u00fcber seinen Zusammenschluss erfolgt, so dass dieser in der Rechtsposition gest\u00e4rkt werden sollte. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 99\r\n\r\nKraftfahrermangel: Berufskraftfahrerqualifikation (BKrFQG) straffen\r\nHintergrund: Ein zentraler Grund f\u00fcr den Mangel an Berufskraftfahrern sind die \u00fcberzogenen Anforderungen an die Aus- und Weiterbildung: F\u00fcr die G\u00fcter- und Personenbef\u00f6rderung ist zus\u00e4tzlich zum Lkw- bzw. Busf\u00fchrerschein eine Berufskraftfahrerqualifikation (BKFQ) erforderlich. Diese kann als Berufskraftfahrerqualifikation im Selbststudium oder als sog. beschleunigte Berufskraftfahrerqualifikation mit 140 Stunden Pflichtunterricht erlangt werden. Im Gegensatz zu anderen Mitgliedsstaaten werden in Deutschland die Fahrausbildung und die Berufskraftfahrerqualifikation getrennt unterrichtet und gepr\u00fcft. Obwohl sich die Ausbildungsinhalte \u00fcberschneiden, m\u00fcssen daher zwei Unterrichtseinheiten mit vielen Pflichtstunden sowie zwei Theorie- und zwei Praxispr\u00fcfungen absolviert werden. Dadurch ist die Berufskraftfahrerausbildung in Deutschland deutlich teurer und zeitaufw\u00e4ndiger als im europ\u00e4ischen Ausland. Durch die mehrfache Vermittlung derselben Ausbildungsinhalte bei der Fahrschul- und der BKFQ-Ausbildung liegen die Ausbildungskosten in Deutschland bei ca. 10.000 Euro. Zudem setzt die Berufskraftfahrerqualifikation gute deutsch Sprachkenntnisse voraus, die im Berufsalltag gar nicht notwendig w\u00e4ren.\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 60 (zum Zeitpunkt der ZKL-Beratungen war die Thematik noch nicht so akut wie heute; es sollte jedoch konsensf\u00e4hig sein, dass es Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Arbeitskr\u00e4ftemangels bedarf) \r\nFahrermangel: Umschreibung ausl\u00e4ndischer Fahrerlaubnisse\r\nHintergrund: Inhaber von ausl\u00e4ndischen Fahrerlaubnissen k\u00f6nnen diese je nach Herkunftsstaat teilweise innerhalb von sechs Monaten in eine deutsche Fahrerlaubnis umschreiben. So ist dies z. B. bei Fahrern aus der Ukraine der Fall. Fahrer aus anderen Staaten (z. B. Kasachstan) m\u00fcssen innerhalb von sechs Monaten eine Pr\u00fcfung ablegen. Hier sollte eine Regelung eingef\u00fchrt werden, nach der alle ausl\u00e4ndischen Fahrerlaubnisse, die den Anforderungen Deutschlands weitgehend entsprechen, innerhalb von sechs Monaten in nationale Erlaubnisse umgeschrieben werden k\u00f6nnen. Dies w\u00fcrde dazu beitragen, den aktuellen Fahrermangel zu vermindern. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 60 \r\n\r\nUnterst\u00fctzung der Modernisierung des EU-Gentechnikrechts durch die Bundesregierung \r\nHintergrund: Die Enthaltung Deutschlands im EU-Ministerrat f\u00fchrt aktuell zu einer Blockade von modernen Z\u00fcchtungstechniken Europa. Moderne Z\u00fcchtungsmethoden bieten ein erhebliches Potenzial zur Erh\u00f6hung der Resistenz von Nutzpflanzen gegen Sch\u00e4dlinge und Krankheiten, wodurch Einsparungen bei Pflanzenschutzmitteln erreicht werden k\u00f6nnen. Zudem k\u00f6nnen die N\u00e4hrstoffeffizienz und die Widerstandsf\u00e4higkeit gegen abiotischen Stress, z. B. Trockenheit, erh\u00f6ht werden, was ebenfalls die Umweltwirkung der Pflanzenproduktion erh\u00f6ht wird. Die deutsche Enthaltung schw\u00e4cht die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit auch der deutschen Landwirtschaft und l\u00e4sst Nachhaltigkeitspoten\u00acziale ungenutzt. Es bedarf daher einer Zustimmung der Bundesregierung zu dem von der EU-Kommission im Juli 2023 vorgeschlagen (Verordnungsentwurf 2023/0226 (COD) \u00fcber mit bestimmten neuen genomischen Techniken gewonnene Pflanzen und die aus ihnen gewonnenen Lebens- und Futtermittel sowie zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2017/625).\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 113 f.\r\nMaschinenlesbare Pflanzenschutzmittel-Datenbank (PflSchAnwV)\r\nHintergrund: Bei der Zulassung von Pflanzenschutzmitteln werden immer mehr Anwendungsrestriktio\u00acnen ausgesprochen, die \u2013 zus\u00e4tzlich zu gesetzlichen Vorgaben \u2013 einzuhalten sind. Verbindlich f\u00fcr den Landwirt sind nicht die Angaben auf dem Etikett des Pflanzenschutzmittels, sondern vielmehr die amtlichen Restriktionen am Tag der Ausbringung. F\u00fcr Landwirte und Berater ist dies kaum umsetzbar. Das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit (BVL) stellt zwar Zulassungsdaten im Internet zur Verf\u00fcgung. Diese sind jedoch weder aktuell noch systematisch indiziert. Das BVL plant seit geraumer Zeit eine maschinenlesbare Pflanzenschutzmittel-Datenbank, scheitert jedoch an fehlendem Personal. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 90, 111 sowie One Pager AG Technologieentwicklung / Innovation\r\nBundesweite Vereinheitlichung der Regeln von D\u00fcnge-VO, GAP, Agrarumweltma\u00dfnahmen und anderen Agrargesetzen als Grundlage zur Erm\u00f6glichung von Effizienzgewinnen durch Digitalisierung\r\nHintergrund: Einheitlicher Rechtsrahmen als Grundlage f\u00fcr Digitalisierung, Vereinheitlichung und Vereinfachung. Eine Entschlackung der vielen Regelungen ist hier dringend notwendig, da Landwirte an vielen Stellen die gleichen Daten mehrfach h\u00e4ndisch einpflegen m\u00fcssen. So wird auch die Entwicklung umfassender und bundesweit einsetzbarer digitaler L\u00f6sungen privatwirtschaftlicher IT-Anbieter gef\u00f6rdert. Diese k\u00f6nnen aber nur erfolgreich wirtschaften, wenn eine staatliche Anerkennung gesetzlich m\u00f6glich ist.\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 54 f. (7. Leitlinie) \r\nStoffstrombilanzverordnung streichen (AusgStoffG und Verordnung (EU) 2019/1148)\r\nHintergrund: Die D\u00fcngeverordnung regelt bis ins kleinste Detail, wann und in welchen Mengen dem Boden N\u00e4hrstoffe zugef\u00fchrt werden d\u00fcrfen. Landwirte sind zu einer Bedarfsermittlung verpflichtet. Au\u00dferdem m\u00fcssen (inzwischen fast alle) Landwirte eine Stoffstrombilanz aufstellen. Dazu sind sie auch auf Daten ihrer Marktpartner angewiesen, beispielsweise wenn es um den Stickstoffgehalt von Mais-Saatgut geht. Der Aufwand hierf\u00fcr ist enorm. Laut Aussagen von Experten sind die verschiedenen Datens\u00e4tze nicht miteinander kompatibel. Die Pflicht zur Erstellung einer Stoffstrombilanz sollte deshalb ersatzlos gestrichen werden. \r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 81, 111\r\nEinf\u00fchrung einer steuerfreien Risikoausgleichsr\u00fccklage \r\nHintergrund: Landwirtschaftliche Betriebe wirtschaften in extrem volatilen M\u00e4rkten. Eine steuerfreie Risikoausgleichsr\u00fccklage kann dazu beitragen, die Ertragsschwankung zu minimieren und Landwirte beim Risikomanagement zu entlasten. Diese Verschiebung der Steuerzahlungen \u2013 nicht Reduzierung \u2013 stellt somit einen Weg der Krisenvorsorge in der Landwirtschaft dar. \r\n\r\nBezug zu ZKL-Empfehlung 2021, S. 110"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/79/d7/312528/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240052.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003115",
                "regulatoryProjectTitle": "Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz: Beibehaltung bzw. Versch\u00e4rfung des Schutzes f\u00fcr H\u00e4ndler in der Lebensmittellieferkette",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Agrarorganisationen- und Lieferketten-Gesetz (AgrarOLkG)\r\nGesetzgeberische Initiative jetzt!\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau Abgeordnete,\r\nsehr geehrter Herr Abgeordneter,\r\n\r\ndie Unterzeichner dieses Schreibens (BVE, DBV, DRV, BVEO und Markenverband) vertreten die landwirtschaftlichen Betriebe und eine Vielzahl von Unternehmen der Verarbeitungs- und Vermarktungsstufen, einschlie\u00dflich der von Landwirten getragenen Genossenschaften und anderen Erzeugergemeinschaften. Sie stehen in Deutschland einem auch im internationalen Vergleich hochkonzentrierten Lebensmitteleinzelhandel gegen\u00fcber.\r\n\r\nWir fordern Sie nachdr\u00fccklich auf, noch in dieser Legislatur so bald wie m\u00f6glich einen Gesetzentwurf zur Fortf\u00fchrung und Anpassung des AgrarOLkG vorzulegen. Aus unserer Sicht ist insbesondere vor dem Hintergrund der kurzen Befristung des erweiterten Anwendungsbereichs in \u00a7 10 Abs. 1 S. 2 AgrarOLkG dringend gesetzgeberische Aktivit\u00e4t gefordert. \r\n\r\nWir sind \u00fcberzeugt, dass kein Grund mehr gegeben ist, mit der Initiative noch zu warten: \r\n-\tDer Evaluierungsbericht der Bundesregierung gem. \u00a7 59 AgrarOLkG liegt vor und spricht sich klar f\u00fcr Anpassungen aus.\r\n-\tAus der unternehmerischen Praxis wissen wir, dass \u00fcber die mit dem AgrarOLkG verbotenen Praktiken hinaus weitere unlautere Praktiken zur Anwendung kommen.\r\n-\tIn der bestehenden Koalitionsvereinbarung (im Abschnitt \u201eLandwirtschaft und Ern\u00e4hrung\u201c, S. 48) haben sich die Koalitionspartner dazu verpflichtet, gegen unfaire Handelspraktiken vorzugehen\r\n-\tDas angek\u00fcndigte Sondergutachten der Monopolkommission verfolgt eine andere, kartellrechtlich orientierte Zielrichtung und darf daher die Diskussionen und Arbeiten nicht hinausz\u00f6gern.\r\nWir bedauern sehr, dass der Entwurf eines Entschlie\u00dfungsantrags der Ampel-Koalitions-Fraktionen bis dato offenkundig nicht verabschiedet wurde, obwohl er doch die wichtigsten Einsch\u00e4tzungen des Evaluierungsberichts teilt. Das gilt umsomehr, als ein erster Antrag der Fraktion der CDU/CSU mit dezidierten Forderungen im Rahmen der Evaluierung des AgrarOLkG (Punkt 6. des Antrags) vom 16. Januar 2024 (BT-Drs. 20/10050) bereits vorliegt und ebenfalls dem Evaluierungsbericht folgt.\r\nSoll sich die Situation in der Agrar- und Lebensmittelversorgungskette nicht zu Lasten der gesch\u00fctzten Produzenten und Verarbeiter deutlich verschlechtern, gilt es jetzt einen Gesetzentwurf zur Fortentwicklung des deutschen Rechts gegen unlautere Handelspraktiken im AgrarOLkG zu erarbeiten und ihn unverz\u00fcglich in den parlamentarischen Prozess einzubringen.\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde stehen dabei mit Rat und Tat und zur Diskussion jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nPeter Feller\r\nStv. Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nBundesverband der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V.\r\n\r\nDr. Christian Weseloh\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nBundesvereinigung der Erzeugerorganisationen\r\nObst und Gem\u00fcse e. V. (BVEO)\r\n\r\n\r\nBernhard Kr\u00fcsken\r\nGeneralsekret\u00e4r\r\nDeutscher Bauernverband e. V. \r\n\r\n\r\nJ\u00f6rg Migende\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V. (DRV)\r\n\r\n\r\nPatrick Kammerer\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer \r\nMarkenverband e. V."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/3e/323419/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280094.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003115",
                "regulatoryProjectTitle": "Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz: Beibehaltung bzw. Versch\u00e4rfung des Schutzes f\u00fcr H\u00e4ndler in der Lebensmittellieferkette",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung agrarrechtlicher Vorschriften\r\nHier: Stellungnahme zum Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz\r\n(AgrarOLkG)\r\nDer Deutsche Raiffeisenverband e.V. (DRV) begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, dass das AgrarOLkG nun endlich angepasst wird und die wichtige Entfristung des erweiterten Anwendungsbereichs vorgesehen wird. Die geplanten \u00c4nderungen sind jedoch im \u00dcbrigen entt\u00e4uschend, denn sie enthalten statt der erwarteten weiteren St\u00e4rkung aus-schlie\u00dflich Entsch\u00e4rfungen des Gesetzes, die den Ergebnissen der Evaluierung in keiner Weise gerecht werden. So werden lediglich Entsch\u00e4rfungen in den \u00a7\u00a7 12 und 14 mit \u00dcberf\u00fchrung in die grauen Verbote vorgesehen. Gem\u00e4\u00df Begr\u00fcndung werden damit die \u00fcberschie\u00dfenden Regelungen zur\u00fcckgenommen. Das ist jedoch nur teil-weise akzeptabel. Vermissen l\u00e4sst der Entwurf die insgesamt notwendigen Versch\u00e4r-fungen und Erg\u00e4nzungen der Verbote, die die Evaluierung ebenfalls aufgezeigt hat und die f\u00fcr die Praxis notwendig w\u00e4ren. So wird die Aufgabe des Gesetzes den Marktschw\u00e4cheren zu sch\u00fctzen nicht erf\u00fcllt. Die ersten kleinen Schritte der Wirkung, die das Gesetz schon entfaltet hat, werden damit konterkariert.\r\nIm Einzelnen gilt hierzu Folgendes:\r\n1.\r\nAnwendungsbereich \u2013 \u00c4nderungen von \u00a7 10 AgrarOLkG Positiv hervorzuheben ist die f\u00fcr \u00a7 10 Abs. 1 Satz 2 vorgesehene Entfristung des erweiterten Anwendungsbereichs. Allerdings w\u00e4re hier w\u00fcnschenswert, dass eine Vereinfachung bei der Ermittlung der Anwendung vorgesehen w\u00fcrde. Die 4 Mrd.-Umsatzgrenze f\u00fcr Inlandsums\u00e4tze h\u00e4tte nach 2 Jahren an die Inflation angepasst werden m\u00fcssen. Die zus\u00e4tzliche Grenze von 15 Mrd. Umsatz im globalen Bereich ist zwar grunds\u00e4tzlich nachvollziehbar, stellt aber eine erneute Einschr\u00e4nkung des Anwendungsbereichs dar. Mit dieser Ein-schr\u00e4nkung m\u00fcsste zumindest die urspr\u00fcngliche, zus\u00e4tzliche Grenze von 20 % des globalen Jahresumsatzes des K\u00e4ufers gestrichen werden. Damit k\u00f6nnte nicht nur eine b\u00fcrokratisch unn\u00f6tige Berechnung vermieden werden, es w\u00fcrde auch der Schutzzweck des Gesetzes ad\u00e4quat erf\u00fcllt. Denn in der Praxis hat sich herausgestellt, dass gro\u00dfe Drogeriemarktketten oder aber auch LEH-Un-ternehmen, wie beispielsweise die HIT-Handelsgruppe (siehe hierzu den\r\nFallbericht der BLE vom 23.05.2024), gegen\u00fcber umsatzst\u00e4rkeren Lieferanten\r\naus der Anwendung des Gesetzes fallen, obwohl auch in diesen Lieferverh\u00e4ltnissen\r\ntypischerweise ein starkes Machtungleichgewicht herrscht. Die tats\u00e4chlichen\r\nMarktverh\u00e4ltnisse werden somit nicht zutreffend abgebildet. Diese\r\nGrenze sollte daher dringend gestrichen werden.\r\nAn dieser Stelle betont der DRV nochmals, dass fairer Wettbewerb keine\r\nFrage des Umsatzes ist und daher ein vollst\u00e4ndiger Wegfall der Anwendungsgrenzen\r\n(Umsatzstaffeln) sinnvoll w\u00e4re. Der Umsatz eines Unternehmens ist\r\nnach wie vor kein Beleg f\u00fcr die wirtschaftliche Position eines Unternehmens\r\ngegen\u00fcber dem Marktpartner und sagt nichts \u00fcber das Machtverh\u00e4ltnis zwischen\r\nden betroffenen Vertragsparteien aus. Der DRV hatte diesbez\u00fcglich bereits\r\nmit Stellungnahme vom 21.03.2024 auf das Gutachten von Lademann/\r\nKleczka zu dem Thema \u201eMarktbeherrschung im Lebensmittelhandel\u201c hingewiesen.\r\nZudem bringt die Feststellung der Jahresumsatzschwellen einen b\u00fcrokratischen\r\nAufwand, der in jedem Vertragsfall zu pr\u00fcfen ist, der wiederum mit\r\ndem Wegfall dieser Anwendungsschwellen vermieden werden k\u00f6nnte. Damit\r\nw\u00fcrde auch im Sinne des B\u00fcrokratieabbaus eine weitere H\u00fcrde gestrichen.\r\nEine Vielzahl von Mitgliedstaaten, u.a. Frankreich, Spanien, Italien, D\u00e4nemark,\r\ndie Slowakei und Ungarn haben nicht zuletzt zur Vermeidung von Wettbewerbsverzerrungen\r\nweitgehend auf die Einf\u00fchrung von Umsatzschwellen verzichtet.\r\nOhne Umsatzschwellen kommt es auch nicht zu Ausweichbewegungen\r\nbei der Beschaffung, um die Anwendung des AgrarOLkG zu vermeiden. Das\r\nGesetz sollte daher ohne Ansehung von Umsatzgrenzen f\u00fcr alle vom Anwendungsbereich\r\nbetroffenen Unternehmen Anwendung finden, so wie bereits in\r\nden genannten EU-Mitgliedsstaaten praktiziert.\r\n2. Entsch\u00e4rfung des Retourenverbotes nach \u00a7 12 AgrarOLkG und \u00dcberf\u00fchrung\r\nin die grauen Verbote des \u00a7 20 AgrarOLkG\r\nDas sogenannte Retourenverbot in \u00a7 12 wird nun zum gr\u00f6\u00dften Teil zur\u00fcckgenommen.\r\nEs soll k\u00fcnftig nur noch f\u00fcr Erzeugnisse gelten, die nicht mehr l\u00e4nger\r\nals 12 Monate verkaufsf\u00e4hig sind. Im \u00dcbrigen erfolgt f\u00fcr die l\u00e4nger lagerf\u00e4higen\r\nErzeugnisse eine \u00dcberf\u00fchrung in die grauen Verbote des \u00a7 20. Ein Grund oder\r\ngar eine \u00fcberschie\u00dfende Regelung f\u00fcr diese Unterscheidung wird aus der\r\nEvaluierung nicht ersichtlich. Zum einen werden damit in der Praxis nicht notwendige\r\nAbgrenzungsprobleme zur Lagerf\u00e4higkeit geschaffen. Die Frage,\r\nwann ein Produkt als noch zum Verkauf geeignet gilt, birgt eine hohe Streitanf\u00e4lligkeit.\r\nHier m\u00fcsste zumindest eine Klarstellung um das Wort \u201euneingeschr\u00e4nkt\u201c\r\nwie folgt vorgesehen werden:\r\n\u201ewenn die nicht verkauften Erzeugnisse mindestens zw\u00f6lf Monate uneingeschr\u00e4nkt\r\nweiter zum Verkauf geeignet sind.\u201c\r\nZu bef\u00fcrchten ist dennoch eine hohe Rechtsunsicherheit hinsichtlich der\r\nFrage, wann ein Erzeugnis als \u201eweiter zum Verkauf geeignet\u201c gilt.\r\nZum anderen l\u00e4sst sich die Zul\u00e4ssigkeit einer Retoure auch nicht mit einer 12\r\nMonate bestehenden grunds\u00e4tzlichen Eignung zum Weiterverkauf bzw. einer\r\nanderweitigen Verwertbarkeit begr\u00fcnden. Ein Wein, der l\u00e4nger im Regal eines\r\nLebensmittelh\u00e4ndlers steht, kann auch nach R\u00fcckgabe an den Lieferanten\r\nnicht einfach anderweitig ver\u00e4u\u00dfert werden. Noch extremer zeigen sich die\r\nProbleme jedoch bei Handels- bzw. Eigenmarken des Handels. Ein Weiterverkauf\r\nbzw. eine anderweitige Verwertung ist bei diesen Produkten nicht ohne\r\nWeiteres m\u00f6glich. Sie m\u00fcssten umgepackt werden, was tats\u00e4chlich h\u00e4ufig gar\r\nnicht m\u00f6glich ist oder jedenfalls mit hohen Kosten verbunden ist. Zudem ist\r\nden Lieferanten sehr h\u00e4ufig der Weiterverkauf in den vertraglichen Regelungen\r\nsogar untersagt. Die Einschr\u00e4nkung des Retourenverbotes auf die Frage der\r\nHaltbarkeit bzw. Weiterverkaufbarkeit greift somit zu kurz, eine \u00fcberschie\u00dfende\r\nRegelung ist nicht gegeben. \u00a7 12 sollte daher dringend unver\u00e4ndert bestehen\r\nbleiben.\r\nVerbote, die durch Vereinbarungen wieder ausgehebelt werden k\u00f6nnen, werden\r\nzudem aufgrund der Machtverh\u00e4ltnisse im Markt immer mit Aufhebung\r\nmittels klarer und eindeutiger Vereinbarungen durchgesetzt werden. Die Wirksamkeit\r\nvon diesen sogenannten grauen Verboten ist daher faktisch nicht gegeben.\r\nDie geplante \u00c4nderung ist daher abzulehnen.\r\n3. Entsch\u00e4rfung des Verbotes zu Lagerkosten nach \u00a7 14 AgrarOLkG und\r\n\u00dcberf\u00fchrung in die grauen Verbote des \u00a7 20 AgrarOLkG\r\nDie Anpassung des \u00a7 14 ist begr\u00fc\u00dfenswert, da Zusammenschl\u00fcsse von Erzeugern\r\ngerade zum Zweck der Lagerung und Vermarktung erfolgen. Landwirtschaftliche\r\nErzeuger k\u00f6nnen nach der Ernte h\u00e4ufig selbst keine ausreichende\r\neigene Lagerkapazit\u00e4t vorhalten. Eine \u00dcberf\u00fchrung in die grauen Verbote\r\nist dagegen dort \u00fcberfl\u00fcssig, wo die gemeinschaftliche Lagerung bereits\r\nals gesellschaftsrechtlicher Zweck verankert ist.\r\n4. Notwendigkeit der Nachsch\u00e4rfung von Verboten bzw. neuer Verbote \u2013\r\nkomplett fehlende Umsetzung der Evaluierungsergebnisse\r\nDie Praxis und auch die Evaluierung des Gesetzes haben gezeigt, dass die\r\nVerbote des AgrarOLkG zu neuen, teilweise erfinderischen Verhaltensweisen\r\nbzw. Ausweichbewegungen von K\u00e4ufern gef\u00fchrt haben, die durch Nachsch\u00e4rfung\r\nbestehender oder neue Verbote unterbunden werden m\u00fcssen. Das hat\r\nauch der Evaluierungsbericht ergeben. Dennoch wird die Notwendigkeit der\r\nErweiterung vollst\u00e4ndig au\u00dfer Acht gelassen.\r\nEine Nachsch\u00e4rfung kommt bspw. bei den Zahlungsfristen in Betracht, bei\r\ndenen eine bislang fehlende klare Definition der verderblichen Ware bereits\r\nweiterhelfen kann. Zudem sollten die bislang grauen Verbote aus den genannten\r\nGr\u00fcnden, dass diese aufgrund Marktmachtverh\u00e4ltnisse faktisch immer\r\ndurch klare und eindeutige Vereinbarungen ausgehebelt werden, ebenfalls in\r\nstrikte, also schwarze Verbote \u00fcberf\u00fchrt werden. Dies gilt insbesondere f\u00fcr ein\r\nVerbot von Werbungskostenzusch\u00fcssen aber auch f\u00fcr die \u00dcbernahme von\r\nKosten der Einrichtung der Verkaufsr\u00e4ume.\r\nNeue Verbote sind zudem aus Sicht des DRV insbesondere bei zwei Themenbereichen\r\nnotwendig. Zum einen w\u00e4re ein neues Verbot f\u00fcr die einseitige Abw\u00e4lzung\r\nvon Risiken sinnvoll, u.a. mit Blick auf die einseitige Verlagerung von\r\nTransport- und Lagerungsrisiken auf den Lieferanten ohne Verhandlungsm\u00f6glichkeit\r\noder durch Verlagerung des Eigentums\u00fcbergangs auf die Entnahme\r\nvon Produkten aus dem Regal. Insbesondere bei Frischeprodukten tr\u00e4gt der\r\nLieferant in diesen F\u00e4llen das alleinige Risiko. Dar\u00fcber hinaus ist ein Verbot\r\nder willk\u00fcrlichen, einseitigen Festsetzung von Vertragsstrafen aus Sicht des\r\nDRV ebenfalls notwendig, sofern der Lieferant ohne eigenes Zutun automatisch\r\nin eine Vertragsstrafe l\u00e4uft. So werden bspw. Liefertermine so kurzfristig\r\nund Lieferquoten so hoch festgesetzt, dass eine Erf\u00fcllung f\u00fcr die Lieferanten,\r\ndie zur uneingeschr\u00e4nkten Belieferung nach Bedarf des K\u00e4ufers verpflichtet\r\nsind, unm\u00f6glich ist. Gekoppelt an eine Vertragsstrafe besteht f\u00fcr ihn keine\r\nM\u00f6glichkeit diese zu verhindern. Damit wird der eigentliche Regelungsinhalt\r\nvon Vertragsstrafen konterkariert und lediglich ein Preiszuschlagssystem initialisiert.\r\nZudem f\u00f6rdern derartige Praktiken die \u00dcberproduktion zu Lasten der\r\nLieferanten und allgemein die Lebensmittelverschwendung. Denn um\r\nkurzfristig lieferf\u00e4hig zu sein, m\u00fcssen die Lieferanten Produkte auf Vorrat produzieren.\r\nWir dann nicht im erwarteten Umfang abgerufen, k\u00f6nnen die Produkte\r\noft nur noch als B-Ware vertrieben werden oder m\u00fcssen sogar entsorgt\r\nwerden. Dies betrifft insbesondere Handelsmarkenprodukte. Ein Verbot derartiger\r\nPraktiken w\u00e4re also dringend geboten.\r\n5. Ber\u00fccksichtigung der Besonderheiten von Erzeugervereinigungen\r\nLediglich in \u00a7 14 wird den Besonderheiten von Erzeugerzusammenschl\u00fcssen\r\nin einem sehr kleinem Rahmen Rechnung getragen. Mit der Stellungnahme\r\nvom 21.03.2024 hatte der DRV bereits darauf verweisen, dass Erzeuger selten\r\ndirekt mit den gro\u00dfen Abnehmern am Ende einer Lieferkette verhandeln. Daher\r\nsollten Erzeugervereinigungen in jeder Rechtsform insgesamt besser gesch\u00fctzt\r\nwerden. Andere Mitgliedstaaten haben Erzeugerzusammenschl\u00fcsse\r\nvon der Anwendung des AgrarOLkG aus diesen Gr\u00fcnden ausgenommen. Sie\r\nwerden als verl\u00e4ngerter Arm der Erzeuger anerkannt. Diesen verl\u00e4ngerten Arm\r\ngilt es zu st\u00e4rken. Gesellschaftsrechtliche, basisdemokratische Entscheidungen\r\ninnerhalb der Erzeugervereinigungen sollten grunds\u00e4tzlich nicht unter den\r\nAnwendungsbereich des AgrarOLkG fallen, wie das Beispiel der Lagerkosten\r\nbereits zeigt.\r\n6. Regelm\u00e4\u00dfige Evaluierung des AgrarOLkG \u2013 fehlende Folgeregelung\r\nDie erste Evaluierung hat neben der Wirksamkeit des Verbotes unlauterer\r\nHandelspraktiken in der Lieferkette gezeigt, dass es immer wieder Tendenzen\r\nzu Umgehungspraktiken gibt. Da zudem die Anwendungszeit mit zwei Jahren\r\nkurz ist, sollte das Gesetz eine regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrende Evaluierung\r\nvorsehen, um etwaigen Praktiken begegnen zu k\u00f6nnen. Konkrete Verbote\r\neignen sich aus Sicht des DRV nicht f\u00fcr eine \u00d6ffnungsklausel innerhalb des\r\nGesetzes, um diese beh\u00f6rdlicherseits zu erg\u00e4nzen, sondern sollten unmittelbar\r\nim Gesetz selbst verankert sein. Daher sind eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung\r\nund Anpassung durch den Gesetzgeber sinnvoll und auch notwendig. Eine\r\ngesetzliche Verankerung st\u00e4rkt die Durchsetzbarkeit der Verbote und ist\r\nweniger streitanf\u00e4llig. Insofern sollte eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung verankert\r\nwerden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/00/312530/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210044.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003118",
                "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung des Umbaus der Tierhaltung - Ablehnung \"Tierwohlcent\", Forderung praxisnaher F\u00f6rderkriterien",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "BMEL-Konzept zum \u201eTierwohlcent\u201c \r\n\r\nWir sind uns alle einig, dass es ein wichtiges Ziel der deutschen Agrarpolitik sein muss, die Weichen zu stellen f\u00fcr einen gesamtgesellschaftlich getragenen, nach-haltigen Umbau der Tierhaltung in Deutschland. Hierzu braucht es unbedingt die richtigen Rahmenbedingungen und ein tragf\u00e4higes, langfristig abgesichertes Fi-nanzierungskonzept. Bereits im Februar 2020 hatte das Kompetenznetzwerk Nutz-tierhaltung (\u201eBorchert-Kommission\u201c) seine Empfehlungen vorgelegt.\r\n\r\nNun hat das Bundeslandwirtschaftsministerium erste \u00dcberlegungen zur m\u00f6glichen Einf\u00fchrung eines so genannten \u201eTierwohlcents\u201c vorgelegt. Aus Sicht des Deut-schen Raiffeisenverbands stellt dies keine geeignete L\u00f6sung dar. Wir lehnen eine \u201eFlaschenhals\u201c-L\u00f6sung zur Erhebung einer Verbrauchsteuer innerhalb der Kette wie aktuell im BMEL-Konzept vorgesehen an Schlachth\u00f6fen und Zerlegungsbetrie-ben in aller Deutlichkeit ab. Bei einer solchen Erhebung ist davon auszugehen, dass die Steuerlast nicht wie vom Gesetzgeber intendiert an den Endverbraucher weitergegeben und von ihm getragen wird, sondern kalkulatorisch innerhalb der Kette vom Erzeugerpreis abgezogen wird. Damit w\u00e4ren die Landwirte die Leidtra-genden, die gest\u00e4rkt werden sollen. Der Vorschlag beinhaltet weiter inakzeptable B\u00fcrokratiebelastungen f\u00fcr die \u201eFlaschenh\u00e4lse\u201c.\r\n\r\nIn den oben erw\u00e4hnten Empfehlungen des Kompetenznetzwerks Nutztierhaltung wird vielmehr eine Steuer, \u201edie auf der Endverbraucherebene erhoben werden sollte\u201c, als geeignete L\u00f6sung angesehen (S. 18). In der Machbarkeitsstudie im Auftrag des BMEL hei\u00dft es hierzu: \u201eW\u00fcrde so verfahren, entspr\u00e4che dies dem Vorschlag des KNW, eine Verbrauchsteuer auf der Endverbraucherebene zu erheben: Die Steuer entst\u00fcnde, wenn z. B. der Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler die steuerpflichtige Ware seinem Warenlager entnimmt, um sie im Verkaufsraum dem Endkunden zum Kauf anzubie-ten. Die in diesem Fall vom Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler als Steuerschuldner zu ent-richtende Verbrauchsteuer f\u00fcr tierische Produkte k\u00f6nnte der H\u00e4ndler in den Verkaufs-preis einpreisen und die Steuer so auf den Endkunden abw\u00e4lzen.\u201c (S. 185f.).\r\n\r\nIn jedem Fall muss gew\u00e4hrleistet sein, dass Mehreinnahmen vollst\u00e4ndig in die kon-sequente Umsetzung des Umbaus der Nutztierhaltung zu mehr Tierwohl flie\u00dfen. Hierzu braucht es unbedingt auch praxisnahe und angemessene F\u00f6rderrichtlinien. Die aktuell g\u00fcltigen F\u00f6rderrichtlinien bilden hingegen keine Grundlage, diesen Um-bau nachhaltig zu finanzieren, sondern sind vielmehr hinderlich als f\u00f6rdernd. \r\n\r\nIch bitte Sie, sich daf\u00fcr einzusetzen, tragf\u00e4hige Finanzierungsm\u00f6glichkeiten zu fin-den, die daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Kosten nicht auf der Erzeugerebene h\u00e4ngen bleiben sowie sich f\u00fcr eine insgesamt b\u00fcrokratiearme L\u00f6sung einzusetzen. Das ak-tuelle BMEL-Konzept bleibt leider beides schuldig."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/05/9d/312532/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200143.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003120",
                "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung des Rechts der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Initiative pro AGB-Recht \r\nStandortvorteil Deutschland \r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher \r\nFebruar 2023 \r\n\r\nUnser Ziel \r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und Wirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller beteiligten Vertragspartner. \r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder diesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen \r\n\r\nUnsere Gr\u00fcnde \r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire Vertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko-\u00fcbertragungen. Die Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer Vertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen Wirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\n \r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen Herausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmo-dellen f\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\n \r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel kleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig. Hieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts zunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen besonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese Risiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes, indem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs-fallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner schlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcber-schau-baren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen-\u00fcber anderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen An-satz verfolgen.\r\n \r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver-tragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die Vertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht frei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts. Davon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das AGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\n \r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des Rechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei in-ternationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage werden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen Branchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen bevor-zugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht einzu-schr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\n \r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge-meinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand-ortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der Justizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab! "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/87/312534/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210041.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003120",
                "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung des Rechts der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\n\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts, wie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort- St\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um materiellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle verwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und damit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und den Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\n \r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und praxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem nachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper f\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die Erfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab, ist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und Verhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner, indem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich unwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive Rechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle Abreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\n \r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die Vertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche Nachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende Rechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den gewerblichen Mittelstand.\r\n\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung des bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige Schw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen Unternehmen w\u00e4re die Folge.\r\n \r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den Deutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige Zielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des AGB-Rechts zu besch\u00e4digen. \r\n\r\nUnsere Initiative \r\n\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller wichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller beteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/98/312536/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240048.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003124",
                "regulatoryProjectTitle": "Festlegung von praxisnahen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen - Verkehrsf\u00e4higkeit erhalten  ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "SCoPAFF-Sitzung 22./23. April 2024\r\n\u00c4nderung von Anhang I der Verordnung (EG) Nr. 396/2005\r\n\r\ndie Verb\u00e4nde Deutscher Raiffeisenverband e.V. (DRV), Deutscher Fruchthandelsverband e.V. (DFHV) und die Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen Obst und Gem\u00fcse e.V. (BVEO) sowie die Bundesfachgruppe Gem\u00fcsebau und der Bundesausschuss f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse (BOG) hatten sich in den vergangenen Jahren - nach \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2018/62 inkl. Anhang der Verordnung (EG) Nr. 396/2005 und damit die Eingruppierung von Rettich-/Radiesbl\u00e4ttern zur Codenummer \u201eGr\u00fcnkohl\u201c - f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfrist eingesetzt. Diese \u00dcbergangsfrist l\u00e4uft zum 1. Januar 2025 aus. \r\n\r\nLaut aktueller Datenlage unserer Pflanzenschutz\u00e4mter ist der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwert f\u00fcr Gr\u00fcnkohl, f\u00fcr die Produktion von Radieschen mit Laub, noch immer nicht in der Praxis anwendbar. \r\n\r\nDer Tagesordnung zur SCoPAFF-Sitzung (Section Phytopharmaceuticals \u2013 Pesticide Residues), die am 22./23. April 2024 stattfindet, konnten wir entnehmen, dass unter Tagesordnungspunkt B.04 zur Abstimmung einer \u00c4nderung von Anhang I der Verordnung (EG) Nr. 396/2005 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates in Bezug auf Rettichbl\u00e4tter stattfindet. Dem Vernehmen nach soll \u00fcber einen konkreten Vorschlag der EU-Kommission abgestimmt werden. Der Entwurf der Verordnung (PLAN/2023/2900) sieht vor, dass die Bl\u00e4tter der Radieschen als kleine Rettichbl\u00e4tter, den R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerten von Rucola zugeordnet werden sollen, w\u00e4hrend die Bl\u00e4tter von Rettichen, als gro\u00dfe Rettiche, in der Gruppe Gr\u00fcnkohl verbleiben. \r\n\r\nWir Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen eine solche \u00c4nderung des Anhangs I der Verordnung (EG) Nr. 396/2005. Nur so kann eine langfristige rechtssichere L\u00f6sung f\u00fcr die Erzeuger und die weiteren Vermarktungsorganisationen erreicht werden. \r\n\r\nWir bitten Sie, sich aus deutscher Sicht f\u00fcr die entsprechende \u00c4nderung in der kommenden SCoPAFF-Sitzung einzusetzen.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/65/312538/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240118.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-18"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003124",
                "regulatoryProjectTitle": "Festlegung von praxisnahen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen - Verkehrsf\u00e4higkeit erhalten  ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Dimethomorph\r\n\r\nDie EU-Kommission legte am 21. M\u00e4rz 2024 im St\u00e4ndigen Ausschuss f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebensmittel und Futtermittel einen Entwurf einer Durchf\u00fchrungsverordnung \u00fcber die Nichtverl\u00e4ngerung der Genehmigung des Wirkstoffs Dimethomorph gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 1107/2009 vor, der eine positive Stellungnahme des Ausschusses erhielt. Die Genehmigung von Dimethomorph kann somit nicht verl\u00e4ngert werden.\r\n\r\nNach Angaben der PAPA-Erhebungen (https://papa.julius-kuehn.de/index.php?menuid=54&re- poreid=385) wurden im Jahr 2020 35.192 Hektar der deutschen Rebfl\u00e4che mit Dimethomorph be- handelt.\r\n\r\nDer derzeitige R\u00fcckstandsh\u00f6chstwert (MRL) f\u00fcr Trauben liegt bei 3 mg/kg. Die Verbraucher konsumieren jedoch keine \u201erohen\u201c Weintrauben, sondern Wein. Bei der Weinerzeugung werden verschiedene Verarbeitungsschritte durchlaufen und m\u00f6glicherweise verschiedene Weinpartien mit- einander verschnitten. Das Produkt, das den Verbraucher schlie\u00dflich erreicht, enth\u00e4lt weniger R\u00fcckst\u00e4nde im Vergleich zur landwirtschaftlichen Rohware.\r\n\r\nDie deutschen Winzerinnen und Winzer nehmen bereits Anpassungen in ihren Pflanzenschutzpl\u00e4nen vor. Dar\u00fcber hinaus pl\u00e4dieren wir f\u00fcr einen realistischen und ausgewogenen Ansatz, der alle Aspekte der r\u00fcckwirkenden Anwendung von MRL-Werten ber\u00fccksichtigt.\r\n \r\nEs ist wichtig zu betonen, dass bisher nach der R\u00fccknahme eines Wirkstoffs vom Markt die neuen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalte nicht r\u00fcckwirkend galten, so dass die Best\u00e4nde, die unter Einhaltung des gesetzlichen Rahmens erzeugt wurden, aufgebraucht werden konnten. W\u00fcrde eine solche Bestimmung nicht ber\u00fccksichtigt, w\u00fcrde dies den europ\u00e4ischen Weinsektor in den Ruin treiben. Einige Weintypen ben\u00f6tigen nach der Ernte mehrere Jahre der Reifung, des Ausbaus und der Verfeinerung, um jahrhundertealte Herstellungsverfahren einzuhalten. Wenn die R\u00fcckstandsh\u00f6chstgeh- alte r\u00fcckwirkend angewandt werden, k\u00f6nnten (gereifte) Weine bis einschlie\u00dflich Jahrgang 2023 nicht mehr verkauft werden. Allein f\u00fcr die deutschen Weinbest\u00e4nde k\u00f6nnten sich die wirtschaftlichen Auswirkungen auf bis zu 1,73 Milliarden Euro f\u00fcr die Best\u00e4nde des Jahres 2023 belaufen.\r\n\r\nUm unn\u00f6tigen wirtschaftlichen Schaden f\u00fcr die europ\u00e4ische Weinbranche zu vermeiden, fordern wir bei der Festlegung der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerte f\u00fcr Dimethomorph:\r\n\r\n\u2022\tDie Beibehaltung der Harmonisierung der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerte mit dem internationalen Standard Codex MRL.\r\n\u2022\tDie EFSA aufzufordern, eine Risikobewertung f\u00fcr Dimethomorph auf Keltertrauben und Wein (mit Angabe der R\u00fcckst\u00e4nde) durchzuf\u00fchren, bevor eine Entscheidung \u00fcber eine \u00c4nderung der MRL getroffen wird.\r\n\u2022\tFalls die Kommission beschlie\u00dft, die MRL zu senken, sollte die Formulierung \"channel of trade\" aufgenommen werden, beispielsweise:\r\na.\t\"Die Verordnung (EG) Nr. 396/2005 in ihrer vor der \u00c4nderung durch die vorliegende Verordnung geltenden Fassung gilt weiterhin f\u00fcr Erzeugnisse, die in der Union hergestellt oder in die Union eingef\u00fchrt wurden, bevor (Amt f\u00fcr Ver\u00f6ffentlichungen: bitte Datum 6 Monate nach Inkrafttreten einf\u00fcgen) ...\".\r\nb.\tEs k\u00f6nnte ein Zeitrahmen angegeben werden (Ablauf in mindestens 10 Jahren).\r\nc.\tK\u00f6nnte bestimmte Waren ausschlie\u00dfen: Die Verordnung (EG) Nr. 396/2005 in ihrer vor der \u00c4nderung durch die vorliegende Verordnung geltenden Fassung gilt weiterhin f\u00fcr Hopfen und Keltertraubenerzeugnisse, die vor dem (Office of Publication: please insert date 6 months after entry into force) in der Union erzeugt oder in die Union eingef\u00fchrt wurden ...\"\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/bf/320582/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270217.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003124",
                "regulatoryProjectTitle": "Festlegung von praxisnahen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen - Verkehrsf\u00e4higkeit erhalten  ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Geplante \u00c4nderungen von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten f\u00fcr Pflanzenschutzmittelr\u00fcck-st\u00e4nde in Lebensmitteln \u2013 Deutsche Lebensmittel- und Futtermittelwirtschaft ben\u00f6tigt angemessenen Zeitpuffer zur Umsetzung!\r\n\r\ndie genannten Verb\u00e4nde der Lebensmittel- und Futtermittelwirtschaft bitten Sie mit diesem\r\nSchreiben um Ihre Unterst\u00fctzung, um bei den auf EU-Ebene geplanten Vorhaben zur \u00c4nde-rung von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten (RHG) in Lebens- und Futtermitteln eine L\u00f6sung zu er-zielen, die f\u00fcr alle Wirtschaftsbeteiligten tragbar und praktikabel ist.\r\n\r\nIn den Sitzungen des St\u00e4ndigen Ausschusses f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebens- und Futtermittel -\r\nPflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nde (SCoPAFF \u2013 Pesticide Residues) diskutieren die Mitglied-staaten der EU und die EU-Kommission \u00fcber geplante \u00c4nderungen von R\u00fcckstandsh\u00f6chst-gehalten und stimmen \u00fcber die entsprechenden Vorhaben ab. Seit mehreren Jahren beobach-ten die Unterzeichner mangelnde Transparenz und Planbarkeit in den bisherigen Verfahren, mit weitreichenden Folgen f\u00fcr die Wirtschaftsbeteiligten entlang der Produktionskette vom Acker bis zum Endprodukt f\u00fcr den Verbraucher. Die Unterlagen, \u00fcber die die EU-Mitgliedstaaten final abstimmen, erreichen die Wirtschaftsbeteiligten zu sp\u00e4t, um diese praxis-tauglich f\u00fcr die Mitglieder aufbereiten und entsprechende Stellungnahmen einholen zu k\u00f6n-nen.\r\n\r\nHintergrundinformationen\r\n\r\nDeutschland: Unterlagen knapp zwei Wochen vor der finalen Abstimmung verf\u00fcgbar\r\n\r\nDie Unterzeichner m\u00f6chten sich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich daf\u00fcr bedanken, dass das\r\nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) die jeweiligen Unterlagen zur\r\nSitzung auf EU-Ebene an die Wirtschaftsbeteiligten verschickt. Wir gehen davon aus, dass auch das Ministerium erst kurz vor den Sitzungen Zugriff auf diese Unterlagen hat.\r\n\r\nDie deutschen Verb\u00e4nde erhalten diese Unterlagen vom BMEL knapp zwei Wochen vor der\r\nfinalen Abstimmung. Allerdings ist anzumerken, dass dieser Zeitraum zu kurz ist, um die\r\nUnterlagen f\u00fcr die Verbandsmitglieder branchenspezifisch je nach Erzeugnis im Detail\r\naufzubereiten und entsprechende Stellungnahmen einzuholen. Oftmals handelt es sich zudem um ein sehr umfangreiches \u201ePaket\u201c, da die Tagesordnungen zwischen f\u00fcnf bis 15 verschiede-ne Vorhaben mit zahlreichen RHG-\u00c4nderungen f\u00fcr eine Vielzahl an Warenarten beinhalten k\u00f6nnen. Gleichzeitig setzt das BMEL eine Frist zur Stellungnahme von sieben bis zehn Tagen. Es bleibt somit definitiv zu wenig Zeit zur Vorbereitung und Abstimmung mit den Verbandsmit-gliedern.\r\n\r\nEU: Agenda knapp zwei Wochen vor der Sitzung verf\u00fcgbar, Unterlagen unvollst\u00e4ndig\r\n\r\nSeit 2020 verf\u00fcgt die EU-Kommission \u00fcber ein Komitologie-Register, in das\r\nVerordnungsentw\u00fcrfe, die zur Abstimmung stehen, eingestellt werden und seit dieser Zeit weist auch das BMEL auf dieses Register als m\u00f6gliche Informationsquelle hin.\r\n\r\nDie EU-Kommission ver\u00f6ffentlicht die Tagesordnungen zu den o.g. Sitzungen erst knapp zwei Wochen vor dem n\u00e4chsten Sitzungstermin. Erst dann erfahren die jeweiligen Branchen, wel-che Vorhaben diskutiert bzw. schon final abgestimmt werden sollen. Die zugeh\u00f6rigen Unterla-gen (Verordnungsentw\u00fcrfe: Text und Anh\u00e4nge) werden entweder gar nicht oder nur unvoll-st\u00e4ndig auf der EU-Website zur Verf\u00fcgung gestellt.\r\n\r\nEU: keine Information \u00fcber neue Unterlagen im Komitologie-Register\r\n\r\nDa aus dem Komitologie-Register der EU heraus keine Meldung/Mitteilung erfolgt, die \u00fcber die Bereitstellung neuer Unterlagen informiert, m\u00fcssten die Wirtschaftsbeteiligten - um auf dem Laufenden zu bleiben - t\u00e4glich das Register nach neuen Tagesordnungen und Dokumen-ten durchsuchen, was zu arbeits- und zeitaufw\u00e4ndig ist und auch nicht geleistet werden kann.\r\n\r\nHerausforderungen f\u00fcr die Wirtschaft\r\n\r\nDie oben beschriebene Vorgehensweise der EU-Kommission hat weitreichende Folgen f\u00fcr die Wirtschaftsbeteiligten entlang der gesamten Produktionskette.\r\n\r\nEs ist die Aufgabe der Verb\u00e4nde der deutschen Lebensmittel- und Futtermittelwirtschaft, ihre\r\nMitglieder umgehend \u00fcber geplante \u00c4nderungen zu informieren, damit diese ihre Vorlieferan-ten fr\u00fchestm\u00f6glich auf anstehende \u00c4nderungen von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten hinweisen k\u00f6nnen und diese ihrerseits geeignete Ma\u00dfnahmen auf Erzeugerebene veranlassen k\u00f6nnen. Dies muss bereits in der Planungsphase, also lange vor dem Start der neuen Vegetationsperi-ode erfolgen, unter Ber\u00fccksichtigung der unterschiedlichen Erntezyklen in Drittstaaten auf der Nord- und der S\u00fcdhalbkugel (bei den meisten Kulturen gibt es nur 1 Ernte/Jahr!) und der Pro-duktionszyklen f\u00fcr Endprodukte.\r\n\r\nDas aktuelle Vorgehen der EU-Kommission ist aus unserer Sicht intransparent und wider-spricht auch den Zielen der Bundesregierung, die Wertsch\u00e4tzung von Lebensmitteln zu erh\u00f6-hen und Lebensmittelverschwendung einzud\u00e4mmen.\r\nBetroffen sind sowohl die Anbauer, die bef\u00fcrchten m\u00fcssen, dass sie die von ihnen mit einem\r\nentsprechenden Pflanzenschutzmittel behandelten Kulturen nicht mehr innerhalb der EU\r\nvermarkten k\u00f6nnen, weiterhin H\u00e4ndler und Importeure, denen ebenfalls die Planungssicher-heit f\u00fcr die Vermarktung von Produkten genommen wird, als auch die weiterverarbeitende\r\nWirtschaft, die bef\u00fcrchten muss, dass sie die von ihnen eingekauften Rohstoffe und Zutaten\r\nnicht mehr einsetzen kann und/oder die damit bereits hergestellten Endprodukte vernichtet\r\nwerden m\u00fcssen.\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde bitten Sie eindringlich um Ihre Unterst\u00fctzung, damit die\r\nLebensmittel- und Futtermittelwirtschaft in Deutschland und die Wirtschaftspartner weltweit einen ausreichenden Zeitpuffer erhalten, um sich auf die geplanten \u00c4nderungen von\r\nR\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten in der EU einstellen zu k\u00f6nnen. Dazu ist es erforderlich, entspre-chende Unterlagen (Verordnungsentw\u00fcrfe, Text und Anh\u00e4nge) fr\u00fchzeitig zu erhalten, um die-se an die vorgelagerten Stufen bis zum Erzeuger weiterreichen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nDeshalb bitten wir Sie, sich bei der EU-Kommission daf\u00fcr einzusetzen, dass:\r\n\r\n1.\tdie Tagesordnungen (Agenda) der Sitzungen des St\u00e4ndigen Ausschusses f\u00fcr Pflan-zen, Tiere, Lebens- und Futtermittel - Pflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nde (SCoPAFF \u2013 Pesticide Residues) rechtzeitig, mindestens jedoch vier Wochen vor den Sitzungen auf der EU-Website ver\u00f6ffentlicht werden,\r\n2.\tdie zugeh\u00f6rigen Verordnungsentw\u00fcrfe (Text und Anh\u00e4nge) rechtzeitig, d. h. zeitgleich mit der Agenda im Komitologie-Register ver\u00f6ffentlicht werden \u2013 dies gilt sowohl f\u00fcr Verordnungsentw\u00fcrfe, \u00fcber die in der Sitzung final abgestimmt werden soll (TOP B), als auch solche, die zur Diskussion gestellt werden (TOP C),\r\n3.\teinen Meldemechanismus \u00fcber neu ver\u00f6ffentlichte Dokumente im Komitologie-Register und/oder auf der EU-Website, auf der die Tagesordnungen und Protokolle der Sitzungen ver\u00f6ffentlicht werden, einzurichten (z. B. email alert).\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir darum, dass Verordnungsentw\u00fcrfe zur \u00c4nderung von\r\nR\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten, die von der EU bei der Welthandelsorganisation (WTO) notifiziert werden, zeitgleich an die Wirtschaftsbeteiligten in der EU mit der M\u00f6glichkeit zur Stellung-nahme versandt werden, damit die Wirtschaftsbeteiligten in der EU sich auf m\u00f6gliche \u00c4nde-rungen vorbereiten k\u00f6nnen und die Unterlagen aktiv an ihre Lieferanten in den Drittstaaten weiterleiten k\u00f6nnen, um diese auf die geplanten \u00c4nderungen hinzuweisen.\r\n\r\nWir bedanken uns im Vorfeld f\u00fcr Ihre Bem\u00fchungen und stehen f\u00fcr ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch, in dem wir unser Anliegen n\u00e4her darlegen k\u00f6nnten, gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/9b/312540/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240013.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003125",
                "regulatoryProjectTitle": "Teilzahlungsantr\u00e4ge im Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse - Zwischenfinanzierungen erm\u00f6glichen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Teilzahlungsantr\u00e4ge im Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse\r\n\r\nF\u00fcr das Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse wurde im Rahmen des nationalen GAP-Strategieplans und der Obst- und Gem\u00fcseerzeugerorganisationendurchf\u00fchrungs-verordnung die M\u00f6glichkeit zur Nutzung von Teilzahlungsantr\u00e4gen geschaffen. \r\n\r\nTeilzahlungen dienen den Erzeugerorganisationen unterj\u00e4hrig zur Finanzierung ihrer operationellen Programme. Sie sind ein bew\u00e4hrtes Mittel zur Abwicklung der F\u00f6rderung und waren bis zur GAP-Reform im EU-Recht verankert. Mit dem \u00dcber-gang in das neue F\u00f6rderregime der GAP nach 2020 ist die Regelung auf EU-Ebene entfallen. Die Abwicklung der Teilzahlungen und eine entsprechende unterj\u00e4hrige Finanzierung wurden in die Hand der Mitgliedstaaten gegeben. In Deutschland sind Teilzahlungen wie eingangs beschrieben in der nationalen Durchf\u00fchrungsverord-nung und im GAP-Strategieplan erm\u00f6glicht worden. Derzeit liegt die Verantwortung zur Um-setzung jedoch auf Ebene der Bundesl\u00e4nder. Da die L\u00e4nder nicht in der La-ge sind Zwischenfinanzierungen zu stellen, ergeben sich f\u00fcr die Erzeugerorganisa-tionen unerwartete und bisher nicht absehbare Ver\u00e4nderungen in der Liquidit\u00e4ts-planung, die sich auf die seit Anfang 2024 gr\u00f6\u00dftenteils neu begonnenen Program-me nach neuem Recht auswirken. Diese wurden unter der Annahme und Pr\u00e4misse geplant, dass Teilzahlungen wie bisher praktiziert weiterhin m\u00f6glich sind.\r\n\r\nZur Unterst\u00fctzung der Erzeugerorganisationen und zur Sicherung der Wettbe-werbsgleichheit im EU-Binnenmarkt, muss eine Zwischenfinanzierung zur Abwick-lung der Teilzahlungen geschaffen werden. Die Programme laufen bereits und die Unternehmen stellen f\u00fcr gew\u00f6hnlich in den kommenden Wochen ihren ersten An-trag auf Teilzahlung. Sollte dies nicht m\u00f6glich sein, ergeben sich erhebliche finan-zielle Engp\u00e4sse f\u00fcr die Erzeugerorganisationen. \r\n\r\nAufgrund der Dringlichkeit wenden wir uns heute direkt an Sie und bitten um Ihre Unterst\u00fctzung. \r\n\r\nF\u00fcr weiterf\u00fchrende Gespr\u00e4che stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/3c/312542/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200140.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003323",
                "regulatoryProjectTitle": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz: B\u00fcrokratieaufbau vermeiden, praxisnahe Regelungen und Rechtssicherheit",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "I.\tEinleitung\r\n\r\nIm Koalitionsvertrag haben sich die Regierungsparteien darauf verst\u00e4ndigt, \u201eSchutzl\u00fccken\u201c im Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz (AGG) zu schlie\u00dfen, den Rechtsschutz zu verbessern und den Anwendungsbereich des Gesetzes auszuweiten. Hierzu hat die Antidiskriminierungsstelle des Bundes (ADS) im Juli 2023 Vorschl\u00e4ge vorgelegt. Die SPD-Bundestagsfraktion hat sich ebenfalls bereits im vergangenen Jahr inoffiziell positioniert.\r\n\r\nZahlreiche Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung des AGG betreffen (auch) den Zivilrechtsverkehr und k\u00f6nnen nicht unerhebliche Auswirkungen f\u00fcr die Unternehmen der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft haben, soweit diese in Vertragsbeziehungen zum Verbraucher stehen. Daneben werden auch Vorschl\u00e4ge diskutiert, die sich auf den Bereich der Arbeitswelt auswirken. In Hinblick auf diese Vorschl\u00e4ge wird vorliegend auf eine Positionierung verzichtet und auf die entsprechende Stellungnahme der Bundesvereinigung der deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde (BDA) verwiesen.\r\n\r\nDie folgende Positionierung der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft konzentriert sich auf m\u00f6gliche \u00c4nderungen des AGG, die (auch) f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr Bedeutung haben k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\nII.\tGrunds\u00e4tzliches\r\n\r\nDie mittelst\u00e4ndische Wirtschaft bekennt sich ausdr\u00fccklich zum verfassungsm\u00e4\u00dfigen Gleichheitsgrundsatz und lehnt daher ungerechtfertigte Ungleichbehandlungen im Zivilrechtsverkehr ebenso wie Diskriminierungen entschieden ab. Sie unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich gesetzliche Ma\u00dfnahmen, welche eine Durchsetzung des Gleichheitsgrundsatzes unter Beachtung des Prinzips der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig darf eine gesetzlich vorgegebene Pflicht zur Gleichbehandlung aber berechtigte und rechtlich zul\u00e4ssige Differenzierungen im Zivilrechtsverkehr nicht ausschlie\u00dfen.\r\n\r\nIm Hinblick auf die von der Regierungskoalition geplante Novelle des AGG ist zu beachten, dass sich seit Inkrafttreten keine grunds\u00e4tzlichen gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen eingestellt oder gesetzliche Defizite offenbart haben, die eine umfassende Novelle des AGG notwendig erscheinen lassen. Dagegen hat sich in den letzten Jahren eine Rechtsprechung zum AGG etabliert, die ein gewisses Ma\u00df an Rechtssicherheit im Umgang mit den Regelungen gew\u00e4hrleistet. Diese Rechtssicherheit wird durch eine Reihe der vorgesehenen Vorschriften gef\u00e4hrdet.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIII.\tZu den einzelnen Vorschl\u00e4gen\r\n\r\n1.\tEinf\u00fchrung neuer Diskriminierungsmerkmale (\u00a7 1 AGG)\r\n\r\nVon der ADS wird vorgeschlagen, den Katalog der Diskriminierungsmerkmale (\u00a7 1 AGG) u. a. mit den Merkmalen \u201esoziale Herkunft\u201c, \u201eF\u00fcrsorgeverantwortung\u201c und \u201eStaatsangeh\u00f6rigkeit\u201c zu erweitern. Zu \u201eKlarstellungszwecken\u201c sollen die Merkmale au\u00dferdem durch die Begriffe \u201eSprache\u201c, \u201echronische Krankheit\u201c und \u201eGeschlechtsidentit\u00e4t\u201c erg\u00e4nzt und der Begriff \u201eAlter\u201c durch den Begriff \u201eLebensalter\u201c ersetzt werden.\r\n\r\na)\t\u201eSoziale Herkunft\u201c\r\n\r\nF\u00fcr besonders problematisch halten wir die vorgeschlagene Erg\u00e4nzung der Diskriminierungsmerkmale durch den Begriff \u201esoziale Herkunft\u201c. Dieser Begriff ist in der EU-Antidiskriminierungsrichtlinie nicht vorgesehen, er ist uferlos und stellt ein v\u00f6llig unbestimmtes und damit nicht rechtssicher anzuwendendes Diskriminierungsmerkmal dar. \r\n\r\nBesonders problematisch ist, dass ausweislich der Begr\u00fcndung der ADS auch Benachteiligungen wegen (geringerer) finanzieller Leistungsf\u00e4higkeit erfasst werden sollen. Unmittelbare Benachteiligungen aufgrund eines in \u00a7 1 AGG genannten Merkmals sind nach \u00a7 2 Abs. 1 i. V. m. \u00a7 3 Abs. 1 AGG bei Massengesch\u00e4ften immer unzul\u00e4ssig und k\u00f6nnen (anders als mittelbare Diskriminierungen) nicht durch sachliche Gr\u00fcnde gerechtfertigt werden. Weil gleichzeitig die Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte gem\u00e4\u00df \u00a7 19 AGG gestrichen werden soll (vgl. hierzu III.3.), w\u00fcrde dies bedeuten, dass z. B. eine unterschiedliche Behandlung wegen der mangelnden oder deutlich schlechteren Solvenz eines Kunden nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4re. \r\n\r\nDie \u00dcberpr\u00fcfung der Solvenz ist aber eine zwingende Voraussetzung, um im Onlinehandel den Kauf auf Rechnung und in der Kreditwirtschaft Darlehensvertr\u00e4ge unter angemessenen Bedingungen anbieten zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nSollte im Online-Handel eine differenzierte Behandlung der Kunden abh\u00e4ngig von ihrer Bonit\u00e4t nicht mehr m\u00f6glich sein, so w\u00fcrde der Verk\u00e4ufer mit dem Risiko der mangelnden Zahlungsf\u00e4higkeit des Kunden belastet. Zur Vermeidung der damit verbundenen Kostenrisiken m\u00fcsste der H\u00e4ndler darauf verzichten, den Kauf auf Rechnung anzubieten. In der Praxis w\u00fcrde der Kauf auf Rechnung damit als Zahlungsmethode faktisch ausfallen. Gerade der Kauf auf Rechnung wird aber von vielen Kunden gew\u00fcnscht, weil er eine sichere Zahlungsart darstellt, den Kunden vor Betrug durch Fakeshops sch\u00fctzt und bei Aus\u00fcbung des Widerrufsrechts eine Zahlung mit der Notwendigkeit einer nachfolgenden R\u00fcckabwicklung vermieden werden kann. Ein Verbot der differenzierten Behandlung von Kunden abh\u00e4ngig von ihrer Solvenz w\u00e4re im Onlinehandel mithin f\u00fcr alle Verbraucher mit Nachteilen verbunden, ohne denjenigen Konsumenten zu helfen, welchen aufgrund ihrer ungen\u00fcgenden Solvenz heute der Kauf auf Rechnung nicht angeboten werden kann. \r\n\r\nAuch in der Kreditwirtschaft h\u00e4tten alle Verbraucher die Nachteile eines Differenzierungsverbots zu tragen: Es liegt auf der Hand, dass die Risiken des Zahlungsausfalls in die Kreditkosten eingepreist werden m\u00fcssten. Weiterhin w\u00e4re allen Verbrauchern unabh\u00e4ngig von ihrer Zahlungsmoral ein einheitlicher Zinssatz anzubieten, der sich am maximalen Ausfallrisiko orientieren m\u00fcsste. Darlehen w\u00fcrden damit voraussichtlich f\u00fcr alle Verbraucher erheblich verteuert. Dies gilt auch f\u00fcr Teilzahlungsk\u00e4ufe im Handel.\r\n\r\nAuf die Einf\u00fchrung eines neuen Diskriminierungsmerkmals der \u201esozialen Herkunft\u201c sollte daher verzichtet werden. \r\n\r\nb)\t\u201eChronische Krankheit\u201c\r\n\r\nAuch die Einf\u00fchrung eines neuen Diskriminierungsmerkmals der \u201echronischen Krankheit\u201c st\u00f6\u00dft auf ernste Bedenken. \r\n\r\nDie Einf\u00fchrung dieses Merkmals stellt nicht nur eine Klarstellung dar. Es geht deutlich \u00fcber das in der EU-Antidiskriminierungsrichtlinie enthaltene Merkmal der \u201eBehinderung\u201c hinaus. W\u00e4hrend der Begriff der \u201eBehinderung\u201c klar abgrenzbar ist, gilt dies f\u00fcr das Merkmal der \u201echronischen Krankheit\u201c nicht. \r\n\r\nDie Einf\u00fchrung eines entsprechenden Diskriminierungsmerkmals w\u00e4re daher mit erheblichen Rechtsunsicherheiten verbunden und wird daher abgelehnt.\r\n\r\nc)\tDiskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele\r\n\r\nDie SPD-Bundestagsfraktion plant, die geltenden Diskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele zu gestalten. Dieses Vorhaben ist ebenfalls kritisch zu bewerten. \r\n\r\nW\u00e4hrend die EU-Richtlinie wie das geltende nationale Recht abschlie\u00dfend aufgez\u00e4hlte Diskriminierungsmerkmale benennt und damit f\u00fcr abgrenzbare Sachverhalte Ungleichbehandlungen aufgrund dieser Merkmale verbietet, w\u00fcrde eine Gestaltung des Katalogs der Diskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele das Diskriminierungsverbot unbestimmt und in derzeit nicht zu prognostizierendem Umfang erweitern. Letztlich bliebe es weitgehend der Rechtsprechung \u00fcberlassen, auf welche Fallkonstellationen das Antidiskriminierungsrecht anzuwenden w\u00e4re. F\u00fcr die Unternehmen w\u00fcrde so auf unabsehbare Zeit ein untragbarer Zustand der Rechtsunsicherheit begr\u00fcndet. Dies w\u00e4re auch deshalb inakzeptabel, weil ein Versto\u00df gegen die Vorgaben des AGG unabh\u00e4ngig von m\u00f6glichen Schadensersatzanspr\u00fcchen des Betroffenen mit erheblichen Reputationsverlusten f\u00fcr das Unternehmen verbunden ist.\r\n\r\nHinreichend bestimmte und rechtssicher anwendbare Regeln liegen insbesondere im Interesse mittelst\u00e4ndischer Unternehmen, die h\u00e4ufig \u00fcber keine eigene Rechtsabteilung verf\u00fcgen und daher besonders auf klare und eindeutige Vorgaben angewiesen sind.\r\n \r\n\r\nAuf die Gestaltung der Diskriminierungsmerkmale als Regelbeispiele sollte daher unbedingt verzichtet werden, um der Wirtschaft gerade in dem sensiblen Bereich des Antidiskriminierungsrechts eine sichere Rechtsanwendung zu erm\u00f6glichen. \r\n\r\n\r\n2.\tPflicht zur Herstellung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit\r\n\r\nDie Verweigerung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit im Zivilrechtsverkehr soll in \u00a7 3 AGG als Benachteiligung im Sinne des AGG definiert werden. Damit wird das Ziel verfolgt, Menschen mit Behinderungen eine gleichberechtigte Teilhabe am Gesch\u00e4ftsverkehr zu erm\u00f6glichen. Diese Zielsetzung ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\nAllerdings ist zu beachten, dass die praktischen Auswirkungen eines solchen faktischen Anspruchs auf \u201eangemessene Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fcr die Unternehmen der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft mit B2C-Kontakten mit erheblichen und sogar existenzgef\u00e4hrdenden Kostenbelastungen verbunden sein k\u00f6nnten. \r\n\r\nWegen der zahlreichen denkbaren Behinderungen sind die m\u00f6glichen Einschr\u00e4nkungen behinderter Menschen im Gesch\u00e4ftsverkehr vielf\u00e4ltig. Da der Begriff der \u201eAngemessenheit\u201c unbestimmt ist und sehr weit ausgelegt werden kann, ist v\u00f6llig offen, welche Ma\u00dfnahmen zur Herstellung der Barrierefreiheit im Einzelfall getroffen werden m\u00fcssten. Denkbar w\u00e4re z. B. eine Pflicht zur barrierefreien Gestaltung von Bedientheken, der Waren- und Dienstleistungsangebote einschlie\u00dflich der Preisauszeichnung sowie der Zug\u00e4nge zu Gesch\u00e4ftslokalen.\r\n\r\nSollte ein entsprechender Anspruch normiert werden, w\u00e4re zuvor eine rechtssichere Kl\u00e4rung der Anspruchsvoraussetzungen zu gew\u00e4hrleisten. Hierzu w\u00e4re im Rahmen eines Normungsverfahrens klarzustellen, welche konkreten Vorkehrungen zur Herstellung der Barrierefreiheit unter Ber\u00fccksichtigung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes von den Unternehmen sicherzustellen sind. Nur unter diesen Voraussetzungen k\u00f6nnte ein entsprechender Anspruch von den Unternehmen unter Vermeidung eines unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwands und grundlegender Ver\u00e4nderungen der Waren- und Dienstleistungsangebote erf\u00fcllt werden. \r\n\r\nEine solche verbindliche Kl\u00e4rung muss zun\u00e4chst erfolgen und abgeschlossen werden. Unterschiedliche Auslegungen bei der Rechtsanwendung w\u00fcrden zu einem differenzierten Aufwand und unterschiedlichen wirtschaftlichen Belastungen im Zusammenhang mit der Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fchren. Dies k\u00f6nnte erhebliche Wettbewerbsverzerrungen verursachen.\r\n\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist auch, dass aktuell Teilhaberechte durch neue Normen, insbesondere das Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetz (BFSG), welches ab dem 28. Juni 2025 gilt, geschaffen werden. Dieses Gesetz hebt Barrierefreiheit f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen auf eine ganz neue Stufe. Seine Auswirkungen sollten abgewartet werden. Die Begr\u00fcndung zu diesem Gesetz veranschlagt den j\u00e4hrlichen Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft bei rund 61,9 Mio. Euro und den einmaligen Aufwand bei 212,3 Mio. Euro (RegE, BT-Drs. 19/28653, S. 97). Die Wirtschaft ist also derzeit mit der praktischen Umsetzung des BFSG bereits stark belastet.\r\n\r\nVon daher sollten die Auswirkungen des BFSG vor einer Nachsteuerung \u00fcber das AGG abgewartet werden, um eine zus\u00e4tzliche Belastung der Wirtschaft auch und gerade in Folge von Abgrenzungsproblemen im Zusammenhang mit der \u201eAngemessenheit\u201c von Vorkehrungen zu vermeiden.\r\n\r\nDie Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Anspruchs auf Herstellung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit sollte jedenfalls bis zum vollst\u00e4ndigen Abschluss eines klarstellenden Normungsverfahrens zur\u00fcckgestellt werden. \r\n\r\n\r\n3.\tKeine Sondervorschriften zum Schutz vor Diskriminierung durch k\u00fcnstliche Intelligenz (KI) im AGG erforderlich\r\n\r\nSondervorschriften im AGG zum Schutz vor Diskriminierung durch KI sind nicht erforderlich. Bei automatisierten Entscheidungen haben betroffene Personen das Recht ein menschliches Eingreifen zu verlangen (Art. 22 DSGVO). Etwaige Fehler von Systemen k\u00f6nnen dadurch korrigiert werden und sind nicht kausal f\u00fcr vermeintliche Diskriminierungen. Die bestehenden Vorschriften werden auch zunehmend bereichsspezifisch flankiert, etwa f\u00fcr die automatisierte Verarbeitung personenbezogener Daten nach Art. 18 Abs. 8 und Abs. 9 der Verbraucherkreditrichtlinie 2023/2225/EU. Dar\u00fcber hinaus verbietet Art. 6 der Verbraucherkreditrichtlinie 2023/2225/EU im Grundsatz jede nicht sachlich gerechtfertigte Diskriminierung bei der Kreditvergabe.\r\n\r\n\r\n4.\tStreichung der Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte (\u00a7 19 AGG)\r\n\r\nDie Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte (\u00a7 19 AGG) soll nach dem Vorschlag der ADS gestrichen werden.\r\n\r\nMassengesch\u00e4fte werden in \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 1 AGG als zivilrechtliche Schuldverh\u00e4ltnisse definiert, die \u201etypischerweise ohne Ansehen der Person zu vergleichbaren Bedingungen in einer Vielzahl von F\u00e4llen zustande kommen\u201c. \r\n\r\nDie vorgeschlagene \u00c4nderung hat f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr mittelst\u00e4ndischer Unternehmen mit Verbrauchern vor allem Bedeutung, soweit dem Vertragsabschluss eine individuelle Bonit\u00e4tspr\u00fcfung vorangeht. In diesen F\u00e4llen kommt der Vertrag n\u00e4mlich gerade nicht \u201eohne Ansehen der Person\u201c, sondern im Gegenteil unter Ber\u00fccksichtigung des konkreten Vertragspartners zustande. Dies ist zum Beispiel im Onlinehandel beim Kauf auf Rechnung oder bei Teilzahlungs- und Ratenkreditverk\u00e4ufen der Fall. Besonders relevant ist die geltende Beschr\u00e4nkung des zivilrechtlichen Benachteiligungsverbots auf Massengesch\u00e4fte f\u00fcr Darlehensvertr\u00e4ge der Kreditwirtschaft, die bei einer Streichung dieser Beschr\u00e4nkung in Zukunft vollst\u00e4ndig von dem Benachteiligungsverbot erfasst w\u00fcrden.\r\n\r\nProblematisch ist diese Erweiterung des Anwendungsbereichs im Zusammenspiel mit dem von der ADS vorgeschlagenen neuen Diskriminierungsmerkmal der \u201esozialen Herkunft\u201c. Soweit unter dieses Diskriminierungsmerkmal tats\u00e4chlich auch die individuelle Solvenz subsumiert w\u00fcrde, w\u00e4ren Differenzierungen beim Abschluss dieser Rechtsgesch\u00e4fte wegen mangelnder Solvenz des Vertragspartners nicht mehr m\u00f6glich. Aus den unter Gliederungspunkt III.1. genannten Gr\u00fcnden w\u00fcrde dies zu erheblichen negativen Folgen f\u00fcr die Verbraucher f\u00fchren.\r\n \r\nZudem ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Gesch\u00e4fte im Zivilrechtsverkehr h\u00e4ufig mit dem Risiko eines Zahlungsausfalls zu Lasten des Unternehmens verbunden sind. Gl\u00e4ubiger sollten daher jenseits der Massengesch\u00e4fte das Recht und die M\u00f6glichkeit haben, ihr Risiko individuell und ohne Zwang zur Rechtfertigung einzusch\u00e4tzen und ihr Gesch\u00e4ftsverhalten danach auszurichten. Anderenfalls w\u00e4re ein insgesamt restriktiveres Marktverhalten der Unternehmen zu erwarten, welches zu tendenziell h\u00f6heren Preisen sowie einem reduzierten Angebot f\u00fchren und damit den Interessen der Gesamtheit der Verbraucher widersprechen w\u00fcrde. \r\n\r\nDas zivilrechtliche Benachteiligungsverbot sollte daher wie bisher ausschlie\u00dflich auf Massengesch\u00e4fte i. S. d. \u00a7 19 AGG Anwendung finden. Dies gilt umso mehr, als die Erweiterung dar\u00fcber hinaus in einen Kontrahierungszwang m\u00fcnden w\u00fcrde, wenn jeder (potentielle) Vertragsschluss im Privatrechtsverh\u00e4ltnis unter dem \u201eDamoklesschwert\u201c einer vermeintlichen Diskriminierung st\u00fcnde. Jeder Abbruch von Vertragsverhandlungen ohne offengelegten Sachgrund h\u00e4tte das Potential, als Diskriminierung verstanden zu werden. Mithin bedeutete der Wegfall dieser Einschr\u00e4nkung auf Massegesch\u00e4fte auch erheblichen \u201esozialen Sprengstoff\u201c.\r\n\r\n\r\n5.\tFrist zur Geltendmachung von Anspr\u00fcchen (\u00a7 21 Abs. 5 AGG)\r\n\r\nDie Frist zur Geltendmachung von Anspr\u00fcchen wegen Versto\u00dfes gegen die Vorgaben des AGG soll von derzeit zwei Monate auf 12 Monate verl\u00e4ngert werden, um die Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten der Betroffenen zu verbessern.\r\n\r\nDie geltende Frist von zwei Monaten ist mit Blick auf die Interessenlage der Unternehmen und der m\u00f6glichen Betroffenen angemessen und ausreichend. Keinesfalls darf der Gesetzgeber davon ausgehen, dass jeder Diskriminierungsvorwurf berechtigt ist. Im Gegenteil gilt auch hier grunds\u00e4tzlich die Unschuldsvermutung. Gerade wegen der gleichwohl bestehenden Beweiserleichterungen (vgl. hierzu unter III.5.) muss der Unternehmer hinreichende M\u00f6glichkeiten haben, um die Berechtigung der Vorw\u00fcrfe des Betroffenen pr\u00fcfen und ggf. entkr\u00e4ften zu k\u00f6nnen. Dies wird dem Unternehmer aber mit Zeitablauf immer schwerer fallen, weil mehrere Monate nach der behaupteten Diskriminierung Beweismittel wie z. B. Zeugen nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen oder der konkrete Sachverhalt sich nicht mehr rekonstruieren l\u00e4sst. \r\n\r\nGerade im Zusammenspiel mit den Beweiserleichterungen ist daher die Frist von zwei Monaten zur Geltendmachung der Anspr\u00fcche angemessen. Sie widerspricht auch nicht den Interessen der Betroffenen. Eine solche Frist bietet Betroffenen hinreichende Gelegenheit, die Rechtslage zu kl\u00e4ren und rechtlichen Rat bei Verb\u00e4nden oder Rechtsanw\u00e4lten einzuholen. Gerade bei berechtigten Anspr\u00fcchen ist davon auszugehen, dass die Betroffenen unverz\u00fcglich t\u00e4tig werden und keine unn\u00f6tige Zeit bis zur Kompensation des erlittenen Unrechts verstreichen lassen. Wird aber ein Anspruch erst mehrere Monate nach der behaupteten Diskriminierung geltend gemacht, besteht die Gefahr, dass sp\u00e4tere \u2013 mit der Diskriminierung nicht in Zusammenhang stehende Ereignisse \u2013 die Geltendmachung des Anspruchs motiviert haben.\r\n\r\nAuf eine Verl\u00e4ngerung der Frist in \u00a7 21 Abs. 5 AGG sollte daher verzichtet werden. \r\n\r\n\r\n6.\tErweiterung der Beweiserleichterungen f\u00fcr Betroffene (\u00a7 22 AGG)\r\n\r\nZur Verbesserung der Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten der Betroffenen werden Beweiserleichterungen vorgeschlagen. W\u00e4hrend der Betroffene bereits heute gem\u00e4\u00df \u00a7 22 AGG lediglich Indizien f\u00fcr das Vorliegen einer unzul\u00e4ssigen Diskriminierung darlegen muss, soll nach dem Vorschlag der ADS in Zukunft eine \u201eGlaubhaftmachung\u201c ausreichen. Danach w\u00fcrde gem\u00e4\u00df \u00a7 294 ZPO die \u201e\u00fcberwiegende Wahrscheinlichkeit\u201c einer unzul\u00e4ssigen Diskriminierung zur Durchsetzung der Anspr\u00fcche aus dem AGG gen\u00fcgen. In Form von Regelbeispielen soll festgelegt werden, unter welchen Voraussetzungen eine \u201e\u00fcberwiegende Wahrscheinlichkeit\u201c f\u00fcr eine unzul\u00e4ssige Diskriminierung besteht. Die SPD-Bundestagsfraktion unterst\u00fctzt die Einf\u00fchrung erweiterter Beweiserleichterungen.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich widerspricht bereits die geltende Regel des \u00a7 22 AGG dem zivilprozessrechtlichen Grundsatz, nach dem der Anspruchssteller das Vorliegen der Anspruchsvoraussetzungen nachweisen muss. Eine dar\u00fcberhinausgehende Beweiserleichterung w\u00fcrde die Unternehmen in einer gerichtlichen Auseinandersetzung erheblich benachteiligen und die \u201eWaffengleichheit\u201c der Parteien empfindlich zugunsten des Anspruchsstellers beeintr\u00e4chtigen, da dieser noch nicht einmal Indizien f\u00fcr die behauptete Rechtsverletzung vorlegen m\u00fcsste. Schon bei einer \u201e\u00fcberwiegend wahrscheinlichen\u201c Diskriminierung m\u00fcsste der Unternehmer den kaum m\u00f6glichen Gegenbeweis antreten.\r\n\r\nEine solche einseitig an den Interessen der Betroffenen orientierte Regelung w\u00e4re nur unter der Pr\u00e4misse zu rechtfertigen, dass geltend gemachten Anspr\u00fcchen nach dem AGG immer eine diskriminierende Handlung des betroffenen Unternehmens zu Grunde liegt. Die Wirtschaft w\u00e4re gedanklich unter Generalverdacht gestellt. \r\n\r\nDer Gesetzgeber sollte gegen\u00fcber den Marktteilnehmern neutral agieren, auf einseitige mittelbare Vorverurteilungen verzichten und daher allen Prozessparteien vergleichbare Chancen zur Verteidigung einr\u00e4umen. Dabei ist in Rechnung zu stellen, dass auch missbr\u00e4uchlich handelnde Verbraucher ohne Grund Anspr\u00fcche nach dem AGG geltend machen k\u00f6nnen. Gerade in einer zunehmend aufgekl\u00e4rten und modernen Zivilgesellschaft gibt es zudem weder Grund noch Anlass, Diskriminierungen mittelbar \u00fcber Beweiserleichterungen zu vermuten.\r\n\r\nDie vorgeschlagene Erweiterung der bereits geltenden Beweiserleichterungen w\u00e4re daher unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Sie ist auch abzulehnen, weil sie wegen der drohenden Imagesch\u00e4den, die mit einer ungerechtfertigten, aber durch die Beweiserleichterung unabwendbaren Verurteilung zu Lasten des Unternehmens verbunden w\u00e4ren, erhebliches Erpressungspotential f\u00fcr au\u00dfergerichtliche Vergleichsverhandlungen schaffen w\u00fcrde.\r\n\r\n\r\n7.\tGew\u00e4hrleistung \u201ewirksamer, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger und abschreckender\u201c Sanktionen gem\u00e4\u00df \u00a7 21 AGG\r\n\r\nIn \u00a7 21 AGG soll nach dem Vorschlag der ADS klargestellt werden, dass Sanktionen bei Diskriminierungen wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend sein m\u00fcssen. Damit sollen die gerichtlich durchsetzbaren Entsch\u00e4digungen offensichtlich \u00fcber das derzeit in der Rechtspraxis \u00fcbliche Ma\u00df hinaus erh\u00f6ht werden. \r\n\r\nBei materiellen Sch\u00e4den gilt derzeit der Grundsatz, dass durch den Schadenersatz der ohne das sch\u00e4digende Ereignis bestehende Zustand wiederherzustellen ist. Immaterielle Sch\u00e4den sind durch eine angemessene Geldzahlung auszugleichen. \r\n\r\nNach dem Vorschlag der ADS soll dieser Zweck der bestehenden Schadensersatzanspr\u00fcchen deutlich erweitert werden. Offensichtlich sollen die zivilrechtlichen Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche des \u00a7 21 Abs. 2 AGG in Zukunft auch den Charakter eines Strafschadensersatzes erhalten, um eine hinreichende Pr\u00e4ventionswirkung zu entfalten. \r\n\r\nDiese Zielsetzung verkennt den Zweck zivilrechtlicher Schadenersatzanspr\u00fcche. Diese dienen dem Ausgleich konkreter, erlittener Nachteile. Dies wird in der Praxis meist durch eine Geldzahlung, bei immateriellen Sch\u00e4den in angemessener H\u00f6he, gew\u00e4hrleistet. Anders als Sanktionen im Strafrecht sind zivilrechtliche Anspr\u00fcche aber nicht mit dar\u00fcberhinausgehenden Pr\u00e4ventionszielen verbunden. Ein entsprechender Ansatz w\u00fcrde den Grunds\u00e4tzen des deutschen Zivilrechts widersprechen und ist daher abzulehnen.\r\n\r\nDie Regelungen zum Schadenersatz in \u00a7 21 Abs. 2 AGG sollten daher unver\u00e4ndert aufrechterhalten werden.\r\n\r\n\r\n8.\tEinf\u00fchrung eines Verbandsklagerechts\r\n\r\nVorgeschlagen wird weiterhin die Einf\u00fchrung eines Verbandsklagerechts und ein \u201ealtruistisches\u201c Klagerecht der Antidiskriminierungsstelle des Bundes. Damit sollen Klagen auch ohne Nachweis einer individuellen Betroffenheit m\u00f6glich werden. Verb\u00e4nde und die Beh\u00f6rde k\u00f6nnten gegen Unternehmen klagen, auch wenn sich kein Verbraucher durch das unternehmerische Verhalten diskriminiert f\u00fchlt. \r\n\r\nVerbandsklagem\u00f6glichkeiten zur Durchsetzung von Leistungsanspr\u00fcchen wie z. B. Schadenersatz bestehen in Deutschland erst seit Oktober 2023. Im Hinblick auf das damit verbundene Missbrauchspotential sind sie nur unter strengen prozessrechtlichen Voraussetzungen m\u00f6glich. Hinreichende praktische Erfahrungen mit diesem neuen Instrumentarium liegen noch nicht vor. Eine nationale Evaluierung ist f\u00fcr 2028 vorgesehen (\u00a7 50 VDuG). Daher erscheint es geboten, zun\u00e4chst die praktischen Erfahrungen mit dem Verbraucherrechtedurchsetzungsgesetz (VDuG) abzuwarten, bevor neue kollektive Klagem\u00f6glichkeiten mit weiteren Missbrauchsm\u00f6glichkeiten begr\u00fcndet werden. \r\n\r\nUnabh\u00e4ngig davon zielt der Vorschlag, kollektive Klagen auch ohne individuelle Betroffenheit zu erm\u00f6glichen, deutlich \u00fcber die im VdUG vorgesehenen M\u00f6glichkeiten hinaus. Nach \u00a7 4 Abs. 1 VDuG ist eine Verbandsklage n\u00e4mlich nur dann zul\u00e4ssig, wenn die klageberechtigte Stelle nachvollziehbar darlegt, dass von der Klage die Anspr\u00fcche von mindestens 50 Verbrauchern betroffen sein k\u00f6nnen. Damit soll ein Missbrauch der neuen Klagem\u00f6glichkeiten ausgeschlossen und sichergestellt werden, dass keine Verbandsklagen mit lediglich individueller Bedeutung angestrengt werden k\u00f6nnen. Nach dem Vorschlag der ADS m\u00fcsste aber noch nicht einmal eine konkrete individuelle Betroffenheit dargelegt werden. Verb\u00e4nde k\u00f6nnten Unternehmen damit zum Selbstzweck mit Klagen \u00fcberziehen. Es liegt auf der Hand, dass sich dadurch die rechtlichen Risiken f\u00fcr die Unternehmen \u2013 auch im Hinblick auf m\u00f6gliche Reputationsverluste \u2013 erheblich erh\u00f6hen w\u00fcrden. Eine solche M\u00f6glichkeit w\u00fcrde zudem die Gerichte unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig belasten und einer effizienten Rechtsdurchsetzung im Interesse der Betroffenen entgegenstehen.\r\n\r\n\u00dcberdies ist ein zus\u00e4tzliches Verbandsklagerecht im AGG nicht erforderlich. Verb\u00e4nde haben mit \u00a7\u00a7 32 f BFSG Verbandsklagerechte erhalten. Deren Auswirkungen m\u00fcsste zun\u00e4chst abgewartet werden.\r\n\r\nAuf die Einf\u00fchrung neuer Verbandsklagem\u00f6glichkeiten oder eines altruistischen Klagerechts der ADS ist daher zu verzichten.\r\n\r\n\r\n9.\tPflicht f\u00fcr Unternehmen zur Teilnahme an Schlichtungsverfahren\r\n\r\nDie ADS schl\u00e4gt vor, Unternehmen auf Wunsch eines Betroffenen zu verpflichten, an einem Schlichtungsverfahren bei der Antidiskriminierungsstelle des Bundes teilzunehmen. \r\n\r\nDie Durchf\u00fchrung eines Schlichtungsverfahrens setzt Freiwilligkeit voraus, damit das Verfahren effizient durchgef\u00fchrt werden kann und die Entscheidung bei den Parteien Akzeptanz findet. Der Vorschlag, Unternehmen zur Beteiligung an Schlichtungsverfahren zu verpflichten, widerspricht damit den Grunds\u00e4tzen der alternativen Streitbeilegung. Eine solche Pflicht st\u00fcnde einer effizienten Streitbeilegung auch im Interesse des Betroffenen entgegen und w\u00fcrde voraussichtlich die Dauer des Rechtstreits bis zur endg\u00fcltigen (gerichtlichen) Kl\u00e4rung des Streits lediglich verl\u00e4ngern. Es best\u00fcnde zudem die Gefahr, dass sich Unternehmen mit R\u00fccksicht auf drohende Imageverluste den Schlichtungsspr\u00fcchen unterwerfen k\u00f6nnten, auch wenn sie eigentlich von der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit ihres Handels \u00fcberzeugt sind. \r\n\r\nEine Verpflichtung von Unternehmen, an weiteren Schlichtungsverfahren neben \u00a7 34 BFSG teilzunehmen, w\u00e4re daher ineffizient und unangemessen. Sie dient nicht der Rechtsfortbildung und leistet damit keinen Beitrag zur Rechtsklarheit. Die Einf\u00fchrung einer Pflicht zur Teilnahme an Schlichtungsverfahren wird daher abgelehnt.\r\n\r\n\r\nIV.\tZusammenfassung\r\n\r\nDie diskutierten Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung des AGG sind insgesamt zu  weitgehend. Insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen ohne eigene Rechtsabteilungen w\u00fcrden durch die Neuregelungen und die damit verbundenen Rechtsunsicherheiten belastet. Eine Novelle des AGG ist auch nicht erforderlich. Zu schlie\u00dfende \u201eSchutzl\u00fccken\u201c sind bisher nicht \u00fcberzeugend dargelegt worden. \r\n\r\nDer Rechtsschutz der Betroffenen ist mit weitgehenden Beweiserleichterungen und angemessenen Fristen zur Geltendmachung bestehender Anspr\u00fcche bereits sachgerecht ausgestaltet. Dar\u00fcberhinausgehende Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden die Verteidigungsm\u00f6glichkeiten der Unternehmen bei Rechtsstreitigkeiten nach dem AGG unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig beeintr\u00e4chtigen und damit die \u201eWaffengleichheit\u201c im Prozess ernsthaft gef\u00e4hrden. \r\n\r\nDie mittelst\u00e4ndische Wirtschaft darf nicht durch weitere b\u00fcrokratische Vorgaben belastet werden. Dies gilt auch f\u00fcr eine mit erheblichen Kostenwirkungen verbundene Verpflichtung, angemessene Vorkehrungen zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit sicherzustellen. Entsprechende neue Vorgaben w\u00fcrden dem Ziel der Bundesregierung, die Wirtschaft durch Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen zu entlasten, eklatant widersprechen. \r\n\r\nSchlie\u00dflich ist eine europarechtlich nicht erforderliche Erweiterung des Anwendungsbereichs der Antidiskriminierungsregeln abzulehnen, da diese mit neuen Rechtsunsicherheiten verbunden w\u00e4re, die bei der Umsetzung insbesondere mittelst\u00e4ndische Betriebe, wegen ihrer praktischen Folgen aber auch die Gesamtheit der Verbraucher belasten w\u00fcrde.\r\n\r\nWenn der Gesetzgeber es aus politischen Gr\u00fcnden f\u00fcr unverzichtbar h\u00e4lt, das AGG zu novellieren, sollte er sich auf klarstellende Regelungen beschr\u00e4nken und auf Versch\u00e4rfungen des geltenden Rechts zu Lasten der Wirtschaft unbedingt verzichten."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/ad/312544/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240122.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005800",
                "regulatoryProjectTitle": "Verbot des Einsatzes von Bisphenol A - DRV f\u00fcr praxisgerechte \u00dcbergangsl\u00f6sungen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Deutsche Raiffeisenverband e.V. (DRV) vertritt die Interessen aller Genossenschaften der deutschen Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft, so unter anderem auch die der Wein- und Milchwirtschaft. Die Mitgliedsunternehmen des DRV sind unmittelbar vom Verordnungsentwurf der EU-Kommission zum Verbot der Verwendung von Bisphenol A und anderen Bisphenolen in Lebensmittelkontaktmaterialien betroffen. Wir begr\u00fc\u00dfen die M\u00f6glichkeit der Abgabe einer Stellungnahme und \u00e4u\u00dfern uns wie folgt:\r\nDie im DRV organisierten Genossenschaften und genossenschaftlich orientierten Unternehmen haben einen sehr hohen Eigenanspruch hinsichtlich der Produktsicherheit entlang der Wertsch\u00f6pfungskette und sind stets bestrebt im Rahmen der technischen M\u00f6glichkeiten alle Risikofaktoren, die den Verbraucherschutz tangieren, zu eliminieren. Jedoch gilt es hierbei die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und die Praktikabilit\u00e4t zu wahren. \r\nWir m\u00f6chten vorab betonen, dass jeder Entscheidung zum Einsatz der vom Verordnungsentwurf betroffenen Kontaktmaterialien eine gr\u00fcndliche Abw\u00e4gung der Alternativen unter Zuhilfenahme neuester wissenschaftlicher Erkenntnisse durch unsere Mitglieder vorausgeht. Diese Vorgehensweise wird durch die breite Beteiligung der im DRV organisierten Mitgliedsunternehmen an vielz\u00e4hligen Forschungsprojekten (u.a. des FEI) untermauert.\r\nGrunds\u00e4tzlich sehen wir den Aspekt der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im Verordnungsentwurf der EU-Kommission gew\u00fcrdigt, jedoch ergeben sich f\u00fcr uns folgende \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge bzw. Anmerkungen:\r\nAllgemeine Aspekte:\r\n-\tWir weisen auf die nach wie vor bestehenden, unterschiedlichen wissenschaftlichen Einsch\u00e4tzungen zwischen der EFSA, BfR und EMA hinsichtlich der Reduzierung des TDI-Wertes hin\r\n-\tBADGE-basierte Hochleistungslacke und -beschichtungen:\r\no\tWir begr\u00fc\u00dfen die Ausnahmeregelung der Epoxidharzbeschichtungen f\u00fcr den Weinsektor, da keine gleichwertigen Alternativen verf\u00fcgbar sind. \r\no\tGrunds\u00e4tzlich ben\u00f6tigt die Branche tiefergehende Klarstellungen hinsichtlich der angedachten Kontrollverfahren.\r\nArtikel 3:\r\n-\tEs sollte klargestellt werden, dass nur die absichtliche Verwendung von Bisphenol A verboten ist.\r\n-\tDer DRV begr\u00fc\u00dft die vorgesehene Ausnahme f\u00fcr Polysulfonharze im Verordnungsentwurf.\r\n\r\n\r\nArtikel 5:\r\n-\tDas Konzept des vorgesehenen Monitorings bez\u00fcglich Papier und Kartonagen sehen wir als nicht praxisgerecht an. Unsere Unternehmen setzen nicht zuletzt vor dem Hintergrund der europ\u00e4ischen Verpackungsverordnung vermehrt auf nachhaltige Verpackungen mit einer hohen Recyclingf\u00e4higkeit. Wir unterst\u00fctzen daher grunds\u00e4tzlich die Kritik der Papierindustrie und -verb\u00e4nde und verweisen auf die Stellungnahme des Lebensmittelverbandes Deutschland.\r\nArtikel 10:\r\n-\tDie Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsregelungen von 18 auf 36 Monate ist grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzenswert, da die technischen Anpassungen oftmals langen Vorlauf ben\u00f6tigen und sehr umfangreich sind. Jedoch sind manche Umbauten und Anpassungen der Prozesse auch in dieser Frist nicht durchf\u00fchrbar. Wir bef\u00fcrworten an dieser Stelle die Schaffung einer generellen Ausnahmeregelung f\u00fcr migrationsarme Polycarbonate.\r\n-\tEs muss unter Punkt 7 klargestellt werden, dass es einen umfassenden Bestandsschutz f\u00fcr bereits verbaute Anlagen und Tanks gibt.\r\n-\tNach unserer Auffassung bezieht sich die 10-Jahres-Frist auf den Abverkauf vorr\u00e4tiger Materialien durch den Handel (Ersatzteile etc.). Dies sollte entsprechend klargestellt werden.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}