{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-02T10:56:55.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T08:37:08.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T12:18:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40095,
                "validFromDate": "2024-07-02T12:18:33.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34642,
                "validFromDate": "2024-06-05T18:00:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T12:18:33.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26808,
                "validFromDate": "2023-11-13T15:47:42.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T18:00:03.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22773,
                "validFromDate": "2023-07-03T16:54:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-13T15:47:42.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14426,
                "validFromDate": "2023-01-02T10:56:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-03T16:54:53.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Die wvib Schwarzwald AG ist Plattform f\u00fcr People, Planet, Progress im familiengepr\u00e4gten, industriellen Mittelstand in Baden-W\u00fcrttemberg. \r\n\r\nMit \u00fcber 1000 Veranstaltungen pro Jahr vernetzen wir Unternehmer und F\u00fchrungskr\u00e4fte, die sich f\u00fcr Unternehmen, Mitarbeiter, Kunden, Umwelt und Gesellschaft engagieren. Unser Angebot: Erfahrungsaustausch und Weiterbildung. Unser Ziel: Menschen in Unternehmen wirksamer machen. Unsere Themen: Werte, Strategie, F\u00fchrung, Familie, Eigentum, technologische Perspektiven, neue Marktzug\u00e4nge, Gesch\u00e4ftsmodelle und Soziale Marktwirtschaft.  \r\n\r\nIm wvib - gegr\u00fcndet 1946 von Unternehmern f\u00fcr Unternehmer - erwirtschaften 1.044 produzierende Unternehmen mit 384.000 Besch\u00e4ftigten weltweit 75 Milliarden Euro Umsatz. \r\n\u00dcber 60 hauptamtliche Mitarbeiter spannen ein s\u00fcdwestdeutsches Netzwerk f\u00fcr Wissen und W\u00e4rme \u00fcber die weltweit engagierte Community der Schwarzwald AG. \r\n\r\nIm Rahmen der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung und Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt. Im Mittelpunkt dieser Gespr\u00e4che stehen Themenfelder, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit der Mitgliedsunternehmen von Bedeutung sind. Dabei geht es um alle Themen, die den industriellen Mittelstand in Baden-W\u00fcrttemberg betreffen: Fachkr\u00e4ftemangel, Regulierung, B\u00fcrokratie sowie Energie-, Material- und Personalkosten. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist es, der Politik die Sicht aus der mittelst\u00e4ndischen Praxis zu vermitteln. Dazu werden Diskussionsveranstaltungen und Kamingespr\u00e4che durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen Stellungnahmen zu konkreten Regelungsvorhaben abgegeben. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cf/5f/329303/wvib_eV_Bericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Freiburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Merzhauser Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "118",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "79100"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@wvib.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4976145670",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.wvib.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Bert",
                "lastName": "Sutter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "M\u00fcnzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Vetter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Altendorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bert",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Sutter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "M\u00fcnzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dieter",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Lebzelter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 1044,
            "totalCount": 1044
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e. V."
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs Frankfurt am Main e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Wirtschaftsverband Industrieller Unternehmen Baden e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 5380001,
            "to": 5390000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001467/40095",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-02T12:18:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/48/329304/Lobbyregister-Detailansicht-R001467-2024-07-02_12-18-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T12:18:33.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 40095,
    "registerNumber": "R001467",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}