{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-08T17:04:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T18:53:55.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-04T13:23:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40966,
                "validFromDate": "2024-07-04T13:23:08.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38274,
                "validFromDate": "2024-06-25T15:58:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T13:23:08.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30198,
                "validFromDate": "2024-06-12T12:32:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T15:58:38.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27602,
                "validFromDate": "2023-12-14T15:03:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T12:32:24.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27598,
                "validFromDate": "2023-12-14T10:28:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-14T15:03:14.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23744,
                "validFromDate": "2023-07-12T15:27:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-14T10:28:00.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23742,
                "validFromDate": "2023-07-12T09:15:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T15:27:46.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20995,
                "validFromDate": "2023-06-28T15:03:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T09:15:41.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18086,
                "validFromDate": "2023-03-15T09:45:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T15:03:43.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13827,
                "validFromDate": "2023-02-08T17:04:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-15T09:45:33.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Als humanit\u00e4re medizinische Organisation setzt sich \u00c4rzte ohne Grenzen f\u00fcr eine qualitativ hochwertige und effiziente Gesundheitsversorgung in L\u00e4ndern ein, in denen das \u00dcberleben von Menschen durch Krankheiten, Kriege und Katastrophen in Gefahr ist. Wir betreiben medizinische Projekte in weltweit mehr als 70 L\u00e4ndern und nehmen Themen in den Fokus, die Millionen Menschen betreffen, aber in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung nicht ausreichend Beachtung finden. \r\n\r\nAuf politischer Ebene setzt sich \u00c4rzte ohne Grenzen f\u00fcr die Achtung der humanit\u00e4ren Prinzipien, die Verbesserung der medizinischen Versorgung in Krisen und Konfliktkontexten, sowie f\u00fcr den Zugang zu lebenswichtigen Gesundheitsprodukten und Dienstleistungen f\u00fcr die bed\u00fcrftigsten Menschen in L\u00e4ndern, in denen \u00c4rzte ohne Grenzen arbeitet, ein. \r\nWir stellen unsere fachliche Expertise aus der operationellen Arbeit zur Verf\u00fcgung, indem wir berichten, was unsere Mitarbeitenden und Patienten bezeugen und erleben. Dazu f\u00fchrt \u00c4rzte ohne Grenzen Gespr\u00e4che mit Vertreter*innen der Bundesregierung sowie des Bundestages und erfragen politische Unterst\u00fctzung in Briefen oder E-Mails. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt. Vereinzelt laden wir Vertreter*innen des politischen Berlins auch zu Veranstaltungen, z.B. zu parlamentarischen Fr\u00fchst\u00fccken oder Konferenzen, ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3d/69/330814/Jahresbericht_2023_barrierefrei.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 211890001,
            "to": 211900000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 320001,
            "to": 330000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schwedenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13359"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@berlin.msf.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49307001300",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.aerzte-ohne-grenzen.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Katzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Meike",
                "lastName": "Schwarz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Melissa",
                "lastName": "Scharwey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lara",
                "lastName": "Dovifat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "firstName": "Parnian",
                "lastName": "Parvanta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jasmin",
                "lastName": "Behrends",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Braunsdorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Diplom-Juristin",
                "firstName": "Stephanie",
                "lastName": "Johanssen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tara",
                "lastName": "Sanaaty",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lynn",
                "lastName": "Wende",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jutta",
                "lastName": "Nagel",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Katzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Melanie",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Silbermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MBcHB/MPH",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Teresa",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Bonyo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Linde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Moldenhauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Parnian",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Parvanta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Theresa",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Berthold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Braum\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gudula",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Hansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Heck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med. univ.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Julian",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Zedler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 786,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 786
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Dialogmarketing Verband (DDV): https://www.ddv.de/ "
            },
            {
                "membership": "Centre for Humanitarian Action (CHA): https://www.chaberlin.org/"
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndis gegen Aids: https://www.aids-kampagne.de/ "
            },
            {
                "membership": "Memento Preis: https://memento-preis.de/"
            },
            {
                "membership": "United for Rescue e.v.: https://united4rescue.org/"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "\u00c4rzte ohne Grenzen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001434/40966",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T12:32:24.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/34/fe/330815/Lobbyregister-Detailansicht-R001434-2024-07-04_13-23-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-04T13:23:08.000+02:00",
        "version": 14
    },
    "registerEntryId": 40966,
    "registerNumber": "R001434",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr die Verringerung des Strafbarkeitsrisikos f\u00fcr humanit\u00e4r arbeitende Personen ein, indem wir auf die Aufnahme einer humanit\u00e4ren Klausel in \u00a7 96 Abs. 2 und 4 AufenthG hinwirken",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010090.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10090",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-r%C3%BCckf%C3%BChrung-r%C3%BCckf%C3%BChrungsverbesserungsgesetz/305371",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksachen 20/9463, 20/9642 - Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der R\u00fcckf\u00fchrung (R\u00fcckf\u00fchrungsverbesserungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002029",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/6e/289016/Stellungnahme-Gutachten-SG2404100003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002029",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Gesetzes zur Verbesserung der R\u00fcckf\u00fchrung (R\u00fcckf\u00fchrungsverbesserungsgesetz) ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "[Anrede],\r\nvielen Dank f\u00fcr das konstruktive Gespr\u00e4ch zum Paragraph 96 Aufenthaltsgesetz. Wie besprochen, \r\nfassen wir die Vorschl\u00e4ge zur Verringerung des Kriminalisierungsrisikos f\u00fcr humanit\u00e4re Helfer in \r\ndieser Mail zusammen. In der Anlage finden Sie und Ihr Team das Gutachten von Epik & Schatz, das \r\nauf die rechtlich problematischen Punkte n\u00e4her eingeht.\r\nNun unseren konkreten Vorschl\u00e4gen: \r\n1. Einf\u00fcgen einer humanit\u00e4re Klausel nach Art. 1 Abs. 2 Richtlinie 2002/90/EG\r\nEine humanit\u00e4re Klausel nach Art. 1 Abs. 2 Richtlinie 2002/90/EG k\u00f6nnte in \u00a7\u00a7 95, 96 AufenthG \r\neingef\u00fchrt werden. \r\nDer Wortlaut k\u00f6nnte wie folgt lauten: \r\n\u00a7 95 Abs. 1b: Die Beihilfe zu den in Absatz 1 und Absatz 1 b genannten Straftaten ist nicht \r\nstrafbar, wenn das Verhalten darauf abzielt, der betreffenden Person humanit\u00e4re Hilfe zu \r\nleisten.\r\n\u00a7 96 Abs. 6: Der Tatbestand des Einschleusens von Ausl\u00e4ndern ist nicht erf\u00fcllt, wenn das \r\nVerhalten darauf abzielt, der betreffenden Person humanit\u00e4re Hilfe zu leisten.\r\nAuf diese Weise w\u00fcrde das Kriminalisierungsrisiko f\u00fcr humanit\u00e4re Organisationen etwas gesenkt, \r\nwenn auch nicht vollst\u00e4ndig ausgeschlossen, wie Sie richtigerweise dargestellt haben. \r\n2. Verweise im \u00a7 96 korrigieren oder Einschleusen unbegleiteter Minderj\u00e4hrigen auf \r\neigenn\u00fctzige Variante beschr\u00e4nken\r\nIm Zuge der parlamentarischen Beratung wurde eine Beschr\u00e4nkung der Strafbarkeit auf die Einreise \r\nauf dem Landweg eingef\u00fcgt. Dies sollte das Strafverfolgungsrisiko f\u00fcr Seenotrettungsorganisationen \r\nbeseitigen. Dabei wurde jedoch \u00fcbersehen, dass der neue \u00a7 96 Abs. 4 Aufenthaltsgesetz \r\n(Einschleusen in die EU) auch auf den \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 AufenthG (Einschleusen von unbegleiteten \r\nMinderj\u00e4hrigen) verweist, und zwar ohne Einschr\u00e4nkung auf die Einreise auf dem Landweg. \u00a7 96 \r\nAbs. 2 Satz 2 AufenthG wurde gleichzeitig dahingehend ge\u00e4ndert, dass er auch das uneigenn\u00fctzige \r\nHandeln erfasst. Da Seenotrettungsorganisationen regelm\u00e4\u00dfig auch unbegleitete Minderj\u00e4hrige \r\nretten, erweist sich die Einschr\u00e4nkung auf den Landweg als weitgehend wirkungslos. Wir verweisen \r\nauf das beigef\u00fcgte Kurzgutachten von Epik/Schatz.\r\nDas Strafbarkeitsrisiko kann wie folgt behoben werden:\r\nEntweder das Einschleusen unbegleiteter Minderj\u00e4hriger wird wieder auf die eigenn\u00fctzige Variante \r\nbeschr\u00e4nkt. \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 AufenthG m\u00fcsste dann wie folgt ge\u00e4ndert werden:\r\nEbenso wird bestraft, wer in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a\r\nzugunsten eines minderj\u00e4hrigen ledigen Ausl\u00e4nders handelt, der ohne Begleitung einer \r\npersonensorgeberechtigten Person oder einer dritten Person, die die F\u00fcrsorge oder Obhut \r\nf\u00fcr ihn \u00fcbernommen hat, in das Bundesgebiet einreist, auch wenn dieser keine vors\u00e4tzliche \r\nrechtswidrige Tat begangen hat.\r\nOder die Beschr\u00e4nkung auf den Landweg bei der Beihilfe zur Einreise in die EU wird ausgeweitet. \u00a7 \r\n96 Absatz 4 AufenthG m\u00fcsste dann wie folgt ge\u00e4ndert werden:\r\nAbsatz 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a und Nummer 2, Satz 2, Absatz 2 Satz 1 Nummer 1, 2, \r\n3, 5 und 6, Satz 2 und Absatz 3 sowie bei Einreise auf dem Landweg auch Absatz 1 Satz 1 \r\nNummer 1 Buchstabe b, Absatz 2 Satz 2 sind auf Zuwiderhandlungen gegen \r\nRechtsvorschriften \u00fcber die Einreise und den Aufenthalt von Ausl\u00e4ndern in das \r\nHoheitsgebiet der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union oder eines Schengen-Staates \r\nanzuwenden, wenn\r\n1. sie den in \u00a7 95 Absatz 1 Nummer 2 oder Nummer 3 oder Absatz 2 Nummer 1 \r\nbezeichneten Handlungen entsprechen und\r\n2. der T\u00e4ter einen Ausl\u00e4nder unterst\u00fctzt, der nicht die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines \r\nMitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union oder eines anderen Vertragsstaates des \r\nAbkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum besitzt.\r\nNochmals vielen Dank, dass Sie sich offen f\u00fcr unsere Vorschl\u00e4ge zeigen. Wir w\u00fcrden es sehr \r\nbegr\u00fc\u00dfen, wenn diese Punkte bei der n\u00e4chsten \u00c4nderung des Aufenthaltsgesetz ber\u00fccksichtigt \r\nwerden. Lassen Sie uns dazu im Gespr\u00e4ch bleiben!\r\nBeste Gr\u00fc\u00dfe\r\n[Absender]\r\n\r\nUpdate: Kriminalisierung der Seenotrettung?\r\nauf Grundlage des Gutachtens zur geplanten Neufassung des \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG\r\nProf. Dr. Aziz Epik und Prof. Dr. Valentin Schatz\r\n1. In einem im Dezember 2023 von uns verfassten Gutachten1\r\nhaben wir auf das Risiko der \r\nKriminalisierung ziviler Seenotrettung im Mittelmeer durch das geplante \r\nR\u00fcckf\u00fchrungsverbesserungsgesetz hingewiesen. Die betreffende Formulierungshilfe wurde in \r\nder Folge in \u00fcberarbeiteter Fassung in einen \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen \r\n\u00fcbernommen. In diesem ist nunmehr vorgesehen, \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG \u2013 der die Strafbarkeit \r\nder Hilfeleistung zur unerlaubten Einreise nach \u00a7 96 Abs. 1 AufenthG auf Einreisen in das \r\nHoheitsgebiet eines EU- oder Schengenstaates erstreckt \u2013 so zu \u00e4ndern, dass er zwar k\u00fcnftig \r\nauch die altruistische Hilfeleistung zum unerlaubten Aufenthalt erfasst (Verweis auf \u00a7 96 Abs. 1 \r\nNummer 1 lit. b) AufenthG). Um die von uns aufgezeigte Kriminalisierung der Seenotrettung \r\nzu vermeiden, soll dieser Verweis allerdings nur f\u00fcr Einreisen auf dem Landweg gelten.2\r\nTats\u00e4chlich w\u00e4ren damit alle F\u00e4lle ziviler Seenotrettung aus dem Anwendungsbereich des \r\nTatbestandes insoweit (siehe aber 2.) ausgeschieden \u2013 allerdings auch alle anderen F\u00e4lle der \r\naltruistischen Hilfeleistung zur unerlaubten Einreise auf dem See- und Luftweg. Weshalb nun \r\nausgerechnet die altruistische Hilfeleistung zur Einreise auf den Landweg singul\u00e4r derart \r\nkriminalisierungsw\u00fcrdig sein sollte, dass \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG entsprechend ge\u00e4ndert werden \r\nm\u00fcsste, bleibt offen. Der Kompromiss verdeutlicht, welch handwerklich mangelhafte Vorarbeit \r\ndie Bundesregierung (vertreten durch das BMI) hier geleistet hat. Eine \u2013 auch im Blick auf den \r\nStrafrahmen krasse \u2013 Strafversch\u00e4rfung wird im letzten Augenblick mittels einer \r\nFormulierungshilfe in das parlamentarische Verfahren eingebracht, ohne die potenziellen \r\nKollateralsch\u00e4den sorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4gen.\r\n2. Der jetzt vorliegende \u00c4nderungsantrag f\u00fchrt trotz der entgegengesetzten Bem\u00fchungen\r\nzudem weiterhin zu einem Strafbarkeitsrisiko f\u00fcr zivile Seenotretter*innen. \u00dcbersehen \r\nwurde n\u00e4mlich, dass der \u00c4nderungsantrag \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG auf \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 \r\nAufenthG erstrecken will. Dies w\u00e4re, bliebe \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 AufenthG in der derzeitigen \r\nFassung bestehen, kein Problem. Dieser lautet derzeit:\r\n\u201eEbenso wird bestraft, wer in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 1 \r\nBuchstabe a zugunsten eines minderj\u00e4hrigen ledigen Ausl\u00e4nders handelt, der \r\nohne Begleitung einer personensorgeberechtigten Person oder einer dritten \r\n1 A. Epik und V. Schatz, Kriminalisierung der Seenotrettung? Gutachten zur geplanten Neufassung des \u00a7 96 Abs. 4 \r\nAufenthG, 2023, https://www.jura.uni-hamburg.de/die-fakultaet/professuren/professur-epik/bilder\u0002media/gutachten-neufassung-aufenthg.pdf.\r\n2 Vgl. \u00c4nderungsantrag der Fraktihttps://www.jura.uni-hamburg.de/die-fakultaet/professuren/professur\u0002epik/bilder-media/gutachten-neufassung-aufenthg.pdfonen der SPD, von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und der \r\nFDP zu dem Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der R\u00fcckf\u00fchrung (R\u00fcckf\u00fchrungsverbesserungsgesetz), \r\nAusschussdrucksache 20(4)377, S. 5, 2. i) cc): \u201esowie bei Einreise auf dem Landweg\u201c.\r\nPerson, die die F\u00fcrsorge oder Obhut f\u00fcr ihn \u00fcbernommen hat, in das \r\nBundesgebiet einreist.\u201c\r\nJedoch sieht der \u00c4nderungsantrag parallel vor, \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 k\u00fcnftig auf \u00a7 96 Abs. 1 Nr. 1 \r\ninsgesamt und damit auch auf die altruistische Hilfeleistung zu erstrecken. Nach \u00a7 96 Abs. 2 \r\nSatz 2 AufenthG macht sich k\u00fcnftig also auch strafbar, wer mehreren unbegleiteten \r\nminderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder*innen oder wiederholt unbegleiteten minderj\u00e4hrigen \r\nAusl\u00e4nder*innen dabei Hilfe leistet, in das Bundesgebiet einzureisen. Da zugleich geplant ist, \r\ndass \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG k\u00fcnftig auf den dann ge\u00e4nderten \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 AufenthG \r\nverweist, w\u00e4re zwar die Unterst\u00fctzung erwachsender Menschen in Seenot nicht vom \r\nStrafbarkeitsrisiko erfasst. Sobald aber unbegleitete Minderj\u00e4hrige gerettet und in EU- oder \r\nSchengenstaaten verbracht werden, ergeben sich s\u00e4mtliche von uns geschilderten Risiken\r\neiner Kriminalisierung der zivilen Seenotrettung. Dem l\u00e4sst sich nicht entgegenhalten, dass \u00a7 \r\n96 Abs. 4 AufenthG in Bezug auf den Grundtatbestand des \u00a7 96 Abs. 1 Nummer 1 AufenthG \r\nexplizit nur die Einreise auf dem Landweg erfassen soll. Dem steht die bisherige \r\nRechtsprechung des Bundesgerichtshofs entgegen. Schon auf Grundlage der gegenw\u00e4rtigen \r\nGesetzeslage hat dieser n\u00e4mlich entschieden, dass \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG zwar nicht den \r\nGrundtatbestand altruistischen Hilfeleistens nach \u00a7 96 Abs. 1 Nr. 1 lit. b) AufenthG erfasst, \r\nsehr wohl aber die schon jetzt von \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG in Bezug genommenen \r\nQualifikationen des \u00a7 96 Abs. 2 Satz 1 Nrn. 1, 2 und 5 AufenthG.3 Verwirklicht also der/die \r\naltruistisch handelnde T\u00e4ter*in eine Qualifikation nach \u00a7 96 Abs. 2 Satz 1 Nrn. 1, 2 oder 5 \r\nAufenthG, ist aufgrund der Bezugnahme des \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG auf eben diese \r\nQualifikationstatbest\u00e4nde der Anwendungsbereich des \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG er\u00f6ffnet.\r\n3. Eine rechtssichere L\u00f6sung f\u00fcr s\u00e4mtliche F\u00e4lle liegt, wie schon im Gutachten ausgef\u00fchrt, auf \r\nder Hand: Es ist ein Tatbestandsausschluss f\u00fcr F\u00e4lle humanit\u00e4rer Unterst\u00fctzung \r\nvorzusehen, wie er den Mitgliedstaaten der EU ausdr\u00fccklich in Art. 1 Abs. 2 der Richtlinie \r\n2002/90/EG erm\u00f6glicht wird. Ein solcher k\u00f6nnte unter R\u00fcckgriff auf den Wortlaut der \r\nRichtlinie erfolgen. Um \u2013 im Wege einer Notl\u00f6sung \u2013 eine Kriminalisierung der zivilen \r\nSeenotrettung zu vermeiden, sollte die Einschr\u00e4nkung des \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG auf die \r\nEinreise \u00fcber den Landweg auch f\u00fcr die F\u00e4lle des \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 AufenthG erweitert \r\nwerden.\r\n\u00dcber die Verfasser\r\nProf. Dr. Aziz Epik, LL.M. (Cambridge) ist Juniorprofessor f\u00fcr Strafrecht, Internationales Strafrecht und \r\nKriminologie an der Universit\u00e4t Hamburg. Seine Forschungsschwerpunkte umfassen neben allgemeinen Fragen \r\ndes deutschen Straf- und Strafprozessrechts insbesondere den Umgang des Strafrechts mit dem Themenkomplex \r\nMigration, Fragen struktureller Diskriminierung im Strafrecht sowie das V\u00f6lkerstrafrecht. Kontakt: \r\naziz.epik@uni-hamburg.de\r\nProf. Dr. Valentin Schatz ist Juniorprofessor f\u00fcr \u00d6ffentliches Recht und Europarecht mit Schwerpunkt \r\nNachhaltigkeit an der Leuphana Universit\u00e4t L\u00fcneburg. Zu seinen Forschungsschwerpunkten geh\u00f6ren insbesondere \r\ndas deutsche, europ\u00e4ische und internationale Seerecht und Umweltrecht mit den jeweiligen Bez\u00fcgen zu anderen \r\nBereichen des V\u00f6lker- und Europarechts. Kontakt: valentin.schatz@leuphana.de\r\n3 BGH, Urt. v. 15. M\u00e4rz 2021 \u2013 5 StR 627/19, BeckRS 2021, 6675, Rn. 24: \u201e[\u2026] vielmehr erfasst \u00a7 96 Abs. 4 \r\nAufenthG auch uneigenn\u00fctzige Einreiseschleusungen, wenn sie unter den qualifizierenden Voraussetzungen des \r\n\u00a7 96 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 oder 5 AufenthG begangen werden [\u2026].\u201c"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Gesetzes zur Verbesserung der R\u00fcckf\u00fchrung (R\u00fcckf\u00fchrungsverbesserungsgesetz) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass der Straftatbestand auf die Schleusung von Migranten beschr\u00e4nkt wird, wenn tats\u00e4chlich ein finanzieller oder materieller Vorteil erzielt wird sowie, dass eine Ausnahmeklausel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe im Text der Richtlinie aufgenommen wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002030",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/31/289018/Stellungnahme-Gutachten-SG2404170005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002030",
                        "regulatoryProjectTitle": "Schutz vor Kriminalisierung in EU-Richtlinie zur Verhinderung der Schleusung von Migranten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "[Anrede], \r\nwir hatten uns gestern beim Botschafterempfang kurz unterhalten und ich hatte Ihnen meine \r\nKarte gegeben. Ich h\u00e4tte gerne noch zwei Themen angesprochen, aber es war keine Zeit \r\nmehr. \r\nDa gerade die Anh\u00f6rungen im BMI laufen, wollte ich Ihnen die operativen Erfahrungen und \r\ndie Position von \u00c4rzte ohne Grenzen zur Frage der Auslagerung von Asylverfahren \r\n\u00fcbermitteln. \r\nDas australische Modell hat zu weitreichenden Missbr\u00e4uchen gef\u00fchrt und nachweislich \r\nkatastrophale psychische und physische Sch\u00e4den verursacht. Im Jahr 2018 arbeitete ein \r\nTeam von \u00c4rzte ohne Grenzen elf Monate lang im Lager auf der Insel Nauru und leistete \r\npsychologische Hilfe f\u00fcr die dort lebenden Menschen. Im Oktober 2018 teilten uns die \r\nnauruischen Beh\u00f6rden ohne Vorwarnung mit, dass unsere Hilfe nicht l\u00e4nger ben\u00f6tigt werde \r\nund innerhalb von 24 Stunden beendet werden m\u00fcsse. Zu diesem Zeitpunkt befanden sich \r\nmehr als 200 Patientinnen und Patienten in Behandlung. In einem Bericht hatte \u00c4rzte ohne \r\nGrenzen medizinische Daten aus Nauru ausgewertet, die die gesundheitlichen Folgen der \r\nInternierung belegen. \r\n\u2022 Demnach hatten 30 Prozent der 208 von \u00c4rzte ohne Grenzen bis Oktober \r\nbehandelten Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlinge versucht, sich das Leben zu nehmen. \r\n60 Prozent hatten Selbstmordgedanken.\r\n\u2022 Bei fast zwei Dritteln (62 Prozent) wurde eine mittelschwere bis schwere Depression \r\ndiagnostiziert, bei 25 Prozent eine Angstst\u00f6rung und bei fast 20 Prozent eine \r\nposttraumatische Belastungsst\u00f6rung (PTSD). \r\n\u2022 Unsere Teams wurden Zeugen einer besorgniserregenden Verschlechterung der \r\npsychischen Gesundheit von Kindern. Von den 39 Kindern, die von \u00c4rzte ohne \r\nGrenzen behandelt wurden, wurden bei 44 Prozent mittelschwere bis schwere \r\nDepressionen und andere schwere psychische Erkrankungen diagnostiziert, darunter \r\nkomplexe Traumata bei 18 Prozent und PTBS bei 15 Prozent. \r\n\u2022 Bei zw\u00f6lf Patienten und Patientinnen, darunter zehn Kinder, diagnostizierten die \r\nPsychologen das seltene \u201eResignation Syndrome\u201c. Die Betroffenen fallen in einen \r\nkoma\u00e4hnlichen Zustand und h\u00f6ren auf zu essen und zu trinken.\r\n\u00c4rzte ohne Grenzen hat das geplante Ruanda-Modell, das die gewaltsame und dauerhafte \r\nAbschiebung von Menschen, die in Gro\u00dfbritannien Schutz suchen, erm\u00f6glichen w\u00fcrde, \r\nbereits mehrfach aus medizinischen und humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden als unverantwortlich \r\nverurteilt (Juni 2022, April 2023). Es besteht die Gefahr, dass schutzbed\u00fcrftige Menschen, \r\ndie vor gef\u00e4hrlichen Situationen wie Folter und Menschenhandel fliehen, einem Umfeld \r\nausgesetzt werden, in dem sie erneut traumatisiert werden und keinen Zugang zu der \r\nmedizinischen Versorgung erhalten, die sie so dringend ben\u00f6tigen. Die \u00c4rzte der \r\nOrganisation Medical Justice haben festgestellt, dass die Aussicht auf Abschiebung nach \r\nRuanda Angst, Unsicherheit und Verwirrung ausl\u00f6st und psychische Erkrankungen -\r\neinschlie\u00dflich posttraumatischer Belastungsst\u00f6rungen und Depressionen - bei den von \r\nAbschiebung bedrohten M\u00e4nnern, Frauen und Kindern verschlimmert, was zu einem \r\nerh\u00f6hten Risiko von Selbstverletzungen und Selbstmord f\u00fchrt. \r\nAls Organisation die unter anderem im Niger, Sudan, Tschad, und Libyen operativ t\u00e4tig ist \r\nund auf dem zentralen Mittelmeer zivile Seenotrettung betreibt, sind wir jeden Tag mit dem \r\nSchicksal und schrecklichen Erfahrungen konfrontiert, die uns gefl\u00fcchtete Menschen \r\nerz\u00e4hlen. Die Vielzahl an humanit\u00e4ren Krisen erfordern mehr Aufmerksamkeit, um \r\nfl\u00fcchtende Menschen ausreichend zu versorgen. Aus unserer Sicht sollte darauf der \r\nSchwerpunkt gelegt werden. Die Auslagerung von Asylverfahren wird weder Flucht \r\nreduzieren noch das Sterben im Mittelmeer beenden. \r\nDas zweite Thema, das ich hier nur anrei\u00dfen m\u00f6chte, sind die Verhandlungen auf EU\u0002Ebene zur Richtlinie \u00fcber Mindestvorschriften zur Verhinderung der Schleusung von \r\nMigranten. Wir stellen zunehmend fest, dass der humanit\u00e4re Handlungsspielraum in Europa \r\nschrumpft, weil rechtliche Rahmenbedingungen missbraucht werden, um humanit\u00e4re Arbeit \r\nzu behindern oder zu kriminalisieren. Auch unsere Teams von \u00c4rzte ohne Grenzen haben \r\ndiese Erfahrung bereits gemacht.\r\n\u2022 Deshalb sollte bei der Aushandlung der EU-Gesetzgebung darauf geachtet werden, \r\ndass der Straftatbestand auf die Schleusung von Migranten beschr\u00e4nkt wird, wenn \r\ntats\u00e4chlich ein finanzieller oder materieller Vorteil erzielt wird. \r\n\u2022 In der Gesetzgebung sollte auch klargestellt werden, dass die Richtlinie die \r\nUnterst\u00fctzung von Familienangeh\u00f6rigen oder humanit\u00e4re Hilfe nicht unter Strafe \r\nstellt. Letzteres k\u00f6nnte am besten durch eine Ausnahmeklausel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe \r\nim Text der Richtlinie und nicht nur in den Erw\u00e4gungsgr\u00fcnden sichergestellt werden.\r\n\u00dcber ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch zu diesen und anderen Themen der deutschen und \r\neurop\u00e4ischen Migrationspolitik w\u00fcrde ich mich sehr freuen. \r\nBeste Gr\u00fc\u00dfe\r\n[Absender]"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Schutz vor Kriminalisierung in EU-Richtlinie zur Verhinderung der Schleusung von Migranten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir sprechen uns gegen die Schaffung von Rechtsgrundlagen f\u00fcr die Auslagerung von Asylverfahren in Drittstaaten aus.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002031",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bf/da/289020/Stellungnahme-Gutachten-SG2404170006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002031",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gegen die Einf\u00fchrung eines Gesetzes zur Auslagerung von Asylverfahren",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "[Anrede], \r\nwir hatten uns gestern beim Botschafterempfang kurz unterhalten und ich hatte Ihnen meine \r\nKarte gegeben. Ich h\u00e4tte gerne noch zwei Themen angesprochen, aber es war keine Zeit \r\nmehr. \r\nDa gerade die Anh\u00f6rungen im BMI laufen, wollte ich Ihnen die operativen Erfahrungen und \r\ndie Position von \u00c4rzte ohne Grenzen zur Frage der Auslagerung von Asylverfahren \r\n\u00fcbermitteln. \r\nDas australische Modell hat zu weitreichenden Missbr\u00e4uchen gef\u00fchrt und nachweislich \r\nkatastrophale psychische und physische Sch\u00e4den verursacht. Im Jahr 2018 arbeitete ein \r\nTeam von \u00c4rzte ohne Grenzen elf Monate lang im Lager auf der Insel Nauru und leistete \r\npsychologische Hilfe f\u00fcr die dort lebenden Menschen. Im Oktober 2018 teilten uns die \r\nnauruischen Beh\u00f6rden ohne Vorwarnung mit, dass unsere Hilfe nicht l\u00e4nger ben\u00f6tigt werde \r\nund innerhalb von 24 Stunden beendet werden m\u00fcsse. Zu diesem Zeitpunkt befanden sich \r\nmehr als 200 Patientinnen und Patienten in Behandlung. In einem Bericht hatte \u00c4rzte ohne \r\nGrenzen medizinische Daten aus Nauru ausgewertet, die die gesundheitlichen Folgen der \r\nInternierung belegen. \r\n\u2022 Demnach hatten 30 Prozent der 208 von \u00c4rzte ohne Grenzen bis Oktober \r\nbehandelten Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlinge versucht, sich das Leben zu nehmen. \r\n60 Prozent hatten Selbstmordgedanken.\r\n\u2022 Bei fast zwei Dritteln (62 Prozent) wurde eine mittelschwere bis schwere Depression \r\ndiagnostiziert, bei 25 Prozent eine Angstst\u00f6rung und bei fast 20 Prozent eine \r\nposttraumatische Belastungsst\u00f6rung (PTSD). \r\n\u2022 Unsere Teams wurden Zeugen einer besorgniserregenden Verschlechterung der \r\npsychischen Gesundheit von Kindern. Von den 39 Kindern, die von \u00c4rzte ohne \r\nGrenzen behandelt wurden, wurden bei 44 Prozent mittelschwere bis schwere \r\nDepressionen und andere schwere psychische Erkrankungen diagnostiziert, darunter \r\nkomplexe Traumata bei 18 Prozent und PTBS bei 15 Prozent. \r\n\u2022 Bei zw\u00f6lf Patienten und Patientinnen, darunter zehn Kinder, diagnostizierten die \r\nPsychologen das seltene \u201eResignation Syndrome\u201c. Die Betroffenen fallen in einen \r\nkoma\u00e4hnlichen Zustand und h\u00f6ren auf zu essen und zu trinken.\r\n\u00c4rzte ohne Grenzen hat das geplante Ruanda-Modell, das die gewaltsame und dauerhafte \r\nAbschiebung von Menschen, die in Gro\u00dfbritannien Schutz suchen, erm\u00f6glichen w\u00fcrde, \r\nbereits mehrfach aus medizinischen und humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden als unverantwortlich \r\nverurteilt (Juni 2022, April 2023). Es besteht die Gefahr, dass schutzbed\u00fcrftige Menschen, \r\ndie vor gef\u00e4hrlichen Situationen wie Folter und Menschenhandel fliehen, einem Umfeld \r\nausgesetzt werden, in dem sie erneut traumatisiert werden und keinen Zugang zu der \r\nmedizinischen Versorgung erhalten, die sie so dringend ben\u00f6tigen. Die \u00c4rzte der \r\nOrganisation Medical Justice haben festgestellt, dass die Aussicht auf Abschiebung nach \r\nRuanda Angst, Unsicherheit und Verwirrung ausl\u00f6st und psychische Erkrankungen -\r\neinschlie\u00dflich posttraumatischer Belastungsst\u00f6rungen und Depressionen - bei den von \r\nAbschiebung bedrohten M\u00e4nnern, Frauen und Kindern verschlimmert, was zu einem \r\nerh\u00f6hten Risiko von Selbstverletzungen und Selbstmord f\u00fchrt. \r\nAls Organisation die unter anderem im Niger, Sudan, Tschad, und Libyen operativ t\u00e4tig ist \r\nund auf dem zentralen Mittelmeer zivile Seenotrettung betreibt, sind wir jeden Tag mit dem \r\nSchicksal und schrecklichen Erfahrungen konfrontiert, die uns gefl\u00fcchtete Menschen \r\nerz\u00e4hlen. Die Vielzahl an humanit\u00e4ren Krisen erfordern mehr Aufmerksamkeit, um \r\nfl\u00fcchtende Menschen ausreichend zu versorgen. Aus unserer Sicht sollte darauf der \r\nSchwerpunkt gelegt werden. Die Auslagerung von Asylverfahren wird weder Flucht \r\nreduzieren noch das Sterben im Mittelmeer beenden. \r\nDas zweite Thema, das ich hier nur anrei\u00dfen m\u00f6chte, sind die Verhandlungen auf EU\u0002Ebene zur Richtlinie \u00fcber Mindestvorschriften zur Verhinderung der Schleusung von \r\nMigranten. Wir stellen zunehmend fest, dass der humanit\u00e4re Handlungsspielraum in Europa \r\nschrumpft, weil rechtliche Rahmenbedingungen missbraucht werden, um humanit\u00e4re Arbeit \r\nzu behindern oder zu kriminalisieren. Auch unsere Teams von \u00c4rzte ohne Grenzen haben \r\ndiese Erfahrung bereits gemacht.\r\n\u2022 Deshalb sollte bei der Aushandlung der EU-Gesetzgebung darauf geachtet werden, \r\ndass der Straftatbestand auf die Schleusung von Migranten beschr\u00e4nkt wird, wenn \r\ntats\u00e4chlich ein finanzieller oder materieller Vorteil erzielt wird. \r\n\u2022 In der Gesetzgebung sollte auch klargestellt werden, dass die Richtlinie die \r\nUnterst\u00fctzung von Familienangeh\u00f6rigen oder humanit\u00e4re Hilfe nicht unter Strafe \r\nstellt. Letzteres k\u00f6nnte am besten durch eine Ausnahmeklausel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe \r\nim Text der Richtlinie und nicht nur in den Erw\u00e4gungsgr\u00fcnden sichergestellt werden.\r\n\u00dcber ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch zu diesen und anderen Themen der deutschen und \r\neurop\u00e4ischen Migrationspolitik w\u00fcrde ich mich sehr freuen. \r\nBeste Gr\u00fc\u00dfe\r\n[Absender]"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/33/26/312010/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200161.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002031",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gegen die Einf\u00fchrung eines Gesetzes zur Auslagerung von Asylverfahren",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Schwedenstra\u00dfe 9\r\n13359 Berlin\r\nBrief von 26 Organisationen: Solidarit\u00e4t statt Auslagerung. F\u00fcr eine globale Verantwortungsteilung im Fl\u00fcchtlingsschutz\r\nBerlin, den 30.05.2024\r\nSehr geehrte Frau Bundesinnenministerin,\r\nmit Bedauern haben wir die Absage unseres Gespr\u00e4chstermin, der f\u00fcr den 17. Mai geplant war erhalten und bitten um einen zeitnahen Ersatztermin. Mit diesem Schreiben \u00fcbermittle ich eine gemeinsame Stellungnahme von 26 Menschenrechtsorganisationen, humanit\u00e4ren und entwicklungspolitischen Organisationen sowie Bundesorganisationen der Wohlfahrtspflege. Wir appellieren an Sie, sich f\u00fcr eine globale Verantwortungsteilung im Fl\u00fcchtlingsschutz und Solidarit\u00e4t statt Auslagerung einzusetzen. Die unterzeichnenden Organisationen fordern die Bundesregierung auf, \u00dcberlegungen zur Auslagerung von Asylverfahren eine klare Absage zu erteilen. Diese Vorschl\u00e4ge untergraben nicht nur nachhaltig die Idee, dass die Verantwortung f\u00fcr Gefl\u00fcchtete international gerecht aufgeteilt werden sollte. Sie lassen sich au\u00dferdem nicht ohne gravierende Menschenrechtsverletzungen durchf\u00fchren, funktionieren in der Praxis nicht und verursachen exorbitante Kosten - bei verschwindend geringen Abschiebungszahlen. Letztlich stellen sie Scheinl\u00f6sungen dar, die nicht dabei helfen werden, die aktuellen Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. Stattdessen sind sie eine Gefahr f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte.\r\nBundesministeriums des Innern\r\nund f\u00fcr Heimat\r\nBundesinnenministerin\r\nNancy Faeser\r\nAlt-Moabit 140\r\n10557 Berlin\r\nm\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u2013 \u00e4rzte ohne grenzen e.V. ist eine gemeinn\u00fctzige, internationale humanit\u00e4re Organisation\r\nWir bitten Sie, die Expertise der unterzeichnenden Organisationen der Zivilgesell-schaft bei Ihren Beratungen in der Regierung \u2013 besonders im Vorfeld des n\u00e4chsten Treffens mit den Ministerpr\u00e4sidenten und Ministerpr\u00e4sidentinnen \u2013 zu ber\u00fccksichtigen.\r\nHochachtungsvoll\r\n[Absender]\r\n\u00c4rzte ohne Grenzen Deutschland e.V\r\n.\r\nGemeinsames Statement von 26 Organisationen\r\nSolidarit\u00e4t statt Auslagerung\r\nF\u00fcr eine globale Verantwortungsteilung im Fl\u00fcchtlingsschutz\r\n2\r\nSolidarit\u00e4t statt Auslagerung F\u00fcr eine globale Verantwortungsteilung im Fl\u00fcchtlingsschutz Die unterzeichnenden Organisationen fordern die Bundesregierung auf, \u00dcberlegungen zur Auslagerung von Asylverfahren eine klare Absage zu erteilen. Diese Vorschl\u00e4ge untergraben nicht nur nachhaltig die Idee, dass die Verantwortung f\u00fcr Gefl\u00fcchtete international gerecht aufgeteilt werden sollte. Sie lassen sich au\u00dferdem nicht ohne gravierende Menschenrechtsverletzungen durchf\u00fchren, funktionieren in der Praxis nicht und verursachen exorbitante Kosten - bei verschwindend geringen Abschiebungszahlen. Letztlich stellen sie Scheinl\u00f6sungen dar, die nicht dabei helfen werden, die aktuellen Herausforderungen bei der Fl\u00fcchtlingsaufnahme zu bew\u00e4ltigen. Stattdessen sind sie eine Gefahr f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte. 1) Globale Solidarit\u00e4t: Verantwortung f\u00fcr Schutzsuchende teilen Bereits die Debatte um die Auslagerung von Asylverfahren schadet dem Fl\u00fcchtlingsschutz weltweit: Dadurch wird das Signal an andere Staaten gesendet, dass selbst wirtschaftlich st\u00e4rkere L\u00e4nder wie Deutschland kaum noch Verantwortung mehr \u00fcbernehmen wollen. Dabei leben drei Viertel der gefl\u00fcchteten Menschen weltweit in L\u00e4ndern mit niedrigem und mittlerem Einkommen. Nachahmungseffekte k\u00f6nnen dazu f\u00fchren, dass sich weltweit immer mehr Regierungen aus dem Fl\u00fcchtlingsschutz zur\u00fcckziehen und fliehende Menschen noch weniger Schutz finden als bisher. Eine faire internationale Verantwortungsteilung ist ein Grundprinzip der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention, das mit dem Globalen Pakt f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge 2018 auch durch Deutschland bekr\u00e4ftigt wurde. Die Fl\u00fcchtlingskonvention von 1951 wurde als Reaktion auf die Verfolgung und Vertreibung von Menschen durch das deutsche Naziregime geschaffen. Fliehende Menschen sollten nie wieder vor \u201everschlossenen T\u00fcren\u201c stehen und von der Aufnahmebereitschaft anderer L\u00e4nder abh\u00e4ngig sein, sondern einklagbare Rechte haben. Diese wichtige Lehre aus dem Nationalsozialismus sollten alle demokratischen Parteien ernst nehmen. 2) Konsequenz von Auslagerung sind Menschenrechtsverletzungen Alle bisherigen Versuche der Auslagerung von Fl\u00fcchtlingsschutz haben zu gravierenden Menschenrechtsverletzungen gef\u00fchrt: \u25cf Dem Elendslager Moria auf Lesbos als Konsequenz der EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung, \u25cf den katastrophalen psychischen und physischen Folgen f\u00fcr Schutzsuchende im Rahmen der Auslagerung der Asylverfahren Australiens auf pazifische Inseln \u25cf und den v\u00f6lkerrechtswidrigen Kettenabschiebungen, nachdem Israel Schutzsuchende nach Uganda und Ruanda \u00fcberstellt hat. Es gibt keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass dies bei neuen Vorst\u00f6\u00dfen anders sein w\u00fcrde. Deswegen ist auch davon auszugehen, dass deutsche Gerichte entsprechende Abschiebungen in Drittstaaten stoppen w\u00fcrden.\r\n3\r\n3) Besonders schutzbed\u00fcrftige Menschen bleiben auf der Strecke\r\nDie Auslagerung von Asylverfahren ist auch aus medizinischen und humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden\r\nunverantwortlich. Allein die Aussicht auf Abschiebung in einen Drittstaat kann bei den\r\nBetroffenen Angst, gro\u00dfe Unsicherheit und zum Teil psychische Erkrankungen ausl\u00f6sen \u2013\r\neinschlie\u00dflich posttraumatischer Belastungsst\u00f6rungen, Depressionen und einem erh\u00f6hten\r\nRisiko zu Selbstverletzungen und Suiziden. Noch viel gravierendere Folgen hat es f\u00fcr die\r\nGesundheit dieser Menschen, wenn man sie tats\u00e4chlich abschiebt.\r\nBei besonders vulnerablen Gruppen wie Kindern und Jugendlichen, Menschen mit\r\nk\u00f6rperlichen, seelischen, kognitiven oder Sinnesbehinderungen, queeren Menschen, allein\r\nfliehenden Frauen oder \u00dcberlebenden von Folter und sexualisierter Gewalt ist eine\r\ngr\u00fcndliche Pr\u00fcfung und Gew\u00e4hrung von besonderen Schutzbedarfen essentiell. Dies wird\r\naber angesichts schon jetzt bestehender L\u00fccken und Herausforderungen bei der\r\nIdentifizierung von besonderen Schutzbedarfen bei ausgelagerten Asylverfahren absehbar\r\nerst recht nicht m\u00f6glich sein. Damit sind Vorschl\u00e4ge zur Externalisierung keine Alternative,\r\num vulnerable Menschen zu sch\u00fctzen.\r\n4) Praktisch zum Scheitern verurteilt\r\nAuch rein praktisch sind die Vorschl\u00e4ge zur Externalisierung zum Scheitern verurteilt.\r\nBisherige Auslagerungsversuche haben trotz hoher Zahlungen an den Drittstaat zu wenigen\r\nAbschiebungen gef\u00fchrt. Die Vergangenheit zeigt: Etwaige Zusagen von Drittstaaten zum\r\nSchutz von Gefl\u00fcchteten wurden nicht eingehalten. Gleichzeitig werden Abh\u00e4ngigkeiten von\r\nDrittstaaten verst\u00e4rkt und gefl\u00fcchtete Menschen zur politischen Verhandlungsmasse\r\ngemacht.\r\nDie Auslagerung der Asylverfahren f\u00fchrt weder zu einer tats\u00e4chlichen Entlastung der\r\ndeutschen Verwaltung noch der Kommunen. Denn in Deutschland m\u00fcsste weiterhin gepr\u00fcft\r\nwerden, ob die schutzsuchende Person in einen Drittstaat abgeschoben werden kann. Alles\r\nandere w\u00e4re v\u00f6lkerrechtswidrig.\r\nMenschen nehmen zudem nicht ohne Grund die gef\u00e4hrliche Flucht nach Europa auf sich.\r\nDie Folge einer Politik der Abschreckung ist deswegen vor allem, dass fliehende Menschen\r\nnoch gef\u00e4hrlichere Routen nehmen. Eine Auslagerung der Asylverfahren w\u00fcrde weder\r\nFluchtbewegungen reduzieren, noch das Sterben im Mittelmeer beenden.\r\n5) Realistische und menschenrechtsbasierte Politik statt Scheinl\u00f6sungen\r\nWer Handlungsf\u00e4higkeit durch Scheinl\u00f6sungen suggeriert, st\u00e4rkt menschenfeindliche\r\nPositionen und gef\u00e4hrdet den gesellschaftlichen Zusammenhalt. Die britische Regierung\r\nversucht aktuell, die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention in Gro\u00dfbritannien au\u00dfer Kraft\r\nzu setzen, um Abschiebungen nach Ruanda zu erzwingen. Das stellt nicht nur die\r\nuniverselle Geltung der Menschenrechte in Frage, sondern auch den Rechtsstaat.\r\nMenschenrechte sind nichts wert, wenn sie nicht f\u00fcr alle gelten.\r\nWir erwarten von der Bundesregierung realistische sowie menschenrechts- und\r\nevidenzbasierte L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr bestehende Herausforderungen bei der Aufnahme von\r\nschutzsuchenden Menschen. Statt die eigene Schutzverantwortung auf L\u00e4nder au\u00dferhalb\r\n4\r\nder EU abzuw\u00e4lzen, muss sich die Bundesregierung glaubhaft und nachhaltig f\u00fcr die\r\nSt\u00e4rkung von Aufnahmesystemen weltweit einsetzen und mehr sichere Zugangswege f\u00fcr\r\nfliehende Menschen anbieten. Von einem \u201cmehr\u201d an Fl\u00fcchtlingsschutz weltweit profitieren\r\nalle - auch die deutschen Kommunen. F\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Aufnahme in Deutschland hat\r\ndie Zivilgesellschaft immer wieder Vorschl\u00e4ge gemacht und unterst\u00fctzt diese mit allen ihr zur\r\nVerf\u00fcgung stehenden Kr\u00e4ften.\r\nEine zukunftsf\u00e4hige Gesellschaft braucht Vielfalt, Offenheit und ein konsequentes Einstehen\r\nf\u00fcr Menschenrechte - nicht Ausgrenzung und Abschottung.\r\nUnterzeichnende Organisationen (alphabetisch), Stand 23.05.2024\r\nAktionsgemeinschaft Dienst f\u00fcr den Frieden (AGDF)\r\nAmnesty International Deutschland e.V.\r\nArbeitsgemeinschaft Migrationsrecht im Deutschen Anwaltverein\r\n\u00c4rzte ohne Grenzen e.V.\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nBrot f\u00fcr die Welt, Evangelisches Werk f\u00fcr Diakonie und Entwicklung e.V.\r\nBundesweiter Koordinierungskreis gegen Menschenhandel - KOK e.V.\r\nDer Parit\u00e4tische Gesamtverband\r\nDeutsche Sektion der Women\u2019s International League for Peace and Freedom (WILPF)\r\nDeutscher Caritasverband e.V.\r\nDeutscher Frauenrat e.V.\r\nDiakonie Deutschland\r\nFORUM MENSCHENRECHTE - Netzwerk deutscher Menschenrechtsorganisationen\r\nGesellschaft f\u00fcr bedrohte V\u00f6lker (GfbV)\r\nHandicap International e.V.\r\nIPPNW Deutschland - Internationale \u00c4rzt*innen f\u00fcr die Verh\u00fctung des Atomkrieges/\u00c4rzt*innen in\r\nsozialer Verantwortung e.V.\r\nJUMEN e.V. \u2013 Juristische Menschenrechtsarbeit in Deutschland\r\nLesben- und Schwulenverband in Deutschland (LSVD)\r\nmedico international\r\nMisereor\r\nNeue Richtervereinigung e.V.\r\nPRO ASYL Bundesweite Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge e.V.\r\nRepublikanische Anw\u00e4ltinnen- und Anw\u00e4lteverein e.V. (RAV)\r\nSea-Watch e.V.\r\nSOS Humanity\r\nterre des hommes Deutschland e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gegen die Einf\u00fchrung eines Gesetzes zur Auslagerung von Asylverfahren"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/6e/289016/Stellungnahme-Gutachten-SG2404100003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002029",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Gesetzes zur Verbesserung der R\u00fcckf\u00fchrung (R\u00fcckf\u00fchrungsverbesserungsgesetz) ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "[Anrede],\r\nvielen Dank f\u00fcr das konstruktive Gespr\u00e4ch zum Paragraph 96 Aufenthaltsgesetz. Wie besprochen, \r\nfassen wir die Vorschl\u00e4ge zur Verringerung des Kriminalisierungsrisikos f\u00fcr humanit\u00e4re Helfer in \r\ndieser Mail zusammen. In der Anlage finden Sie und Ihr Team das Gutachten von Epik & Schatz, das \r\nauf die rechtlich problematischen Punkte n\u00e4her eingeht.\r\nNun unseren konkreten Vorschl\u00e4gen: \r\n1. Einf\u00fcgen einer humanit\u00e4re Klausel nach Art. 1 Abs. 2 Richtlinie 2002/90/EG\r\nEine humanit\u00e4re Klausel nach Art. 1 Abs. 2 Richtlinie 2002/90/EG k\u00f6nnte in \u00a7\u00a7 95, 96 AufenthG \r\neingef\u00fchrt werden. \r\nDer Wortlaut k\u00f6nnte wie folgt lauten: \r\n\u00a7 95 Abs. 1b: Die Beihilfe zu den in Absatz 1 und Absatz 1 b genannten Straftaten ist nicht \r\nstrafbar, wenn das Verhalten darauf abzielt, der betreffenden Person humanit\u00e4re Hilfe zu \r\nleisten.\r\n\u00a7 96 Abs. 6: Der Tatbestand des Einschleusens von Ausl\u00e4ndern ist nicht erf\u00fcllt, wenn das \r\nVerhalten darauf abzielt, der betreffenden Person humanit\u00e4re Hilfe zu leisten.\r\nAuf diese Weise w\u00fcrde das Kriminalisierungsrisiko f\u00fcr humanit\u00e4re Organisationen etwas gesenkt, \r\nwenn auch nicht vollst\u00e4ndig ausgeschlossen, wie Sie richtigerweise dargestellt haben. \r\n2. Verweise im \u00a7 96 korrigieren oder Einschleusen unbegleiteter Minderj\u00e4hrigen auf \r\neigenn\u00fctzige Variante beschr\u00e4nken\r\nIm Zuge der parlamentarischen Beratung wurde eine Beschr\u00e4nkung der Strafbarkeit auf die Einreise \r\nauf dem Landweg eingef\u00fcgt. Dies sollte das Strafverfolgungsrisiko f\u00fcr Seenotrettungsorganisationen \r\nbeseitigen. Dabei wurde jedoch \u00fcbersehen, dass der neue \u00a7 96 Abs. 4 Aufenthaltsgesetz \r\n(Einschleusen in die EU) auch auf den \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 AufenthG (Einschleusen von unbegleiteten \r\nMinderj\u00e4hrigen) verweist, und zwar ohne Einschr\u00e4nkung auf die Einreise auf dem Landweg. \u00a7 96 \r\nAbs. 2 Satz 2 AufenthG wurde gleichzeitig dahingehend ge\u00e4ndert, dass er auch das uneigenn\u00fctzige \r\nHandeln erfasst. Da Seenotrettungsorganisationen regelm\u00e4\u00dfig auch unbegleitete Minderj\u00e4hrige \r\nretten, erweist sich die Einschr\u00e4nkung auf den Landweg als weitgehend wirkungslos. Wir verweisen \r\nauf das beigef\u00fcgte Kurzgutachten von Epik/Schatz.\r\nDas Strafbarkeitsrisiko kann wie folgt behoben werden:\r\nEntweder das Einschleusen unbegleiteter Minderj\u00e4hriger wird wieder auf die eigenn\u00fctzige Variante \r\nbeschr\u00e4nkt. \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 AufenthG m\u00fcsste dann wie folgt ge\u00e4ndert werden:\r\nEbenso wird bestraft, wer in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a\r\nzugunsten eines minderj\u00e4hrigen ledigen Ausl\u00e4nders handelt, der ohne Begleitung einer \r\npersonensorgeberechtigten Person oder einer dritten Person, die die F\u00fcrsorge oder Obhut \r\nf\u00fcr ihn \u00fcbernommen hat, in das Bundesgebiet einreist, auch wenn dieser keine vors\u00e4tzliche \r\nrechtswidrige Tat begangen hat.\r\nOder die Beschr\u00e4nkung auf den Landweg bei der Beihilfe zur Einreise in die EU wird ausgeweitet. \u00a7 \r\n96 Absatz 4 AufenthG m\u00fcsste dann wie folgt ge\u00e4ndert werden:\r\nAbsatz 1 Satz 1 Nummer 1 Buchstabe a und Nummer 2, Satz 2, Absatz 2 Satz 1 Nummer 1, 2, \r\n3, 5 und 6, Satz 2 und Absatz 3 sowie bei Einreise auf dem Landweg auch Absatz 1 Satz 1 \r\nNummer 1 Buchstabe b, Absatz 2 Satz 2 sind auf Zuwiderhandlungen gegen \r\nRechtsvorschriften \u00fcber die Einreise und den Aufenthalt von Ausl\u00e4ndern in das \r\nHoheitsgebiet der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union oder eines Schengen-Staates \r\nanzuwenden, wenn\r\n1. sie den in \u00a7 95 Absatz 1 Nummer 2 oder Nummer 3 oder Absatz 2 Nummer 1 \r\nbezeichneten Handlungen entsprechen und\r\n2. der T\u00e4ter einen Ausl\u00e4nder unterst\u00fctzt, der nicht die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines \r\nMitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union oder eines anderen Vertragsstaates des \r\nAbkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum besitzt.\r\nNochmals vielen Dank, dass Sie sich offen f\u00fcr unsere Vorschl\u00e4ge zeigen. Wir w\u00fcrden es sehr \r\nbegr\u00fc\u00dfen, wenn diese Punkte bei der n\u00e4chsten \u00c4nderung des Aufenthaltsgesetz ber\u00fccksichtigt \r\nwerden. Lassen Sie uns dazu im Gespr\u00e4ch bleiben!\r\nBeste Gr\u00fc\u00dfe\r\n[Absender]\r\n\r\nUpdate: Kriminalisierung der Seenotrettung?\r\nauf Grundlage des Gutachtens zur geplanten Neufassung des \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG\r\nProf. Dr. Aziz Epik und Prof. Dr. Valentin Schatz\r\n1. In einem im Dezember 2023 von uns verfassten Gutachten1\r\nhaben wir auf das Risiko der \r\nKriminalisierung ziviler Seenotrettung im Mittelmeer durch das geplante \r\nR\u00fcckf\u00fchrungsverbesserungsgesetz hingewiesen. Die betreffende Formulierungshilfe wurde in \r\nder Folge in \u00fcberarbeiteter Fassung in einen \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen \r\n\u00fcbernommen. In diesem ist nunmehr vorgesehen, \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG \u2013 der die Strafbarkeit \r\nder Hilfeleistung zur unerlaubten Einreise nach \u00a7 96 Abs. 1 AufenthG auf Einreisen in das \r\nHoheitsgebiet eines EU- oder Schengenstaates erstreckt \u2013 so zu \u00e4ndern, dass er zwar k\u00fcnftig \r\nauch die altruistische Hilfeleistung zum unerlaubten Aufenthalt erfasst (Verweis auf \u00a7 96 Abs. 1 \r\nNummer 1 lit. b) AufenthG). Um die von uns aufgezeigte Kriminalisierung der Seenotrettung \r\nzu vermeiden, soll dieser Verweis allerdings nur f\u00fcr Einreisen auf dem Landweg gelten.2\r\nTats\u00e4chlich w\u00e4ren damit alle F\u00e4lle ziviler Seenotrettung aus dem Anwendungsbereich des \r\nTatbestandes insoweit (siehe aber 2.) ausgeschieden \u2013 allerdings auch alle anderen F\u00e4lle der \r\naltruistischen Hilfeleistung zur unerlaubten Einreise auf dem See- und Luftweg. Weshalb nun \r\nausgerechnet die altruistische Hilfeleistung zur Einreise auf den Landweg singul\u00e4r derart \r\nkriminalisierungsw\u00fcrdig sein sollte, dass \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG entsprechend ge\u00e4ndert werden \r\nm\u00fcsste, bleibt offen. Der Kompromiss verdeutlicht, welch handwerklich mangelhafte Vorarbeit \r\ndie Bundesregierung (vertreten durch das BMI) hier geleistet hat. Eine \u2013 auch im Blick auf den \r\nStrafrahmen krasse \u2013 Strafversch\u00e4rfung wird im letzten Augenblick mittels einer \r\nFormulierungshilfe in das parlamentarische Verfahren eingebracht, ohne die potenziellen \r\nKollateralsch\u00e4den sorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4gen.\r\n2. Der jetzt vorliegende \u00c4nderungsantrag f\u00fchrt trotz der entgegengesetzten Bem\u00fchungen\r\nzudem weiterhin zu einem Strafbarkeitsrisiko f\u00fcr zivile Seenotretter*innen. \u00dcbersehen \r\nwurde n\u00e4mlich, dass der \u00c4nderungsantrag \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG auf \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 \r\nAufenthG erstrecken will. Dies w\u00e4re, bliebe \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 AufenthG in der derzeitigen \r\nFassung bestehen, kein Problem. Dieser lautet derzeit:\r\n\u201eEbenso wird bestraft, wer in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nummer 1 \r\nBuchstabe a zugunsten eines minderj\u00e4hrigen ledigen Ausl\u00e4nders handelt, der \r\nohne Begleitung einer personensorgeberechtigten Person oder einer dritten \r\n1 A. Epik und V. Schatz, Kriminalisierung der Seenotrettung? Gutachten zur geplanten Neufassung des \u00a7 96 Abs. 4 \r\nAufenthG, 2023, https://www.jura.uni-hamburg.de/die-fakultaet/professuren/professur-epik/bilder\u0002media/gutachten-neufassung-aufenthg.pdf.\r\n2 Vgl. \u00c4nderungsantrag der Fraktihttps://www.jura.uni-hamburg.de/die-fakultaet/professuren/professur\u0002epik/bilder-media/gutachten-neufassung-aufenthg.pdfonen der SPD, von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und der \r\nFDP zu dem Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der R\u00fcckf\u00fchrung (R\u00fcckf\u00fchrungsverbesserungsgesetz), \r\nAusschussdrucksache 20(4)377, S. 5, 2. i) cc): \u201esowie bei Einreise auf dem Landweg\u201c.\r\nPerson, die die F\u00fcrsorge oder Obhut f\u00fcr ihn \u00fcbernommen hat, in das \r\nBundesgebiet einreist.\u201c\r\nJedoch sieht der \u00c4nderungsantrag parallel vor, \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 k\u00fcnftig auf \u00a7 96 Abs. 1 Nr. 1 \r\ninsgesamt und damit auch auf die altruistische Hilfeleistung zu erstrecken. Nach \u00a7 96 Abs. 2 \r\nSatz 2 AufenthG macht sich k\u00fcnftig also auch strafbar, wer mehreren unbegleiteten \r\nminderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder*innen oder wiederholt unbegleiteten minderj\u00e4hrigen \r\nAusl\u00e4nder*innen dabei Hilfe leistet, in das Bundesgebiet einzureisen. Da zugleich geplant ist, \r\ndass \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG k\u00fcnftig auf den dann ge\u00e4nderten \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 AufenthG \r\nverweist, w\u00e4re zwar die Unterst\u00fctzung erwachsender Menschen in Seenot nicht vom \r\nStrafbarkeitsrisiko erfasst. Sobald aber unbegleitete Minderj\u00e4hrige gerettet und in EU- oder \r\nSchengenstaaten verbracht werden, ergeben sich s\u00e4mtliche von uns geschilderten Risiken\r\neiner Kriminalisierung der zivilen Seenotrettung. Dem l\u00e4sst sich nicht entgegenhalten, dass \u00a7 \r\n96 Abs. 4 AufenthG in Bezug auf den Grundtatbestand des \u00a7 96 Abs. 1 Nummer 1 AufenthG \r\nexplizit nur die Einreise auf dem Landweg erfassen soll. Dem steht die bisherige \r\nRechtsprechung des Bundesgerichtshofs entgegen. Schon auf Grundlage der gegenw\u00e4rtigen \r\nGesetzeslage hat dieser n\u00e4mlich entschieden, dass \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG zwar nicht den \r\nGrundtatbestand altruistischen Hilfeleistens nach \u00a7 96 Abs. 1 Nr. 1 lit. b) AufenthG erfasst, \r\nsehr wohl aber die schon jetzt von \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG in Bezug genommenen \r\nQualifikationen des \u00a7 96 Abs. 2 Satz 1 Nrn. 1, 2 und 5 AufenthG.3 Verwirklicht also der/die \r\naltruistisch handelnde T\u00e4ter*in eine Qualifikation nach \u00a7 96 Abs. 2 Satz 1 Nrn. 1, 2 oder 5 \r\nAufenthG, ist aufgrund der Bezugnahme des \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG auf eben diese \r\nQualifikationstatbest\u00e4nde der Anwendungsbereich des \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG er\u00f6ffnet.\r\n3. Eine rechtssichere L\u00f6sung f\u00fcr s\u00e4mtliche F\u00e4lle liegt, wie schon im Gutachten ausgef\u00fchrt, auf \r\nder Hand: Es ist ein Tatbestandsausschluss f\u00fcr F\u00e4lle humanit\u00e4rer Unterst\u00fctzung \r\nvorzusehen, wie er den Mitgliedstaaten der EU ausdr\u00fccklich in Art. 1 Abs. 2 der Richtlinie \r\n2002/90/EG erm\u00f6glicht wird. Ein solcher k\u00f6nnte unter R\u00fcckgriff auf den Wortlaut der \r\nRichtlinie erfolgen. Um \u2013 im Wege einer Notl\u00f6sung \u2013 eine Kriminalisierung der zivilen \r\nSeenotrettung zu vermeiden, sollte die Einschr\u00e4nkung des \u00a7 96 Abs. 4 AufenthG auf die \r\nEinreise \u00fcber den Landweg auch f\u00fcr die F\u00e4lle des \u00a7 96 Abs. 2 Satz 2 AufenthG erweitert \r\nwerden.\r\n\u00dcber die Verfasser\r\nProf. Dr. Aziz Epik, LL.M. (Cambridge) ist Juniorprofessor f\u00fcr Strafrecht, Internationales Strafrecht und \r\nKriminologie an der Universit\u00e4t Hamburg. Seine Forschungsschwerpunkte umfassen neben allgemeinen Fragen \r\ndes deutschen Straf- und Strafprozessrechts insbesondere den Umgang des Strafrechts mit dem Themenkomplex \r\nMigration, Fragen struktureller Diskriminierung im Strafrecht sowie das V\u00f6lkerstrafrecht. Kontakt: \r\naziz.epik@uni-hamburg.de\r\nProf. Dr. Valentin Schatz ist Juniorprofessor f\u00fcr \u00d6ffentliches Recht und Europarecht mit Schwerpunkt \r\nNachhaltigkeit an der Leuphana Universit\u00e4t L\u00fcneburg. Zu seinen Forschungsschwerpunkten geh\u00f6ren insbesondere \r\ndas deutsche, europ\u00e4ische und internationale Seerecht und Umweltrecht mit den jeweiligen Bez\u00fcgen zu anderen \r\nBereichen des V\u00f6lker- und Europarechts. Kontakt: valentin.schatz@leuphana.de\r\n3 BGH, Urt. v. 15. M\u00e4rz 2021 \u2013 5 StR 627/19, BeckRS 2021, 6675, Rn. 24: \u201e[\u2026] vielmehr erfasst \u00a7 96 Abs. 4 \r\nAufenthG auch uneigenn\u00fctzige Einreiseschleusungen, wenn sie unter den qualifizierenden Voraussetzungen des \r\n\u00a7 96 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 oder 5 AufenthG begangen werden [\u2026].\u201c"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/31/289018/Stellungnahme-Gutachten-SG2404170005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002030",
                "regulatoryProjectTitle": "Schutz vor Kriminalisierung in EU-Richtlinie zur Verhinderung der Schleusung von Migranten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "[Anrede], \r\nwir hatten uns gestern beim Botschafterempfang kurz unterhalten und ich hatte Ihnen meine \r\nKarte gegeben. Ich h\u00e4tte gerne noch zwei Themen angesprochen, aber es war keine Zeit \r\nmehr. \r\nDa gerade die Anh\u00f6rungen im BMI laufen, wollte ich Ihnen die operativen Erfahrungen und \r\ndie Position von \u00c4rzte ohne Grenzen zur Frage der Auslagerung von Asylverfahren \r\n\u00fcbermitteln. \r\nDas australische Modell hat zu weitreichenden Missbr\u00e4uchen gef\u00fchrt und nachweislich \r\nkatastrophale psychische und physische Sch\u00e4den verursacht. Im Jahr 2018 arbeitete ein \r\nTeam von \u00c4rzte ohne Grenzen elf Monate lang im Lager auf der Insel Nauru und leistete \r\npsychologische Hilfe f\u00fcr die dort lebenden Menschen. Im Oktober 2018 teilten uns die \r\nnauruischen Beh\u00f6rden ohne Vorwarnung mit, dass unsere Hilfe nicht l\u00e4nger ben\u00f6tigt werde \r\nund innerhalb von 24 Stunden beendet werden m\u00fcsse. Zu diesem Zeitpunkt befanden sich \r\nmehr als 200 Patientinnen und Patienten in Behandlung. In einem Bericht hatte \u00c4rzte ohne \r\nGrenzen medizinische Daten aus Nauru ausgewertet, die die gesundheitlichen Folgen der \r\nInternierung belegen. \r\n\u2022 Demnach hatten 30 Prozent der 208 von \u00c4rzte ohne Grenzen bis Oktober \r\nbehandelten Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlinge versucht, sich das Leben zu nehmen. \r\n60 Prozent hatten Selbstmordgedanken.\r\n\u2022 Bei fast zwei Dritteln (62 Prozent) wurde eine mittelschwere bis schwere Depression \r\ndiagnostiziert, bei 25 Prozent eine Angstst\u00f6rung und bei fast 20 Prozent eine \r\nposttraumatische Belastungsst\u00f6rung (PTSD). \r\n\u2022 Unsere Teams wurden Zeugen einer besorgniserregenden Verschlechterung der \r\npsychischen Gesundheit von Kindern. Von den 39 Kindern, die von \u00c4rzte ohne \r\nGrenzen behandelt wurden, wurden bei 44 Prozent mittelschwere bis schwere \r\nDepressionen und andere schwere psychische Erkrankungen diagnostiziert, darunter \r\nkomplexe Traumata bei 18 Prozent und PTBS bei 15 Prozent. \r\n\u2022 Bei zw\u00f6lf Patienten und Patientinnen, darunter zehn Kinder, diagnostizierten die \r\nPsychologen das seltene \u201eResignation Syndrome\u201c. Die Betroffenen fallen in einen \r\nkoma\u00e4hnlichen Zustand und h\u00f6ren auf zu essen und zu trinken.\r\n\u00c4rzte ohne Grenzen hat das geplante Ruanda-Modell, das die gewaltsame und dauerhafte \r\nAbschiebung von Menschen, die in Gro\u00dfbritannien Schutz suchen, erm\u00f6glichen w\u00fcrde, \r\nbereits mehrfach aus medizinischen und humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden als unverantwortlich \r\nverurteilt (Juni 2022, April 2023). Es besteht die Gefahr, dass schutzbed\u00fcrftige Menschen, \r\ndie vor gef\u00e4hrlichen Situationen wie Folter und Menschenhandel fliehen, einem Umfeld \r\nausgesetzt werden, in dem sie erneut traumatisiert werden und keinen Zugang zu der \r\nmedizinischen Versorgung erhalten, die sie so dringend ben\u00f6tigen. Die \u00c4rzte der \r\nOrganisation Medical Justice haben festgestellt, dass die Aussicht auf Abschiebung nach \r\nRuanda Angst, Unsicherheit und Verwirrung ausl\u00f6st und psychische Erkrankungen -\r\neinschlie\u00dflich posttraumatischer Belastungsst\u00f6rungen und Depressionen - bei den von \r\nAbschiebung bedrohten M\u00e4nnern, Frauen und Kindern verschlimmert, was zu einem \r\nerh\u00f6hten Risiko von Selbstverletzungen und Selbstmord f\u00fchrt. \r\nAls Organisation die unter anderem im Niger, Sudan, Tschad, und Libyen operativ t\u00e4tig ist \r\nund auf dem zentralen Mittelmeer zivile Seenotrettung betreibt, sind wir jeden Tag mit dem \r\nSchicksal und schrecklichen Erfahrungen konfrontiert, die uns gefl\u00fcchtete Menschen \r\nerz\u00e4hlen. Die Vielzahl an humanit\u00e4ren Krisen erfordern mehr Aufmerksamkeit, um \r\nfl\u00fcchtende Menschen ausreichend zu versorgen. Aus unserer Sicht sollte darauf der \r\nSchwerpunkt gelegt werden. Die Auslagerung von Asylverfahren wird weder Flucht \r\nreduzieren noch das Sterben im Mittelmeer beenden. \r\nDas zweite Thema, das ich hier nur anrei\u00dfen m\u00f6chte, sind die Verhandlungen auf EU\u0002Ebene zur Richtlinie \u00fcber Mindestvorschriften zur Verhinderung der Schleusung von \r\nMigranten. Wir stellen zunehmend fest, dass der humanit\u00e4re Handlungsspielraum in Europa \r\nschrumpft, weil rechtliche Rahmenbedingungen missbraucht werden, um humanit\u00e4re Arbeit \r\nzu behindern oder zu kriminalisieren. Auch unsere Teams von \u00c4rzte ohne Grenzen haben \r\ndiese Erfahrung bereits gemacht.\r\n\u2022 Deshalb sollte bei der Aushandlung der EU-Gesetzgebung darauf geachtet werden, \r\ndass der Straftatbestand auf die Schleusung von Migranten beschr\u00e4nkt wird, wenn \r\ntats\u00e4chlich ein finanzieller oder materieller Vorteil erzielt wird. \r\n\u2022 In der Gesetzgebung sollte auch klargestellt werden, dass die Richtlinie die \r\nUnterst\u00fctzung von Familienangeh\u00f6rigen oder humanit\u00e4re Hilfe nicht unter Strafe \r\nstellt. Letzteres k\u00f6nnte am besten durch eine Ausnahmeklausel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe \r\nim Text der Richtlinie und nicht nur in den Erw\u00e4gungsgr\u00fcnden sichergestellt werden.\r\n\u00dcber ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch zu diesen und anderen Themen der deutschen und \r\neurop\u00e4ischen Migrationspolitik w\u00fcrde ich mich sehr freuen. \r\nBeste Gr\u00fc\u00dfe\r\n[Absender]"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bf/da/289020/Stellungnahme-Gutachten-SG2404170006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002031",
                "regulatoryProjectTitle": "Gegen die Einf\u00fchrung eines Gesetzes zur Auslagerung von Asylverfahren",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "[Anrede], \r\nwir hatten uns gestern beim Botschafterempfang kurz unterhalten und ich hatte Ihnen meine \r\nKarte gegeben. Ich h\u00e4tte gerne noch zwei Themen angesprochen, aber es war keine Zeit \r\nmehr. \r\nDa gerade die Anh\u00f6rungen im BMI laufen, wollte ich Ihnen die operativen Erfahrungen und \r\ndie Position von \u00c4rzte ohne Grenzen zur Frage der Auslagerung von Asylverfahren \r\n\u00fcbermitteln. \r\nDas australische Modell hat zu weitreichenden Missbr\u00e4uchen gef\u00fchrt und nachweislich \r\nkatastrophale psychische und physische Sch\u00e4den verursacht. Im Jahr 2018 arbeitete ein \r\nTeam von \u00c4rzte ohne Grenzen elf Monate lang im Lager auf der Insel Nauru und leistete \r\npsychologische Hilfe f\u00fcr die dort lebenden Menschen. Im Oktober 2018 teilten uns die \r\nnauruischen Beh\u00f6rden ohne Vorwarnung mit, dass unsere Hilfe nicht l\u00e4nger ben\u00f6tigt werde \r\nund innerhalb von 24 Stunden beendet werden m\u00fcsse. Zu diesem Zeitpunkt befanden sich \r\nmehr als 200 Patientinnen und Patienten in Behandlung. In einem Bericht hatte \u00c4rzte ohne \r\nGrenzen medizinische Daten aus Nauru ausgewertet, die die gesundheitlichen Folgen der \r\nInternierung belegen. \r\n\u2022 Demnach hatten 30 Prozent der 208 von \u00c4rzte ohne Grenzen bis Oktober \r\nbehandelten Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlinge versucht, sich das Leben zu nehmen. \r\n60 Prozent hatten Selbstmordgedanken.\r\n\u2022 Bei fast zwei Dritteln (62 Prozent) wurde eine mittelschwere bis schwere Depression \r\ndiagnostiziert, bei 25 Prozent eine Angstst\u00f6rung und bei fast 20 Prozent eine \r\nposttraumatische Belastungsst\u00f6rung (PTSD). \r\n\u2022 Unsere Teams wurden Zeugen einer besorgniserregenden Verschlechterung der \r\npsychischen Gesundheit von Kindern. Von den 39 Kindern, die von \u00c4rzte ohne \r\nGrenzen behandelt wurden, wurden bei 44 Prozent mittelschwere bis schwere \r\nDepressionen und andere schwere psychische Erkrankungen diagnostiziert, darunter \r\nkomplexe Traumata bei 18 Prozent und PTBS bei 15 Prozent. \r\n\u2022 Bei zw\u00f6lf Patienten und Patientinnen, darunter zehn Kinder, diagnostizierten die \r\nPsychologen das seltene \u201eResignation Syndrome\u201c. Die Betroffenen fallen in einen \r\nkoma\u00e4hnlichen Zustand und h\u00f6ren auf zu essen und zu trinken.\r\n\u00c4rzte ohne Grenzen hat das geplante Ruanda-Modell, das die gewaltsame und dauerhafte \r\nAbschiebung von Menschen, die in Gro\u00dfbritannien Schutz suchen, erm\u00f6glichen w\u00fcrde, \r\nbereits mehrfach aus medizinischen und humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden als unverantwortlich \r\nverurteilt (Juni 2022, April 2023). Es besteht die Gefahr, dass schutzbed\u00fcrftige Menschen, \r\ndie vor gef\u00e4hrlichen Situationen wie Folter und Menschenhandel fliehen, einem Umfeld \r\nausgesetzt werden, in dem sie erneut traumatisiert werden und keinen Zugang zu der \r\nmedizinischen Versorgung erhalten, die sie so dringend ben\u00f6tigen. Die \u00c4rzte der \r\nOrganisation Medical Justice haben festgestellt, dass die Aussicht auf Abschiebung nach \r\nRuanda Angst, Unsicherheit und Verwirrung ausl\u00f6st und psychische Erkrankungen -\r\neinschlie\u00dflich posttraumatischer Belastungsst\u00f6rungen und Depressionen - bei den von \r\nAbschiebung bedrohten M\u00e4nnern, Frauen und Kindern verschlimmert, was zu einem \r\nerh\u00f6hten Risiko von Selbstverletzungen und Selbstmord f\u00fchrt. \r\nAls Organisation die unter anderem im Niger, Sudan, Tschad, und Libyen operativ t\u00e4tig ist \r\nund auf dem zentralen Mittelmeer zivile Seenotrettung betreibt, sind wir jeden Tag mit dem \r\nSchicksal und schrecklichen Erfahrungen konfrontiert, die uns gefl\u00fcchtete Menschen \r\nerz\u00e4hlen. Die Vielzahl an humanit\u00e4ren Krisen erfordern mehr Aufmerksamkeit, um \r\nfl\u00fcchtende Menschen ausreichend zu versorgen. Aus unserer Sicht sollte darauf der \r\nSchwerpunkt gelegt werden. Die Auslagerung von Asylverfahren wird weder Flucht \r\nreduzieren noch das Sterben im Mittelmeer beenden. \r\nDas zweite Thema, das ich hier nur anrei\u00dfen m\u00f6chte, sind die Verhandlungen auf EU\u0002Ebene zur Richtlinie \u00fcber Mindestvorschriften zur Verhinderung der Schleusung von \r\nMigranten. Wir stellen zunehmend fest, dass der humanit\u00e4re Handlungsspielraum in Europa \r\nschrumpft, weil rechtliche Rahmenbedingungen missbraucht werden, um humanit\u00e4re Arbeit \r\nzu behindern oder zu kriminalisieren. Auch unsere Teams von \u00c4rzte ohne Grenzen haben \r\ndiese Erfahrung bereits gemacht.\r\n\u2022 Deshalb sollte bei der Aushandlung der EU-Gesetzgebung darauf geachtet werden, \r\ndass der Straftatbestand auf die Schleusung von Migranten beschr\u00e4nkt wird, wenn \r\ntats\u00e4chlich ein finanzieller oder materieller Vorteil erzielt wird. \r\n\u2022 In der Gesetzgebung sollte auch klargestellt werden, dass die Richtlinie die \r\nUnterst\u00fctzung von Familienangeh\u00f6rigen oder humanit\u00e4re Hilfe nicht unter Strafe \r\nstellt. Letzteres k\u00f6nnte am besten durch eine Ausnahmeklausel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe \r\nim Text der Richtlinie und nicht nur in den Erw\u00e4gungsgr\u00fcnden sichergestellt werden.\r\n\u00dcber ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch zu diesen und anderen Themen der deutschen und \r\neurop\u00e4ischen Migrationspolitik w\u00fcrde ich mich sehr freuen. \r\nBeste Gr\u00fc\u00dfe\r\n[Absender]"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/33/26/312010/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200161.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002031",
                "regulatoryProjectTitle": "Gegen die Einf\u00fchrung eines Gesetzes zur Auslagerung von Asylverfahren",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Schwedenstra\u00dfe 9\r\n13359 Berlin\r\nBrief von 26 Organisationen: Solidarit\u00e4t statt Auslagerung. F\u00fcr eine globale Verantwortungsteilung im Fl\u00fcchtlingsschutz\r\nBerlin, den 30.05.2024\r\nSehr geehrte Frau Bundesinnenministerin,\r\nmit Bedauern haben wir die Absage unseres Gespr\u00e4chstermin, der f\u00fcr den 17. Mai geplant war erhalten und bitten um einen zeitnahen Ersatztermin. Mit diesem Schreiben \u00fcbermittle ich eine gemeinsame Stellungnahme von 26 Menschenrechtsorganisationen, humanit\u00e4ren und entwicklungspolitischen Organisationen sowie Bundesorganisationen der Wohlfahrtspflege. Wir appellieren an Sie, sich f\u00fcr eine globale Verantwortungsteilung im Fl\u00fcchtlingsschutz und Solidarit\u00e4t statt Auslagerung einzusetzen. Die unterzeichnenden Organisationen fordern die Bundesregierung auf, \u00dcberlegungen zur Auslagerung von Asylverfahren eine klare Absage zu erteilen. Diese Vorschl\u00e4ge untergraben nicht nur nachhaltig die Idee, dass die Verantwortung f\u00fcr Gefl\u00fcchtete international gerecht aufgeteilt werden sollte. Sie lassen sich au\u00dferdem nicht ohne gravierende Menschenrechtsverletzungen durchf\u00fchren, funktionieren in der Praxis nicht und verursachen exorbitante Kosten - bei verschwindend geringen Abschiebungszahlen. Letztlich stellen sie Scheinl\u00f6sungen dar, die nicht dabei helfen werden, die aktuellen Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. Stattdessen sind sie eine Gefahr f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte.\r\nBundesministeriums des Innern\r\nund f\u00fcr Heimat\r\nBundesinnenministerin\r\nNancy Faeser\r\nAlt-Moabit 140\r\n10557 Berlin\r\nm\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u2013 \u00e4rzte ohne grenzen e.V. ist eine gemeinn\u00fctzige, internationale humanit\u00e4re Organisation\r\nWir bitten Sie, die Expertise der unterzeichnenden Organisationen der Zivilgesell-schaft bei Ihren Beratungen in der Regierung \u2013 besonders im Vorfeld des n\u00e4chsten Treffens mit den Ministerpr\u00e4sidenten und Ministerpr\u00e4sidentinnen \u2013 zu ber\u00fccksichtigen.\r\nHochachtungsvoll\r\n[Absender]\r\n\u00c4rzte ohne Grenzen Deutschland e.V\r\n.\r\nGemeinsames Statement von 26 Organisationen\r\nSolidarit\u00e4t statt Auslagerung\r\nF\u00fcr eine globale Verantwortungsteilung im Fl\u00fcchtlingsschutz\r\n2\r\nSolidarit\u00e4t statt Auslagerung F\u00fcr eine globale Verantwortungsteilung im Fl\u00fcchtlingsschutz Die unterzeichnenden Organisationen fordern die Bundesregierung auf, \u00dcberlegungen zur Auslagerung von Asylverfahren eine klare Absage zu erteilen. Diese Vorschl\u00e4ge untergraben nicht nur nachhaltig die Idee, dass die Verantwortung f\u00fcr Gefl\u00fcchtete international gerecht aufgeteilt werden sollte. Sie lassen sich au\u00dferdem nicht ohne gravierende Menschenrechtsverletzungen durchf\u00fchren, funktionieren in der Praxis nicht und verursachen exorbitante Kosten - bei verschwindend geringen Abschiebungszahlen. Letztlich stellen sie Scheinl\u00f6sungen dar, die nicht dabei helfen werden, die aktuellen Herausforderungen bei der Fl\u00fcchtlingsaufnahme zu bew\u00e4ltigen. Stattdessen sind sie eine Gefahr f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte. 1) Globale Solidarit\u00e4t: Verantwortung f\u00fcr Schutzsuchende teilen Bereits die Debatte um die Auslagerung von Asylverfahren schadet dem Fl\u00fcchtlingsschutz weltweit: Dadurch wird das Signal an andere Staaten gesendet, dass selbst wirtschaftlich st\u00e4rkere L\u00e4nder wie Deutschland kaum noch Verantwortung mehr \u00fcbernehmen wollen. Dabei leben drei Viertel der gefl\u00fcchteten Menschen weltweit in L\u00e4ndern mit niedrigem und mittlerem Einkommen. Nachahmungseffekte k\u00f6nnen dazu f\u00fchren, dass sich weltweit immer mehr Regierungen aus dem Fl\u00fcchtlingsschutz zur\u00fcckziehen und fliehende Menschen noch weniger Schutz finden als bisher. Eine faire internationale Verantwortungsteilung ist ein Grundprinzip der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention, das mit dem Globalen Pakt f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge 2018 auch durch Deutschland bekr\u00e4ftigt wurde. Die Fl\u00fcchtlingskonvention von 1951 wurde als Reaktion auf die Verfolgung und Vertreibung von Menschen durch das deutsche Naziregime geschaffen. Fliehende Menschen sollten nie wieder vor \u201everschlossenen T\u00fcren\u201c stehen und von der Aufnahmebereitschaft anderer L\u00e4nder abh\u00e4ngig sein, sondern einklagbare Rechte haben. Diese wichtige Lehre aus dem Nationalsozialismus sollten alle demokratischen Parteien ernst nehmen. 2) Konsequenz von Auslagerung sind Menschenrechtsverletzungen Alle bisherigen Versuche der Auslagerung von Fl\u00fcchtlingsschutz haben zu gravierenden Menschenrechtsverletzungen gef\u00fchrt: \u25cf Dem Elendslager Moria auf Lesbos als Konsequenz der EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung, \u25cf den katastrophalen psychischen und physischen Folgen f\u00fcr Schutzsuchende im Rahmen der Auslagerung der Asylverfahren Australiens auf pazifische Inseln \u25cf und den v\u00f6lkerrechtswidrigen Kettenabschiebungen, nachdem Israel Schutzsuchende nach Uganda und Ruanda \u00fcberstellt hat. Es gibt keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass dies bei neuen Vorst\u00f6\u00dfen anders sein w\u00fcrde. Deswegen ist auch davon auszugehen, dass deutsche Gerichte entsprechende Abschiebungen in Drittstaaten stoppen w\u00fcrden.\r\n3\r\n3) Besonders schutzbed\u00fcrftige Menschen bleiben auf der Strecke\r\nDie Auslagerung von Asylverfahren ist auch aus medizinischen und humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden\r\nunverantwortlich. Allein die Aussicht auf Abschiebung in einen Drittstaat kann bei den\r\nBetroffenen Angst, gro\u00dfe Unsicherheit und zum Teil psychische Erkrankungen ausl\u00f6sen \u2013\r\neinschlie\u00dflich posttraumatischer Belastungsst\u00f6rungen, Depressionen und einem erh\u00f6hten\r\nRisiko zu Selbstverletzungen und Suiziden. Noch viel gravierendere Folgen hat es f\u00fcr die\r\nGesundheit dieser Menschen, wenn man sie tats\u00e4chlich abschiebt.\r\nBei besonders vulnerablen Gruppen wie Kindern und Jugendlichen, Menschen mit\r\nk\u00f6rperlichen, seelischen, kognitiven oder Sinnesbehinderungen, queeren Menschen, allein\r\nfliehenden Frauen oder \u00dcberlebenden von Folter und sexualisierter Gewalt ist eine\r\ngr\u00fcndliche Pr\u00fcfung und Gew\u00e4hrung von besonderen Schutzbedarfen essentiell. Dies wird\r\naber angesichts schon jetzt bestehender L\u00fccken und Herausforderungen bei der\r\nIdentifizierung von besonderen Schutzbedarfen bei ausgelagerten Asylverfahren absehbar\r\nerst recht nicht m\u00f6glich sein. Damit sind Vorschl\u00e4ge zur Externalisierung keine Alternative,\r\num vulnerable Menschen zu sch\u00fctzen.\r\n4) Praktisch zum Scheitern verurteilt\r\nAuch rein praktisch sind die Vorschl\u00e4ge zur Externalisierung zum Scheitern verurteilt.\r\nBisherige Auslagerungsversuche haben trotz hoher Zahlungen an den Drittstaat zu wenigen\r\nAbschiebungen gef\u00fchrt. Die Vergangenheit zeigt: Etwaige Zusagen von Drittstaaten zum\r\nSchutz von Gefl\u00fcchteten wurden nicht eingehalten. Gleichzeitig werden Abh\u00e4ngigkeiten von\r\nDrittstaaten verst\u00e4rkt und gefl\u00fcchtete Menschen zur politischen Verhandlungsmasse\r\ngemacht.\r\nDie Auslagerung der Asylverfahren f\u00fchrt weder zu einer tats\u00e4chlichen Entlastung der\r\ndeutschen Verwaltung noch der Kommunen. Denn in Deutschland m\u00fcsste weiterhin gepr\u00fcft\r\nwerden, ob die schutzsuchende Person in einen Drittstaat abgeschoben werden kann. Alles\r\nandere w\u00e4re v\u00f6lkerrechtswidrig.\r\nMenschen nehmen zudem nicht ohne Grund die gef\u00e4hrliche Flucht nach Europa auf sich.\r\nDie Folge einer Politik der Abschreckung ist deswegen vor allem, dass fliehende Menschen\r\nnoch gef\u00e4hrlichere Routen nehmen. Eine Auslagerung der Asylverfahren w\u00fcrde weder\r\nFluchtbewegungen reduzieren, noch das Sterben im Mittelmeer beenden.\r\n5) Realistische und menschenrechtsbasierte Politik statt Scheinl\u00f6sungen\r\nWer Handlungsf\u00e4higkeit durch Scheinl\u00f6sungen suggeriert, st\u00e4rkt menschenfeindliche\r\nPositionen und gef\u00e4hrdet den gesellschaftlichen Zusammenhalt. Die britische Regierung\r\nversucht aktuell, die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention in Gro\u00dfbritannien au\u00dfer Kraft\r\nzu setzen, um Abschiebungen nach Ruanda zu erzwingen. Das stellt nicht nur die\r\nuniverselle Geltung der Menschenrechte in Frage, sondern auch den Rechtsstaat.\r\nMenschenrechte sind nichts wert, wenn sie nicht f\u00fcr alle gelten.\r\nWir erwarten von der Bundesregierung realistische sowie menschenrechts- und\r\nevidenzbasierte L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr bestehende Herausforderungen bei der Aufnahme von\r\nschutzsuchenden Menschen. Statt die eigene Schutzverantwortung auf L\u00e4nder au\u00dferhalb\r\n4\r\nder EU abzuw\u00e4lzen, muss sich die Bundesregierung glaubhaft und nachhaltig f\u00fcr die\r\nSt\u00e4rkung von Aufnahmesystemen weltweit einsetzen und mehr sichere Zugangswege f\u00fcr\r\nfliehende Menschen anbieten. Von einem \u201cmehr\u201d an Fl\u00fcchtlingsschutz weltweit profitieren\r\nalle - auch die deutschen Kommunen. F\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Aufnahme in Deutschland hat\r\ndie Zivilgesellschaft immer wieder Vorschl\u00e4ge gemacht und unterst\u00fctzt diese mit allen ihr zur\r\nVerf\u00fcgung stehenden Kr\u00e4ften.\r\nEine zukunftsf\u00e4hige Gesellschaft braucht Vielfalt, Offenheit und ein konsequentes Einstehen\r\nf\u00fcr Menschenrechte - nicht Ausgrenzung und Abschottung.\r\nUnterzeichnende Organisationen (alphabetisch), Stand 23.05.2024\r\nAktionsgemeinschaft Dienst f\u00fcr den Frieden (AGDF)\r\nAmnesty International Deutschland e.V.\r\nArbeitsgemeinschaft Migrationsrecht im Deutschen Anwaltverein\r\n\u00c4rzte ohne Grenzen e.V.\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nBrot f\u00fcr die Welt, Evangelisches Werk f\u00fcr Diakonie und Entwicklung e.V.\r\nBundesweiter Koordinierungskreis gegen Menschenhandel - KOK e.V.\r\nDer Parit\u00e4tische Gesamtverband\r\nDeutsche Sektion der Women\u2019s International League for Peace and Freedom (WILPF)\r\nDeutscher Caritasverband e.V.\r\nDeutscher Frauenrat e.V.\r\nDiakonie Deutschland\r\nFORUM MENSCHENRECHTE - Netzwerk deutscher Menschenrechtsorganisationen\r\nGesellschaft f\u00fcr bedrohte V\u00f6lker (GfbV)\r\nHandicap International e.V.\r\nIPPNW Deutschland - Internationale \u00c4rzt*innen f\u00fcr die Verh\u00fctung des Atomkrieges/\u00c4rzt*innen in\r\nsozialer Verantwortung e.V.\r\nJUMEN e.V. \u2013 Juristische Menschenrechtsarbeit in Deutschland\r\nLesben- und Schwulenverband in Deutschland (LSVD)\r\nmedico international\r\nMisereor\r\nNeue Richtervereinigung e.V.\r\nPRO ASYL Bundesweite Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge e.V.\r\nRepublikanische Anw\u00e4ltinnen- und Anw\u00e4lteverein e.V. (RAV)\r\nSea-Watch e.V.\r\nSOS Humanity\r\nterre des hommes Deutschland e.V."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}