{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-24T10:47:40.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T11:57:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T08:34:24.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35500,
                "validFromDate": "2024-06-27T08:34:24.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22297,
                "validFromDate": "2023-09-20T14:24:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T08:34:24.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21923,
                "validFromDate": "2023-06-26T16:28:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-20T14:24:59.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9381,
                "validFromDate": "2022-06-24T10:47:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T16:28:56.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "ADRA Deutschland ist eingetragener Verein und eine weltweit t\u00e4tige Hilfsorganisation, die Projekte in der Katastrophenhilfe und Entwicklungszusammenarbeit durchf\u00fchrt. Satzungsgem\u00e4\u00df verpflichten wir uns der Gemeinn\u00fctzigkeit. Wir unterst\u00fctzen Menschen in Not, unabh\u00e4ngig ihrer ethnischen Herkunft, des Geschlechts, der Religion oder Weltanschauung, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Identit\u00e4t. Interessenvertretung bei uns dient der Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die Katastrophenhilfe und Entwicklungszusammenarbeit; dazu beteiligen wir uns an und verfassen Positionen, kommentieren Gesetzgebungsvorhaben und setzen uns f\u00fcr st\u00e4rkeres Bewusstsein unserer Anliegen bei Geberinstitutionen ein, um einige Beispiele zu nennen. Wir arbeiten in verschiedenen Arbeitsgruppen auf nationaler und internationaler Ebene. Im Zentrum unserer Arbeit stehen unsere Projekte. Unser Ziel ist eine gerechte und nachhaltige Welt, in der die Menschen k\u00f6rperliches, seelisches und geistiges Wohlbefinden erlangen und ein Leben innerhalb der planetarischen Grenzen f\u00fchren k\u00f6nnen. \r\n\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/19/316914/ADRA-e-V-JAP-Bericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/21/316915/ADRA-Verhaltenskodex_Stand-05-04-2022.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 4540001,
            "to": 4550000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.15,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Weiterstadt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "ADRA Deutschland e.V.",
            "street": "Robert-Bosch-Str.",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "64331"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "anja.kromrei@adra.de",
            "phoneNumber": "+496151811515",
            "street": "M\u00e4rkisches Ufer ",
            "streetNumber": "34",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@adra.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49615181150",
            "websites": [
                {
                    "website": "adra.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Bianca ",
                "lastName": "Belger ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carina ",
                "lastName": "Rolly",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian ",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands ",
                "lastName": "Molke ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Robert ",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schmidt ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-06",
            "naturalPersons": 16,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 16
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AKLH\u00dc e.V. Netzwerk und Fachstelle f\u00fcr internationale personelle Zusammenarbeit"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Fundraising Verband "
            },
            {
                "membership": "EPN Hessen e.V. "
            },
            {
                "membership": "Micha Deutschland e.V. "
            },
            {
                "membership": "Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe deutscher Nichtregierungsorganisationen e.V. "
            },
            {
                "membership": "Aktion Deutschland Hilft e.V. (ADH) "
            },
            {
                "membership": "Aktionsgemeinschaft Dienst f\u00fcr den Frieden e.V. -AGDF"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband Gesamtverband e.V. "
            },
            {
                "membership": "Gemeinsam f\u00fcr Afrika e.V. "
            },
            {
                "membership": "Evangelisches Form entwicklungspolitischer Freiwilligendienst (eFeF)"
            },
            {
                "membership": "DVG e.V. - Deutscher Verein f\u00fcr Gesundheitspflege "
            },
            {
                "membership": "Fair Share of Women Leaders e.V."
            },
            {
                "membership": "Climate Action Network"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ADRA Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung Ausw\u00e4rtiges Amt- Humanit\u00e4re Hilfe im Ausland -Projektf\u00f6rderung  ",
                "location": "Werderscher Markt 1, 10117 Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 11610001,
                    "to": 11620000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung BMZ \u00fcber Engagement Global- F\u00f6rderprogramm \"weltw\u00e4rts\"\r\n",
                "location": "Dahlmannstr. 4, 53113 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm BMZ \u00fcber Engagement Global- F\u00f6rdertitel Private Tr\u00e4ger",
                "location": "Dahlmannstr. 4, 53113 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1510001,
                    "to": 1520000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung BMZ- F\u00f6rdertitel Entwicklungspolitische Zusammenarbeit/\u00dcbergangshilfe, Infrastruktur und Krisenbew\u00e4ltigung\r\n",
                "location": "Dahlmannstr. 4, 53113 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1260001,
                    "to": 1270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung DG ECHO- Humanitarian AID (HA)-MGA-Mulit & Mono-beneficiary\r\n",
                "location": "1049 Brussel, Belgium",
                "name": "Directorate-General for European Civil Protection and Humanitarian Aid Operations - European Commission, DG-ECHO",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1450001,
                    "to": 1460000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung DG INTPA -Grant Contract -External Actions of the European Union",
                "location": "Rue de la Loi 41, 1000 Brussel, Belgium",
                "name": "Directorate-General for International Partnerships (INTPA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4120001,
                    "to": 4130000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung: Empowering fisher-farmer communities to adopt nature-based solutions, Mozambique\r\nProjektf\u00f6rderung: Ecosystem-based Adaptation to climate change in Maputo EPA, Mozambique\r\n ",
                "location": "Friedrich Ebert Anlage 36, 60325 Frankfurt am Main",
                "name": "Blue Action Fund c/o Nature Trust Alliance GbR",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 910001,
                    "to": 920000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung: Qualifications and Employment Perspectives for Refugees\r\nand Host Communities in Ethiopia Programme (QEP)",
                "location": "Friedrich-Ebert-Allee 32 + 36, 53113 Bonn",
                "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung BMZ \u00fcber Engagement Global- F\u00f6rderprogramm Entwicklungspolitische Bildung (FEB)",
                "location": "Dahlmannstr. 4, 53113 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001570/35500",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T08:34:24.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9f/23/316916/Lobbyregister-Detailansicht-R001570-2024-06-27_08-34-24.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T08:34:24.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 35500,
    "registerNumber": "R001570",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LobbyRG",
                        "title": "Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Lobbyregisters f\u00fcr die Interessenvertretung gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag und gegen\u00fcber der Bundesregierung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lobbyrg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Als Interessensvertreter:innen sind wir verpflichtet eine Eintragung in das Lobbyregister vorzunehmen und haben ein Interesse an der sinnvollen Abfrage von Daten und dem Schutz der Daten unserer Spender:innen. Als gemeinn\u00fctzige Organisation sind wir auf private Spenden angewiesen. Durch den regelm\u00e4\u00dfigen und intensiven Austausch mit unseren Spender:innen wissen wir, dass die gro\u00dfe Mehrheit aus \r\ndatenschutzrechtlichen Erw\u00e4gungen heraus einer Meldung ihrer Namen nicht zustimmen w\u00fcrde. Der Vertrauensschutz hat f\u00fcr uns Priorit\u00e4t, daher haben wir uns 2022 gegen die Eintragung der Spender:innendaten in das Lobbyregister entschieden. Wir haben uns zusammen mit anderen NROen und dem Dachverband VENRO f\u00fcr eine entsprechende Anpassung des Lobbyregistergesetzes eingesetzt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/073/2007346.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/7346",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-lobbyregistergesetzes/300955",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Lobbyregistergesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006800",
                "statements": [],
                "title": "Lobbyregistergesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}