{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-01T16:36:08.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T18:21:52.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T09:55:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40583,
                "validFromDate": "2024-07-02T09:55:03.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33077,
                "validFromDate": "2024-06-26T12:28:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T09:55:03.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28136,
                "validFromDate": "2024-01-11T10:16:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T12:28:13.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15338,
                "validFromDate": "2023-02-01T16:36:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-11T10:16:19.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Das Profil des mittelst\u00e4ndisch und genossenschaftlich gepr\u00e4gten EDEKA-Verbunds basiert auf dem erfolgreichen Zusammenspiel dreier Stufen: Bundesweit verleihen rund 3.400 selbstst\u00e4ndige Kaufleute EDEKA ein Gesicht. Sie \u00fcbernehmen auf Einzelhandelsebene die Rolle des Nahversorgers, der f\u00fcr Lebensmittelqualit\u00e4t und Genuss steht. Unterst\u00fctzt werden sie von sieben regionalen Gro\u00dfhandelsbetrieben, die t\u00e4glich frische Ware in die EDEKA-M\u00e4rkte liefern und dar\u00fcber hinaus von Vertriebs- bis zu Expansionsthemen an ihrer Seite stehen. Die Koordination der EDEKA-Strategie erfolgt in der EDEKA-Zentrale. Sie steuert das nationale Warengesch\u00e4ft ebenso wie die erfolgreiche Kampagne \u201eWir lieben Lebensmittel\" und gibt vielf\u00e4ltige Impulse zur Realisierung verbund\u00fcbergreifender Ziele. \r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden u. a. Gespr\u00e4che mit Vertreter:innen des Deutschen Bundestages, der Bundesministerien sowie des Bundeskanzleramtes hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern gef\u00fchrt, die f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit des EDEKA-Verbunds von Bedeutung sind. Dabei geht es u. a. um arbeitsmarkt- und wettbewerbspolitische Themen oder um Themen im Umwelt- und Nachhaltigkeitsbereich mit dem Ziel, hierdurch f\u00fcr m\u00f6gliche Auswirkungen auf den Verbund zu sensibilisieren. Hierzu geh\u00f6ren der fachliche und konstruktive Austausch mit politischen Entscheidungstr\u00e4gern in Einzelgespr\u00e4chen, bei Dialogformaten oder im Rahmen von Veranstaltungen. In Einzelf\u00e4llen werden zudem auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/51/328935/finanzbericht_edeka-zentrale_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 990001,
            "to": 1000000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "New-York-Ring",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "22297"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@edeka.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494063770",
            "websites": [
                {
                    "website": "verbund.edeka"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Mosa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rolf",
                "lastName": "Lange",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "David",
                "lastName": "Volkert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Salewski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "B\u00f6cker",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "ordentliches Mitglied des BLE-Verwaltungsrates",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMEL"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_KG",
            "de": "Kommanditgesellschaft (KG)",
            "en": "Limited partnership (KG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Mosa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Claas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Meineke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Keitel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Handelsverband Deutschland e. V. (HDE)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband des Deutschen Lebensmittelhandels e. V. (BVLH)"
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Der Mittelstandsverbund - ZGV e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V."
            },
            {
                "membership": "Mittelstands- und Wirtschaftsunion (MIT)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "EDEKA Zentrale Stiftung & Co. KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001789/40583",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T12:28:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/a2/328936/Lobbyregister-Detailansicht-R001789-2024-07-02_09-55-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T09:55:03.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 40583,
    "registerNumber": "R001789",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Forderung nach Gleichbehandlung der Tochtergesellschaften und selbstst\u00e4ndigen Einzelh\u00e4ndler des genossenschaftlich organisierten EDEKA-Verbunds mit den nach dem Gesetzesentwurf privilegierten Genossenschaften der Realwirtschaft.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006268",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/fc/314474/Stellungnahme-Gutachten-SG2405220020.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006268",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stufenweise Einf\u00fchrung der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Unternehmen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz \r\nScharnhorststra\u00dfe 34 \u2014 37 \r\n10115 Berlin \r\n\r\nHamburg, 02.05.2024  \r\n\r\nForderungen zur Entlastung des Mittelstands \r\n\r\n\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr Ihr Schreiben vom 2. April dieses Jahres. Gerne nutze ich die Gelegenheit, um \r\nIhnen konkrete Vorschl\u00e4ge zur Entlastung unserer mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Einzelh\u00e4ndler zu \r\nunterbreiten: \r\n\r\nI. Umsetzung CSR-Berichterstattungsrichtlinie (CSRD) \r\n\r\nDiskriminierungsfreie Gleichbehandlung mit den Genossenschaften der Realwirtschaft \r\nund Befreiung von der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Tochtergesellschaften \r\n\u00a7 336 Abs. 2 Nr. 2a HGB-E sieht explizit die Befreiung der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr nicht \r\nkapitalmarktorientierte Genossenschaften der Realwirtschaft vor. Die Befreiung sollte auch auf \r\nKonzernlageberichte im Sinne des \u00a7 315 HGB ausgeweitet werden. Demnach sollte in den F\u00e4llen, \r\nwonach das oberste Mutterunternehmen eine Genossenschaft im Sinne des \u00a7 336 Abs. 2 Nr. 2a \r\nHGB-E ist, auch nur ein Konzernabschluss und Konzernlagebericht ohne \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung erstellt werden m\u00fcssen. Dieser Konzernabschluss und \r\nKonzernlagebericht sollte dabei befreiende Wirkung f\u00fcr die angebundenen Tochtergesellschaften \r\nhaben (wie bisher bei der finanziellen Berichterstattung auch). Dies spiegelt sich auch im \r\nReferentenentwurf im PubIG wider. Hier ist explizit keine Verpflichtung aufgenommen den \r\nKonzernlagebericht um einen Nachhaltigkeitsbericht zu erweitern. \r\nDa nicht kapitalmarktorientierte Genossenschaften der Realwirtschaft explizit von der \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung nach \u00a7 336 Abs. 2 Ni. 2 HGB-E ausgenommen werden, sollte die \r\nBefreiung auch auf die angeschlossenen Genossen ausgeweitet werden. In einer \r\nVerbundorganisation werden nahezu alle wesentlichen Gesch\u00e4ftsprozesse von der \r\nGenossenschaft begleitet bzw. angeboten, die der Genosse f\u00fcr sich nutzen kann. Daher sollte \r\n\u00a7 289b Abs. 2 HGB-E wie folgt erweitert werden: \r\n\r\n\u201eSofern es sich bei der Kapitalgesellschaft um ein Mitglied einer genossenschaftlichen \r\nOrganisation handelt, bei der der warenwirtschaftliche Bezug \u00fcber die Verbundgruppe erfolgt, \r\nsollte auch eine Befreiung zur Nachhaltigkeitsberichterstattung bestehen.\u201d \r\nM\u00f6glichkeit der Erf\u00fcllung der Berichtspflichten der Unternehmen von genossenschaftlich organisierten Verbundgruppen durch die Zentrale Alternativ sollte die Pflicht zur Erstellung des Nachhaltigkeitsberichts \u00fcber einen Verweis auf einen zentralen Nachhaltigkeitsbericht der Verbundgruppe erm\u00f6glicht werden. Die Berichterstattung auf der obersten Einheit der Verbundgruppe hat nach den ESRS-Standards immer durch die komplette Wertsch\u00f6pfungskette zu erfolgen, so dass bei Bezug von Waren und Dienstleistungen \u00fcber die Verbundgruppe die Auswirkungen bereits im Nachhaltigkeitsbericht der obersten Einheit abgedeckt w\u00e4ren. In diesem Fall w\u00e4re der \u00a7 289b Abs. 2 HGB-E um die oben beschriebene Ausnahme zu erweitern. \r\n\r\nNationale Umsetzung der EU-Geb\u00e4udeeffizienzrichtlinie (EPBD) \r\n\r\nAusbaupflichten an die Verteilnetzkapazit\u00e4ten anpassen \r\nIm Lebensmitteleinzelhandel haben wir mit massiven zeitlichen Verz\u00f6gerungen von zum Teil \r\nmehreren Monaten bei der Bearbeitung der Netzanschlussanfragen durch die Verteilnetzbetreiber \r\n(VNB) zu k\u00e4mpfen \u2014 h\u00e4ufig wird nach \u00a7 17 Abs. 2 EnWG der Netzanschluss mit Hinweis auf \r\nNetzkapazit\u00e4ten verweigert. Aus diesem Grund ist es zwingend geboten, die Ausbaupflichten f\u00fcr \r\ndie Ladeinfrastruktur an diese Realit\u00e4t anzupassen: wenn VNB nicht die n\u00f6tigen Netzkapazit\u00e4ten \r\nzur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, d\u00fcrfen Handelsunternehmen nicht mit einer Versch\u00e4rfung der \r\nAusbaupflichten belastet und auch nicht mit Bu\u00dfgeldern bestraft werden. \r\n\r\nIm EnWG ist ein Vorzug f\u00fcr Ladeinfrastruktur zu normieren. Eine entsprechende Bestimmung \r\nk\u00f6nnte in \u00a7 17 EnWG (Netzanschluss) und \u00a7 20 EnWG (Netzzugang) verankert werden. Hierbei \r\nw\u00e4re zu regeln, dass der Anschluss und Zugang dann nicht verweigert werden kann, wenn er f\u00fcr \r\nLadeinfrastruktur genutzt werden soll und f\u00fcr das Vorhalten von Ladeinfrastruktur erforderlich ist. \r\n\r\nAuch die gesetzlich festgelegten R\u00fcckmeldefristen f\u00fcr VNB sollten verbindlich eingehalten werden \r\n(zwei Monate nach Eingang der Meldung,  gem.  \u00a719 Abs. 2 Niederspannungsanschluss-\r\nverordnung, NAV). Es sollten sowohl Regelungen zur sch\u00e4rferen Sanktionierung bei einer \r\nfehlenden R\u00fcckmeldung festgelegt werden, als auch, dass eine fehlende R\u00fcckmeldung als \r\nZustimmung zu werten ist. \r\n\r\nBesonderes Ladeverhalten im Einzelhandel ber\u00fccksichtigen \r\nDie Versch\u00e4rfung der Ausbaupflichten im Zuge der Novelle der EPBD stellt den mittelst\u00e4ndisch \r\ngepr\u00e4gten Einzelhandel vor erhebliche (finanzielle) Herausforderungen. Bei der nationalen \r\nUmsetzung sollte den Besonderheiten des Ladeverhaltens an Handelsstandorten Rechnung \r\ngetragen werden: Denkbar w\u00e4re konkret eine Unterscheidung der Geb\u00e4udekategorien und eine \r\nAusnahme f\u00fcr den Einzelhandel beim quantitativen Ansatz der EPBD. In jedem Fall sollte anstatt \r\nrein quantitativer Ziele die erreichte Ladeleistung in kW als Zielgr\u00f6\u00dfe genutzt werden. Somit k\u00f6nnte \r\neine bedarfsorientierte, ma\u00dfgeschneiderte und flexible Installation von Lades\u00e4ulen erfolgen. \r\n\r\nVerlegung von Leerrohren statt Vorverkabelung \r\nNach der EPBD-Novelle m\u00fcssen neue und zu renovierende Geb\u00e4ude mit mehr als f\u00fcnf Stellpl\u00e4tzen \r\nnicht nur \u00fcber einen Ladepunkt je f\u00fcnf Stellpl\u00e4tze verf\u00fcgen, auch ist eine Vorverkabelung f\u00fcr 50 % \r\nder restlichen Stellpl\u00e4tze sowie Leerrohre f\u00fcr die \u00fcbrigen 50 % vorgesehen. \u00c4hnliche weitreichende \r\nund aus unserer Sicht ineffektive Regelungen betreffen Bestandsgeb\u00e4ude. \r\n\r\n\r\nStatt der in Art. 14 Abs. 1 der EPBD vorgesehenen Vorverkabelung sollte f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der \r\nStellpl\u00e4tze die Verlegung von Leerrohren vorgesehen werden. Leerrohre eignen sich besser, um \r\neinen Standort bedarfsgerecht mit einer entsprechenden Ladeleistung auszustatten. Zudem w\u00fcrde \r\ndie starre Verpflichtung zur Vorverkabelung immense Ressourcen an Kupferleitungen binden, die \r\nweder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch zielf\u00fchrend w\u00e4ren. Dadurch k\u00f6nnten die ohnehin immensen \r\nfinanziellen Mittel, die unsere Einzelh\u00e4ndler aufbringen m\u00fcssen, etwas abgefedert werden. \r\n\r\nUmwelt- und ressourcenschonenden eBon zulassen \r\nMit dem \u201eeBon\" hat EDEKA einen digitalen, besonders umweltschonenden Kassenzettel \r\nentwickelt. Der eBon wird den Kunden nach dem Einkauf entweder als pdf-Dokument mittels QR-\r\nCode zum  Download  oder unmittelbar in einer Shopping-App  bereitgestellt. Dadurch kommt \r\nweniger schwer recyclebares Thermopapier zum Einsatz. Zugleich geht mit dem eBon eine \r\nKostenersparnis f\u00fcr den H\u00e4ndler sowie eine dauerhafte Dokumentation f\u00fcr den Kunden einher. \r\nDas Bundesfinanzministerium hat den Einsatz des eBons vor dem Hintergrund der \r\nsteuerrechtlichen Belegausgabepflicht ausdr\u00fccklich als zul\u00e4ssige Alternative zum Papierbon in \u00a7 6 \r\nSatz 5 Kassensicherungsverordnung gesetzlich geregelt. \r\n\r\nEinige Eich\u00e4mter sehen in eBons allerdings einen Versto\u00df gegen eichrechtliche Bestimmungen, \r\nwenn das Kassensystem zugleich mit einer geeichten Waage ausgestattet ist, die das \r\nVerkaufsgewicht von Wiegeartikeln (loses Obst oder Gem\u00fcse) ermittelt und den Gesamtpreis \r\nerrechnet. Eine solche Wiegefunktion ist bei modernen Kassensystemen \u00fcblich. Die Eich\u00e4mter \r\nberufen sich dabei auf Anhang 1 Nr. 14 Abs. 4 der Richtlinie 2014/31/EU. Aus dieser Vorschrift \r\nwird dann gefolgert, dass nach einem Verkauf zwingend ein Papierbon (\u201eZwangsbon\") ausgedruckt \r\nwerden muss. In einigen F\u00e4llen wurde bereits seitens des betreffenden Eichamts wegen eines \r\nangeblichen Versto\u00dfes gegen die Richtlinie die Eichung von Kassen mit eBon-Ausgabe verweigert. \r\n\r\nAus \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Gr\u00fcnden ist eine Zulassung des eBon geboten. Der j\u00e4hrliche \r\nBonrollenverbrauch f\u00fcr EDEKA (ohne Netto Marken-Discount) liegt bei  ca.  8.000.000 Rollen, was \r\neinem Gewicht von  ca.  2.700 Tonnen entspricht. Es besteht also ein enormes Potenzial zur \r\nVerringerung der Umweltbelastung bei gleichzeitiger Steigerung der Kundenzufriedenheit. \r\n\r\nWir schlagen deshalb folgende \u00c4nderung des Anhangs 1 Nr. 14 Abs. 4 der Richtlinie 2014/31/EU \r\nvor: \r\n\r\n\u201eBei preisrechnenden Ger\u00e4ten sind andere Funktionen als das W\u00e4gen und Berechnen der Preise \r\npro Artikel nur dann zul\u00e4ssig, wenn alle Angaben \u00fcber s\u00e4mtliche Vorg\u00e4nge deutlich, \r\nunmissverst\u00e4ndlich und \u00fcbersichtlich auf einem Bon oder Etikett f\u00fcr den Kunden ausgedruckt oder \r\ndiesem mit dessen Zustimmung in elektronischer Form, z. B. \u00fcber einen entsprechenden  OR-\r\nCode, zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\" \r\n\r\nF\u00fcr eine Ber\u00fccksichtigung der o. g. Punkte w\u00e4re ich Ihnen dankbar und stehe Ihnen f\u00fcr R\u00fcckfragen \r\ngerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nMarkus Mosa \r\nVorstandsvorsitzender \r\nEDEKA ZENTRALE Stiftung & Co. KG "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stufenweise Einf\u00fchrung der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Unternehmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEIG",
                        "title": "Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geig"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Forderung einer pragmatischen Umsetzung der EU-Richtlinie und  Sensibilisierung f\u00fcr die Herausforderungen der Vorschriften im Handel. Damit die Installation von Ladepunkten nicht am Bedarf vorbei geht, sollte die erreichte Ladeleistung in kW als Zielgr\u00f6\u00dfe genutzt werden. Somit kann eine bedarfsorientierte, ma\u00dfgeschneiderte und flexible Installation von Lades\u00e4ulen erfolgen. Im Energiewirtschaftsgesetz (EnWG) ist ein Vorzug f\u00fcr Ladeinfrastruktur zu normieren. Ein entsprechende Bestimmung k\u00f6nnte in \u00a7 17 EnWG (Netzanschluss) und \u00a7 20 EnWG (Netzzugang) verankert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006269",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/aa/af/314476/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120039.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006269",
                        "regulatoryProjectTitle": "Unterst\u00fctzung der Einf\u00fchrung von Infrastrukturen f\u00fcr E-Mobilit\u00e4t, z. B. E-Ladestationen in Geb\u00e4uden",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz \r\nScharnhorststra\u00dfe 34 \u2014 37 \r\n10115 Berlin \r\n\r\nHamburg, 02.05.2024  \r\n\r\nForderungen zur Entlastung des Mittelstands \r\n\r\n\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr Ihr Schreiben vom 2. April dieses Jahres. Gerne nutze ich die Gelegenheit, um \r\nIhnen konkrete Vorschl\u00e4ge zur Entlastung unserer mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Einzelh\u00e4ndler zu \r\nunterbreiten: \r\n\r\nI. Umsetzung CSR-Berichterstattungsrichtlinie (CSRD) \r\n\r\nDiskriminierungsfreie Gleichbehandlung mit den Genossenschaften der Realwirtschaft \r\nund Befreiung von der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Tochtergesellschaften \r\n\u00a7 336 Abs. 2 Nr. 2a HGB-E sieht explizit die Befreiung der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr nicht \r\nkapitalmarktorientierte Genossenschaften der Realwirtschaft vor. Die Befreiung sollte auch auf \r\nKonzernlageberichte im Sinne des \u00a7 315 HGB ausgeweitet werden. Demnach sollte in den F\u00e4llen, \r\nwonach das oberste Mutterunternehmen eine Genossenschaft im Sinne des \u00a7 336 Abs. 2 Nr. 2a \r\nHGB-E ist, auch nur ein Konzernabschluss und Konzernlagebericht ohne \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung erstellt werden m\u00fcssen. Dieser Konzernabschluss und \r\nKonzernlagebericht sollte dabei befreiende Wirkung f\u00fcr die angebundenen Tochtergesellschaften \r\nhaben (wie bisher bei der finanziellen Berichterstattung auch). Dies spiegelt sich auch im \r\nReferentenentwurf im PubIG wider. Hier ist explizit keine Verpflichtung aufgenommen den \r\nKonzernlagebericht um einen Nachhaltigkeitsbericht zu erweitern. \r\nDa nicht kapitalmarktorientierte Genossenschaften der Realwirtschaft explizit von der \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung nach \u00a7 336 Abs. 2 Ni. 2 HGB-E ausgenommen werden, sollte die \r\nBefreiung auch auf die angeschlossenen Genossen ausgeweitet werden. In einer \r\nVerbundorganisation werden nahezu alle wesentlichen Gesch\u00e4ftsprozesse von der \r\nGenossenschaft begleitet bzw. angeboten, die der Genosse f\u00fcr sich nutzen kann. Daher sollte \r\n\u00a7 289b Abs. 2 HGB-E wie folgt erweitert werden: \r\n\r\n\u201eSofern es sich bei der Kapitalgesellschaft um ein Mitglied einer genossenschaftlichen \r\nOrganisation handelt, bei der der warenwirtschaftliche Bezug \u00fcber die Verbundgruppe erfolgt, \r\nsollte auch eine Befreiung zur Nachhaltigkeitsberichterstattung bestehen.\u201d \r\nM\u00f6glichkeit der Erf\u00fcllung der Berichtspflichten der Unternehmen von genossenschaftlich organisierten Verbundgruppen durch die Zentrale Alternativ sollte die Pflicht zur Erstellung des Nachhaltigkeitsberichts \u00fcber einen Verweis auf einen zentralen Nachhaltigkeitsbericht der Verbundgruppe erm\u00f6glicht werden. Die Berichterstattung auf der obersten Einheit der Verbundgruppe hat nach den ESRS-Standards immer durch die komplette Wertsch\u00f6pfungskette zu erfolgen, so dass bei Bezug von Waren und Dienstleistungen \u00fcber die Verbundgruppe die Auswirkungen bereits im Nachhaltigkeitsbericht der obersten Einheit abgedeckt w\u00e4ren. In diesem Fall w\u00e4re der \u00a7 289b Abs. 2 HGB-E um die oben beschriebene Ausnahme zu erweitern. \r\n\r\nNationale Umsetzung der EU-Geb\u00e4udeeffizienzrichtlinie (EPBD) \r\n\r\nAusbaupflichten an die Verteilnetzkapazit\u00e4ten anpassen \r\nIm Lebensmitteleinzelhandel haben wir mit massiven zeitlichen Verz\u00f6gerungen von zum Teil \r\nmehreren Monaten bei der Bearbeitung der Netzanschlussanfragen durch die Verteilnetzbetreiber \r\n(VNB) zu k\u00e4mpfen \u2014 h\u00e4ufig wird nach \u00a7 17 Abs. 2 EnWG der Netzanschluss mit Hinweis auf \r\nNetzkapazit\u00e4ten verweigert. Aus diesem Grund ist es zwingend geboten, die Ausbaupflichten f\u00fcr \r\ndie Ladeinfrastruktur an diese Realit\u00e4t anzupassen: wenn VNB nicht die n\u00f6tigen Netzkapazit\u00e4ten \r\nzur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, d\u00fcrfen Handelsunternehmen nicht mit einer Versch\u00e4rfung der \r\nAusbaupflichten belastet und auch nicht mit Bu\u00dfgeldern bestraft werden. \r\n\r\nIm EnWG ist ein Vorzug f\u00fcr Ladeinfrastruktur zu normieren. Eine entsprechende Bestimmung \r\nk\u00f6nnte in \u00a7 17 EnWG (Netzanschluss) und \u00a7 20 EnWG (Netzzugang) verankert werden. Hierbei \r\nw\u00e4re zu regeln, dass der Anschluss und Zugang dann nicht verweigert werden kann, wenn er f\u00fcr \r\nLadeinfrastruktur genutzt werden soll und f\u00fcr das Vorhalten von Ladeinfrastruktur erforderlich ist. \r\n\r\nAuch die gesetzlich festgelegten R\u00fcckmeldefristen f\u00fcr VNB sollten verbindlich eingehalten werden \r\n(zwei Monate nach Eingang der Meldung,  gem.  \u00a719 Abs. 2 Niederspannungsanschluss-\r\nverordnung, NAV). Es sollten sowohl Regelungen zur sch\u00e4rferen Sanktionierung bei einer \r\nfehlenden R\u00fcckmeldung festgelegt werden, als auch, dass eine fehlende R\u00fcckmeldung als \r\nZustimmung zu werten ist. \r\n\r\nBesonderes Ladeverhalten im Einzelhandel ber\u00fccksichtigen \r\nDie Versch\u00e4rfung der Ausbaupflichten im Zuge der Novelle der EPBD stellt den mittelst\u00e4ndisch \r\ngepr\u00e4gten Einzelhandel vor erhebliche (finanzielle) Herausforderungen. Bei der nationalen \r\nUmsetzung sollte den Besonderheiten des Ladeverhaltens an Handelsstandorten Rechnung \r\ngetragen werden: Denkbar w\u00e4re konkret eine Unterscheidung der Geb\u00e4udekategorien und eine \r\nAusnahme f\u00fcr den Einzelhandel beim quantitativen Ansatz der EPBD. In jedem Fall sollte anstatt \r\nrein quantitativer Ziele die erreichte Ladeleistung in kW als Zielgr\u00f6\u00dfe genutzt werden. Somit k\u00f6nnte \r\neine bedarfsorientierte, ma\u00dfgeschneiderte und flexible Installation von Lades\u00e4ulen erfolgen. \r\n\r\nVerlegung von Leerrohren statt Vorverkabelung \r\nNach der EPBD-Novelle m\u00fcssen neue und zu renovierende Geb\u00e4ude mit mehr als f\u00fcnf Stellpl\u00e4tzen \r\nnicht nur \u00fcber einen Ladepunkt je f\u00fcnf Stellpl\u00e4tze verf\u00fcgen, auch ist eine Vorverkabelung f\u00fcr 50 % \r\nder restlichen Stellpl\u00e4tze sowie Leerrohre f\u00fcr die \u00fcbrigen 50 % vorgesehen. \u00c4hnliche weitreichende \r\nund aus unserer Sicht ineffektive Regelungen betreffen Bestandsgeb\u00e4ude. \r\n\r\n\r\nStatt der in Art. 14 Abs. 1 der EPBD vorgesehenen Vorverkabelung sollte f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der \r\nStellpl\u00e4tze die Verlegung von Leerrohren vorgesehen werden. Leerrohre eignen sich besser, um \r\neinen Standort bedarfsgerecht mit einer entsprechenden Ladeleistung auszustatten. Zudem w\u00fcrde \r\ndie starre Verpflichtung zur Vorverkabelung immense Ressourcen an Kupferleitungen binden, die \r\nweder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch zielf\u00fchrend w\u00e4ren. Dadurch k\u00f6nnten die ohnehin immensen \r\nfinanziellen Mittel, die unsere Einzelh\u00e4ndler aufbringen m\u00fcssen, etwas abgefedert werden. \r\n\r\nUmwelt- und ressourcenschonenden eBon zulassen \r\nMit dem \u201eeBon\" hat EDEKA einen digitalen, besonders umweltschonenden Kassenzettel \r\nentwickelt. Der eBon wird den Kunden nach dem Einkauf entweder als pdf-Dokument mittels QR-\r\nCode zum  Download  oder unmittelbar in einer Shopping-App  bereitgestellt. Dadurch kommt \r\nweniger schwer recyclebares Thermopapier zum Einsatz. Zugleich geht mit dem eBon eine \r\nKostenersparnis f\u00fcr den H\u00e4ndler sowie eine dauerhafte Dokumentation f\u00fcr den Kunden einher. \r\nDas Bundesfinanzministerium hat den Einsatz des eBons vor dem Hintergrund der \r\nsteuerrechtlichen Belegausgabepflicht ausdr\u00fccklich als zul\u00e4ssige Alternative zum Papierbon in \u00a7 6 \r\nSatz 5 Kassensicherungsverordnung gesetzlich geregelt. \r\n\r\nEinige Eich\u00e4mter sehen in eBons allerdings einen Versto\u00df gegen eichrechtliche Bestimmungen, \r\nwenn das Kassensystem zugleich mit einer geeichten Waage ausgestattet ist, die das \r\nVerkaufsgewicht von Wiegeartikeln (loses Obst oder Gem\u00fcse) ermittelt und den Gesamtpreis \r\nerrechnet. Eine solche Wiegefunktion ist bei modernen Kassensystemen \u00fcblich. Die Eich\u00e4mter \r\nberufen sich dabei auf Anhang 1 Nr. 14 Abs. 4 der Richtlinie 2014/31/EU. Aus dieser Vorschrift \r\nwird dann gefolgert, dass nach einem Verkauf zwingend ein Papierbon (\u201eZwangsbon\") ausgedruckt \r\nwerden muss. In einigen F\u00e4llen wurde bereits seitens des betreffenden Eichamts wegen eines \r\nangeblichen Versto\u00dfes gegen die Richtlinie die Eichung von Kassen mit eBon-Ausgabe verweigert. \r\n\r\nAus \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Gr\u00fcnden ist eine Zulassung des eBon geboten. Der j\u00e4hrliche \r\nBonrollenverbrauch f\u00fcr EDEKA (ohne Netto Marken-Discount) liegt bei  ca.  8.000.000 Rollen, was \r\neinem Gewicht von  ca.  2.700 Tonnen entspricht. Es besteht also ein enormes Potenzial zur \r\nVerringerung der Umweltbelastung bei gleichzeitiger Steigerung der Kundenzufriedenheit. \r\n\r\nWir schlagen deshalb folgende \u00c4nderung des Anhangs 1 Nr. 14 Abs. 4 der Richtlinie 2014/31/EU \r\nvor: \r\n\r\n\u201eBei preisrechnenden Ger\u00e4ten sind andere Funktionen als das W\u00e4gen und Berechnen der Preise \r\npro Artikel nur dann zul\u00e4ssig, wenn alle Angaben \u00fcber s\u00e4mtliche Vorg\u00e4nge deutlich, \r\nunmissverst\u00e4ndlich und \u00fcbersichtlich auf einem Bon oder Etikett f\u00fcr den Kunden ausgedruckt oder \r\ndiesem mit dessen Zustimmung in elektronischer Form, z. B. \u00fcber einen entsprechenden  OR-\r\nCode, zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\" \r\n\r\nF\u00fcr eine Ber\u00fccksichtigung der o. g. Punkte w\u00e4re ich Ihnen dankbar und stehe Ihnen f\u00fcr R\u00fcckfragen \r\ngerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nMarkus Mosa \r\nVorstandsvorsitzender \r\nEDEKA ZENTRALE Stiftung & Co. KG"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Unterst\u00fctzung der Einf\u00fchrung von Infrastrukturen f\u00fcr E-Mobilit\u00e4t, z. B. E-Ladestationen in Geb\u00e4uden"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSIG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Forderung einer einheitlichen Auslegung des Gesetzes. Die  Ausweitung von Zust\u00e4ndigkeiten auf die L\u00e4nder darf nicht zu 16 unterschiedlichen Auslegungen einer Bundesregelung f\u00fchren.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006270",
                "statements": [],
                "title": "Gesetzliche Regelung des Gesamtsystems zum physischen Schutz Kritischer Infrastrukturen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Forderung die (Video-) \u00dcberwachung zu erleichtern, die zentrale Bearbeitung der Strafverfahren und bundesweite Vernetzung unter den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden zu erm\u00f6glichen sowie Justiz und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden personell und technisch zu ert\u00fcchtigen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CRIME",
                        "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Fight against crime"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006271",
                "statements": [],
                "title": "Anstieg von Ladendiebst\u00e4hlen im Lebensmitteleinzelhandel"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "B\u00fcrokratieabbau und Entlastung mittelst\u00e4ndischer Kaufleute durch die Verk\u00fcrzung der handels- und steuerrechtlichen Aufbewahrungsfristen f\u00fcr Buchungsbelege sowie Sensibilisierung f\u00fcr die zunehmende Regulierungsdichte im Zuge nationaler Gesetzgebung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006272",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau u. a. durch eine Reduzierung von handels- und steuerrechtlichen Aufbewahrungsfristen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "Min/TafelWV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber nat\u00fcrliches Mineralwasser, Quellwasser und Tafelwasser",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/min_tafelwv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Forderung zur Beibehaltung der Mehrgleisigkeit in der Mineralwasservermarktung; nicht wortgleiche \u00dcbernahme des missverst\u00e4ndlichen Terminus der gewerblichen Kennzeichnung nach Art. 8 Abs. 3 der EU-Richtlinie.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006273",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcberarbeitung der Verordnung \u00fcber nat\u00fcrliches Mineralwasser, Quellwasser und Tafelwasser"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Forderung bestehende Mehrwegsysteme zu erhalten und die Mehrwegquote zu f\u00f6rdern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006274",
                "statements": [],
                "title": "Vermeidung \u00fcberfl\u00fcssiger Verpackungen und F\u00f6rderung \u00f6kologisch vorteilhafter Mehrwegverpackungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Forderung, ein fokussiertes Werbeverbot im Sinne des Koalitionsvertrags umzusetzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006275",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Werbeverbots in allen f\u00fcr Kinder relevanten Medien"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "St\u00e4rkung der unabh\u00e4ngigen Landwirtschaft durch B\u00fcndelung der Beschaffung und den Fokus auf  Mehrwerte wie Bio, Regionalit\u00e4t oder Tierwohl, den Abbau b\u00fcrokratischer Mehraufw\u00e4nde sowie steuerliche Entlastungen f\u00fcr mehr Nachhaltigkeit auf Seiten der Landwirtschaft.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006276",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung der deutschen Landwirtschaft"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierHaltKennzG",
                        "title": "Gesetz zur Kennzeichnung von Lebensmitteln mit der Haltungsform der Tiere, von denen die Lebensmittel gewonnen wurden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierhaltkennzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nutzung und Ausbau etablierter und marktgetragener Tierwohlprogramme; Ausweitung der Vermarktungsnormen mit dem Ziel, eine bessere Kommunikation \u00fcber das Tierwohl und die Haltung von Tieren zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006277",
                "statements": [],
                "title": "Ausbau bestehender Tierwohlsysteme"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromPBG",
                        "title": "Gesetz zur Einf\u00fchrung einer Strompreisbremse",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/strompbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Forderung, genossenschaftliche Beschaffungsorganisationen im StromPBG zu ber\u00fccksichtigen und eine teleologischen Auslegung des StromPBG vorzunehmen. Dadurch soll erreicht werden, dass auch vertraglich vereinbarte Belieferungskonstellationen entlastungsberechtigt sind, bei denen der schuldrechtlich verpflichtete Lieferant des Kunden nicht selbst Netznutzer ist, sofern diese Belieferung an die Letztverbraucher \u00fcber das Netz und nicht in einer Kundenanlage erfolgt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/046/2004685.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/4685",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-strompreisbremse-und-zur-%C3%A4nderung-weiterer-energierechtlicher/294022",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Strompreisbremse und zur \u00c4nderung weiterer energierechtlicher Bestimmungen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006278",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Strom- und Gaspreisbremse zur D\u00e4mpfung der Energiekosten von 03/23 bis 04/24"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkG",
                        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarmsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Forderung von einer weiteren Versch\u00e4rfung abzusehen, da das AgrarOLkG bereits \u00fcber die europ\u00e4ischen Vorgaben hinausgeht. So soll von einer Ausweitung des Anwendungsbereichs, eine Erweiterung pauschal verbotener Klauseln sowie von der Einf\u00fchrung einer Generalklausel abgesehen werden. Dar\u00fcber hinaus sollte die f\u00fcr 2025 angek\u00fcndigte Evaluierung der UTP-Richtlinie auf EU-Ebene abgewartet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006279",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ec/26/314478/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110126.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006279",
                        "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit landwirtschaftlicher Betriebe in der Wertsch\u00f6pfungskette",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kurzposition\r\nEvaluierung des Agrarorganisationen-                    \r\nund Lieferkettengesetzes (AgrarOLkG) \r\nDie UTP-Richtlinie dient dem Zweck, die Stellung der KMU innerhalb der Lebensmittellieferkette zu \r\nst\u00e4rken. Mit der \u00fcberschie\u00dfenden Umsetzung im Rahmen des AgrarOlkG, mit einem deutlich erwei-\r\nterten Anwendungsbereich und zus\u00e4tzlichen generell geltenden Klauselverboten, wurde die Vertrags-\r\nfreiheit bereits stark beschr\u00e4nkt. Dem Lebensmittelhandel wird in der politischen Debatte eine v\u00f6llig \r\nunangemessene Verantwortung f\u00fcr die Ertragssituation der Landwirte \u00fcbertragen, die seiner tats\u00e4ch-\r\nlichen Stellung innerhalb der Lebensmittelwertsch\u00f6pfungskette in keiner Weise entspricht. Die von \r\nden Regierungsfraktionen geplante Versch\u00e4rfung des AgrarOLkG w\u00fcrde bei einer Umsetzung zu wei-\r\nteren Eingriffen in die Vertragsautonomie f\u00fchren, den Landwirten nicht helfen, aber die Gewinnmar-\r\ngen der Lebensmittelindustrie zu Lasten der Verbraucher weiter erh\u00f6hen. Die diskutierten Versch\u00e4r-\r\nfungen lehnen wir daher ab. \r\n\r\n \r\n\r\n\u2022 Vorgaben der UTP-Richtlinie beschr\u00e4nken den Wettbewerb bereits unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \r\n\r\n \r\n\r\nBereits die EU-Vorgaben der UTP-Richtlinie greifen in die Vertragsautonomie ein und f\u00fchren dazu, \r\ndass der Wettbewerb in der Lieferkette eingeschr\u00e4nkt ist. Obwohl diese Regulierungen urspr\u00fcng-\r\nlich die Verhandlungspositionen kleinerer Erzeuger verbessern sollten, wurden schlie\u00dflich auch \r\ngr\u00f6\u00dfere lebensmittelverarbeitende Industrieunternehmen in den Anwendungsbereich der Richtli-\r\nnie einbezogen. Die Einschr\u00e4nkungen des freien Wettbewerbs gehen damit schon nach EU-Recht \r\nweit \u00fcber das Verh\u00e4ltnis zwischen Erzeugern und Lebensmitteleinzelhandel hinaus, ohne geeig-\r\nnet zu sein, die Ertragssituation der Erzeuger zu verbessern. Dies folgt schon aus der Tatsache, \r\ndass die Regulierung \u00fcberwiegend an den Handel adressiert, obwohl die Erzeuger nur selten in \r\ndirekten Vertragsbeziehungen zum Handel stehen. Weniger als 10 Prozent der von den Landwir-\r\nten erzeugten Produkte werden n\u00e4mlich direkt vom Lebensmitteleinzelhandel abgenommen. Die \r\nwettbewerbsbeschr\u00e4nkenden EU-Vorgaben sind daher zur Zweckerreichung ungeeignet und mit \r\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen volkswirtschaftlichen Risiken, der Gefahr steigender Verbraucherpreise und \r\nin der Folge von Wohlstandsverlusten verbunden.  \r\n\r\n \r\n\r\n\u2022 Nationales \u201eGold-Plating\u201c versch\u00e4rft die ordnungspolitische Fehlausrichtung \r\n\r\n \r\n\r\nIm Zuge der Umsetzung der EU-Vorgaben wurde durch die Erweiterung des Anwendungsbereichs \r\nund des Katalogs der uneingeschr\u00e4nkt geltenden (\u201eschwarzen\u201c) Klauselverbote die Beschr\u00e4nkung \r\nder Privatautonomie und damit auch des Wettbewerbs weiter versch\u00e4rft. Wie vom Chefvolkswirt \r\nder Generaldirektion Wettbewerb prognostiziert, sind dadurch bereits ernst zu nehmende Effi-\r\nzienzverluste in der Lieferkette eingetreten. Dies f\u00fchrt am Ende zu h\u00f6heren Preisen f\u00fcr die Ver-\r\nbraucher. \r\n\r\n \r\n\r\n\u2022 \u201eEins-zu-eins-Umsetzung\u201c gew\u00e4hrleisten \r\n\r\n \r\n\r\nDer Gesetzgeber sollte eine Eins-zu-Eins-Umsetzung der EU-Vorgaben gew\u00e4hrleisten. Das gilt \r\ninsbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der bereits vorliegenden rechtlichen Instrumente zum \r\nSchutz kleinerer Anbieter gegen\u00fcber marktm\u00e4chtigen Abnehmern (GWB, UWG und BGB), aber \r\nauch mit Blick auf die Verbraucherwohlfahrt und die derzeit ohnehin problematische Preisentwick-\r\nlung im Lebensmittelbereich. Ein anderes Vorgehen ist auch nicht etwa wegen der immer wieder \r\nf\u00e4lschlich behaupteten \u201e\u00fcberragenden Marktmacht des Lebensmitteleinzelhandels\u201c geboten. Auf \r\ndem Beschaffungsmarkt verf\u00fcgen die Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler n\u00e4mlich keineswegs \u00fcber den \r\nh\u00e4ufig unterstellten Marktanteil von 85 Prozent. Alternative Absatzkan\u00e4le wie der Export und glo-\r\nbaler Absatz durch die internationalen Industriekonzerne relativieren die Nachfragest\u00e4rke des \r\nHandels erheblich. In der Praxis werden die Preise f\u00fcr landwirtschaftliche Erzeugnisse daher nicht \r\n\r\n\r\n \r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nHandelsverband Deutschland e. V. (HDE) \r\nDr. Peter Schr\u00f6der | Bereichsleiter Recht und Verbraucherpolitik | E-Mail: schroeder@hde.de \r\nAm Weidendamm 1A, 10117 Berlin | Telefon: 030 726250-46 | Fax: 030 726250-49 \r\n  \r\n\r\nSeite 3 \r\nwww.einzelhandel.de \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nprim\u00e4r durch den Handel, sondern durch die globale Marktsituation sowie durch die Zahlungsbe-\r\nreitschaft h\u00e4ufig international agierender Industriekonzerne bestimmt. Schlecht begr\u00fcndete Parti-\r\nkularinteressen und W\u00fcnsche einzelner Branchen, ihre Ertragslage auf Kosten der Konsumenten \r\nzu verbessern, sollten kein Orientierungspunkt f\u00fcr das gesetzgeberische Handeln sein. \r\n\r\n \r\n\r\n\u27a2 Keine Erweiterung des Anwendungsbereichs \r\nDie befristete Erweiterung des Anwendungsbereichs sollte zum 01.05.2025 planm\u00e4\u00dfig aus-\r\nlaufen, so dass entsprechend der EU-Vorgaben lediglich Unternehmen mit einem Umsatz von \r\nbis zu 350 Mio. Euro in den Schutzbereich der Norm fallen. Gr\u00f6\u00dfere, h\u00e4ufig international agie-\r\nrenden Konzerne, stehen dem nationalen Lebensmitteleinzelhandel in den Vertragsverhand-\r\nlungen mindestens auf Augenh\u00f6he gegen\u00fcber. Eine Einbeziehung von Gro\u00dfunternehmen er-\r\nh\u00f6ht deren Einnahmen, \u00e4ndert an der Ertragslage in der weiteren Wertsch\u00f6pfungskette jedoch \r\nnichts. Industrieunternehmen sind an der Gewinnoptimierung interessiert und weder verpflich-\r\ntet, noch haben sie einen anderen Anlass, verbesserte Ertr\u00e4ge mit ihren Lieferanten zu teilen. \r\nDie gro\u00dfen Industrieunternehmen realisieren bereits heute \u2013 anders als die Handelsunterneh-\r\nmen - Margen von teilweise \u00fcber 20 Prozent, die sie nicht selten w\u00e4hrend der hohen Inflation \r\nnoch verbessern konnten. Die geringe Bereitschaft, auf Teile verbesserter Margen zu verzich-\r\nten, wird zudem durch das Verhalten der Industrie in den Vertragsverhandlungen dokumen-\r\ntiert: Obwohl die Erzeugerpreise aktuell gesunken sind, weigert sich die Industrie, diese Vor-\r\nteile zumindest teilweise an ihre Abnehmer und damit auch an die Verbraucher weiterzugeben. \r\nAndererseits hat die Industrie in den letzten zwei Jahren mit dem Argument gestiegener Er-\r\nzeugerpreise massive Preiserh\u00f6hungen im Handel durchgesetzt, die wegen des intensiven \r\nWettbewerbs bis heute noch nicht vollst\u00e4ndig an die Verbraucher weitergegeben werden konn-\r\nten. Eine Einbeziehung von Gro\u00dfunternehmen der Lebensmittelindustrie in den Schutzbereich \r\ndes AgrarOLkG w\u00fcrde daher nur deren Ertragslage weiter verbessern und das Verh\u00e4ltnis zum \r\nLebensmitteleinzelhandel abermals zu ihren Gunsten beeinflussen. Steigende Verbraucher-\r\npreise w\u00e4ren die Folge. \r\n\r\n \r\n\r\n\u27a2 \u00dcberf\u00fchrung versch\u00e4rfter Klauselverbote zur\u00fcck in die \u201egraue Liste\u201c \r\nDie zus\u00e4tzlich zu den EU-Vorgaben eingef\u00fchrten pauschalen Klauselverbote haben in der Pra-\r\nxis bereits nachweislich zu Effizienzverlusten gef\u00fchrt und schw\u00e4chen insbesondere die Wett-\r\nbewerbsposition kleinerer Anbieter gegen\u00fcber ihren gro\u00dfen, h\u00e4ufig international agierenden, \r\nKonkurrenten. Die zus\u00e4tzlichen Verbote sind mit Nachteilen f\u00fcr finanzschw\u00e4chere Anbieter \r\nverbunden, haben bereits ganze Gesch\u00e4ftsmodelle in Frage gestellt und m\u00fcssen daher, wie \r\nin der UTP-Richtlinie vorgesehen, wieder zwischen allen Vertragspartnern gr\u00f6\u00dfenunabh\u00e4ngig \r\nvereinbart werden k\u00f6nnen. Dies betrifft Vereinbarungen \u00fcber das Zur\u00fcckschicken nicht ver-\r\nkaufter Erzeugnisse (\u201eRetourenverbot\u201c - \u00a7 12 AgrarOLkG), Vereinbarungen von Zahlungen \r\noder Preisnachl\u00e4ssen f\u00fcr die Lagerung (\u00a7 14 AgrarOLkG) und f\u00fcr die Listung von am Markt \r\n(ggf. durch Wettbewerber) eingef\u00fchrten Produkten (\u00a7 17 AgrarOLkG). Zur Gew\u00e4hrleistung ei-\r\nner effizienten Lieferkette sind die Verbotstatbest\u00e4nde klar zu definieren, mindestens aber auf \r\ngrob unbillige Sachverhalte zu beschr\u00e4nken oder mit der M\u00f6glichkeit einer Effizienzeinrede zu \r\nerg\u00e4nzen.  \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n\u27a2 Keine weitere Versch\u00e4rfung von \u201egrauen Klauseln\u201c \r\nKeinesfalls d\u00fcrfen derzeit bedingt erlaubte Klauseln aus der \u201egrauen Liste\u201c \r\n(\u00a7 20 Abs. 1 AgrarOLkG) pauschal verboten oder geltende Verbotsklauseln wie das Retouren-\r\nverbot auch noch durch die Einbeziehung von Regalpflegevereinbarungen \u2013 bei denen keine \r\nWaren vom Abnehmer zur\u00fcckgeschickt, sondern ggf. vom Lieferanten selbst\u00e4ndig abgeholt \r\n\r\n\r\n \r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nHandelsverband Deutschland e. V. (HDE) \r\nDr. Peter Schr\u00f6der | Bereichsleiter Recht und Verbraucherpolitik | E-Mail: schroeder@hde.de \r\nAm Weidendamm 1A, 10117 Berlin | Telefon: 030 726250-46 | Fax: 030 726250-49 \r\n  \r\n\r\nSeite 4 \r\nwww.einzelhandel.de \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nwerden - erweitert werden. Insbesondere ist an dieser Stelle mit aller Deutlichkeit festzuhalten, \r\ndass im Einzelhandel letztlich der Netto-Netto-Preis (nach Abzug aller Konditionen) entschei-\r\ndend f\u00fcr die Verkaufspreise an die Verbraucher ist. Auf dieser Logik bauen regelm\u00e4\u00dfig auch \r\ndie offiziellen Preislisten der Markenindustrie auf, welche zwingend die Verhandlung nachge-\r\nlagerter Konditionen voraussetzen. Jedem sachverst\u00e4ndigen Marktteilnehmer muss somit be-\r\nwusst sein, dass weitere pauschale Verbote zwingend entweder zu massiven Senkungen bei \r\nden offiziellen Preislisten der Markenindustrie, oder aber zu signifikanten Steigerungen von \r\nVerkaufspreisen f\u00fcr die Verbraucher f\u00fchren werden. Das Ergebnis im zweiten Fall w\u00e4ren zu-\r\nn\u00e4chst massive Gewinnsteigerungen der Markenindustrie sowie erhebliche Mehrbelastungen \r\nf\u00fcr die Verbraucher \u2013 verbunden mit der unbegr\u00fcndeten Hoffnung einer freiwilligen Weitergabe \r\ndieser Mehrerl\u00f6se durch die Markenindustrie an die Landwirtschaft. Gr\u00f6\u00dfter Profiteur weiterer \r\npauschaler Verbote w\u00e4re demnach die Markenindustrie und keineswegs die Landwirtschaft. \r\n\r\n \r\n\r\n\u27a2 Keine Generalklausel einf\u00fchren \r\nWenn noch Rudimente der Vertragsautonomie erhalten bleiben sollen, k\u00f6nnen mit dem \r\nAgrarOLkG nicht alle denkbaren und von einzelnen Marktteilnehmern evtl. als \u201eunfair\u201c emp-\r\nfundenen Handelspraktiken verboten werden. Genau dieses Ziel wird aber mit der Einf\u00fchrung \r\neiner Generalklausel verfolgt. Sie ist wegen des bereits bestehenden, insbesondere kartell-\r\nrechtlichen Schutzrahmens f\u00fcr marktschw\u00e4chere Anbieter auch nicht erforderlich und w\u00fcrde \r\ndazu f\u00fchren, dass die H\u00e4ndler faktisch die Beweislast f\u00fcr die Fairness jedes konkreten Ver-\r\ntragsbestandteils zu tragen h\u00e4tten. Da eine Generalklausel eine abstrakte Verbotsnorm dar-\r\nstellen w\u00fcrde, w\u00e4re sie auch nicht hinreichend bestimmbar. Im Hinblick auf die damit verbun-\r\ndenen Bu\u00dfgeldtatbest\u00e4nde w\u00fcrde sie wegen der faktischen Beweislastumkehr und dem Ver-\r\nsto\u00df gegen den Bestimmungsgrundsatz rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen widersprechen. Sie \r\nw\u00e4re zudem systematisch mit den bewusst vom EU-Gesetzgeber gew\u00e4hlten konkreten Klau-\r\nselverboten der UTP-Richtlinie unvereinbar. \r\n\r\n \r\n\r\n\u27a2 Keine Eingriffe in die Preissetzungsfreiheit \r\nDer Gesetzgeber sollte auf Eingriffe in die Preissetzungsfreiheit in der Lieferkette verzichten. \r\nDies gilt z. B. f\u00fcr die Normierung eines Verbots des Einkaufs unter Produktionskosten oder \r\nvergleichbare gesetzliche Regelungen. Ein solches Verbot w\u00e4re bereits mit zahlreichen prak-\r\ntischen Problemen und in jedem Fall mit erheblicher zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie und entsprechen-\r\nden Mehrkosten verbunden. Das Verbot w\u00fcrde zu weiteren Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen f\u00fch-\r\nren, die Preissetzungsfreiheit des Handels unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einschr\u00e4nken und sich voraus-\r\nsichtlich zus\u00e4tzlich erh\u00f6hend auf die Verbraucherpreise auswirken.   \r\n\r\n \r\n\r\n\u27a2 Preistransparenz reicht aus \r\nDie Gew\u00e4hrleistung von mehr Preistransparenz gegen\u00fcber den Verbrauchern hinsichtlich der \r\nKostenverteilung in der Wertsch\u00f6pfungskette ist im Verbraucherinteresse nicht geboten. Hin-\r\nreichende Preistransparenz wird bereits durch die Vorgaben der PAngV gew\u00e4hrleistet. Vor \r\nIrref\u00fchrungen im Zusammenhang mit der Preisangabe wird der Konsument durch das UWG \r\ngesch\u00fctzt. Mehr Transparenz im Hinblick auf die Kostenverteilung in der Wertsch\u00f6pfungskette \r\nw\u00fcrde zudem wettbewerbsbeschr\u00e4nkend wirken. Sie h\u00e4tte damit tendenziell steigende Ver-\r\nbraucherpreise zur Folge, w\u00fcrde den Konsumenten aber keinen diese Nachteile kompensie-\r\nrenden Mehrwert bieten. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit landwirtschaftlicher Betriebe in der Wertsch\u00f6pfungskette"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GWB",
                        "title": "Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gwb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Forderung nach St\u00e4rkung des EU-Binnenmarkts, indem im GWB territoriale Lieferbeschr\u00e4nkungen grunds\u00e4tzlich verboten werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006280",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/19/3a/314480/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110125.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006280",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen (12. GWB-Novelle)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "12. GWB-Novelle:\r\nTerritoriale Lieferbeschr\u00e4nkungen adressieren und EU-Binnenmarkt st\u00e4rken!\r\nProblemstellung\r\nDie Verbraucher in Deutschland und Europa sahen sich in den letzten Jahren starken Preissteigerungen beispielsweise bei Lebensmitteln ausgesetzt. Neben begr\u00fcndeten Preiserh\u00f6hungen (u.a. Kostenanstiege bei Rohstoffen und Energie) sind zunehmend unfaire und preistreibende Ma\u00dfnahmen der internationalen Markenindustrie festzu-stellen. So kommt eine Studie der EU-Kommission \u00fcber territoriale Lieferbeschr\u00e4n-kungen im Einzelhandel zu dem Schluss, dass Gebietsbeschr\u00e4nkungen durch die Markenindustrie weit verbreitet sind und zu h\u00f6heren Verbraucherpreisen f\u00fchren, was die Verbraucher in der EU mindestens 14 Mrd. Euro pro Jahr kostet. Ohne diese binnenmarktfragmentierenden Praktiken h\u00e4tten die Lebensmittelh\u00e4ndler den Ver-brauchern um 3,5 % niedrigere Preise anbieten k\u00f6nnen.  \r\nInternationalen Gro\u00dfkonzerne mit hohen Margen und \u201cmust have\u201d-Produkten sind in der Regel in allen EU-Mitgliedstaaten t\u00e4tig und nutzen den EU-Binnenmarkt in vollem Umfang f\u00fcr ihre eigenen Einkaufs- und Produktionsprozesse. Gleichzeitig fragmen-tieren sie durch eine konsequent l\u00e4nderspezifische Vertriebsstrategie den EU-Binnenmarkt und schaffen so territoriale Lieferbeschr\u00e4nkungen entlang nationaler Grenzen. Ein H\u00e4ndler kann seine Waren nicht mehr in dem Land einkaufen, in dem das Produkt am g\u00fcnstigsten es, es entstehen gro\u00dfe Preisunterschiede f\u00fcr Lebens-mittel pro Land, die Verbraucherwohlfahrt nimmt rapide ab. Konkret f\u00fchrt das dazu, dass zu Lasten der Verbraucher identische Produkte in Deutschland um bis zu 96 % teurer angeboten werden als zum Beispiel in Frankreich. Umgekehrt gibt es identi-sche Produkte, die bis zu 80 % g\u00fcnstiger in Deutschland angeboten werden als zum Beispiel in den Niederlanden \u2013 ohne objektive Begr\u00fcndung. \r\nDie deutsche Bundesregierung hat sich in ihrem Koalitionsvertrag dem Ziel verpflich-tet, die Rahmenbedingungen f\u00fcr fairen Wettbewerb zu verbessern und das Bundes-kartellamt (BKartA) bei der Durchsetzung des Verbraucherschutzes zu st\u00e4rken. Das Bundeswirtschaftsministerium bereitet zurzeit eine 12. Novelle des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen (GWB) vor.\r\nL\u00f6sung\r\nIn Anlehnung an das Schweizer Kartellrecht k\u00f6nnten daher Anpassungen im GWB im Rahmen der 12. Novelle vorgenommen werden, um territoriale Lieferbeschr\u00e4nkun-gen zu unterbinden und den EU-Binnenmarkt substanziell zu st\u00e4rken. So k\u00f6nnen Verbraucher vor missbr\u00e4uchlichen Preiserh\u00f6hungen gesch\u00fctzt und die Verbraucher-wohlfahrt in ganz Europa verbessert werden. \r\n  Europ\u00e4ische Kommission, Generaldirektion Binnenmarkt, Industrie, Unternehmertum und KMU, Study on territorial supply constraints in the EU retail sector : final report, Publications Office, 2020, https://data.europa.eu/doi/10.2873/59256"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen (12. GWB-Novelle)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Regelung f\u00fcr die erweiterte Nutzung einer innovativen Coating-Technologie f\u00fcr Lebensmittel mit essbarer Schale.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006281",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/b9/314482/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170157.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006281",
                        "regulatoryProjectTitle": "Innovative Technologie zur Reduzierung von Lebensmittelabf\u00e4llen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Von: XXXXXXXXXXX  \r\nGesendet: Montag, 6. Mai 2024 17:28 \r\nAn: XXXXXXXXXXXXXX \r\nCc: XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX \r\nXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX \r\nBetreff: Ausnahmeregelung der Apeel-Technologie f\u00fcr Obst & Gem\u00fcse mit essbaren Schalen in \r\nDeutschland \r\n  \r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\n  \r\nim Namen des EDEKA-Verbunds wende ich mich an Sie mit einer Anfrage bzgl. einer m\u00f6glichen \r\nAusnahmeregelung f\u00fcr die erweiterte Nutzung der Apeel-Technologie f\u00fcr Lebensmittel mit essbarer \r\nSchale in Deutschland. \r\n  \r\nApeel-Technologie / Partnerschaft EDEKA & Apeel \r\nDas Coating (Mono- und Diglyceriden von Fetts\u00e4uren / E 471), das kurz \"Apeel\u201d genannt wird, wurde \r\nvon dem US-amerikanischen Unternehmen \u201cApeel Sciences\u201d mithilfe einer innovativen Technologie \r\nentwickelt. Es besteht aus pflanzlichen Fetten \u2013 sogenannten Lipiden und Glycerolipiden \u2013 die in den \r\nSchalen, Samen und im Fruchtfleisch aller Fr\u00fcchte und Gem\u00fcsesorten enthalten sind. Besonders \r\npraktisch: Diese Grundstoffe fallen in der Landwirtschaft als Nebenprodukte an und w\u00fcrden \r\nnormalerweise keine weitere Verwendung finden.  \r\nAls Partner von Apeel Sciences engagiert sich der EDEKA-Verbund f\u00fcr eine l\u00e4ngere Haltbarkeit und \r\nweniger Verschwendung von Lebensmitteln (siehe Pressemitteilung). Durch die Verl\u00e4ngerung der \r\nHaltbarkeit von frischem Obst und Gem\u00fcse tr\u00e4gt die essbare Apeel-Schutzh\u00fclle dazu bei, \r\nLebensmittelverschwendung entlang der gesamten Lieferkette bis zum Verbraucher zu reduzieren. \r\nSomit k\u00f6nnen wertvolle Ressourcen gespart und ein wichtiger Beitrag zur Entlastung der Umwelt \r\ngeleistet werden. \r\n  \r\nRegulatorischer Stand auf EU-Ebene \r\nDie Oberfl\u00e4chenbehandlung von frischem Obst und Gem\u00fcse, deren Schale \u00fcblicherweise nicht \r\ngegessen wird, wird auf EU-Ebene schon seit langem unkritisch gesehen und zugelassen. Bei der \r\nAusweitung einer solchen Oberfl\u00e4chenbehandlung auch auf frisches Obst und Gem\u00fcse, dessen Schale \r\n\u00fcblicherweise gegessen wird, w\u00fcrde die zu technologischen Zwecken aufgebrachte Schutzschicht \r\nregelm\u00e4\u00dfig mitverzehrt werden. Die nat\u00fcrliche Schutzschicht ist dabei geruchs- und geschmacksneutral \r\nsowie gesundheitlich unbedenklich. In zwei wissenschaftlichen Gutachten von 2017 und 2021 zur \r\nNeubewertung der Sicherheit von E 471 als Lebensmittelzusatzstoff kam die Europ\u00e4ische Beh\u00f6rde f\u00fcr \r\nLebensmittelsicherheit (EFSA) zu dem Schluss, dass die Verwendung von E 471 als \r\nLebensmittelzusatzstoff keinen Anlass zu Sicherheitsbedenken gibt: \r\n1. \u201eThe Authority concluded that there was no need for a numerical acceptable daily intake and \r\nthat the food additive mono- and diglycerides of fatty acids (E 471) was of no safety concern at \r\nthe reported uses and use levels.\u201d (siehe EFSA Gutachten von 2017) \r\n2. \u201eOverall, the Panel concluded that there is no reason for a safety concern when E 471 is used \r\nas food additive\u201d (siehe EFSA Gutachten von 2021) \r\n  \r\nLaut unserem aktuellen Informationsstand haben sich die EU-Mitgliedstaaten bislang jedoch \r\nmehrheitlich kritisch gegen\u00fcber einer solchen Ausweitung ge\u00e4u\u00dfert. \r\n  \r\nFragestellung \r\nUm die oben beschriebenen positiven Effekte des Apeel-Coatings auszubauen, ist es erstrebenswert, \r\nauch den Anwendungsbereich weiter auszuweiten.  \r\nDaher unsere Frage an Sie: Besteht in Deutschland die (regulatorische / verfahrenstechnische) \r\nM\u00f6glichkeit, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden eine Ausnahmeregelung f\u00fcr die erweiterte Nutzung der \r\nApeel-Technologie f\u00fcr Lebensmittel mit essbarer Schale auf nationaler Ebene erteilen? Falls ja, wie \r\ns\u00e4he der Prozess daf\u00fcr aus? Mit einer solchen Ausnahmeregelung k\u00f6nnte unserer Auffassung nach ein \r\nPr\u00e4zedenzfall geschaffen werden, der die positiven Effekte f\u00fcr alle Beteiligten in der \r\nLebensmittellieferkette aufzeigt und gleichzeitig massiv Lebensmittelverluste reduziert.  \r\n  \r\nVielen Dank vorab f\u00fcr Ihre M\u00fche. Wir freuen uns auf Ihre R\u00fcckmeldung und stehen Ihnen auch f\u00fcr einen \r\nvertiefenden Dialog zu diesem Thema jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n  \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Innovative Technologie zur Reduzierung von Lebensmittelabf\u00e4llen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MessEV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Inverkehrbringen und die Bereitstellung von Messger\u00e4ten auf dem Markt sowie \u00fcber ihre Verwendung und Eichung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/messev"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MessEG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen und die Bereitstellung von Messger\u00e4ten auf dem Markt, ihre Verwendung und Eichung sowie \u00fcber Fertigpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/messeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aus \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Gr\u00fcnden ist eine Zulassung des eBon geboten. Anhang 1 Nr. 14 Abs. 4 der Richtlinie 2014 31 EU sollte daher ge\u00e4ndert werden und folgende klarstellende Erg\u00e4nzung beinhalten: \"...oder diesem mit dessen Zustimmung in elektronischer Form, z. B. \u00fcber einen entsprechenden QR-Code, zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\"",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006282",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/76/92/314484/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110101.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006282",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zul\u00e4ssigkeit eines umwelt- und ressourcenschonenden digitalen Kassenzettels (eBon) sicherstellen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz \r\nScharnhorststra\u00dfe 34 \u2014 37 \r\n10115 Berlin \r\n\r\nHamburg, 02.05.2024  \r\n\r\nForderungen zur Entlastung des Mittelstands \r\n\r\n \r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr Ihr Schreiben vom 2. April dieses Jahres. Gerne nutze ich die Gelegenheit, um \r\nIhnen konkrete Vorschl\u00e4ge zur Entlastung unserer mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Einzelh\u00e4ndler zu \r\nunterbreiten: \r\n\r\nI. Umsetzung CSR-Berichterstattungsrichtlinie (CSRD) \r\n\r\nDiskriminierungsfreie Gleichbehandlung mit den Genossenschaften der Realwirtschaft \r\nund Befreiung von der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Tochtergesellschaften \r\n\u00a7 336 Abs. 2 Nr. 2a HGB-E sieht explizit die Befreiung der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr nicht \r\nkapitalmarktorientierte Genossenschaften der Realwirtschaft vor. Die Befreiung sollte auch auf \r\nKonzernlageberichte im Sinne des \u00a7 315 HGB ausgeweitet werden. Demnach sollte in den F\u00e4llen, \r\nwonach das oberste Mutterunternehmen eine Genossenschaft im Sinne des \u00a7 336 Abs. 2 Nr. 2a \r\nHGB-E ist, auch nur ein Konzernabschluss und Konzernlagebericht ohne \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung erstellt werden m\u00fcssen. Dieser Konzernabschluss und \r\nKonzernlagebericht sollte dabei befreiende Wirkung f\u00fcr die angebundenen Tochtergesellschaften \r\nhaben (wie bisher bei der finanziellen Berichterstattung auch). Dies spiegelt sich auch im \r\nReferentenentwurf im PubIG wider. Hier ist explizit keine Verpflichtung aufgenommen den \r\nKonzernlagebericht um einen Nachhaltigkeitsbericht zu erweitern. \r\nDa nicht kapitalmarktorientierte Genossenschaften der Realwirtschaft explizit von der \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung nach \u00a7 336 Abs. 2 Ni. 2 HGB-E ausgenommen werden, sollte die \r\nBefreiung auch auf die angeschlossenen Genossen ausgeweitet werden. In einer \r\nVerbundorganisation werden nahezu alle wesentlichen Gesch\u00e4ftsprozesse von der \r\nGenossenschaft begleitet bzw. angeboten, die der Genosse f\u00fcr sich nutzen kann. Daher sollte \r\n\u00a7 289b Abs. 2 HGB-E wie folgt erweitert werden: \r\n\r\n\u201eSofern es sich bei der Kapitalgesellschaft um ein Mitglied einer genossenschaftlichen \r\nOrganisation handelt, bei der der warenwirtschaftliche Bezug \u00fcber die Verbundgruppe erfolgt, \r\nsollte auch eine Befreiung zur Nachhaltigkeitsberichterstattung bestehen.\u201d \r\nM\u00f6glichkeit der Erf\u00fcllung der Berichtspflichten der Unternehmen von genossenschaftlich organisierten Verbundgruppen durch die Zentrale Alternativ sollte die Pflicht zur Erstellung des Nachhaltigkeitsberichts \u00fcber einen Verweis auf einen zentralen Nachhaltigkeitsbericht der Verbundgruppe erm\u00f6glicht werden. Die Berichterstattung auf der obersten Einheit der Verbundgruppe hat nach den ESRS-Standards immer durch die komplette Wertsch\u00f6pfungskette zu erfolgen, so dass bei Bezug von Waren und Dienstleistungen \u00fcber die Verbundgruppe die Auswirkungen bereits im Nachhaltigkeitsbericht der obersten Einheit abgedeckt w\u00e4ren. In diesem Fall w\u00e4re der \u00a7 289b Abs. 2 HGB-E um die oben beschriebene Ausnahme zu erweitern. \r\n\r\nNationale Umsetzung der EU-Geb\u00e4udeeffizienzrichtlinie (EPBD) \r\n\r\nAusbaupflichten an die Verteilnetzkapazit\u00e4ten anpassen \r\nIm Lebensmitteleinzelhandel haben wir mit massiven zeitlichen Verz\u00f6gerungen von zum Teil \r\nmehreren Monaten bei der Bearbeitung der Netzanschlussanfragen durch die Verteilnetzbetreiber \r\n(VNB) zu k\u00e4mpfen \u2014 h\u00e4ufig wird nach \u00a7 17 Abs. 2 EnWG der Netzanschluss mit Hinweis auf \r\nNetzkapazit\u00e4ten verweigert. Aus diesem Grund ist es zwingend geboten, die Ausbaupflichten f\u00fcr \r\ndie Ladeinfrastruktur an diese Realit\u00e4t anzupassen: wenn VNB nicht die n\u00f6tigen Netzkapazit\u00e4ten \r\nzur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, d\u00fcrfen Handelsunternehmen nicht mit einer Versch\u00e4rfung der \r\nAusbaupflichten belastet und auch nicht mit Bu\u00dfgeldern bestraft werden. \r\n\r\nIm EnWG ist ein Vorzug f\u00fcr Ladeinfrastruktur zu normieren. Eine entsprechende Bestimmung \r\nk\u00f6nnte in \u00a7 17 EnWG (Netzanschluss) und \u00a7 20 EnWG (Netzzugang) verankert werden. Hierbei \r\nw\u00e4re zu regeln, dass der Anschluss und Zugang dann nicht verweigert werden kann, wenn er f\u00fcr \r\nLadeinfrastruktur genutzt werden soll und f\u00fcr das Vorhalten von Ladeinfrastruktur erforderlich ist. \r\n\r\nAuch die gesetzlich festgelegten R\u00fcckmeldefristen f\u00fcr VNB sollten verbindlich eingehalten werden \r\n(zwei Monate nach Eingang der Meldung,  gem.  \u00a719 Abs. 2 Niederspannungsanschluss-\r\nverordnung, NAV). Es sollten sowohl Regelungen zur sch\u00e4rferen Sanktionierung bei einer \r\nfehlenden R\u00fcckmeldung festgelegt werden, als auch, dass eine fehlende R\u00fcckmeldung als \r\nZustimmung zu werten ist. \r\n\r\nBesonderes Ladeverhalten im Einzelhandel ber\u00fccksichtigen \r\nDie Versch\u00e4rfung der Ausbaupflichten im Zuge der Novelle der EPBD stellt den mittelst\u00e4ndisch \r\ngepr\u00e4gten Einzelhandel vor erhebliche (finanzielle) Herausforderungen. Bei der nationalen \r\nUmsetzung sollte den Besonderheiten des Ladeverhaltens an Handelsstandorten Rechnung \r\ngetragen werden: Denkbar w\u00e4re konkret eine Unterscheidung der Geb\u00e4udekategorien und eine \r\nAusnahme f\u00fcr den Einzelhandel beim quantitativen Ansatz der EPBD. In jedem Fall sollte anstatt \r\nrein quantitativer Ziele die erreichte Ladeleistung in kW als Zielgr\u00f6\u00dfe genutzt werden. Somit k\u00f6nnte \r\neine bedarfsorientierte, ma\u00dfgeschneiderte und flexible Installation von Lades\u00e4ulen erfolgen. \r\n\r\nVerlegung von Leerrohren statt Vorverkabelung \r\nNach der EPBD-Novelle m\u00fcssen neue und zu renovierende Geb\u00e4ude mit mehr als f\u00fcnf Stellpl\u00e4tzen \r\nnicht nur \u00fcber einen Ladepunkt je f\u00fcnf Stellpl\u00e4tze verf\u00fcgen, auch ist eine Vorverkabelung f\u00fcr 50 % \r\nder restlichen Stellpl\u00e4tze sowie Leerrohre f\u00fcr die \u00fcbrigen 50 % vorgesehen. \u00c4hnliche weitreichende \r\nund aus unserer Sicht ineffektive Regelungen betreffen Bestandsgeb\u00e4ude. \r\n\r\n\r\nStatt der in Art. 14 Abs. 1 der EPBD vorgesehenen Vorverkabelung sollte f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der \r\nStellpl\u00e4tze die Verlegung von Leerrohren vorgesehen werden. Leerrohre eignen sich besser, um \r\neinen Standort bedarfsgerecht mit einer entsprechenden Ladeleistung auszustatten. Zudem w\u00fcrde \r\ndie starre Verpflichtung zur Vorverkabelung immense Ressourcen an Kupferleitungen binden, die \r\nweder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch zielf\u00fchrend w\u00e4ren. Dadurch k\u00f6nnten die ohnehin immensen \r\nfinanziellen Mittel, die unsere Einzelh\u00e4ndler aufbringen m\u00fcssen, etwas abgefedert werden. \r\n\r\nUmwelt- und ressourcenschonenden eBon zulassen \r\nMit dem \u201eeBon\" hat EDEKA einen digitalen, besonders umweltschonenden Kassenzettel \r\nentwickelt. Der eBon wird den Kunden nach dem Einkauf entweder als pdf-Dokument mittels QR-\r\nCode zum  Download  oder unmittelbar in einer Shopping-App  bereitgestellt. Dadurch kommt \r\nweniger schwer recyclebares Thermopapier zum Einsatz. Zugleich geht mit dem eBon eine \r\nKostenersparnis f\u00fcr den H\u00e4ndler sowie eine dauerhafte Dokumentation f\u00fcr den Kunden einher. \r\nDas Bundesfinanzministerium hat den Einsatz des eBons vor dem Hintergrund der \r\nsteuerrechtlichen Belegausgabepflicht ausdr\u00fccklich als zul\u00e4ssige Alternative zum Papierbon in \u00a7 6 \r\nSatz 5 Kassensicherungsverordnung gesetzlich geregelt. \r\n\r\nEinige Eich\u00e4mter sehen in eBons allerdings einen Versto\u00df gegen eichrechtliche Bestimmungen, \r\nwenn das Kassensystem zugleich mit einer geeichten Waage ausgestattet ist, die das \r\nVerkaufsgewicht von Wiegeartikeln (loses Obst oder Gem\u00fcse) ermittelt und den Gesamtpreis \r\nerrechnet. Eine solche Wiegefunktion ist bei modernen Kassensystemen \u00fcblich. Die Eich\u00e4mter \r\nberufen sich dabei auf Anhang 1 Nr. 14 Abs. 4 der Richtlinie 2014/31/EU. Aus dieser Vorschrift \r\nwird dann gefolgert, dass nach einem Verkauf zwingend ein Papierbon (\u201eZwangsbon\") ausgedruckt \r\nwerden muss. In einigen F\u00e4llen wurde bereits seitens des betreffenden Eichamts wegen eines \r\nangeblichen Versto\u00dfes gegen die Richtlinie die Eichung von Kassen mit eBon-Ausgabe verweigert. \r\n\r\nAus \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Gr\u00fcnden ist eine Zulassung des eBon geboten. Der j\u00e4hrliche \r\nBonrollenverbrauch f\u00fcr EDEKA (ohne Netto Marken-Discount) liegt bei  ca.  8.000.000 Rollen, was \r\neinem Gewicht von  ca.  2.700 Tonnen entspricht. Es besteht also ein enormes Potenzial zur \r\nVerringerung der Umweltbelastung bei gleichzeitiger Steigerung der Kundenzufriedenheit. \r\n\r\nWir schlagen deshalb folgende \u00c4nderung des Anhangs 1 Nr. 14 Abs. 4 der Richtlinie 2014/31/EU \r\nvor: \r\n\r\n\u201eBei preisrechnenden Ger\u00e4ten sind andere Funktionen als das W\u00e4gen und Berechnen der Preise \r\npro Artikel nur dann zul\u00e4ssig, wenn alle Angaben \u00fcber s\u00e4mtliche Vorg\u00e4nge deutlich, \r\nunmissverst\u00e4ndlich und \u00fcbersichtlich auf einem Bon oder Etikett f\u00fcr den Kunden ausgedruckt oder \r\ndiesem mit dessen Zustimmung in elektronischer Form, z. B. \u00fcber einen entsprechenden  OR-\r\nCode, zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\" \r\n\r\nF\u00fcr eine Ber\u00fccksichtigung der o. g. Punkte w\u00e4re ich Ihnen dankbar und stehe Ihnen f\u00fcr R\u00fcckfragen \r\ngerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nMarkus Mosa \r\nVorstandsvorsitzender \r\nEDEKA ZENTRALE Stiftung & Co. KG "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Zul\u00e4ssigkeit eines umwelt- und ressourcenschonenden digitalen Kassenzettels (eBon) sicherstellen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/fc/314474/Stellungnahme-Gutachten-SG2405220020.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006268",
                "regulatoryProjectTitle": "Stufenweise Einf\u00fchrung der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Unternehmen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz \r\nScharnhorststra\u00dfe 34 \u2014 37 \r\n10115 Berlin \r\n\r\nHamburg, 02.05.2024  \r\n\r\nForderungen zur Entlastung des Mittelstands \r\n\r\n\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr Ihr Schreiben vom 2. April dieses Jahres. Gerne nutze ich die Gelegenheit, um \r\nIhnen konkrete Vorschl\u00e4ge zur Entlastung unserer mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Einzelh\u00e4ndler zu \r\nunterbreiten: \r\n\r\nI. Umsetzung CSR-Berichterstattungsrichtlinie (CSRD) \r\n\r\nDiskriminierungsfreie Gleichbehandlung mit den Genossenschaften der Realwirtschaft \r\nund Befreiung von der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Tochtergesellschaften \r\n\u00a7 336 Abs. 2 Nr. 2a HGB-E sieht explizit die Befreiung der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr nicht \r\nkapitalmarktorientierte Genossenschaften der Realwirtschaft vor. Die Befreiung sollte auch auf \r\nKonzernlageberichte im Sinne des \u00a7 315 HGB ausgeweitet werden. Demnach sollte in den F\u00e4llen, \r\nwonach das oberste Mutterunternehmen eine Genossenschaft im Sinne des \u00a7 336 Abs. 2 Nr. 2a \r\nHGB-E ist, auch nur ein Konzernabschluss und Konzernlagebericht ohne \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung erstellt werden m\u00fcssen. Dieser Konzernabschluss und \r\nKonzernlagebericht sollte dabei befreiende Wirkung f\u00fcr die angebundenen Tochtergesellschaften \r\nhaben (wie bisher bei der finanziellen Berichterstattung auch). Dies spiegelt sich auch im \r\nReferentenentwurf im PubIG wider. Hier ist explizit keine Verpflichtung aufgenommen den \r\nKonzernlagebericht um einen Nachhaltigkeitsbericht zu erweitern. \r\nDa nicht kapitalmarktorientierte Genossenschaften der Realwirtschaft explizit von der \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung nach \u00a7 336 Abs. 2 Ni. 2 HGB-E ausgenommen werden, sollte die \r\nBefreiung auch auf die angeschlossenen Genossen ausgeweitet werden. In einer \r\nVerbundorganisation werden nahezu alle wesentlichen Gesch\u00e4ftsprozesse von der \r\nGenossenschaft begleitet bzw. angeboten, die der Genosse f\u00fcr sich nutzen kann. Daher sollte \r\n\u00a7 289b Abs. 2 HGB-E wie folgt erweitert werden: \r\n\r\n\u201eSofern es sich bei der Kapitalgesellschaft um ein Mitglied einer genossenschaftlichen \r\nOrganisation handelt, bei der der warenwirtschaftliche Bezug \u00fcber die Verbundgruppe erfolgt, \r\nsollte auch eine Befreiung zur Nachhaltigkeitsberichterstattung bestehen.\u201d \r\nM\u00f6glichkeit der Erf\u00fcllung der Berichtspflichten der Unternehmen von genossenschaftlich organisierten Verbundgruppen durch die Zentrale Alternativ sollte die Pflicht zur Erstellung des Nachhaltigkeitsberichts \u00fcber einen Verweis auf einen zentralen Nachhaltigkeitsbericht der Verbundgruppe erm\u00f6glicht werden. Die Berichterstattung auf der obersten Einheit der Verbundgruppe hat nach den ESRS-Standards immer durch die komplette Wertsch\u00f6pfungskette zu erfolgen, so dass bei Bezug von Waren und Dienstleistungen \u00fcber die Verbundgruppe die Auswirkungen bereits im Nachhaltigkeitsbericht der obersten Einheit abgedeckt w\u00e4ren. In diesem Fall w\u00e4re der \u00a7 289b Abs. 2 HGB-E um die oben beschriebene Ausnahme zu erweitern. \r\n\r\nNationale Umsetzung der EU-Geb\u00e4udeeffizienzrichtlinie (EPBD) \r\n\r\nAusbaupflichten an die Verteilnetzkapazit\u00e4ten anpassen \r\nIm Lebensmitteleinzelhandel haben wir mit massiven zeitlichen Verz\u00f6gerungen von zum Teil \r\nmehreren Monaten bei der Bearbeitung der Netzanschlussanfragen durch die Verteilnetzbetreiber \r\n(VNB) zu k\u00e4mpfen \u2014 h\u00e4ufig wird nach \u00a7 17 Abs. 2 EnWG der Netzanschluss mit Hinweis auf \r\nNetzkapazit\u00e4ten verweigert. Aus diesem Grund ist es zwingend geboten, die Ausbaupflichten f\u00fcr \r\ndie Ladeinfrastruktur an diese Realit\u00e4t anzupassen: wenn VNB nicht die n\u00f6tigen Netzkapazit\u00e4ten \r\nzur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, d\u00fcrfen Handelsunternehmen nicht mit einer Versch\u00e4rfung der \r\nAusbaupflichten belastet und auch nicht mit Bu\u00dfgeldern bestraft werden. \r\n\r\nIm EnWG ist ein Vorzug f\u00fcr Ladeinfrastruktur zu normieren. Eine entsprechende Bestimmung \r\nk\u00f6nnte in \u00a7 17 EnWG (Netzanschluss) und \u00a7 20 EnWG (Netzzugang) verankert werden. Hierbei \r\nw\u00e4re zu regeln, dass der Anschluss und Zugang dann nicht verweigert werden kann, wenn er f\u00fcr \r\nLadeinfrastruktur genutzt werden soll und f\u00fcr das Vorhalten von Ladeinfrastruktur erforderlich ist. \r\n\r\nAuch die gesetzlich festgelegten R\u00fcckmeldefristen f\u00fcr VNB sollten verbindlich eingehalten werden \r\n(zwei Monate nach Eingang der Meldung,  gem.  \u00a719 Abs. 2 Niederspannungsanschluss-\r\nverordnung, NAV). Es sollten sowohl Regelungen zur sch\u00e4rferen Sanktionierung bei einer \r\nfehlenden R\u00fcckmeldung festgelegt werden, als auch, dass eine fehlende R\u00fcckmeldung als \r\nZustimmung zu werten ist. \r\n\r\nBesonderes Ladeverhalten im Einzelhandel ber\u00fccksichtigen \r\nDie Versch\u00e4rfung der Ausbaupflichten im Zuge der Novelle der EPBD stellt den mittelst\u00e4ndisch \r\ngepr\u00e4gten Einzelhandel vor erhebliche (finanzielle) Herausforderungen. Bei der nationalen \r\nUmsetzung sollte den Besonderheiten des Ladeverhaltens an Handelsstandorten Rechnung \r\ngetragen werden: Denkbar w\u00e4re konkret eine Unterscheidung der Geb\u00e4udekategorien und eine \r\nAusnahme f\u00fcr den Einzelhandel beim quantitativen Ansatz der EPBD. In jedem Fall sollte anstatt \r\nrein quantitativer Ziele die erreichte Ladeleistung in kW als Zielgr\u00f6\u00dfe genutzt werden. Somit k\u00f6nnte \r\neine bedarfsorientierte, ma\u00dfgeschneiderte und flexible Installation von Lades\u00e4ulen erfolgen. \r\n\r\nVerlegung von Leerrohren statt Vorverkabelung \r\nNach der EPBD-Novelle m\u00fcssen neue und zu renovierende Geb\u00e4ude mit mehr als f\u00fcnf Stellpl\u00e4tzen \r\nnicht nur \u00fcber einen Ladepunkt je f\u00fcnf Stellpl\u00e4tze verf\u00fcgen, auch ist eine Vorverkabelung f\u00fcr 50 % \r\nder restlichen Stellpl\u00e4tze sowie Leerrohre f\u00fcr die \u00fcbrigen 50 % vorgesehen. \u00c4hnliche weitreichende \r\nund aus unserer Sicht ineffektive Regelungen betreffen Bestandsgeb\u00e4ude. \r\n\r\n\r\nStatt der in Art. 14 Abs. 1 der EPBD vorgesehenen Vorverkabelung sollte f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der \r\nStellpl\u00e4tze die Verlegung von Leerrohren vorgesehen werden. Leerrohre eignen sich besser, um \r\neinen Standort bedarfsgerecht mit einer entsprechenden Ladeleistung auszustatten. Zudem w\u00fcrde \r\ndie starre Verpflichtung zur Vorverkabelung immense Ressourcen an Kupferleitungen binden, die \r\nweder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch zielf\u00fchrend w\u00e4ren. Dadurch k\u00f6nnten die ohnehin immensen \r\nfinanziellen Mittel, die unsere Einzelh\u00e4ndler aufbringen m\u00fcssen, etwas abgefedert werden. \r\n\r\nUmwelt- und ressourcenschonenden eBon zulassen \r\nMit dem \u201eeBon\" hat EDEKA einen digitalen, besonders umweltschonenden Kassenzettel \r\nentwickelt. Der eBon wird den Kunden nach dem Einkauf entweder als pdf-Dokument mittels QR-\r\nCode zum  Download  oder unmittelbar in einer Shopping-App  bereitgestellt. Dadurch kommt \r\nweniger schwer recyclebares Thermopapier zum Einsatz. Zugleich geht mit dem eBon eine \r\nKostenersparnis f\u00fcr den H\u00e4ndler sowie eine dauerhafte Dokumentation f\u00fcr den Kunden einher. \r\nDas Bundesfinanzministerium hat den Einsatz des eBons vor dem Hintergrund der \r\nsteuerrechtlichen Belegausgabepflicht ausdr\u00fccklich als zul\u00e4ssige Alternative zum Papierbon in \u00a7 6 \r\nSatz 5 Kassensicherungsverordnung gesetzlich geregelt. \r\n\r\nEinige Eich\u00e4mter sehen in eBons allerdings einen Versto\u00df gegen eichrechtliche Bestimmungen, \r\nwenn das Kassensystem zugleich mit einer geeichten Waage ausgestattet ist, die das \r\nVerkaufsgewicht von Wiegeartikeln (loses Obst oder Gem\u00fcse) ermittelt und den Gesamtpreis \r\nerrechnet. Eine solche Wiegefunktion ist bei modernen Kassensystemen \u00fcblich. Die Eich\u00e4mter \r\nberufen sich dabei auf Anhang 1 Nr. 14 Abs. 4 der Richtlinie 2014/31/EU. Aus dieser Vorschrift \r\nwird dann gefolgert, dass nach einem Verkauf zwingend ein Papierbon (\u201eZwangsbon\") ausgedruckt \r\nwerden muss. In einigen F\u00e4llen wurde bereits seitens des betreffenden Eichamts wegen eines \r\nangeblichen Versto\u00dfes gegen die Richtlinie die Eichung von Kassen mit eBon-Ausgabe verweigert. \r\n\r\nAus \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Gr\u00fcnden ist eine Zulassung des eBon geboten. Der j\u00e4hrliche \r\nBonrollenverbrauch f\u00fcr EDEKA (ohne Netto Marken-Discount) liegt bei  ca.  8.000.000 Rollen, was \r\neinem Gewicht von  ca.  2.700 Tonnen entspricht. Es besteht also ein enormes Potenzial zur \r\nVerringerung der Umweltbelastung bei gleichzeitiger Steigerung der Kundenzufriedenheit. \r\n\r\nWir schlagen deshalb folgende \u00c4nderung des Anhangs 1 Nr. 14 Abs. 4 der Richtlinie 2014/31/EU \r\nvor: \r\n\r\n\u201eBei preisrechnenden Ger\u00e4ten sind andere Funktionen als das W\u00e4gen und Berechnen der Preise \r\npro Artikel nur dann zul\u00e4ssig, wenn alle Angaben \u00fcber s\u00e4mtliche Vorg\u00e4nge deutlich, \r\nunmissverst\u00e4ndlich und \u00fcbersichtlich auf einem Bon oder Etikett f\u00fcr den Kunden ausgedruckt oder \r\ndiesem mit dessen Zustimmung in elektronischer Form, z. B. \u00fcber einen entsprechenden  OR-\r\nCode, zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\" \r\n\r\nF\u00fcr eine Ber\u00fccksichtigung der o. g. Punkte w\u00e4re ich Ihnen dankbar und stehe Ihnen f\u00fcr R\u00fcckfragen \r\ngerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nMarkus Mosa \r\nVorstandsvorsitzender \r\nEDEKA ZENTRALE Stiftung & Co. KG "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/aa/af/314476/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120039.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006269",
                "regulatoryProjectTitle": "Unterst\u00fctzung der Einf\u00fchrung von Infrastrukturen f\u00fcr E-Mobilit\u00e4t, z. B. E-Ladestationen in Geb\u00e4uden",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz \r\nScharnhorststra\u00dfe 34 \u2014 37 \r\n10115 Berlin \r\n\r\nHamburg, 02.05.2024  \r\n\r\nForderungen zur Entlastung des Mittelstands \r\n\r\n\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr Ihr Schreiben vom 2. April dieses Jahres. Gerne nutze ich die Gelegenheit, um \r\nIhnen konkrete Vorschl\u00e4ge zur Entlastung unserer mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Einzelh\u00e4ndler zu \r\nunterbreiten: \r\n\r\nI. Umsetzung CSR-Berichterstattungsrichtlinie (CSRD) \r\n\r\nDiskriminierungsfreie Gleichbehandlung mit den Genossenschaften der Realwirtschaft \r\nund Befreiung von der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Tochtergesellschaften \r\n\u00a7 336 Abs. 2 Nr. 2a HGB-E sieht explizit die Befreiung der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr nicht \r\nkapitalmarktorientierte Genossenschaften der Realwirtschaft vor. Die Befreiung sollte auch auf \r\nKonzernlageberichte im Sinne des \u00a7 315 HGB ausgeweitet werden. Demnach sollte in den F\u00e4llen, \r\nwonach das oberste Mutterunternehmen eine Genossenschaft im Sinne des \u00a7 336 Abs. 2 Nr. 2a \r\nHGB-E ist, auch nur ein Konzernabschluss und Konzernlagebericht ohne \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung erstellt werden m\u00fcssen. Dieser Konzernabschluss und \r\nKonzernlagebericht sollte dabei befreiende Wirkung f\u00fcr die angebundenen Tochtergesellschaften \r\nhaben (wie bisher bei der finanziellen Berichterstattung auch). Dies spiegelt sich auch im \r\nReferentenentwurf im PubIG wider. Hier ist explizit keine Verpflichtung aufgenommen den \r\nKonzernlagebericht um einen Nachhaltigkeitsbericht zu erweitern. \r\nDa nicht kapitalmarktorientierte Genossenschaften der Realwirtschaft explizit von der \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung nach \u00a7 336 Abs. 2 Ni. 2 HGB-E ausgenommen werden, sollte die \r\nBefreiung auch auf die angeschlossenen Genossen ausgeweitet werden. In einer \r\nVerbundorganisation werden nahezu alle wesentlichen Gesch\u00e4ftsprozesse von der \r\nGenossenschaft begleitet bzw. angeboten, die der Genosse f\u00fcr sich nutzen kann. Daher sollte \r\n\u00a7 289b Abs. 2 HGB-E wie folgt erweitert werden: \r\n\r\n\u201eSofern es sich bei der Kapitalgesellschaft um ein Mitglied einer genossenschaftlichen \r\nOrganisation handelt, bei der der warenwirtschaftliche Bezug \u00fcber die Verbundgruppe erfolgt, \r\nsollte auch eine Befreiung zur Nachhaltigkeitsberichterstattung bestehen.\u201d \r\nM\u00f6glichkeit der Erf\u00fcllung der Berichtspflichten der Unternehmen von genossenschaftlich organisierten Verbundgruppen durch die Zentrale Alternativ sollte die Pflicht zur Erstellung des Nachhaltigkeitsberichts \u00fcber einen Verweis auf einen zentralen Nachhaltigkeitsbericht der Verbundgruppe erm\u00f6glicht werden. Die Berichterstattung auf der obersten Einheit der Verbundgruppe hat nach den ESRS-Standards immer durch die komplette Wertsch\u00f6pfungskette zu erfolgen, so dass bei Bezug von Waren und Dienstleistungen \u00fcber die Verbundgruppe die Auswirkungen bereits im Nachhaltigkeitsbericht der obersten Einheit abgedeckt w\u00e4ren. In diesem Fall w\u00e4re der \u00a7 289b Abs. 2 HGB-E um die oben beschriebene Ausnahme zu erweitern. \r\n\r\nNationale Umsetzung der EU-Geb\u00e4udeeffizienzrichtlinie (EPBD) \r\n\r\nAusbaupflichten an die Verteilnetzkapazit\u00e4ten anpassen \r\nIm Lebensmitteleinzelhandel haben wir mit massiven zeitlichen Verz\u00f6gerungen von zum Teil \r\nmehreren Monaten bei der Bearbeitung der Netzanschlussanfragen durch die Verteilnetzbetreiber \r\n(VNB) zu k\u00e4mpfen \u2014 h\u00e4ufig wird nach \u00a7 17 Abs. 2 EnWG der Netzanschluss mit Hinweis auf \r\nNetzkapazit\u00e4ten verweigert. Aus diesem Grund ist es zwingend geboten, die Ausbaupflichten f\u00fcr \r\ndie Ladeinfrastruktur an diese Realit\u00e4t anzupassen: wenn VNB nicht die n\u00f6tigen Netzkapazit\u00e4ten \r\nzur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, d\u00fcrfen Handelsunternehmen nicht mit einer Versch\u00e4rfung der \r\nAusbaupflichten belastet und auch nicht mit Bu\u00dfgeldern bestraft werden. \r\n\r\nIm EnWG ist ein Vorzug f\u00fcr Ladeinfrastruktur zu normieren. Eine entsprechende Bestimmung \r\nk\u00f6nnte in \u00a7 17 EnWG (Netzanschluss) und \u00a7 20 EnWG (Netzzugang) verankert werden. Hierbei \r\nw\u00e4re zu regeln, dass der Anschluss und Zugang dann nicht verweigert werden kann, wenn er f\u00fcr \r\nLadeinfrastruktur genutzt werden soll und f\u00fcr das Vorhalten von Ladeinfrastruktur erforderlich ist. \r\n\r\nAuch die gesetzlich festgelegten R\u00fcckmeldefristen f\u00fcr VNB sollten verbindlich eingehalten werden \r\n(zwei Monate nach Eingang der Meldung,  gem.  \u00a719 Abs. 2 Niederspannungsanschluss-\r\nverordnung, NAV). Es sollten sowohl Regelungen zur sch\u00e4rferen Sanktionierung bei einer \r\nfehlenden R\u00fcckmeldung festgelegt werden, als auch, dass eine fehlende R\u00fcckmeldung als \r\nZustimmung zu werten ist. \r\n\r\nBesonderes Ladeverhalten im Einzelhandel ber\u00fccksichtigen \r\nDie Versch\u00e4rfung der Ausbaupflichten im Zuge der Novelle der EPBD stellt den mittelst\u00e4ndisch \r\ngepr\u00e4gten Einzelhandel vor erhebliche (finanzielle) Herausforderungen. Bei der nationalen \r\nUmsetzung sollte den Besonderheiten des Ladeverhaltens an Handelsstandorten Rechnung \r\ngetragen werden: Denkbar w\u00e4re konkret eine Unterscheidung der Geb\u00e4udekategorien und eine \r\nAusnahme f\u00fcr den Einzelhandel beim quantitativen Ansatz der EPBD. In jedem Fall sollte anstatt \r\nrein quantitativer Ziele die erreichte Ladeleistung in kW als Zielgr\u00f6\u00dfe genutzt werden. Somit k\u00f6nnte \r\neine bedarfsorientierte, ma\u00dfgeschneiderte und flexible Installation von Lades\u00e4ulen erfolgen. \r\n\r\nVerlegung von Leerrohren statt Vorverkabelung \r\nNach der EPBD-Novelle m\u00fcssen neue und zu renovierende Geb\u00e4ude mit mehr als f\u00fcnf Stellpl\u00e4tzen \r\nnicht nur \u00fcber einen Ladepunkt je f\u00fcnf Stellpl\u00e4tze verf\u00fcgen, auch ist eine Vorverkabelung f\u00fcr 50 % \r\nder restlichen Stellpl\u00e4tze sowie Leerrohre f\u00fcr die \u00fcbrigen 50 % vorgesehen. \u00c4hnliche weitreichende \r\nund aus unserer Sicht ineffektive Regelungen betreffen Bestandsgeb\u00e4ude. \r\n\r\n\r\nStatt der in Art. 14 Abs. 1 der EPBD vorgesehenen Vorverkabelung sollte f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der \r\nStellpl\u00e4tze die Verlegung von Leerrohren vorgesehen werden. Leerrohre eignen sich besser, um \r\neinen Standort bedarfsgerecht mit einer entsprechenden Ladeleistung auszustatten. Zudem w\u00fcrde \r\ndie starre Verpflichtung zur Vorverkabelung immense Ressourcen an Kupferleitungen binden, die \r\nweder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch zielf\u00fchrend w\u00e4ren. Dadurch k\u00f6nnten die ohnehin immensen \r\nfinanziellen Mittel, die unsere Einzelh\u00e4ndler aufbringen m\u00fcssen, etwas abgefedert werden. \r\n\r\nUmwelt- und ressourcenschonenden eBon zulassen \r\nMit dem \u201eeBon\" hat EDEKA einen digitalen, besonders umweltschonenden Kassenzettel \r\nentwickelt. Der eBon wird den Kunden nach dem Einkauf entweder als pdf-Dokument mittels QR-\r\nCode zum  Download  oder unmittelbar in einer Shopping-App  bereitgestellt. Dadurch kommt \r\nweniger schwer recyclebares Thermopapier zum Einsatz. Zugleich geht mit dem eBon eine \r\nKostenersparnis f\u00fcr den H\u00e4ndler sowie eine dauerhafte Dokumentation f\u00fcr den Kunden einher. \r\nDas Bundesfinanzministerium hat den Einsatz des eBons vor dem Hintergrund der \r\nsteuerrechtlichen Belegausgabepflicht ausdr\u00fccklich als zul\u00e4ssige Alternative zum Papierbon in \u00a7 6 \r\nSatz 5 Kassensicherungsverordnung gesetzlich geregelt. \r\n\r\nEinige Eich\u00e4mter sehen in eBons allerdings einen Versto\u00df gegen eichrechtliche Bestimmungen, \r\nwenn das Kassensystem zugleich mit einer geeichten Waage ausgestattet ist, die das \r\nVerkaufsgewicht von Wiegeartikeln (loses Obst oder Gem\u00fcse) ermittelt und den Gesamtpreis \r\nerrechnet. Eine solche Wiegefunktion ist bei modernen Kassensystemen \u00fcblich. Die Eich\u00e4mter \r\nberufen sich dabei auf Anhang 1 Nr. 14 Abs. 4 der Richtlinie 2014/31/EU. Aus dieser Vorschrift \r\nwird dann gefolgert, dass nach einem Verkauf zwingend ein Papierbon (\u201eZwangsbon\") ausgedruckt \r\nwerden muss. In einigen F\u00e4llen wurde bereits seitens des betreffenden Eichamts wegen eines \r\nangeblichen Versto\u00dfes gegen die Richtlinie die Eichung von Kassen mit eBon-Ausgabe verweigert. \r\n\r\nAus \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Gr\u00fcnden ist eine Zulassung des eBon geboten. Der j\u00e4hrliche \r\nBonrollenverbrauch f\u00fcr EDEKA (ohne Netto Marken-Discount) liegt bei  ca.  8.000.000 Rollen, was \r\neinem Gewicht von  ca.  2.700 Tonnen entspricht. Es besteht also ein enormes Potenzial zur \r\nVerringerung der Umweltbelastung bei gleichzeitiger Steigerung der Kundenzufriedenheit. \r\n\r\nWir schlagen deshalb folgende \u00c4nderung des Anhangs 1 Nr. 14 Abs. 4 der Richtlinie 2014/31/EU \r\nvor: \r\n\r\n\u201eBei preisrechnenden Ger\u00e4ten sind andere Funktionen als das W\u00e4gen und Berechnen der Preise \r\npro Artikel nur dann zul\u00e4ssig, wenn alle Angaben \u00fcber s\u00e4mtliche Vorg\u00e4nge deutlich, \r\nunmissverst\u00e4ndlich und \u00fcbersichtlich auf einem Bon oder Etikett f\u00fcr den Kunden ausgedruckt oder \r\ndiesem mit dessen Zustimmung in elektronischer Form, z. B. \u00fcber einen entsprechenden  OR-\r\nCode, zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\" \r\n\r\nF\u00fcr eine Ber\u00fccksichtigung der o. g. Punkte w\u00e4re ich Ihnen dankbar und stehe Ihnen f\u00fcr R\u00fcckfragen \r\ngerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nMarkus Mosa \r\nVorstandsvorsitzender \r\nEDEKA ZENTRALE Stiftung & Co. KG"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ec/26/314478/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110126.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006279",
                "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit landwirtschaftlicher Betriebe in der Wertsch\u00f6pfungskette",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kurzposition\r\nEvaluierung des Agrarorganisationen-                    \r\nund Lieferkettengesetzes (AgrarOLkG) \r\nDie UTP-Richtlinie dient dem Zweck, die Stellung der KMU innerhalb der Lebensmittellieferkette zu \r\nst\u00e4rken. Mit der \u00fcberschie\u00dfenden Umsetzung im Rahmen des AgrarOlkG, mit einem deutlich erwei-\r\nterten Anwendungsbereich und zus\u00e4tzlichen generell geltenden Klauselverboten, wurde die Vertrags-\r\nfreiheit bereits stark beschr\u00e4nkt. Dem Lebensmittelhandel wird in der politischen Debatte eine v\u00f6llig \r\nunangemessene Verantwortung f\u00fcr die Ertragssituation der Landwirte \u00fcbertragen, die seiner tats\u00e4ch-\r\nlichen Stellung innerhalb der Lebensmittelwertsch\u00f6pfungskette in keiner Weise entspricht. Die von \r\nden Regierungsfraktionen geplante Versch\u00e4rfung des AgrarOLkG w\u00fcrde bei einer Umsetzung zu wei-\r\nteren Eingriffen in die Vertragsautonomie f\u00fchren, den Landwirten nicht helfen, aber die Gewinnmar-\r\ngen der Lebensmittelindustrie zu Lasten der Verbraucher weiter erh\u00f6hen. Die diskutierten Versch\u00e4r-\r\nfungen lehnen wir daher ab. \r\n\r\n \r\n\r\n\u2022 Vorgaben der UTP-Richtlinie beschr\u00e4nken den Wettbewerb bereits unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \r\n\r\n \r\n\r\nBereits die EU-Vorgaben der UTP-Richtlinie greifen in die Vertragsautonomie ein und f\u00fchren dazu, \r\ndass der Wettbewerb in der Lieferkette eingeschr\u00e4nkt ist. Obwohl diese Regulierungen urspr\u00fcng-\r\nlich die Verhandlungspositionen kleinerer Erzeuger verbessern sollten, wurden schlie\u00dflich auch \r\ngr\u00f6\u00dfere lebensmittelverarbeitende Industrieunternehmen in den Anwendungsbereich der Richtli-\r\nnie einbezogen. Die Einschr\u00e4nkungen des freien Wettbewerbs gehen damit schon nach EU-Recht \r\nweit \u00fcber das Verh\u00e4ltnis zwischen Erzeugern und Lebensmitteleinzelhandel hinaus, ohne geeig-\r\nnet zu sein, die Ertragssituation der Erzeuger zu verbessern. Dies folgt schon aus der Tatsache, \r\ndass die Regulierung \u00fcberwiegend an den Handel adressiert, obwohl die Erzeuger nur selten in \r\ndirekten Vertragsbeziehungen zum Handel stehen. Weniger als 10 Prozent der von den Landwir-\r\nten erzeugten Produkte werden n\u00e4mlich direkt vom Lebensmitteleinzelhandel abgenommen. Die \r\nwettbewerbsbeschr\u00e4nkenden EU-Vorgaben sind daher zur Zweckerreichung ungeeignet und mit \r\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen volkswirtschaftlichen Risiken, der Gefahr steigender Verbraucherpreise und \r\nin der Folge von Wohlstandsverlusten verbunden.  \r\n\r\n \r\n\r\n\u2022 Nationales \u201eGold-Plating\u201c versch\u00e4rft die ordnungspolitische Fehlausrichtung \r\n\r\n \r\n\r\nIm Zuge der Umsetzung der EU-Vorgaben wurde durch die Erweiterung des Anwendungsbereichs \r\nund des Katalogs der uneingeschr\u00e4nkt geltenden (\u201eschwarzen\u201c) Klauselverbote die Beschr\u00e4nkung \r\nder Privatautonomie und damit auch des Wettbewerbs weiter versch\u00e4rft. Wie vom Chefvolkswirt \r\nder Generaldirektion Wettbewerb prognostiziert, sind dadurch bereits ernst zu nehmende Effi-\r\nzienzverluste in der Lieferkette eingetreten. Dies f\u00fchrt am Ende zu h\u00f6heren Preisen f\u00fcr die Ver-\r\nbraucher. \r\n\r\n \r\n\r\n\u2022 \u201eEins-zu-eins-Umsetzung\u201c gew\u00e4hrleisten \r\n\r\n \r\n\r\nDer Gesetzgeber sollte eine Eins-zu-Eins-Umsetzung der EU-Vorgaben gew\u00e4hrleisten. Das gilt \r\ninsbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der bereits vorliegenden rechtlichen Instrumente zum \r\nSchutz kleinerer Anbieter gegen\u00fcber marktm\u00e4chtigen Abnehmern (GWB, UWG und BGB), aber \r\nauch mit Blick auf die Verbraucherwohlfahrt und die derzeit ohnehin problematische Preisentwick-\r\nlung im Lebensmittelbereich. Ein anderes Vorgehen ist auch nicht etwa wegen der immer wieder \r\nf\u00e4lschlich behaupteten \u201e\u00fcberragenden Marktmacht des Lebensmitteleinzelhandels\u201c geboten. Auf \r\ndem Beschaffungsmarkt verf\u00fcgen die Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler n\u00e4mlich keineswegs \u00fcber den \r\nh\u00e4ufig unterstellten Marktanteil von 85 Prozent. Alternative Absatzkan\u00e4le wie der Export und glo-\r\nbaler Absatz durch die internationalen Industriekonzerne relativieren die Nachfragest\u00e4rke des \r\nHandels erheblich. In der Praxis werden die Preise f\u00fcr landwirtschaftliche Erzeugnisse daher nicht \r\n\r\n\r\n \r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nHandelsverband Deutschland e. V. (HDE) \r\nDr. Peter Schr\u00f6der | Bereichsleiter Recht und Verbraucherpolitik | E-Mail: schroeder@hde.de \r\nAm Weidendamm 1A, 10117 Berlin | Telefon: 030 726250-46 | Fax: 030 726250-49 \r\n  \r\n\r\nSeite 3 \r\nwww.einzelhandel.de \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nprim\u00e4r durch den Handel, sondern durch die globale Marktsituation sowie durch die Zahlungsbe-\r\nreitschaft h\u00e4ufig international agierender Industriekonzerne bestimmt. Schlecht begr\u00fcndete Parti-\r\nkularinteressen und W\u00fcnsche einzelner Branchen, ihre Ertragslage auf Kosten der Konsumenten \r\nzu verbessern, sollten kein Orientierungspunkt f\u00fcr das gesetzgeberische Handeln sein. \r\n\r\n \r\n\r\n\u27a2 Keine Erweiterung des Anwendungsbereichs \r\nDie befristete Erweiterung des Anwendungsbereichs sollte zum 01.05.2025 planm\u00e4\u00dfig aus-\r\nlaufen, so dass entsprechend der EU-Vorgaben lediglich Unternehmen mit einem Umsatz von \r\nbis zu 350 Mio. Euro in den Schutzbereich der Norm fallen. Gr\u00f6\u00dfere, h\u00e4ufig international agie-\r\nrenden Konzerne, stehen dem nationalen Lebensmitteleinzelhandel in den Vertragsverhand-\r\nlungen mindestens auf Augenh\u00f6he gegen\u00fcber. Eine Einbeziehung von Gro\u00dfunternehmen er-\r\nh\u00f6ht deren Einnahmen, \u00e4ndert an der Ertragslage in der weiteren Wertsch\u00f6pfungskette jedoch \r\nnichts. Industrieunternehmen sind an der Gewinnoptimierung interessiert und weder verpflich-\r\ntet, noch haben sie einen anderen Anlass, verbesserte Ertr\u00e4ge mit ihren Lieferanten zu teilen. \r\nDie gro\u00dfen Industrieunternehmen realisieren bereits heute \u2013 anders als die Handelsunterneh-\r\nmen - Margen von teilweise \u00fcber 20 Prozent, die sie nicht selten w\u00e4hrend der hohen Inflation \r\nnoch verbessern konnten. Die geringe Bereitschaft, auf Teile verbesserter Margen zu verzich-\r\nten, wird zudem durch das Verhalten der Industrie in den Vertragsverhandlungen dokumen-\r\ntiert: Obwohl die Erzeugerpreise aktuell gesunken sind, weigert sich die Industrie, diese Vor-\r\nteile zumindest teilweise an ihre Abnehmer und damit auch an die Verbraucher weiterzugeben. \r\nAndererseits hat die Industrie in den letzten zwei Jahren mit dem Argument gestiegener Er-\r\nzeugerpreise massive Preiserh\u00f6hungen im Handel durchgesetzt, die wegen des intensiven \r\nWettbewerbs bis heute noch nicht vollst\u00e4ndig an die Verbraucher weitergegeben werden konn-\r\nten. Eine Einbeziehung von Gro\u00dfunternehmen der Lebensmittelindustrie in den Schutzbereich \r\ndes AgrarOLkG w\u00fcrde daher nur deren Ertragslage weiter verbessern und das Verh\u00e4ltnis zum \r\nLebensmitteleinzelhandel abermals zu ihren Gunsten beeinflussen. Steigende Verbraucher-\r\npreise w\u00e4ren die Folge. \r\n\r\n \r\n\r\n\u27a2 \u00dcberf\u00fchrung versch\u00e4rfter Klauselverbote zur\u00fcck in die \u201egraue Liste\u201c \r\nDie zus\u00e4tzlich zu den EU-Vorgaben eingef\u00fchrten pauschalen Klauselverbote haben in der Pra-\r\nxis bereits nachweislich zu Effizienzverlusten gef\u00fchrt und schw\u00e4chen insbesondere die Wett-\r\nbewerbsposition kleinerer Anbieter gegen\u00fcber ihren gro\u00dfen, h\u00e4ufig international agierenden, \r\nKonkurrenten. Die zus\u00e4tzlichen Verbote sind mit Nachteilen f\u00fcr finanzschw\u00e4chere Anbieter \r\nverbunden, haben bereits ganze Gesch\u00e4ftsmodelle in Frage gestellt und m\u00fcssen daher, wie \r\nin der UTP-Richtlinie vorgesehen, wieder zwischen allen Vertragspartnern gr\u00f6\u00dfenunabh\u00e4ngig \r\nvereinbart werden k\u00f6nnen. Dies betrifft Vereinbarungen \u00fcber das Zur\u00fcckschicken nicht ver-\r\nkaufter Erzeugnisse (\u201eRetourenverbot\u201c - \u00a7 12 AgrarOLkG), Vereinbarungen von Zahlungen \r\noder Preisnachl\u00e4ssen f\u00fcr die Lagerung (\u00a7 14 AgrarOLkG) und f\u00fcr die Listung von am Markt \r\n(ggf. durch Wettbewerber) eingef\u00fchrten Produkten (\u00a7 17 AgrarOLkG). Zur Gew\u00e4hrleistung ei-\r\nner effizienten Lieferkette sind die Verbotstatbest\u00e4nde klar zu definieren, mindestens aber auf \r\ngrob unbillige Sachverhalte zu beschr\u00e4nken oder mit der M\u00f6glichkeit einer Effizienzeinrede zu \r\nerg\u00e4nzen.  \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n\u27a2 Keine weitere Versch\u00e4rfung von \u201egrauen Klauseln\u201c \r\nKeinesfalls d\u00fcrfen derzeit bedingt erlaubte Klauseln aus der \u201egrauen Liste\u201c \r\n(\u00a7 20 Abs. 1 AgrarOLkG) pauschal verboten oder geltende Verbotsklauseln wie das Retouren-\r\nverbot auch noch durch die Einbeziehung von Regalpflegevereinbarungen \u2013 bei denen keine \r\nWaren vom Abnehmer zur\u00fcckgeschickt, sondern ggf. vom Lieferanten selbst\u00e4ndig abgeholt \r\n\r\n\r\n \r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nHandelsverband Deutschland e. V. (HDE) \r\nDr. Peter Schr\u00f6der | Bereichsleiter Recht und Verbraucherpolitik | E-Mail: schroeder@hde.de \r\nAm Weidendamm 1A, 10117 Berlin | Telefon: 030 726250-46 | Fax: 030 726250-49 \r\n  \r\n\r\nSeite 4 \r\nwww.einzelhandel.de \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nwerden - erweitert werden. Insbesondere ist an dieser Stelle mit aller Deutlichkeit festzuhalten, \r\ndass im Einzelhandel letztlich der Netto-Netto-Preis (nach Abzug aller Konditionen) entschei-\r\ndend f\u00fcr die Verkaufspreise an die Verbraucher ist. Auf dieser Logik bauen regelm\u00e4\u00dfig auch \r\ndie offiziellen Preislisten der Markenindustrie auf, welche zwingend die Verhandlung nachge-\r\nlagerter Konditionen voraussetzen. Jedem sachverst\u00e4ndigen Marktteilnehmer muss somit be-\r\nwusst sein, dass weitere pauschale Verbote zwingend entweder zu massiven Senkungen bei \r\nden offiziellen Preislisten der Markenindustrie, oder aber zu signifikanten Steigerungen von \r\nVerkaufspreisen f\u00fcr die Verbraucher f\u00fchren werden. Das Ergebnis im zweiten Fall w\u00e4ren zu-\r\nn\u00e4chst massive Gewinnsteigerungen der Markenindustrie sowie erhebliche Mehrbelastungen \r\nf\u00fcr die Verbraucher \u2013 verbunden mit der unbegr\u00fcndeten Hoffnung einer freiwilligen Weitergabe \r\ndieser Mehrerl\u00f6se durch die Markenindustrie an die Landwirtschaft. Gr\u00f6\u00dfter Profiteur weiterer \r\npauschaler Verbote w\u00e4re demnach die Markenindustrie und keineswegs die Landwirtschaft. \r\n\r\n \r\n\r\n\u27a2 Keine Generalklausel einf\u00fchren \r\nWenn noch Rudimente der Vertragsautonomie erhalten bleiben sollen, k\u00f6nnen mit dem \r\nAgrarOLkG nicht alle denkbaren und von einzelnen Marktteilnehmern evtl. als \u201eunfair\u201c emp-\r\nfundenen Handelspraktiken verboten werden. Genau dieses Ziel wird aber mit der Einf\u00fchrung \r\neiner Generalklausel verfolgt. Sie ist wegen des bereits bestehenden, insbesondere kartell-\r\nrechtlichen Schutzrahmens f\u00fcr marktschw\u00e4chere Anbieter auch nicht erforderlich und w\u00fcrde \r\ndazu f\u00fchren, dass die H\u00e4ndler faktisch die Beweislast f\u00fcr die Fairness jedes konkreten Ver-\r\ntragsbestandteils zu tragen h\u00e4tten. Da eine Generalklausel eine abstrakte Verbotsnorm dar-\r\nstellen w\u00fcrde, w\u00e4re sie auch nicht hinreichend bestimmbar. Im Hinblick auf die damit verbun-\r\ndenen Bu\u00dfgeldtatbest\u00e4nde w\u00fcrde sie wegen der faktischen Beweislastumkehr und dem Ver-\r\nsto\u00df gegen den Bestimmungsgrundsatz rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen widersprechen. Sie \r\nw\u00e4re zudem systematisch mit den bewusst vom EU-Gesetzgeber gew\u00e4hlten konkreten Klau-\r\nselverboten der UTP-Richtlinie unvereinbar. \r\n\r\n \r\n\r\n\u27a2 Keine Eingriffe in die Preissetzungsfreiheit \r\nDer Gesetzgeber sollte auf Eingriffe in die Preissetzungsfreiheit in der Lieferkette verzichten. \r\nDies gilt z. B. f\u00fcr die Normierung eines Verbots des Einkaufs unter Produktionskosten oder \r\nvergleichbare gesetzliche Regelungen. Ein solches Verbot w\u00e4re bereits mit zahlreichen prak-\r\ntischen Problemen und in jedem Fall mit erheblicher zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie und entsprechen-\r\nden Mehrkosten verbunden. Das Verbot w\u00fcrde zu weiteren Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen f\u00fch-\r\nren, die Preissetzungsfreiheit des Handels unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einschr\u00e4nken und sich voraus-\r\nsichtlich zus\u00e4tzlich erh\u00f6hend auf die Verbraucherpreise auswirken.   \r\n\r\n \r\n\r\n\u27a2 Preistransparenz reicht aus \r\nDie Gew\u00e4hrleistung von mehr Preistransparenz gegen\u00fcber den Verbrauchern hinsichtlich der \r\nKostenverteilung in der Wertsch\u00f6pfungskette ist im Verbraucherinteresse nicht geboten. Hin-\r\nreichende Preistransparenz wird bereits durch die Vorgaben der PAngV gew\u00e4hrleistet. Vor \r\nIrref\u00fchrungen im Zusammenhang mit der Preisangabe wird der Konsument durch das UWG \r\ngesch\u00fctzt. Mehr Transparenz im Hinblick auf die Kostenverteilung in der Wertsch\u00f6pfungskette \r\nw\u00fcrde zudem wettbewerbsbeschr\u00e4nkend wirken. Sie h\u00e4tte damit tendenziell steigende Ver-\r\nbraucherpreise zur Folge, w\u00fcrde den Konsumenten aber keinen diese Nachteile kompensie-\r\nrenden Mehrwert bieten. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/19/3a/314480/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110125.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006280",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen (12. GWB-Novelle)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "12. GWB-Novelle:\r\nTerritoriale Lieferbeschr\u00e4nkungen adressieren und EU-Binnenmarkt st\u00e4rken!\r\nProblemstellung\r\nDie Verbraucher in Deutschland und Europa sahen sich in den letzten Jahren starken Preissteigerungen beispielsweise bei Lebensmitteln ausgesetzt. Neben begr\u00fcndeten Preiserh\u00f6hungen (u.a. Kostenanstiege bei Rohstoffen und Energie) sind zunehmend unfaire und preistreibende Ma\u00dfnahmen der internationalen Markenindustrie festzu-stellen. So kommt eine Studie der EU-Kommission \u00fcber territoriale Lieferbeschr\u00e4n-kungen im Einzelhandel zu dem Schluss, dass Gebietsbeschr\u00e4nkungen durch die Markenindustrie weit verbreitet sind und zu h\u00f6heren Verbraucherpreisen f\u00fchren, was die Verbraucher in der EU mindestens 14 Mrd. Euro pro Jahr kostet. Ohne diese binnenmarktfragmentierenden Praktiken h\u00e4tten die Lebensmittelh\u00e4ndler den Ver-brauchern um 3,5 % niedrigere Preise anbieten k\u00f6nnen.  \r\nInternationalen Gro\u00dfkonzerne mit hohen Margen und \u201cmust have\u201d-Produkten sind in der Regel in allen EU-Mitgliedstaaten t\u00e4tig und nutzen den EU-Binnenmarkt in vollem Umfang f\u00fcr ihre eigenen Einkaufs- und Produktionsprozesse. Gleichzeitig fragmen-tieren sie durch eine konsequent l\u00e4nderspezifische Vertriebsstrategie den EU-Binnenmarkt und schaffen so territoriale Lieferbeschr\u00e4nkungen entlang nationaler Grenzen. Ein H\u00e4ndler kann seine Waren nicht mehr in dem Land einkaufen, in dem das Produkt am g\u00fcnstigsten es, es entstehen gro\u00dfe Preisunterschiede f\u00fcr Lebens-mittel pro Land, die Verbraucherwohlfahrt nimmt rapide ab. Konkret f\u00fchrt das dazu, dass zu Lasten der Verbraucher identische Produkte in Deutschland um bis zu 96 % teurer angeboten werden als zum Beispiel in Frankreich. Umgekehrt gibt es identi-sche Produkte, die bis zu 80 % g\u00fcnstiger in Deutschland angeboten werden als zum Beispiel in den Niederlanden \u2013 ohne objektive Begr\u00fcndung. \r\nDie deutsche Bundesregierung hat sich in ihrem Koalitionsvertrag dem Ziel verpflich-tet, die Rahmenbedingungen f\u00fcr fairen Wettbewerb zu verbessern und das Bundes-kartellamt (BKartA) bei der Durchsetzung des Verbraucherschutzes zu st\u00e4rken. Das Bundeswirtschaftsministerium bereitet zurzeit eine 12. Novelle des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen (GWB) vor.\r\nL\u00f6sung\r\nIn Anlehnung an das Schweizer Kartellrecht k\u00f6nnten daher Anpassungen im GWB im Rahmen der 12. Novelle vorgenommen werden, um territoriale Lieferbeschr\u00e4nkun-gen zu unterbinden und den EU-Binnenmarkt substanziell zu st\u00e4rken. So k\u00f6nnen Verbraucher vor missbr\u00e4uchlichen Preiserh\u00f6hungen gesch\u00fctzt und die Verbraucher-wohlfahrt in ganz Europa verbessert werden. \r\n  Europ\u00e4ische Kommission, Generaldirektion Binnenmarkt, Industrie, Unternehmertum und KMU, Study on territorial supply constraints in the EU retail sector : final report, Publications Office, 2020, https://data.europa.eu/doi/10.2873/59256"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/b9/314482/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170157.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006281",
                "regulatoryProjectTitle": "Innovative Technologie zur Reduzierung von Lebensmittelabf\u00e4llen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Von: XXXXXXXXXXX  \r\nGesendet: Montag, 6. Mai 2024 17:28 \r\nAn: XXXXXXXXXXXXXX \r\nCc: XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX \r\nXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX \r\nBetreff: Ausnahmeregelung der Apeel-Technologie f\u00fcr Obst & Gem\u00fcse mit essbaren Schalen in \r\nDeutschland \r\n  \r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\n  \r\nim Namen des EDEKA-Verbunds wende ich mich an Sie mit einer Anfrage bzgl. einer m\u00f6glichen \r\nAusnahmeregelung f\u00fcr die erweiterte Nutzung der Apeel-Technologie f\u00fcr Lebensmittel mit essbarer \r\nSchale in Deutschland. \r\n  \r\nApeel-Technologie / Partnerschaft EDEKA & Apeel \r\nDas Coating (Mono- und Diglyceriden von Fetts\u00e4uren / E 471), das kurz \"Apeel\u201d genannt wird, wurde \r\nvon dem US-amerikanischen Unternehmen \u201cApeel Sciences\u201d mithilfe einer innovativen Technologie \r\nentwickelt. Es besteht aus pflanzlichen Fetten \u2013 sogenannten Lipiden und Glycerolipiden \u2013 die in den \r\nSchalen, Samen und im Fruchtfleisch aller Fr\u00fcchte und Gem\u00fcsesorten enthalten sind. Besonders \r\npraktisch: Diese Grundstoffe fallen in der Landwirtschaft als Nebenprodukte an und w\u00fcrden \r\nnormalerweise keine weitere Verwendung finden.  \r\nAls Partner von Apeel Sciences engagiert sich der EDEKA-Verbund f\u00fcr eine l\u00e4ngere Haltbarkeit und \r\nweniger Verschwendung von Lebensmitteln (siehe Pressemitteilung). Durch die Verl\u00e4ngerung der \r\nHaltbarkeit von frischem Obst und Gem\u00fcse tr\u00e4gt die essbare Apeel-Schutzh\u00fclle dazu bei, \r\nLebensmittelverschwendung entlang der gesamten Lieferkette bis zum Verbraucher zu reduzieren. \r\nSomit k\u00f6nnen wertvolle Ressourcen gespart und ein wichtiger Beitrag zur Entlastung der Umwelt \r\ngeleistet werden. \r\n  \r\nRegulatorischer Stand auf EU-Ebene \r\nDie Oberfl\u00e4chenbehandlung von frischem Obst und Gem\u00fcse, deren Schale \u00fcblicherweise nicht \r\ngegessen wird, wird auf EU-Ebene schon seit langem unkritisch gesehen und zugelassen. Bei der \r\nAusweitung einer solchen Oberfl\u00e4chenbehandlung auch auf frisches Obst und Gem\u00fcse, dessen Schale \r\n\u00fcblicherweise gegessen wird, w\u00fcrde die zu technologischen Zwecken aufgebrachte Schutzschicht \r\nregelm\u00e4\u00dfig mitverzehrt werden. Die nat\u00fcrliche Schutzschicht ist dabei geruchs- und geschmacksneutral \r\nsowie gesundheitlich unbedenklich. In zwei wissenschaftlichen Gutachten von 2017 und 2021 zur \r\nNeubewertung der Sicherheit von E 471 als Lebensmittelzusatzstoff kam die Europ\u00e4ische Beh\u00f6rde f\u00fcr \r\nLebensmittelsicherheit (EFSA) zu dem Schluss, dass die Verwendung von E 471 als \r\nLebensmittelzusatzstoff keinen Anlass zu Sicherheitsbedenken gibt: \r\n1. \u201eThe Authority concluded that there was no need for a numerical acceptable daily intake and \r\nthat the food additive mono- and diglycerides of fatty acids (E 471) was of no safety concern at \r\nthe reported uses and use levels.\u201d (siehe EFSA Gutachten von 2017) \r\n2. \u201eOverall, the Panel concluded that there is no reason for a safety concern when E 471 is used \r\nas food additive\u201d (siehe EFSA Gutachten von 2021) \r\n  \r\nLaut unserem aktuellen Informationsstand haben sich die EU-Mitgliedstaaten bislang jedoch \r\nmehrheitlich kritisch gegen\u00fcber einer solchen Ausweitung ge\u00e4u\u00dfert. \r\n  \r\nFragestellung \r\nUm die oben beschriebenen positiven Effekte des Apeel-Coatings auszubauen, ist es erstrebenswert, \r\nauch den Anwendungsbereich weiter auszuweiten.  \r\nDaher unsere Frage an Sie: Besteht in Deutschland die (regulatorische / verfahrenstechnische) \r\nM\u00f6glichkeit, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden eine Ausnahmeregelung f\u00fcr die erweiterte Nutzung der \r\nApeel-Technologie f\u00fcr Lebensmittel mit essbarer Schale auf nationaler Ebene erteilen? Falls ja, wie \r\ns\u00e4he der Prozess daf\u00fcr aus? Mit einer solchen Ausnahmeregelung k\u00f6nnte unserer Auffassung nach ein \r\nPr\u00e4zedenzfall geschaffen werden, der die positiven Effekte f\u00fcr alle Beteiligten in der \r\nLebensmittellieferkette aufzeigt und gleichzeitig massiv Lebensmittelverluste reduziert.  \r\n  \r\nVielen Dank vorab f\u00fcr Ihre M\u00fche. Wir freuen uns auf Ihre R\u00fcckmeldung und stehen Ihnen auch f\u00fcr einen \r\nvertiefenden Dialog zu diesem Thema jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n  \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/76/92/314484/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110101.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006282",
                "regulatoryProjectTitle": "Zul\u00e4ssigkeit eines umwelt- und ressourcenschonenden digitalen Kassenzettels (eBon) sicherstellen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz \r\nScharnhorststra\u00dfe 34 \u2014 37 \r\n10115 Berlin \r\n\r\nHamburg, 02.05.2024  \r\n\r\nForderungen zur Entlastung des Mittelstands \r\n\r\n \r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr Ihr Schreiben vom 2. April dieses Jahres. Gerne nutze ich die Gelegenheit, um \r\nIhnen konkrete Vorschl\u00e4ge zur Entlastung unserer mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Einzelh\u00e4ndler zu \r\nunterbreiten: \r\n\r\nI. Umsetzung CSR-Berichterstattungsrichtlinie (CSRD) \r\n\r\nDiskriminierungsfreie Gleichbehandlung mit den Genossenschaften der Realwirtschaft \r\nund Befreiung von der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Tochtergesellschaften \r\n\u00a7 336 Abs. 2 Nr. 2a HGB-E sieht explizit die Befreiung der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr nicht \r\nkapitalmarktorientierte Genossenschaften der Realwirtschaft vor. Die Befreiung sollte auch auf \r\nKonzernlageberichte im Sinne des \u00a7 315 HGB ausgeweitet werden. Demnach sollte in den F\u00e4llen, \r\nwonach das oberste Mutterunternehmen eine Genossenschaft im Sinne des \u00a7 336 Abs. 2 Nr. 2a \r\nHGB-E ist, auch nur ein Konzernabschluss und Konzernlagebericht ohne \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung erstellt werden m\u00fcssen. Dieser Konzernabschluss und \r\nKonzernlagebericht sollte dabei befreiende Wirkung f\u00fcr die angebundenen Tochtergesellschaften \r\nhaben (wie bisher bei der finanziellen Berichterstattung auch). Dies spiegelt sich auch im \r\nReferentenentwurf im PubIG wider. Hier ist explizit keine Verpflichtung aufgenommen den \r\nKonzernlagebericht um einen Nachhaltigkeitsbericht zu erweitern. \r\nDa nicht kapitalmarktorientierte Genossenschaften der Realwirtschaft explizit von der \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung nach \u00a7 336 Abs. 2 Ni. 2 HGB-E ausgenommen werden, sollte die \r\nBefreiung auch auf die angeschlossenen Genossen ausgeweitet werden. In einer \r\nVerbundorganisation werden nahezu alle wesentlichen Gesch\u00e4ftsprozesse von der \r\nGenossenschaft begleitet bzw. angeboten, die der Genosse f\u00fcr sich nutzen kann. Daher sollte \r\n\u00a7 289b Abs. 2 HGB-E wie folgt erweitert werden: \r\n\r\n\u201eSofern es sich bei der Kapitalgesellschaft um ein Mitglied einer genossenschaftlichen \r\nOrganisation handelt, bei der der warenwirtschaftliche Bezug \u00fcber die Verbundgruppe erfolgt, \r\nsollte auch eine Befreiung zur Nachhaltigkeitsberichterstattung bestehen.\u201d \r\nM\u00f6glichkeit der Erf\u00fcllung der Berichtspflichten der Unternehmen von genossenschaftlich organisierten Verbundgruppen durch die Zentrale Alternativ sollte die Pflicht zur Erstellung des Nachhaltigkeitsberichts \u00fcber einen Verweis auf einen zentralen Nachhaltigkeitsbericht der Verbundgruppe erm\u00f6glicht werden. Die Berichterstattung auf der obersten Einheit der Verbundgruppe hat nach den ESRS-Standards immer durch die komplette Wertsch\u00f6pfungskette zu erfolgen, so dass bei Bezug von Waren und Dienstleistungen \u00fcber die Verbundgruppe die Auswirkungen bereits im Nachhaltigkeitsbericht der obersten Einheit abgedeckt w\u00e4ren. In diesem Fall w\u00e4re der \u00a7 289b Abs. 2 HGB-E um die oben beschriebene Ausnahme zu erweitern. \r\n\r\nNationale Umsetzung der EU-Geb\u00e4udeeffizienzrichtlinie (EPBD) \r\n\r\nAusbaupflichten an die Verteilnetzkapazit\u00e4ten anpassen \r\nIm Lebensmitteleinzelhandel haben wir mit massiven zeitlichen Verz\u00f6gerungen von zum Teil \r\nmehreren Monaten bei der Bearbeitung der Netzanschlussanfragen durch die Verteilnetzbetreiber \r\n(VNB) zu k\u00e4mpfen \u2014 h\u00e4ufig wird nach \u00a7 17 Abs. 2 EnWG der Netzanschluss mit Hinweis auf \r\nNetzkapazit\u00e4ten verweigert. Aus diesem Grund ist es zwingend geboten, die Ausbaupflichten f\u00fcr \r\ndie Ladeinfrastruktur an diese Realit\u00e4t anzupassen: wenn VNB nicht die n\u00f6tigen Netzkapazit\u00e4ten \r\nzur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, d\u00fcrfen Handelsunternehmen nicht mit einer Versch\u00e4rfung der \r\nAusbaupflichten belastet und auch nicht mit Bu\u00dfgeldern bestraft werden. \r\n\r\nIm EnWG ist ein Vorzug f\u00fcr Ladeinfrastruktur zu normieren. Eine entsprechende Bestimmung \r\nk\u00f6nnte in \u00a7 17 EnWG (Netzanschluss) und \u00a7 20 EnWG (Netzzugang) verankert werden. Hierbei \r\nw\u00e4re zu regeln, dass der Anschluss und Zugang dann nicht verweigert werden kann, wenn er f\u00fcr \r\nLadeinfrastruktur genutzt werden soll und f\u00fcr das Vorhalten von Ladeinfrastruktur erforderlich ist. \r\n\r\nAuch die gesetzlich festgelegten R\u00fcckmeldefristen f\u00fcr VNB sollten verbindlich eingehalten werden \r\n(zwei Monate nach Eingang der Meldung,  gem.  \u00a719 Abs. 2 Niederspannungsanschluss-\r\nverordnung, NAV). Es sollten sowohl Regelungen zur sch\u00e4rferen Sanktionierung bei einer \r\nfehlenden R\u00fcckmeldung festgelegt werden, als auch, dass eine fehlende R\u00fcckmeldung als \r\nZustimmung zu werten ist. \r\n\r\nBesonderes Ladeverhalten im Einzelhandel ber\u00fccksichtigen \r\nDie Versch\u00e4rfung der Ausbaupflichten im Zuge der Novelle der EPBD stellt den mittelst\u00e4ndisch \r\ngepr\u00e4gten Einzelhandel vor erhebliche (finanzielle) Herausforderungen. Bei der nationalen \r\nUmsetzung sollte den Besonderheiten des Ladeverhaltens an Handelsstandorten Rechnung \r\ngetragen werden: Denkbar w\u00e4re konkret eine Unterscheidung der Geb\u00e4udekategorien und eine \r\nAusnahme f\u00fcr den Einzelhandel beim quantitativen Ansatz der EPBD. In jedem Fall sollte anstatt \r\nrein quantitativer Ziele die erreichte Ladeleistung in kW als Zielgr\u00f6\u00dfe genutzt werden. Somit k\u00f6nnte \r\neine bedarfsorientierte, ma\u00dfgeschneiderte und flexible Installation von Lades\u00e4ulen erfolgen. \r\n\r\nVerlegung von Leerrohren statt Vorverkabelung \r\nNach der EPBD-Novelle m\u00fcssen neue und zu renovierende Geb\u00e4ude mit mehr als f\u00fcnf Stellpl\u00e4tzen \r\nnicht nur \u00fcber einen Ladepunkt je f\u00fcnf Stellpl\u00e4tze verf\u00fcgen, auch ist eine Vorverkabelung f\u00fcr 50 % \r\nder restlichen Stellpl\u00e4tze sowie Leerrohre f\u00fcr die \u00fcbrigen 50 % vorgesehen. \u00c4hnliche weitreichende \r\nund aus unserer Sicht ineffektive Regelungen betreffen Bestandsgeb\u00e4ude. \r\n\r\n\r\nStatt der in Art. 14 Abs. 1 der EPBD vorgesehenen Vorverkabelung sollte f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der \r\nStellpl\u00e4tze die Verlegung von Leerrohren vorgesehen werden. Leerrohre eignen sich besser, um \r\neinen Standort bedarfsgerecht mit einer entsprechenden Ladeleistung auszustatten. Zudem w\u00fcrde \r\ndie starre Verpflichtung zur Vorverkabelung immense Ressourcen an Kupferleitungen binden, die \r\nweder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch zielf\u00fchrend w\u00e4ren. Dadurch k\u00f6nnten die ohnehin immensen \r\nfinanziellen Mittel, die unsere Einzelh\u00e4ndler aufbringen m\u00fcssen, etwas abgefedert werden. \r\n\r\nUmwelt- und ressourcenschonenden eBon zulassen \r\nMit dem \u201eeBon\" hat EDEKA einen digitalen, besonders umweltschonenden Kassenzettel \r\nentwickelt. Der eBon wird den Kunden nach dem Einkauf entweder als pdf-Dokument mittels QR-\r\nCode zum  Download  oder unmittelbar in einer Shopping-App  bereitgestellt. Dadurch kommt \r\nweniger schwer recyclebares Thermopapier zum Einsatz. Zugleich geht mit dem eBon eine \r\nKostenersparnis f\u00fcr den H\u00e4ndler sowie eine dauerhafte Dokumentation f\u00fcr den Kunden einher. \r\nDas Bundesfinanzministerium hat den Einsatz des eBons vor dem Hintergrund der \r\nsteuerrechtlichen Belegausgabepflicht ausdr\u00fccklich als zul\u00e4ssige Alternative zum Papierbon in \u00a7 6 \r\nSatz 5 Kassensicherungsverordnung gesetzlich geregelt. \r\n\r\nEinige Eich\u00e4mter sehen in eBons allerdings einen Versto\u00df gegen eichrechtliche Bestimmungen, \r\nwenn das Kassensystem zugleich mit einer geeichten Waage ausgestattet ist, die das \r\nVerkaufsgewicht von Wiegeartikeln (loses Obst oder Gem\u00fcse) ermittelt und den Gesamtpreis \r\nerrechnet. Eine solche Wiegefunktion ist bei modernen Kassensystemen \u00fcblich. Die Eich\u00e4mter \r\nberufen sich dabei auf Anhang 1 Nr. 14 Abs. 4 der Richtlinie 2014/31/EU. Aus dieser Vorschrift \r\nwird dann gefolgert, dass nach einem Verkauf zwingend ein Papierbon (\u201eZwangsbon\") ausgedruckt \r\nwerden muss. In einigen F\u00e4llen wurde bereits seitens des betreffenden Eichamts wegen eines \r\nangeblichen Versto\u00dfes gegen die Richtlinie die Eichung von Kassen mit eBon-Ausgabe verweigert. \r\n\r\nAus \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Gr\u00fcnden ist eine Zulassung des eBon geboten. Der j\u00e4hrliche \r\nBonrollenverbrauch f\u00fcr EDEKA (ohne Netto Marken-Discount) liegt bei  ca.  8.000.000 Rollen, was \r\neinem Gewicht von  ca.  2.700 Tonnen entspricht. Es besteht also ein enormes Potenzial zur \r\nVerringerung der Umweltbelastung bei gleichzeitiger Steigerung der Kundenzufriedenheit. \r\n\r\nWir schlagen deshalb folgende \u00c4nderung des Anhangs 1 Nr. 14 Abs. 4 der Richtlinie 2014/31/EU \r\nvor: \r\n\r\n\u201eBei preisrechnenden Ger\u00e4ten sind andere Funktionen als das W\u00e4gen und Berechnen der Preise \r\npro Artikel nur dann zul\u00e4ssig, wenn alle Angaben \u00fcber s\u00e4mtliche Vorg\u00e4nge deutlich, \r\nunmissverst\u00e4ndlich und \u00fcbersichtlich auf einem Bon oder Etikett f\u00fcr den Kunden ausgedruckt oder \r\ndiesem mit dessen Zustimmung in elektronischer Form, z. B. \u00fcber einen entsprechenden  OR-\r\nCode, zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\" \r\n\r\nF\u00fcr eine Ber\u00fccksichtigung der o. g. Punkte w\u00e4re ich Ihnen dankbar und stehe Ihnen f\u00fcr R\u00fcckfragen \r\ngerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nMarkus Mosa \r\nVorstandsvorsitzender \r\nEDEKA ZENTRALE Stiftung & Co. KG "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}