{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-08T05:54:10.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T10:09:56.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-02T13:16:22.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42437,
                "validFromDate": "2024-08-02T13:16:22.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36878,
                "validFromDate": "2024-06-13T12:16:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-02T13:16:22.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34078,
                "validFromDate": "2024-05-24T10:03:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T12:16:18.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32089,
                "validFromDate": "2024-04-18T14:18:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-24T10:03:26.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26940,
                "validFromDate": "2023-11-20T08:57:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-18T14:18:43.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26650,
                "validFromDate": "2023-11-06T09:26:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-20T08:57:24.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12614,
                "validFromDate": "2023-07-17T09:28:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-06T09:26:30.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9895,
                "validFromDate": "2022-07-08T05:54:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-17T09:28:36.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr die Vereinten Nationen e.V. ist ein eingetragener Verein, der sich f\u00fcr die St\u00e4rkung der Vereinten Nationen und ihrer Ziele einsetzt. Die DGVN wirbt daf\u00fcr, globale Herausforderungen durch internationale Zusammenarbeit und Verst\u00e4ndigung der V\u00f6lker zu l\u00f6sen. Sie tritt f\u00fcr den Schutz der Menschenrechte und die St\u00e4rkung des V\u00f6lkerrechts ein. Die DGVN betreibt \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr die Ziele der Vereinten Nationen, engagiert sich in der Jugend- und Bildungsarbeit und vernetzt Wissenschaft.\r\n\r\nDie DGVN erg\u00e4nzt ihre Grundsatzforderung nach einer koh\u00e4renten deutschen UN-Politik mit Statements zu aktuellen Themen. F\u00fcr die Bundestagswahlen und Koalititionsverhandlungen tritt die DGVN regelm\u00e4\u00dfig mit einem Forderungskatalog unmittelbar an die Parteien heran.\r\n\r\nUm ihre Anliegen gegen\u00fcber den Abgeordneten des Deutschen Bundestages zu vertreten und \u00fcber ihre Arbeit zu informieren, l\u00e4dt die DGVN immer wieder zu einem Parlamentarischen Nachmittag ein. F\u00fcr die parlamentarische Arbeit legt die DGVN Wert auf die Einrichtung und aktive Arbeit im Unterausschuss Vereinte Nationen. Zugleich w\u00fcnscht sie sich, dass UN-Themen auch m\u00f6glichst prominent im Parlamentsplenum diskutiert werden, um die \u00d6ffentlichkeit zu erreichen. Die DGVN wirbt daf\u00fcr, den Tag der Vereinten Nationen am 24. Oktober m\u00f6glichst \u00fcberall zu feiern und fordert dazu ein offizielles Bekenntnis der Bundesregierung. Dazu z\u00e4hlt auch die Forderung, Ministerien und Bundeseinrichtungen am UN-Tag mit der UN-Fahne zu beflaggen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/cf/340150/TOP_24-04-17_Gesamt-VWN-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Zimmerstr.",
            "streetNumber": "26/27",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10969"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dgvn.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302593750",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dgvn.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Alfredo",
                "lastName": "M\u00e4rker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Deist",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Rosenow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Monique",
                "lastName": "Lehmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Hasenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Wittschorek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ekkehard",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Griep",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-09",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Senior UN Policy Advisor",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMVg"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Karin",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Kortmann",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Regionalb\u00fcro Deutschland-West Leitung",
                        "supremeFederalAuthority": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Carolin",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Maluck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ekkehard",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Strau\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-16",
            "naturalPersons": 1971,
            "organizations": 35,
            "totalCount": 2006
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein f\u00fcr Zivile Konfliktbearbeitung e.V. (Rechtstr\u00e4ger der Plattform Zivile Konfliktbearbeitung)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Politik e.V. (DGAP)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr die Vereinten Nationen e.V. (DGVN)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle Zuwendung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1370001,
                    "to": 1380000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung \"F\u00f6rderung \u00f6ffentlichkeitswirksamer Ma\u00dfnahmen im Bereich der Entwicklungszusammenarbeit der Vereinten Nationen\"",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001926/42437",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-18T14:18:43.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/68/99/340151/Lobbyregister-Detailansicht-R001926-2024-08-02_13-16-22.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-02T13:16:22.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 42437,
    "registerNumber": "R001926",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}