{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-24T15:25:12.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T15:15:48.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-09T16:46:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42723,
                "validFromDate": "2024-08-09T16:46:43.000+02:00",
                "version": 22,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40378,
                "validFromDate": "2024-07-01T13:43:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-09T16:46:43.000+02:00",
                "version": 21,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40371,
                "validFromDate": "2024-07-01T10:15:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T13:43:15.000+02:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40074,
                "validFromDate": "2024-06-28T13:19:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T10:15:48.000+02:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38622,
                "validFromDate": "2024-06-24T09:27:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T13:19:22.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38176,
                "validFromDate": "2024-06-20T11:17:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T09:27:46.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31902,
                "validFromDate": "2024-06-20T10:33:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T11:17:02.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 35776,
                "validFromDate": "2024-06-05T14:31:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T10:33:19.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 35303,
                "validFromDate": "2024-06-03T13:50:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T14:31:30.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 35249,
                "validFromDate": "2024-06-03T13:47:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T13:50:29.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31571,
                "validFromDate": "2024-04-08T10:37:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T13:47:32.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27959,
                "validFromDate": "2024-01-04T11:55:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-08T10:37:33.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25340,
                "validFromDate": "2023-09-01T08:26:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-04T11:55:19.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24517,
                "validFromDate": "2023-07-28T11:55:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-01T08:26:37.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20972,
                "validFromDate": "2023-06-30T07:53:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-28T11:55:41.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18729,
                "validFromDate": "2023-03-31T10:17:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T07:53:11.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18556,
                "validFromDate": "2023-03-28T07:37:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-31T10:17:44.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13501,
                "validFromDate": "2022-11-24T15:25:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-28T07:37:59.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Volkswagen AG bewegt sich in einem komplexen und stark regulierten Umfeld. Wir sehen es als unsere Verantwortung, im Dialog mit unseren Stakeholdern den Rahmen f\u00fcr unser wirtschaftliches Handeln und seine Auswirkungen auf Gesellschaft und Umwelt aktiv mitzugestalten. Diese Aufgabe \u00fcbernehmen unsere Verantwortlichen f\u00fcr Au\u00dfenbeziehungen bzw. Interessensvertretung. Die mit der Interessensvertretung beauftragten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Volkswagen AG bringen die Positionen des Unternehmens in politische Entscheidungsprozesse ein, indem sie Vertreter von Parlament und Regierung wahrheitsgem\u00e4\u00df und umfassend informieren sowie kompetent und zuverl\u00e4ssig beraten. \r\n\r\nDer Bereich Au\u00dfenbeziehungen der Volkswagen AG steht in unterschiedlichen Formaten im Dialog mit der Politik: vom Fachgespr\u00e4ch mit einzelnen Vertreterinnen und Vertretern des Bundestags und der Ministerien, \u00fcber die Beteiligung an Anh\u00f6rungen, bis hin zur Teilnahme an politischen Veranstaltungen mit der M\u00f6glichkeit zum Austausch mit Amts- und Mandatstr\u00e4gerinnen bzw. - tr\u00e4gern. Die Volkswagen AG steht auch \u00fcber Mitgliedschaften in nationalen und internationalen Organisationen in Kontakt mit der Politik, beispielsweise \u00fcber Mitgliedschaften in Verb\u00e4nden. Als Automobilhersteller stehen Themen und Regulierungsvorhaben aus den Bereichen Verkehrs-, Wirtschafts- und Handelspolitik im Fokus.\r\nVertreterinnen und Vertreter der Volkswagen AG handeln bei der Interessenvertretung entsprechend den Grunds\u00e4tzen der Integrit\u00e4t, der Compliance, der Offenheit und der Nachvollziehbarkeit. Alle Kontakte mit der Politik orientieren sich streng an Recht und Gesetz, den internen Verhaltensgrunds\u00e4tzen und Ma\u00dfnahmen zur Korruptionspr\u00e4vention sowie des Wettbewerbs- und Kartellrechts. Im Umgang mit Amts- und Mandatstr\u00e4gerinnen bzw. -tr\u00e4gern wird insbesondere auf Transparenz, Aufrichtigkeit und Objektivit\u00e4t in der Kommunikation sowie kooperatives Verhalten geachtet.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d5/09/342361/GB_2023_VW-AG.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 8.41,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 2310001,
            "to": 2320000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Wolfsburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Berliner Ring",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "38440"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "michael.jansen@volkswagen.de",
            "nationalAdditional1": "Konzernrepr\u00e4sentanz Berlin",
            "phoneNumber": "+493020922955",
            "street": "Unter den Linden",
            "streetNumber": "21",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "aussenbeziehungen@volkswagen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49536190",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.volkswagenag.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Blume",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Arno",
                "lastName": "Antlitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Brandst\u00e4tter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "D\u00f6ss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Gernot",
                "lastName": "D\u00f6llner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gunnar",
                "lastName": "Kilian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Jansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Adrian",
                "lastName": "Hennek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Stephan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Kohnen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Schmall-von Westerholt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hauke",
                "lastName": "Stars",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Steg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Kr\u00e4hling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Schmerbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Wolfert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Kassyda",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Krumpfe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Cavallo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Mahnkopf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Bieber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stavros",
                "lastName": "Christidis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "B\u00fcchling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Nowak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "Wulff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "Brecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Draf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Ebert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Heinemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Intra",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Clemens",
                "lastName": "Kadow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jost",
                "lastName": "Kr\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arne",
                "lastName": "Meiswinkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Angela",
                "lastName": "Pasch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Silke",
                "lastName": "Reinhold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Rudolph",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carmen",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Spell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Teslau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Voeste",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benita",
                "lastName": "von Maltzahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rn",
                "lastName": "Wittmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Schreiber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "Harmening",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robin",
                "lastName": "Cefai",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Mag. Mag. LLM.",
                "firstName": "Alin",
                "lastName": "Stanescu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Trew",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Vorstandsvorsitzender der Volkswagen AG und Dr. Ing. h. c. F. Porsche AG",
                "lastName": "Blume",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Arno",
                "function": "Mitglied des Vorstands der Volkswagen AG, Finanzen und Operatives Gesch\u00e4ft",
                "lastName": "Antlitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralf",
                "function": "Mitglied des Vorstands der Volkswagen AG f\u00fcr China",
                "lastName": "Brandst\u00e4tter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Manfred",
                "function": "Mitglied des Vorstands der Volkswagen AG, Integrit\u00e4t und Recht",
                "lastName": "D\u00f6ss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gernot",
                "function": "Mitglied des Vorstands der Volkwagen AG, Markengruppe ,Progressive', CEO der AUDI AG",
                "lastName": "D\u00f6llner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gunnar",
                "function": "Mitglied des Vorstands der Volkswagen AG, Personal und \"Trucks\"",
                "lastName": "Kilian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "CEO der Marke Volkswagen Pkw, Mitglied des Vorstands der Volkswagen AG, Markengruppe Core",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Mitglied des Vorstands der Volkswagen AG, Technik, Vorstandsvorsitzender Volkswagen Group Components",
                "lastName": "Schmall-von Westerholt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hauke",
                "function": "Mitglied des Vorstands der Volkswagen AG, IT ",
                "lastName": "Stars",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Generalbevollm\u00e4chtigter der Volkswagen AG und Leiter der Konzern Au\u00dfenbeziehungen",
                "lastName": "Steg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie e.V. (VDA), Berlin "
            },
            {
                "membership": "Association des Constructeurs Europ\u00e9ens d'Automobiles GIE (ACEA), Br\u00fcssel"
            },
            {
                "membership": "5G-ACIA (ZVEI e.V. Verband der Elektro- und Digitalindustrie), Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr betriebliche Altersversorgung (aba) e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Afrika-Verein der deutschen Wirtschaft e.V., Hamburg"
            },
            {
                "membership": "Aktionskreis gegen Produkt- und Markenpiraterie (APM) e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft Norddeutschland e.V., Hamburg"
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V., Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Zeitwertkonten e.V., Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "ARENA2036 e.V. Forschungscampus des BMBF, Stuttgart"
            },
            {
                "membership": "Asien-Pazifik-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft (APA), Berlin"
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE), Berlin"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Logistik (BVL) e.V., Bremen"
            },
            {
                "membership": "Catena-X Automotive Network e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Charging Interface Initiative (CharIN) e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Nachhaltiges Bauen (DGNB) e.V., Stuttgart"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung (DGFP) e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Qualit\u00e4t (DGQ) e.V., Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Wasserwirtschaft, Abwasser und Abfall (DWA) e.V., Hennef"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat (DVR) e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V., Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Rechnungslegungs Standards Committee (DRSC) e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt (DLR) e.V., K\u00f6ln"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Compliance (DICO) e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung (DIN) e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Investor Relations Verband (DIRK) e.V., Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "econsense - Forum Nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": " European Center for Power Electronics (ECPE) e.V., N\u00fcrnberg"
            },
            {
                "membership": "Forum Ebenhausen e.V. - Freundeskreis der Stiftung Wissenschaft und Politik (SWP), Berlin"
            },
            {
                "membership": "Forschungsvereinigung Antriebstechnik (FVA) e.V., Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "Forschungsvereinigung Verbrennungskraftmaschinen (FVV) e.V., Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "German Business Aviation Association e.V., Sch\u00f6nefeld"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Arbeitswissenschaft e.V., Sankt Augustin"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V., Bonn"
            },
            {
                "membership": "Lateinamerika Verein e. V., Hamburg"
            },
            {
                "membership": "Lateinamerika-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft (LADW), Berlin"
            },
            {
                "membership": "LobbyKreisBerlin, Berlin (Netzwerk)"
            },
            {
                "membership": "Markenverband e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Max-Planck-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Wissenschaften e.V., M\u00fcnchen"
            },
            {
                "membership": "Ost-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Selbstregulierung Informationswirtschaft e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Value Balancing Alliance e.V., Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "VDI Verein Deutscher Ingenieure e.V., D\u00fcsseldorf"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe (VDKF) e.V., Bonn"
            },
            {
                "membership": "Verband f\u00fcr Sicherheit, Gesundheit und Umweltschutz bei der Arbeit (VDSI) e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Verband der Fachplaner Gastronomie - Hotellerie - Gemeinschaftsverpflegung e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Verband der Vereine Creditreform e.V., Neuss"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Betriebs- und Werks\u00e4rzte e.V., Karlsruhe"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau  (VDMA) e.V., Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV) e.V., K\u00f6ln"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutsches Reisemanagement (VDR) e.V., Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "VOICE - Bundesverband der IT-Anwender e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Wuppertaler Kreis e.V. (Bundesverband betriebliche Weiterbildung), K\u00f6ln"
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung des unlauteren Wettbewerbs e.V., Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "Zentralverband Karosserie- und Fahrzeugtechnik e.V., Friedberg"
            },
            {
                "membership": "Caravaning Industrie Verband (CIVD) e.V., Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Wasserstoff- und Brennstoffzellenverband (DWV) e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Institut der Norddeutschen Wirtschaft (INW) e.V., Hannover"
            },
            {
                "membership": "Ostasiatischer Verein (OAV) e.V., Hamburg"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Forschungsvereinigung Automobiltechnik (FAT) e.V., Berlin"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Volkswagen AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Qualifizierungs-Chancen Gesetz, Lohnzuschussf\u00f6rderung & berufliche Weiterbildung",
                "location": "Niedersachsen",
                "name": "Agentur f\u00fcr Arbeit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Anwendungsnetzwerk f\u00fcr das Quantencomputing",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungscampus - \u00f6ffentlich-private Partnerschaft f\u00fcr Innovationen",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "High-Tech-Strategie - Initiativprojekte",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Hybride Materialien \u2013 Neue M\u00f6glichkeiten, neue Marktpotenziale (HyMat)",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Industrie 4.0 - Kollaboration in dynamischen Wertsch\u00f6pfungsnetzwerken",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "K\u00fcnstliche Intelligenz",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Li-Ionen-Batterien",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Mikroelektronik-Forschung",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "InterSpiN - Internationalisierung von Spitzenclustern, Zukunftsprojekten und vergleichbaren Netzwerken",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Personennahe Dienstleistungen",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Quanteninformatik - Algorithmen, Software, Anwendung",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Transformation zur nachhaltigen Wertsch\u00f6pfung",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Vernetzung und Sicherheit digitaler Systeme",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ziel-eMobil",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von Energieeffizienz und erneuerbaren Energien in Geb\u00e4uden durch Einzelma\u00dfnahmen im Programm \"Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude\", Teilprogramm Einzelma\u00dfnahmen (BEG EM) ",
                "location": "Frankfurter Stra\u00dfe 29-35, 65760 Eschborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "6. Energieforschungsprogramm Forschung f\u00fcr eine umweltschonende, zuverl\u00e4ssige und bezahlbare Energieversorgung",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Anwendungsorientierte nichtnukleare FuE im 6. und 7.  Energieforschungsprogramm der Bundesregierung und 7. Energieforschungsprogramm, Sonderverm\u00f6gen Energie- und Klimafonds",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Digitalisierung der Fahrzeughersteller und Zulieferindustrie",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Energie- und Klimafonds",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Energieoptimierte Geb\u00e4ude - Regelungstechnik, Betriebsoptimierung und\r\nMonitoring ",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung digitaler Technologien",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Innovationsprogramm Stra\u00dfe",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Konjunkturpaket: Corona Folgen bek\u00e4mpfen, Wohlstand sichern und Zukunftsf\u00e4higkeit st\u00e4rken",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "KoPa35c - Digitalisierung der Fahrzeughersteller und Zulieferindustrie",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1060001,
                    "to": 1070000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ma\u00dfnahmen zur Weiterentwicklung der Elektromobilit\u00e4t",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Neue Fahrzeug- und Systemtechnologien",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 340001,
                    "to": 350000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Technologietransfer Leichtbau, Sonderverm\u00f6gen Energie- und Klimafonds,  3. CO2-Einsparung durch Ressourceneffizienz und \u2013substitution (A)",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Transformation der Infrastruktur Deutschlands ",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zukunftsinvestitionen f\u00fcr Fahrzeughersteller und Zulieferindustrie",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1090001,
                    "to": 1100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "KI-Innovationswettbewerb -K\u00fcnstliche Intelligenz als Treiber f\u00fcr volkswirtschaftlich relevante \u00d6kosysteme",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "DT-ART-06-2020: Large-scale, cross-border demonstration of connected and highly automated driving; functions for passenger cars",
                "location": "Rue de la Loi 200 / Wetstraat 200, 1040 Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 500001,
                    "to": 510000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Ecsel",
                "location": "Rue de la Loi 200 / Wetstraat 200, 1040 Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Horizon 2020 / Horizon Europe",
                "location": "Rue de la Loi 200 / Wetstraat 200, 1040 Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 500001,
                    "to": 510000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "MSCA-RISE 2018",
                "location": "Rue de la Loi 200 / Wetstraat 200, 1040 Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Energiesteuerentlastung",
                "location": "Kasernenstra\u00dfe 17, Braunschweig",
                "name": "Hauptzollamt Braunschweig (HZA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 770001,
                    "to": 780000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Energie- und ressourcenbezogene Optimierung von Anlagen und Prozessen (EEW 4)",
                "location": "Frankfurter Stra\u00dfe 29-35, 65760 Eschborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude - Einzelma\u00dfnahmen",
                "location": "Frankfurter Stra\u00dfe 29-35, 65760 Eschborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr Energie- und Ressourceneffizienz (EEW) in der Wirtschaft",
                "location": "Frankfurter Stra\u00dfe 29-35, 65760 Escheborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektrofahrzeuge in Deutschland gem\u00e4\u00df F\u00f6rderrichtlinie ",
                "location": "Schlo\u00dfplatz 9, 26603 Aurich",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Verwaltungsdienstleistungen (BAV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "FNR - F\u00f6rderprogramm Nachwachsende Rohstoffe des BMEL",
                "location": "11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Leistungen zur Teilhabe",
                "location": "Lange Weihe 6, 30880 Laatzen",
                "name": "Deutsche Rentenversicherung Braunschweig-Hannover (DRV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ausgleichsabgabe",
                "location": "Lange Weihe 6, 30880 Laatzen",
                "name": "Deutsche Rentenversicherung Braunschweig-Hannover (DRV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung (FbW)",
                "location": "Lange Weihe 6, 30880 Laatzen",
                "name": "Deutsche Rentenversicherung Braunschweig-Hannover (DRV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Richtlinie zur F\u00f6rderung des Neu- und Ausbaus, der Reaktivierung und des Ersatzes von Gleisanschl\u00fcssen sowie weiteren Anlagen des Schieneng\u00fcterverkehrs (Anschlussf\u00f6rderrichtlinie)",
                "location": "53175 Bonn",
                "name": "Eisenbahn-Bundesamt (EBA) ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1070001,
                    "to": 1080000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Stromsteuerentlastung",
                "location": "Kasernenstra\u00dfe 17, Braunschweig",
                "name": "Hauptzollamt Braunschweig (HZA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 9390001,
                    "to": 9400000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Energiesteuererm\u00e4\u00dfigung",
                "location": "Kasernenstra\u00dfe 17, Braunschweig",
                "name": "Hauptzollamt Braunschweig (HZA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Leistungen aus Ausgleichsabgabe",
                "location": "Postfach 10 08 44, 31108 Hildesheim",
                "name": "Nieders\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 330001,
                    "to": 340000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Behindertengerechte Einrichtung von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen nach \u00a7185 Abs. 3 des Sozialgesetzbuches in Verbindung mit \u00a726 der Schwerbehinderten Abgabeverordnung",
                "location": "Postfach 10 08 44, 31108 Hildesheim",
                "name": "Nieders\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Integration von schwerbehinderten Mitarbeitenden",
                "location": "Postfach 10 08 44, 31108 Hildesheim",
                "name": "Nieders\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Schaffung/Umgestaltung f\u00fcr behinderte Mitarbeitende",
                "location": "Postfach 10 08 44, 31108 Hildesheim",
                "name": "Nieders\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Landesf\u00f6rderung",
                "location": "K\u00f6lnische Stra\u00dfe 30, 34117 Kassel ",
                "name": "Landeswohlfahrtsverband",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Arbeits- und Ausbildungsplatzangebots f\u00fcr schwerbehinderte Menschen",
                "location": "Postfach 10 08 44, 31108 Hildesheim",
                "name": "Nieders\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001681/42723",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T10:33:19.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/21/af/342362/Lobbyregister-Detailansicht-R001681-2024-08-09_16-46-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-09T16:46:43.000+02:00",
        "version": 22
    },
    "registerEntryId": 42723,
    "registerNumber": "R001681",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSIG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TTDSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Datenschutz und den Schutz der Privatsph\u00e4re in der Telekommunikation und bei Telemedien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ttdsg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung eines volldigitalisierten Melde-und Registrierungswesens, Einf\u00fchrung eines tagesaktuellen Lagebilds zu aktuellen digitalen und analogen Bedrohungen sowie Konsolidierung der Unternehmenskategorien: Abschaffung UBI. Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen von ausgew\u00e4hlten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/CI1/NIS-2-UmsetzungWirtschaft_DisP.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/diskussionspapier-NIS-2-umsetzung.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-09-29",
                    "title": "Diskussionspapier des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat f\u00fcr wirtschaftsbezogene Regelungen zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie in Deutschland"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003344",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/da/300222/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003344",
                        "regulatoryProjectTitle": "24.001_Ver\u00e4nderungen f\u00fcr eine angemessene nationale Umsetzung der NIS-2-Richtlinie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "INTERNAL\r\nExpert Group on Radio Regulation\r\nACEA/CLEPA POSITION\r\n7 February 2024\r\nEU NG ECALL \r\nREGULATION \u2013 ARTICLE 2\r\nINTERNAL\r\n1. Art. 2(2) - Timeline for implementation of EU NG \r\n2. Simplified type approval procedure for existing types\r\nAGENDA\r\n2\r\nINTERNAL\r\nITEM 1\r\nART. 2(2) - TIMELINE FOR IMPLEMENTATION\r\nwww.acea.auto 3\r\nINTERNAL\r\nARTICLE 2 \u2013 TIMELINE FOR IMPLEMENTATION OF EU NG \r\nECALL REGULATION\r\n4\r\n2023 2024 2025 2026 2027 2028 2029\r\nLegal requirements: \r\n\u2022 CEN Standards available\r\n\u2022 PSAP and MNO update plan\r\nEU NG eCall implementation/development\r\n(final): \r\n\u2022 Implementation in EU Member States \r\nPSAP\r\n\u2022 Implementation in EU member States MNO \r\n\u2022 Qualification test systems for type approval\r\n\u2022 Implementation in-vehicle system (IVS)\r\n\u2022 HW-Development \r\n\u2022 SW-Development\r\n\u2022 Test & Validation \r\n\u2022 \u2026\r\neCall certification at STU level\r\n\u2022 Definition of certification tests\r\n\u2022 STU certification (technical service & \r\nauthority)\r\nVehicle homologation (New Types)\r\n\u2022 Vehicle homologation (technical service & \r\nauthority)\r\nVehicle homologation (All Types) \u2013\r\n\u2022 Definition of simplified vehicle tests\r\n\u2022 Vehicle homologation (technical service & \r\nauthority)\r\nQ2, .2024\r\nEntry into force\r\n01.01.2026 01.01.2027\r\nDevelopment of legal \r\nrequirement and publication\r\nof regulation\r\nImplementation / \r\nDevelopment \r\n(PSAP,MNO,OEM, \r\nSupplier)\r\nTechnical \r\nService & \r\nAuthority\r\nNT + extensions of existing\r\nTA\u2018s\r\nAT\r\nACEA/CLEPA \r\nsuggestion for \r\nnew types\r\nActual transitional provision of regulation draft\r\nACEA/CLEPA \r\nsuggestion for \r\nall types\r\n4\r\nINTERNAL\r\nITEM 2\r\nSIMPLIFIED PROCEDURE FOR EXISTING TYPES\r\nwww.acea.auto 5\r\nINTERNAL\r\n\u2022 Only the voice communication and MSD transfer is different to the \r\ncurrent EU CS eCall. Therefore eCall triggering and component \r\ntesting is not necessary for type approving NG eCall.\r\n\u2022 Suggestion: For all type vehicles, the whole set of eCall tests should \r\nnot be required.\r\n\u2022 Only network specific tests should be required.\r\n\u2022 Revised eCall Declaration of Conformity should be sufficient.\r\n\u2022 No new homologation tests should be needed as there should be no \r\nchange to component packaging/crash performance etc.\r\n6\r\nACEA/CLEPA PROPOSAL\r\nSIMPLIFIED TYPE APPROVAL PROCEDURE: EXISTING TYPES\r\nINTERNAL\r\n2. With effect from 1 January 2026, national authorities shall refuse to grant new type\r\napprovals or extensions for existing approvals for vehicles, systems, components or\r\nseparate technical units, where those do not comply with Regulation (EU) 2015/758, as\r\namended by this Regulation.\r\n2. With effect from 1 January 2026, national authorities shall refuse to grant new type\r\napprovals (according to 2024/xxx) or extensions for existing approvals (according to\r\n2015/758) for vehicles, systems, components or separate technical units, where those do\r\nnot comply with Regulation (EU) 2015/758, as amended by this Regulation.\r\n7\r\nEXTENSION FOR EXISTING APPROVALS\r\nwww.acea.auto\r\nCLARIFICATION OF ARTICLE 2(2)\r\nThis sentence kills any possibility of extension for the addition of a new component (e.g. : shortage of \r\ncurrent supplier) from January to December 2026. \r\nIn addition, there is uncertainty regarding the reference to the Type approval Regulation\r\nWe propose :\r\nThis clarification eliminates the uncertainty born from the reference to the type approval Regulation (it is \r\nalways 2015/758) and opens the door to extensions for existing vehicles and systems until the end of 2026.\r\n7\r\nINTERNAL\r\nREPRESENTS EUROPE\u2019S 14 MAJOR CAR, VAN, TRUCK AND BUS MANUFACTURERS\r\nACEA\r\nEuropean Automobile \r\nManufacturers\u2019 Association\r\n+32 2 732 55 50\r\ninfo@acea.auto\r\nwww.acea.auto youtube.com/c/ACEAauto\r\nlinkedin.com/company/acea\r\ntwitter.com/ACEA_auto"
                        }
                    }
                ],
                "title": "24.001_Ver\u00e4nderungen f\u00fcr eine angemessene nationale Umsetzung der NIS-2-Richtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Beibehaltung der Fassung, wie abgestimmt im EU-Parlament am 28.02.2024",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0281-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "281/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-verordnung-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/300810",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber standardessenzielle Patente und zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2017/1001"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003345",
                "statements": [],
                "title": "24.002_Einf\u00fchrung der EU-Verordnung zu standardessentiellen Patenten "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSIG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\"Ganzheitlicher Ansatz: KRITIS-DachG & das NIS2UmsuCG sind untrennbar miteinander verwoben.\r\nKl\u00e4rung der Verantwortung zwischen Staat&Wirtschaft sowie der Zust\u00e4ndigkeiten/ Zusammenarbeit von Beh\u00f6rden.\r\nKl\u00e4rung Rolle Staat / Unternehmen in der Gefahrenabwehr.\r\nEinf\u00fchrung eines volldigitalisierten Melde-& Registrierungswesens Cyber/Physisch, SPOC, ein Vorfall/ein Formular unter Einbindung der L\u00e4nder.\r\nEinf\u00fchrung eines tagesaktuellen Lagebilds zu aktuellen digitalen und analogen Bedrohungen,\r\nEinbindung von Unternehmen und Verb\u00e4nden in die Erarbeitung der Risikoanalyse & Rechtsverordnung.\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen von ausgew\u00e4hlten Mitarbeitenden, Mindeststandards f\u00fcr ZV\u00dc / VW\u00dc.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/054/2005491.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5491",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/eckpunkte-f%C3%BCr-das-kritis-dachgesetz/296241",
                        "title": "Eckpunkte f\u00fcr das KRITIS-Dachgesetz"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003346",
                "statements": [],
                "title": "24.003_Ver\u00e4nderungen f\u00fcr eine angemessene Einf\u00fchrung des KRITIS-Dachgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "- appropriate type Approval and testing rocedure\r\n- exemption from licensing fees, including those making use of packet-switched technology by application of the eCall mandate\r\n- scope and entry into force: scheduling the application of the new requirements from January 2029\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003347",
                "statements": [],
                "title": "24.004_Ver\u00e4nderungen f\u00fcr die angemessene Umsetzung der EU Regulierung NG eCall "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "While the fate of vehicles on EU-roads already fitted with eCall falls outside the scope of the delegated regulation NG eCall, industry wishes to highlight that a full shutdown of 2G&3G networks would render millions of eCall systems useless. In the final report of TRAN Committee (26 Oct. 2022) on the revision of the ITS Directive,the EP supplemented the text proposed by the EC (Amend. 50): \u201cThe functioning of CS eCall systems shall be ensured at least for the duration of the expected life-cycle of the last vehicles placed on the market with such a system.\u201c The industry would like to understand if this would lead to an agreement with MNOs to keep at least one 2G or 3G network operational in each Member State until a certain date (under voluntary basis, coupled with financial compensation)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003348",
                "statements": [],
                "title": "24.005_Einf\u00fchrung EU Regulierung eCall Bestandsflotte, Fokus In-Betrieb-Halten 2G/3G Mobilfunknetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00fcr Patent-Lizenzgeber-Plattformen sehen die EU-Horizontal-Leitlinien (Leitlinien zur Anwendung von Artikel 101 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union) eine \"safe harbour\"-Regelung vor; Analoges wird f\u00fcr Lizenznehmer-Plattformen angestrebt. Dies k\u00f6nnte auch in der TT-GVO erfolgen oder durch Schaffung einer neuen eigenen EU-IP-Plattform-GVO.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003349",
                "statements": [],
                "title": "24.006_Freistellung f\u00fcr Patent-Lizenznehmer-Plattformen bzw. Automotive Licensing Negotiation Group"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Fahrzeuge sollen weiterhin in Sektor-spezifischer Regulierung behandelt werden. Der AI-Act soll einen innovationsf\u00f6rdernden Rahmen setzen. Die administrative B\u00fcrde darf nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00df werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003350",
                "statements": [],
                "title": "24.007_Umsetzung der \"EU AI-ACT\" Verordnung zur K\u00fcnstlichen Intelligenz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Voraussetzung f\u00fcr ein Verbot muss die Verf\u00fcgbarkeit eines wirtschaftlich darstellbaren Substitutes unter der Ber\u00fccksichtigung von Vorlaufzeiten f\u00fcr die Umstellung sein. Die nicht substituierbaren Anwendungen sind von einem Verbot auszunehmen bzw. mit hinreichenden Fristen inkl. Review zu versehen. PFAS-haltige Ersatzteile (repair as produced-Prinzip) sind von einer zuk\u00fcnftigen PFAS-Regulierung auszunehmen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003351",
                "statements": [],
                "title": "24.008_Anpassung des PFAS Beschr\u00e4nkungsvorschlages der ECHA in f\u00fcr Industrie umsetzbare Gesetzgebung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AltfahrzeugV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die \u00dcberlassung, R\u00fccknahme und umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Altfahrzeugen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/altautov"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung der Plastik-Rezyklateinsatzquoten; Anpassung der Ausbauf\u00e4higkeit f\u00fcr div. Bauteile; \u00c4nderung bei den Extended Producer Responsibilities; Einbeziehung der Aufbautenhersteller bei Multistage Fahrzeugen; Beibehaltung der UN R133",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003352",
                "statements": [],
                "title": "24.009_Ausgestaltung der EU End of Life Vehicles Regulation"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LSV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber technische Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr elektrisch betriebene Fahrzeuge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lsv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbindliche Vorgaben werden begr\u00fc\u00dft, jedoch m\u00fcssen die Ziele zum Ausbau der Ladeinfrastruktur erh\u00f6ht werden (mehr kW und schnellerer Ausbau).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003353",
                "statements": [],
                "title": "24.010_Umsetzung der EU AFIR (Alternative Fuel Infrastructure Regulation)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vorgaben f\u00fcr den Ausbau von Ladeinfrastruktur auf Parkpl\u00e4tzen sind wichtig f\u00fcr den Hochlauf der E-Mobilit\u00e4t (\u00a714). Vorgaben f\u00fcr Nicht-Wohngeb\u00e4ude m\u00fcssen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein (\u00a7 9) .",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003354",
                "statements": [],
                "title": "24.011_Umsetzung der EU EPBD (Energy Performance of Buildings)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Eine ausgewogene F\u00f6rderung der f\u00fcr die Automobilindustrie wesentlichen Technologien.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003355",
                "statements": [],
                "title": "24.012_Umsetzung des EU Chips Act"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvo_2013"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StVG",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BKatV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Erteilung einer Verwarnung, Regels\u00e4tze f\u00fcr Geldbu\u00dfen und die Anordnung eines Fahrverbotes wegen Ordnungswidrigkeiten im Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bkatv_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifende Regelung als Ziel: Anpassungen im Verhaltensrecht und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige, wirtschaftlich umsetzbare Gestaltung der Betriebsbereichsgenehmigung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/082/2008293.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8293",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zehntes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-stra%C3%9Fenverkehrsgesetzes/302866",
                        "title": "Entwurf eines Zehnten Gesetzes zur \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003356",
                "statements": [],
                "title": "24.013_Unterst\u00fctzung der M\u00f6glichkeit, autonome Fahrzeuge zuzulassen (\"Gesetz zum autonomen Fahren\")"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zust\u00e4ndigkeiten & Verfahren bei Genehmigung des Betriebsbereichs vereinheitlichen; Anerkennung bzw. Ber\u00fccksichtigung bereits erfolgter ODD Genehmigung bei Typpr\u00fcfung; Qualifikationsanforderungen f\u00fcr Wartungspersonal reduzieren; Redundante \u00dcberlappungen zwischen den Sicherheitspr\u00fcfungen (z. B. Gesamtpr\u00fcfung, Erweiterte Abfahrkontrolle, Hauptuntersuchung)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2022/0086-22.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "86/22",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-zur-regelung-des-betriebs-von-kraftfahrzeugen-mit-automatisierter-und/284831",
                        "title": "Verordnung zur Regelung des Betriebs von Kraftfahrzeugen mit automatisierter und autonomer Fahrfunktion und zur \u00c4nderung stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003357",
                "statements": [],
                "title": "24.014_Unterst\u00fctzung der Verordnung zum Gesetz zum autonomen Fahren (\"AFGBV\")."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aufl\u00f6sung der bestehenden Restriktion, nur Kleinserien in Europa zulassen zu k\u00f6nnen f\u00fcr autonome Fahrzeuge. Flexibilit\u00e4t bei den potentiellen Use-Cases f\u00fcr autonome Fahrzeuge.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003358",
                "statements": [],
                "title": "24.015_Unterst\u00fctzung der M\u00f6glichkeit, autonome Fahrzeuge in Europa zuzulassen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vermeiden einer Sektor-spezifischen Regulierung: Data Act und existierende gesetzliche Regelungen sind ein bereits bestehender Rahmen, in dem im Fahrzeug generierte Daten zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003359",
                "statements": [],
                "title": "24.016_Nationales Gesetz zum Zugang zu Fahrzeugdaten, -funktionen und -ressourcen verhindern"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Schnelle Wiederaufnahme der Drafting Meeting, damit Industrie umgehend Klarheit \u00fcber Inhalte und Anforderungen der implementing acts erh\u00e4lt, z.B. bez\u00fcglich OBM, Anti-tempering, EVP, OTA \u00dcbertragung, Bremsen und Reifen.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003360",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/12/305601/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003360",
                        "regulatoryProjectTitle": "24.017_Nachgelagerte Euro 7 Gesetzgebung schnell und eindeutig umsetzen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "EU7 Structure\r\nAll comments based on Light Duty Vehicles\r\nEU7 Structure \u2013 Open Issues\r\n\u2022 Link between the \u201cmain implementing act\u201d and \u201cdedicated \r\nimplementing acts\u201d\r\n\u2022 Legislative structure\r\n\u2022 How many approvals?\r\n\u2022 Approval process \r\n\u2022 Does the approval number deliver all the required information?\r\nAnd finally\r\n\u2022 Does the approach deliver the best balance between simplicity and \r\nlegal certainty in the entire approval process?\r\nLink between the \u201cmain implementing act\u201d and \r\n\u201cdedicated implementing acts\u201d\r\n\u2022 Why is this link so necessary?\r\n\u2022 Is it to ensure that \u201cpartial EU7 vehicles\u201d are not sold as \u201cfull EU7 vehicles\u201d or is \r\nthere another reason?\r\n\u2022 The current plan is to adopt the first implementing acts by the end of May 2025. \r\nThese would then enter into force around September. That is 14 months before \r\nthe new types date and 26 months before the all registrations date.\r\n\u2022 Any actions with the intention of protecting customers from misleading \r\nadvertising should not bring long term burden for the life of EU7.\r\n\u2022 There is a risk of forcing an additional stage of Type Approval:\r\n\u2022 EU6 Emissions approval => Whole vehicle approval\r\n\u2022 Dedicated EU7 approval => Main EU7 approval => Whole vehicle approval\r\nLegislative structure, How many approvals?\r\n\u2022 Taking the first stage plan proposed by the Commission:\r\n\u2022 The Main IA we shall call 2025/xx\r\n\u2022 The dedicated OBM act we shall call 202_/yy\r\n\u2022 Amendments to the content of 2025/xx we shall call 202_/xa, xb etc.\r\n\u2022 Amendments to the content of 202_/yy we shall call 202_/ya, yb etc.\r\nLegislative structure, How many approvals?\r\nExample first stage\r\n\u2022 Scenario 1: \r\n\u2022 1 EU7 approval, all future implementing acts amend the relevant reference\r\n(approval requirement?) in 2025/xx\r\n\u2022 Scenario 2:\r\n\u2022 2 approvals (main act and OBM), main act requires an increasing number of \r\ndedicated approvals (e.g. plus brake emissions . . . )\r\n\u2022 Scenario 3:\r\n\u2022 2 approvals (main act and OBM), main act references an increasing number of \r\ndedicated approvals (e.g. plus brake emissions . . . )\r\n\u2022 Scenario 4:\r\n\u2022 2 approvals (main act and OBM), both required by 858/2018, no reference \r\nrequired from main act to dedicated acts\r\nApproval number series\r\ne4*2025/xx*1234*00 => e4*2025/xx*202_/ya*1234*01 => e4*2025/xx*202_/xb*1234*02 \r\ne4*2025/xx*1234*00 => e4*2025/xx*202_/ya*1234*00 + e4*2025/xx*202_/xb*1234*01 \r\nAlternative understanding based on structure\r\ne4*2025/xx*1234*00 => e4*202_/yy*1234*00 + e4*2025/xx*202_/xb*1234*00 \r\ne4*2025/xx*1234*00 => e4*2025/xx*202_/ya*1234*00 + e4*2025/xx*202_/xb*1234*01 \r\ne4*202_/yy*1234*00 + e4*2025/xx*202_/xb*1234*00 \r\ne4*2025/xx*1234*00 => e4*2025/xx*202_/xa*1234*01 + e4*2025/yy*1234*00 => e4*2025/xx*202_/xa*1234*01 + e4*2025/yy*202_/xb*1234*01 \r\nLegislative structure, How many approvals?\r\nExample first stage\r\n\u2022 Scenario 1: \r\n\u2022 Approve to main act, then extend main act approval to also include OBM, etc.\r\n\u2022 Scenario 2:\r\n\u2022 Approve to main act, then approve to OBM act and extend main act approval\r\nto cover OBM approval, etc.\r\n\u2022 Scenario 3:\r\n\u2022 Approve to main act, then approve to OBM act etc. Finally extend main act\r\napproval to cover all approvals required for \u201efull EU7\u201c \r\n\u2022 Scenario 4:\r\n\u2022 Approve to main act, then approve to OBM act etc. Include in 858 approvals\r\nas fitting\r\nLegislative structure, How many approvals?\r\nExample first stage\r\nPros Cons\r\nScenario 1 Lowest number of approvals but with \r\nfrequent extensions. \r\n1 (2) stage approval process\r\nCannot easily tell what is included in approval\r\nScenario 2 2 (3) stage approval process\r\nScenario 3 1 (2) stage approval process Burocratic\r\nScenario 4 Clarity of what is covered by which approval\r\nUsers of (Emissions) Type Approval and their needs\r\n\u2022 Whole Vehicle Type Approval\r\n\u2022 Information Document\r\n\u2022 needs unequivocal information regarding which vehicle is covered by which approval, preferably readable by all \r\nwho use it\r\n\u2022 CoC/eCoC\r\n\u2022 Clear and simple information to customers and registration office (see below)\r\n\u2022 In Service Conformity/Market Surveillance\r\n\u2022 Authorities & Testers\r\n\u2022 Applicable approval (until EU7 complete), members of families/approvals for vehicle selection, limits, test \r\ninformation (transparency lists) etc.\r\n\u2022 Periodical Technical Inspection \u2022 Standards for testing, approval category, OBD system\r\n\u2022 Vehicle Registration Offices \u2022 Approval standard, validity for registration\r\n\u2022 Taxation authorities (circulation / purchase) \u2022 Approval standard, validity for taxation / incentives\r\n\u2022 Access restriction authorities (national / regional / city) \u2022 Approval standard, validity for access\r\nLinks between the \u201cmain implementing act\u201d \r\nand \u201cdedicated implementing acts\u201d\r\n\u2022 Alternatives:\r\n1. Clarity is achieved in 858/2018 which (relevant) approvals are \r\nrequired for Euro 7\r\n2. Approvals to (relevant) dedicated acts are needed before an \r\napproval to the main act can be issued. This implies a two stage\r\napproval (3 stage including whole vehicle)"
                        }
                    }
                ],
                "title": "24.017_Nachgelagerte Euro 7 Gesetzgebung schnell und eindeutig umsetzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei der Umsetzung der sog. RED III in nationale Gesetzgebung sollten deutlich h\u00f6here Mindestquoten f\u00fcr die erneuerbaren Kraftstoffe festgeschrieben werden. Dazu sollten weitere Zwischenziele verbindlich bis 2045 (Klimaneutralit\u00e4t in Deutschland) festgeschrieben werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003361",
                "statements": [],
                "title": "24.018_Nationale Implementierung der RED mit deutlich h\u00f6heren Quoten f\u00fcr erneuerbare Kraftstoffe. "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Eine zus\u00e4tzliche Regulierung f\u00fcr Corporate Fleets inkl. Leasing Anbietern ist nicht zielf\u00fchrend. Bestehende Rahmenbedingungen und Regulierungen sind ausreichend, um die Elektrifizierung bei Corporate Fleets voranzubringen. Stattdessen Etablierung geeigneter F\u00f6rderinstrumente und Ladeinfrastruktur. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003362",
                "statements": [],
                "title": "24.019_Angemessene Umsetzung der \"Greening Corporate Fleets Initiative\""
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Neue Kraftstoffsorten nach technischen Kriterien definiert f\u00fcr den Bestand nutzbar machen, zum Beispiel E20 Otto, HVO Diesel.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003363",
                "statements": [],
                "title": "24.020_Techn. Kraftstoffnormen u. Verordnungen f\u00fcr erneuerbare Kraftstoffsorten (nach FQD) \u00f6ffnen "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Kraftwerksstrategie muss gleicherma\u00dfen auf die Ziele k\u00fcnftiger Klimaneutralit\u00e4t, Versorgungssicherheit und Wirtschaftlichkeit einzahlen. Die Ziele m\u00fcssen erreichbar sowie technisch und wirtschaftlich umsetzbar sein. Die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung auf Basis gasf\u00f6rmiger Brennstoffe unterst\u00fctzt gleicherma\u00dfen alle Zielsetzungen durch einen hohen Brennstoffnutzungsgrad und dient zus\u00e4tzlich auch bei der Transformation des W\u00e4rmemarktes als notwendiges Back-up-System. Daher sind bestehende KWK-Systeme in die Kraftwerksstrategie zur Gew\u00e4hrleistung von Versorgungssicherheit und Wirtschaftlichkeit w\u00e4hrend der Transformation zu integrieren.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003364",
                "statements": [],
                "title": "24.021_Kraftwerksstrategie der Bundesregierung unterst\u00fctzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber einen nationalen Zertifikatehandel f\u00fcr Brennstoffemissionen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/behg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "CO2 muss in allen Sektoren einen Preis erhalten. Nur durch das \"cap and trade\" System des ETS ist gew\u00e4hrleistet, dass die politisch vorgegebenen Klimaziele erreicht werden. Die perspektivische Zusammenlegung von ETS 1 und ETS 2 f\u00fchrt zu den volkswirtschaftlich geringsten CO2-Vermeidungskosten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003365",
                "statements": [],
                "title": "24.022_Umsetzung EU ETS2 in nationales Recht mit Ziel der sp\u00e4teren Zusammenlegung von ETS1 und ETS2"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Klimaziel muss ambitioniert und erreichbar ausgestaltet sein. Alle Sektoren m\u00fcssen zur Erreichung beitragen. Die Vorgaben f\u00fcr klimaneutrale Energietr\u00e4ger m\u00fcssen drastisch erh\u00f6ht werden. Fossile Energietr\u00e4ger sind auszuphasen.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003366",
                "statements": [],
                "title": "24.023_Unterst\u00fctzung eines ambitionierten EU-Klimaziels 2040"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Unb\u00fcrokratische Zust\u00e4ndigkeiten und Verfahren der Aufsicht, Kl\u00e4rung offener Interpretationsfragen und ein angemessenes Sanktionsregime.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003367",
                "statements": [],
                "title": "24.024_Angemessene Umsetzung des EU Data Act"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEIG",
                        "title": "Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geig"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\r\nUnterst\u00fctzung einer gesetzlichen Regelung f\u00fcr die Ausstattung von Tankstellen mit Schnellladeinfrastruktur\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003368",
                "statements": [],
                "title": "24.025_Ausstattung von Tankstellen mit Schnellladeinfrastruktur"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BetrVG",
                        "title": "Betriebsverfassungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/betrvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Anpassung der Vorschriften \u00fcber die Betriebsratsverg\u00fctung sollte zeitnah zugestimmt werden, um die aktuell bestehende Rechtsunsicherheit zu beenden.  \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/094/2009469.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9469",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-betriebsverfassungsgesetzes/305382",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Betriebsverfassungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003369",
                "statements": [],
                "title": "24.026_Behebung der Rechtsunsicherheiten bzgl. der Verg\u00fctung von Betriebsratsmitgliedern"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die nationale Umsetzung der CSRD sollte sich im Ergebnis auf eine 1:1-Umsetzung der europ\u00e4ischen Vorgaben beschr\u00e4nken und keinen b\u00fcrokratischen Zusatzaufwand f\u00fcr die deutschen Unternehmen verursachen, sondern \r\nh\u00f6chstm\u00f6gliche Vereinfachungen zugunsten der Unternehmen schaffen. Au\u00dferdem sollten doppelte oder gleichgelagerte Berichtspflichten f\u00fcr die Unternehmen vermieden werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003370",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/8e/300224/Stellungnahme-Gutachten-SG2405050001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-03"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003370",
                        "regulatoryProjectTitle": "24.027_Nationale Umsetzung CSRD analog EU",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Porsche Automobil Holding SE\r\nSitz der Gesellschaft: Stuttgart, Registergericht: Amtsgericht Stuttgart HRB-Nr. 724512\r\nAufsichtsrat: Dr. Wolfgang Porsche (Vorsitzender), Dr. Hans Michel Pi\u00ebch (stellv. Vorsitzender)\r\nVorstand: Hans Dieter P\u00f6tsch (Vorsitzender), Dr. Manfred D\u00f6ss, Dr. Johannes Lattwein, Lutz Meschke F.SE.2009-22.02\r\nPorsche Automobil Holding SE, Porscheplatz 1, 70435 Stuttgart, Deutschland\r\nAn\r\nHerrn Bundeskanzler\r\nOlaf Scholz\r\nBundeskanzleramt\r\nWilly-Brandt-Stra\u00dfe 1\r\n10557 Berlin\r\nPorsche Automobil Holding SE\r\nPorscheplatz 1\r\n70435 Stuttgart, Deutschland\r\nTelefon: +49 (0) 7 11 / 9 11 - 11050\r\nTelefax: +49 (0) 7 11 / 9 11 - 11824\r\nKopie: Bundesminister Dr. Habeck, Lindner\r\nStaatssekret\u00e4r Dr. Kukies\r\n03. Mai 2024\r\nReduzierung der Reportingpflichten im Bereich der Nachhaltigkeitsberichterstattung\r\nauf ein realwirtschaftlich sinnvolles und leistbares Ma\u00df\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\nder Klimawandel ist die zentrale Herausforderung unserer Zeit. Ganz ausdr\u00fccklich\r\nunterst\u00fctzen wir daher die Anstrengungen der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union\r\nzur Umsetzung der Ziele des Pariser Klimaabkommens. Die deutsche Wirtschaft ist sich ihrer\r\nVerantwortung bewusst und sieht sich in der Pflicht, sektor\u00fcbergreifend einen Beitrag zur\r\nErreichung der Klimaneutralit\u00e4t zu leisten. Diese Bereitschaft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen,\r\ndarf allerdings nicht zu einer \u00dcberforderung vieler Unternehmen f\u00fchren und zur Gefahr f\u00fcr\r\nden Wirtschaftsstandort Deutschland werden.\r\nVor diesem Hintergrund begegnen wir mit gro\u00dfer Sorge der ausufernden Regulierung\r\nhinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung durch die Europ\u00e4ische Union. Die im\r\nRahmen des European Green Deal entwickelten Transparenzanforderungen, u.a. die\r\nCorporate Sustainability Reporting Directive (CSRD), f\u00fcllen bereits heute mehrere Tausend\r\nSeiten. Allein die Nachhaltigkeitsberichterstattung nach den European Sustainability\r\nReporting Standards (ESRS) verpflichtet Unternehmen, potenziell \u00fcber 1.000 Datenpunkte zu\r\nerheben und zu ver\u00f6ffentlichen.\r\nEine derart \u00fcberbordende B\u00fcrokratie f\u00fchrt zur L\u00e4hmung der deutschen und europ\u00e4ischen\r\nWirtschaft, da sie auf Unternehmensebene unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele Ressourcen bindet und\r\nprohibitiv hohe Kosten erzeugt. F\u00fcr viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen d\u00fcrften diese\r\nTransparenzanforderungen schlicht unerf\u00fcllbar sein. Die \u00dcberregulierung bremst die in vielen\r\nBereichen notwendige Transformation und erstickt zunehmend die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in\r\nDeutschland und Europa. Zumal ein \u201eMehr an Information\u201c nicht automatisch ein \u201eMehr an\r\nNachhaltigkeit\u201c bedeutet. Vielmehr sollte die konkrete Umsetzung von Ma\u00dfnahmen im\r\nVordergrund stehen und weiter vorangetrieben werden oder verk\u00fcrzt: Taten statt Tabellen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "24.027_Nationale Umsetzung CSRD analog EU"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beeinflussung der Umsetzung der EU-Vorgaben in deutsches Recht. Aufgaben, Zust\u00e4ndigkeit und Kompetenzen der nationalen zust\u00e4ndigen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rde.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003371",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/b8/300226/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300016.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003371",
                        "regulatoryProjectTitle": "24.028_Ausgestaltung der Anpassung des Batt-EU-AnpG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1 / 6 \r\nReferenten-Entwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an \r\ndie Verordnung (EU) 2023/1542 (Batt-EU-AnpG)\r\nVolkswagen Konzern Position\r\nDer Volkswagen Konzern unterst\u00fctzt die Weiterentwicklung der Europ\u00e4ischen Union zu einer \r\nmodernen, ressourceneffizienten und wettbewerbsf\u00e4higen Wirtschaft. Die europ\u00e4ische Batterie\u0002verordnung (EU 2023/1542) ist dabei der zentrale Rechtsakt bez\u00fcglich der erweiterten\r\nHerstellerverantwortung f\u00fcr Batterien.\r\nIm nationalen Batt-EU-AnpG werden jedoch teilweise Regeln gegen\u00fcber der europ\u00e4ischen \r\nBatterieverordnung zum Nachteil der Marktwirtschaft versch\u00e4rft. Zudem liegt dem \r\nGesetzesentwurf die Annahme zugrunde, dass die Behandlung/Verwertung von Batterien \r\nKosten verursacht - Traktions- und Starterbatterien sind jedoch werthaltig. \r\nDie vorrangigen Herausforderungen, die sich aus dem Vorschlagsentwurf ergeben, sind:\r\nI. Einf\u00fchrung der verpflichtenden Teilnahme an einer kollektiven \u201cOrganisation f\u00fcr \r\nHerstellerverantwortung\u201d (PRO) f\u00fcr Elektrofahrzeug- und Starterbatterien. PROs f\u00fchren \r\nzu einer Finanzierung des Recyclings ca. 15 Jahre vor der tats\u00e4chlichen Dienstleistungs\u0002erbringung. Individuelle Systeme dagegen erm\u00f6glichen eine Kostenverantwortung zum \r\ntats\u00e4chlichen Anfall und f\u00f6rdern den Wettbewerb und die Weiterentwicklung von \r\nRecyclingtechnologien. \r\n\uf0f0 Daher sollte der Gesetzgeber weiterhin Herstellern die R\u00fccknahme von Altbatterien \r\nauch \u00fcber individuelle Systeme erm\u00f6glichen.\r\nII. Der Europ\u00e4ische Gesetzgeber hat in EU 2023/1542 keinen Ausgleichsmechanismus\r\nzwischen PROs verschiedener Mitgliedstaaten vorgesehen. \r\n\uf0f0 Daher sollte der Gesetzgeber PROs verpflichten, die vom Hersteller gezahlte Geb\u00fchr \r\nbei Export der Elektrofahrzeug- und Starterbatterien zur\u00fcckzuerstatten. \r\nIII. Nach der europ\u00e4ischen Batterieverordnung Art. 8 haben die Batterieerzeuger \r\nverpflichtend den Einsatz von Rezyklat in Batterien zu erf\u00fcllen. Im EU-Batt-AnpG fehlt \r\njedoch ein Zugriff auf die Rezyklate \u00fcber die Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung. \r\n\uf0f0 Bei der Etablierung von PROs ist eine herstellerspezifische Zuordnung von Rezyklaten \r\nauf Basis zur\u00fcckgenommener Mengen sicherzustellen.\r\nIV. Konflikt zwischen dem Ansatz auf EU-Ebene (EU 2023/1542), der auf non-profit \r\nOrganisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung ausgerichtet ist, und dem bisherigen Ansatz \r\nin Deutschland von profitorientierten Herstellerorganisationen. \r\n\uf0f0 Bei der Etablierung von PROs sind die Vorgaben f\u00fcr Organisationen zur \r\nHerstellerverantwortung ohne Gewinnerzielungsabsicht auszugestalten.\r\nV. Sowohl Elektrofahrzeug- als auch Starterbatterien enthalten werthaltige Sekund\u00e4r\u0002materialien mit steigender Rohstoffpreisentwicklung. Daher werden in Zukunft f\u00fcr die \r\nR\u00fccknahme und das Recycling der Batterien Erl\u00f6se entstehen.\r\n\uf0f0 Bei der Etablierung von PROs ist eine finanzielle Regelung f\u00fcr PROs (Kompensations\u0002mechanismus) zu definieren.\r\nVI. Bislang ist unklar, inwiefern zum Beispiel die von der EU-Kommission im Februar 2025 zu \r\nver\u00f6ffentlichenden Leitlinien f\u00fcr die Sorgfaltspflichten (vgl. Art. 48 (5)) in die deutsche \r\nBatteriegesetzgebung Eingang finden. \r\n\uf0f0 Daher sollte der Gesetzgeber hierzu eine Klarstellung vornehmen.\r\n2 / 6 \r\nDetail Analyse des Batt-EU-AnpG\r\nNachfolgend werden die Herausforderungen im Referenten-Entwurf des Gesetzes zur \r\nAnpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542 (Batt-EU-AnpG), geordnet \r\nnach Paragrafen, im Detail beschrieben:\r\n\u00a7 7: Pflicht zur Beteiligung an einer Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung\r\nIm Paragraf 7 wird vorgegeben, dass Hersteller sich an einer Organisation f\u00fcr \r\nHerstellerverantwortung (PRO) beteiligen m\u00fcssen.\r\nUm die Idee der Circular Economy insbesondere vor dem Hintergrund von verbindlichen \r\nVorgaben zum Rezyklateinsatz in Neuprodukten erfolgreich zu machen, ist es aus Sicht des \r\nVolkswagen Konzerns erforderlich, dem Hersteller von langlebigen Produkten wie Fahrzeugen \r\nund Elektrofahrzeugbatterien das Recht einzur\u00e4umen, die in Verkehr gebrachten Produkte \r\neigenst\u00e4ndig auch in einem individuellen R\u00fccknahmesystem einer umweltgerechten \r\nEntsorgung zuf\u00fchren. Dadurch w\u00e4re eine zielgerichtete und effektive Steuerung der \r\nAbf\u00e4lle m\u00f6glich. \r\nF\u00fcr Ger\u00e4te-Altbatterien erfolgt in Deutschland seit 2021 die R\u00fccknahme durch Zusammen\u0002wirken von kollektiven R\u00fccknahmesystemen im Wettbewerb. Damit hat der deutsche \r\nGesetzgeber einen ersten Schritt zu einer marktwirtschaftlich orientierten Kreislaufwirtschaft \r\ngemacht und Monopolbildung vermieden, blieb aber \u2013 eventuell angesichts der Art der \r\nProdukte \u2013 bei der Verpflichtung zur kollektiven Wahrnehmung der Herstellerverantwortung, \r\nwas zu einer Abh\u00e4ngigkeit der Hersteller von wenigen Akteuren f\u00fchrt. \r\nDieser Ansatz soll nun auf alle anderen Batterie-Kategorien ausgeweitet werden. EU 2023/1542\r\nsieht in Artikel 57 als Grundsatz individuelle R\u00fccknahmesysteme vor. Den Mitgliedstaaten\r\nwird erm\u00f6glicht, die Beauftragung einer Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung verbindlich\r\nvorzuschreiben, wenn sie mit besonderen Eigenschaften der in Verkehr gebrachten \r\nBatteriekategorie und deren Abfallbewirtschaftungseigenschaften zu begr\u00fcnden ist.\r\nDies ist aus Sicht des Volkswagen Konzerns bei Elektrofahrzeug- und Starteraltbatterien\r\nnicht der Fall, weshalb der Gesetzgeber es dem Hersteller offenlassen sollte, ob er ein \r\nindividuelles R\u00fccknahmenetz aufbauen m\u00f6chte oder sich einer Herstellerorganisation \r\n(PRO) anschlie\u00dfen m\u00f6chte.\r\nZum einen wird in der Begr\u00fcndung des Entwurfes nicht ber\u00fccksichtigt, dass Elektrofahrzeug\u0002und Starterbatterien nicht vergleichbar mit Ger\u00e4tealtbatterien sind: \r\n- Elektrofahrzeug- und Starterbatterien bilden eine Einheit mit einem Fahrzeug, werden \r\nentsprechend typgenehmigt. \r\n- Ab 2027 muss eine Elektrofahrzeugbatterie \u00fcber einen Batteriepass verf\u00fcgen, \r\nwodurch auch der Status der Batterie \u00fcber den gesamten Lebenszyklus erfasst wird.\r\n- Bei Elektrofahrzeugbatterien handelt es sich um langlebige Wirtschaftsg\u00fcter, die \u00fcber \r\nden Lebenszyklus des Fahrzeugs ausgelegt sind.\r\n- Elektrofahrzeugaltbatterien fallen im Gegensatz zu Ger\u00e4tealtbatterien bei qualifizierten\r\nFachbetrieben an. \r\n- Altbatterien aus Elektrofahrzeugen gelten im Transport als Gefahrgut und haben \r\nAnforderungen an den Transport und die Verpackung zu erf\u00fcllen. Altbatterien aus \r\n3 / 6 \r\nElektrofahrzeugen, die als n.i.O / nicht transportsicher eingestuft werden, m\u00fcssen in \r\nindividuell gepr\u00fcften Transportbeh\u00e4ltern transportiert werden. \r\nZum anderen begr\u00fcndet das BMUV den kollektiven Ansatz bei Elektrofahrzeugaltbatterien u.a. \r\nmit der Notwendigkeit des sachgem\u00e4\u00dfen Umgangs in der Abfallphase, sowie der \r\nVereinfachung des Datenmonitorings durch die Beh\u00f6rden.\r\n- Aus Sicht des Volkswagen Konzerns ist sowohl in eigenen Servicebetrieben als auch \r\nbei unabh\u00e4ngigen Wirtschaftsakteuren sichergestellt, dass die Reparatur und der \r\nUmgang mit Altbatterien sachgem\u00e4\u00df erfolgen. So wird schon heute in einem \r\nindividuellen R\u00fccknahmesystem die sachgem\u00e4\u00dfe \u00dcbergabe von \r\nElektrofahrzeugaltbatterien sichergestellt, die Batterie ordnungsgem\u00e4\u00df analysiert, \r\nklassifiziert, verpackt, erfasst und entsorgt. \r\n- Nach \u00a7 6, \u00a7 14 und \u00a7 18 des vorliegenden Entwurfes gelten alle H\u00e4ndler f\u00fcr den \r\nEndnutzer als R\u00fcckgabestellen f\u00fcr Elektrofahrzeug- und Starteraltbatterien. In dem \r\nEntwurf wird keine nachvollziehbare Begr\u00fcndung gegeben, weshalb die Organisation \r\nder Logistik zu einem zertifizierten Batterie-Recycler oder -Aufbereiter nur durch eine \r\nPRO sachgem\u00e4\u00df vorgenommen werden k\u00f6nnte und nicht auch individuell durch einen \r\nHersteller selbst. Die PROs w\u00fcrden die gleichen Akteure beauftragen, wie ein \r\nHersteller. \r\n- Das Datenmonitoring wird in Artikel 57 EU 2023/1542 nicht als m\u00f6gliche Begr\u00fcndung \r\nf\u00fcr eine verbindliche Teilnahme an einer Herstellerorganisation in Betracht gezogen.\r\nNicht einzusch\u00e4tzen ist aus Sicht des Volkswagen Konzerns bisher der Erf\u00fcllungsaufwand der \r\nWirtschaft. \r\n- Es wesentlicher Bestandteil der Kosten einer PRO wird z. B. von der Sicherheitsleistung \r\nabh\u00e4ngen, f\u00fcr deren Berechnung ein Ausgleichssatz noch durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \r\nfestzulegen ist. Wir gehen aufgrund der prognostizierten Preisentwicklung davon aus, \r\ndass \u00fcber die gesamte Prozesskette Erl\u00f6se entstehen werden. Hierzu besteht die \r\nNotwendigkeit eines Mechanismus zur Berechnung der Verg\u00fctung. \r\n\u00a7 10: \u00d6kologische Gestaltung der Beitr\u00e4ge\r\nParagraf 10 gibt vor, nach welchen Kriterien die Beitr\u00e4ge der beteiligten Hersteller innerhalb \r\neiner Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung (PRO) erhoben werden.\r\nBei der Regelung der Beitr\u00e4ge einer PRO analog Art. 57 Abs. 2 (b) EU 2023/1542 wird deutlich, \r\ndass die Vorgaben der EU-Verordnung auf eine non-profit Organisation zugeschnitten sind, was \r\ndem bisher in Deutschland angestrebten Ansatz einer profitorientierten Abfallbewirtschaftung \r\nwiderspricht. \r\nDer Gesetzgeber sollte diesen Absatz grunds\u00e4tzlich \u00fcberarbeiten. \r\n- Eine Doppelung von Vorschriften ist zu vermeiden: Art. 57 Abs. 2(a) EU 2023/1542 gilt \r\nunmittelbar und bedarf keiner Umsetzung durch den nationalen Gesetzgeber. Somit \r\nsollten auch in Deutschland die PROs und nicht der Gesetzgeber die \u00f6kologische \r\nGestaltung ihrer Beitr\u00e4ge vornehmen. \r\n4 / 6 \r\n- Die Reparierbarkeit einer Batterie spielt am Lebensende f\u00fcr den Recyclingprozess keine \r\nRolle. Die Recyclingtechnologien folgen grunds\u00e4tzlich der technischen Entwicklung der \r\nProdukte.\r\n- Analog Art. 57 Abs 2(b) EU 2023/1542 hat eine Herstellerorganisation bei der \r\nGestaltung der Beitr\u00e4ge auch die Einnahmen und Erl\u00f6se zu ber\u00fccksichtigen. Dies kann \r\nnur in einer non-profit Organisation sichergestellt werden, da analog Art. 8a Absatz 4 (c)\r\nRichtlinie 2008/98/EG lediglich die Kosten einer effizienten Abfallbewirtschaftung durch \r\nden Hersteller zu tragen sind, und keine weiteren Margen einer profitorientierten \r\nHerstellerorganisation.\r\n- Es ist zu vermeiden, dass in Zukunft Rezyklate durch die Teilnahme an einer PRO \r\nteurer gemacht werden als die Prim\u00e4rrohstoffe. \r\n- Weder die EU-Verordnung, noch der vorliegende Gesetzesentwurf regeln den potenziell\r\nm\u00f6glichen Fall einer erforderlichen R\u00fcckerstattung von Erl\u00f6sen der \r\nHerstellerorganisation an die Hersteller, falls die Erl\u00f6se die Kosten f\u00fcr die effiziente \r\nBereitstellung der Dienstleistung der Abfallbewirtschaftung \u00fcbersteigen sollten. \r\n- Im derzeitigen Entwurf h\u00e4ngt analog Art. 8a Absatz 3 (e) (ii) die Beitragszahlung des \r\nHerstellers vom Zeitpunkt der Inverkehrbringung der Batterie ab. Die Kosten fallen \r\nsomit f\u00fcr den Hersteller im Zweifel mehr als 15 Jahre vor dem Zeitpunkt der \r\ntats\u00e4chlichen Abfallentsorgung an. Dies entspricht nicht den \u00fcblichen Regeln einer \r\nMarktwirtschaft und f\u00fchrt zu einem sehr hohen Kostenaufwand f\u00fcr die Hersteller zu \r\neinem Zeitpunkt, in dem die Elektromobilit\u00e4t sich im Hochlauf befindet.\r\n- Wir weisen darauf hin, dass im Fall von Elektrofahrzeugbatterien in \r\nGebrauchtfahrzeugen im Zweifel in mehreren Mitgliedstaaten eine solche Geb\u00fchr an die \r\njeweilige PRO abgef\u00fchrt werden m\u00fcsste. \r\n- Es ist bisher kein Ausgleichsmechanismus zwischen PROs verschiedener \r\nMitgliedstaaten vorgesehen (im Gegensatz zu Art. 22 des Vorschlags der EU \r\nKommission f\u00fcr eine Verordnung \u00fcber Anforderungen an die kreislauforientierte \r\nKonstruktion von Fahrzeugen und \u00fcber die Entsorgung von Altfahrzeugen). \r\n\u2022 Angesichts des Exports von Gebrauchtfahrzeugen von Deutschland ins europ\u00e4ische \r\nAusland aber auch in Staaten au\u00dferhalb der EU w\u00fcrde dieser Ansatz zu einer \r\nungerechtfertigten Belastung deutscher Hersteller von Elektrofahrzeugen/-batterien \r\nim Gegensatz zu Staaten mit individuellen R\u00fccknahmesystemen f\u00fchren. Im Zweifel \r\nzahlen Hersteller zun\u00e4chst Beitr\u00e4ge an PROs in mehreren Mitgliedstaaten, und das \r\ntats\u00e4chliche Recycling der Batterie findet au\u00dferhalb der EU statt. \r\n\u2022 Daher muss der Gesetzgeber PROs verpflichten, bei Export der Elektrofahrzeug\u0002und Starterbatterien aus dem Mitgliedstaat/aus der EU die gezahlte Geb\u00fchr \r\nzur\u00fcckzuerstatten. Alternativ w\u00e4re ein Allokationsmechanismus auf \r\neurop\u00e4ischer Ebene erforderlich und vorzuziehen. \r\n\u00a7 11: Pflichten der Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung\r\nParagraf 11 definiert die Aufgaben und Pflichten einer Organisationen f\u00fcr \r\nHerstellerverantwortung (PRO). \r\nUm die zuk\u00fcnftigen Anforderungen an den Rezyklateinsatz insbesondere bei neuen\r\nElektrofahrzeugbatterien sicherstellen zu k\u00f6nnen, muss es f\u00fcr den Hersteller auch bei \r\nTeilnahme an einer PRO m\u00f6glich sein, die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette vom \r\nBatterierecycling bis zum Einsatz des neuen Rezyklats in der Zellproduktion selbst zu \r\n5 / 6 \r\nsteuern. Nur so w\u00fcrde sichergestellt, dass der Hersteller Zugriff auf das Material bekommt, das \r\ner in den Prozess eingesteuert hat und f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Rezyklatgehalte nach EU \r\n2023/1542 zwingen einsetzen muss. \r\nDurch den Gesetzgeber ist daher zu kl\u00e4ren:\r\n- Pflicht der PRO, f\u00fcr angeschlossene Hersteller vertraglich mit Batterie-Recyclern die \r\nBereitstellung der Rezyklate zuzusichern und diese an die Hersteller weiterzuleiten.\r\n- Ein solcher Transfer w\u00e4re nur durch eine herstellerspezifische Zuordnung auf Basis der \r\nzur\u00fcckgenommenen Mengen m\u00f6glich. \r\n- Zu kl\u00e4ren w\u00e4re im Europ\u00e4ischen Zusammenhang, inwieweit eine solche \r\nherstellerspezifische Zuordnung in Zukunft bei der Ausgestaltung des noch \r\nausstehenden delegierten Rechtsaktes der Europ\u00e4ischen Kommission ber\u00fccksichtigt \r\nwerden kann. \r\n\u00a7 39: Notifizierende Beh\u00f6rde\r\nParagraf 39 definiert die Einrichtung von notifizierenden Beh\u00f6rden.\r\n\u201eDie L\u00e4nder haben eine den Anforderungen des Artikel 23 der Verordnung (EU) 2023/1542 \r\nentsprechende Stelle einzurichten, die die Aufgaben der notifizierenden Beh\u00f6rde wahrnimmt.\u201c \r\nDabei ist unklar, was dies f\u00fcr die Praxis bedeutet, wenn notifizierende Beh\u00f6rden auf \r\nL\u00e4nderebene definiert werden. Ist zu erwarten, dass es l\u00e4nderspezifische notifizierende Stellen \r\ngibt? Werden die Bewertungen gegenseitig anerkannt?\r\nL\u00f6sungsvorschlag: Alle Bundesl\u00e4nder sollten einheitliche notifizierende Stellen definieren. Es \r\nsollten die Ergebnisse der Pr\u00fcfungen durch notifizierende Stellen zwischen den Bundesl\u00e4ndern \r\nanerkannt werden.\r\n\u00a7 48 / \u00a7 50: Aufgaben der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und Eingriffsbefugnisse / \r\nAuskunftspflichten\r\nParagraf 48 und 50 \u00fcbertr\u00e4gt \u201ePersonen\u201c eine Aufgabe: \r\n\u00a7 48 (3) Nr. 2 \u201eDie Bundesanstalt kann insbesondere (\u2026) 2. Personen laden und von ihnen \r\nnach Ma\u00dfgabe des \u00a7 50 Ausk\u00fcnfte verlangen\u201c \r\n\u00a7 50 (1) \u201eWirtschaftsakteure und nach \u00a7 3 Absatz 3 Nummer 2 geladene Personen sind \r\nverpflichtet, der Bundesanstalt auf Verlangen die Ausk\u00fcnfte zu erteilen und die Unterlagen \r\nherauszugeben, die die Bundesanstalt zur Durchf\u00fchrung der ihr durch Teil 5 dieses Gesetzes \r\noder aufgrund dieses Gesetzes \u00fcbertragenen Aufgaben ben\u00f6tigt.\u201c \r\nEs ist unklar, wer diese Personen sind / sein k\u00f6nnen. Es erscheint nicht zul\u00e4ssig, alle - aus \r\nwelchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 geladenen Personen unmittelbar als auskunfts- und \r\nherausgabepflichtig zu definieren. Es ist nicht sichergestellt, dass die geladene \u201ePerson\u201c \r\n\u00fcberhaupt auskunftsberechtigt ist f\u00fcr den Wirtschaftsakteur oder berechtigt, Unterlagen \r\nherauszugeben. Bsp.: Ladung eines Mitarbeiters eines Gesch\u00e4ftspartners des \r\nWirtschaftsakteuers. \r\n6 / 6 \r\nL\u00f6sungsansatz: Es sollte ausreichen, die Wirtschaftsakteure zur Auskunft zu verpflichten. \r\nNotfalls sollte der Personenkreis auf die \u201enach Gesetz oder Satzung zur Vertretung berufenen \r\nPersonen\u201c beschr\u00e4nkt werden, siehe auch \u00a7 48 (3) Ziff. 1. Das entspr\u00e4che auch der \r\nBegr\u00fcndung (\u201e\u2026die mit der \u00dcberwachung der internen Prozesse nach Artikel 49 Absatz 1 \r\nBuchstabe c) der Verordnung (EU) 2023/1542 beauftragte Person\u2026\u201c)\r\n\u00a7 48: Aufgaben der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und Eingriffsbefugnisse \r\nParagraf 48 definiert die Aufgaben der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und deren Befugnisse. Im \r\nZusammenhang mit \u00a7 48 ergeben sich zwei Punkte:\r\n1):\r\n\u00a7 48 (3): \u201eDie Bundesanstalt kann insbesondere (\u2026) 7. dem betroffenen Wirtschaftsakteur nach \r\nFeststellung eines Versto\u00dfes und Anordnung einer Ma\u00dfnahme zus\u00e4tzlich aufgeben,\r\na) auf seine Kosten innerhalb eines bestimmten Zeitraums erneut eine Pr\u00fcfung durch eine \r\nnotifizierte Stelle nach Artikel 51 der Verordnung (EU) 2023/1542 vornehmen zu lassen, bei der \r\ninsbesondere die Umsetzung der Ma\u00dfnahme zu ber\u00fccksichtigen ist, und\r\nb) der Bundesanstalt den Pr\u00fcfbericht der notifizierten Stelle zur erneuten Kontrolle zukommen \r\nzu lassen.\u201c\r\nL\u00f6sungsansatz: Die Kosten f\u00fcr die Pr\u00fcfung durch die notifizierte Stelle nach Art. 51 der \r\nVerordnung sollten in keinem Fall beim Wirtschaftsakteur selbst liegen.\r\n2): \r\n\u00a7 48 (3): \u201eDie Bundesanstalt kann insbesondere (...) 8. die Bereitstellung der vom \r\nWirtschaftsakteur auf dem Markt bereitgestellten Batterien beschr\u00e4nken oder untersagen, und\r\n(\u2026) 9. die R\u00fccknahme oder den R\u00fcckruf der vom Wirtschaftsakteur auf dem Markt \r\nbereitgestellten Batterien anordnen.\u201c \r\nKl\u00e4rungsbedarf: Unklar, wie die Abfolge der Eskalationsstufen ist, bevor der Marktzugang \r\nbeschr\u00e4nkt oder die R\u00fccknahme angeordnet wird. Es sollte erg\u00e4nzt werden, welche Abfolge \r\nvon Schritten hier vor den Ma\u00dfnahmen laut \u00a7 48 (3) Nr. 8 und 9 zur Anwendung kommt. Z.B. \r\ndurch Vorbemerkung, dass die Nr. 8 und 9 nur nach Ablauf einer Frist zur Anwendung kommen, \r\nwenn alle vorherigen Ma\u00dfnahmen wirkungslos waren."
                        }
                    }
                ],
                "title": "24.028_Ausgestaltung der Anpassung des Batt-EU-AnpG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Angemessene Gestaltung der Anforderungen an Komponenten von Automobilen und zum Digital Product Passport inklusive DAs und IAs.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003372",
                "statements": [],
                "title": "24.029_Ausgestaltung der Anpassung der EU \u00d6kodesignverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Angemessene Reparaturvorgaben und Pflichten in Bezug auf Automobile.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003373",
                "statements": [],
                "title": "24.030_Ausgestaltung der \"EU Regulation on common rules promoting the repair of goods\""
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Interpretation und Auslegung von: Reparatur, Labeling und Begleitdokumenten, Umgang und Kennzeichnung bei Gefahrstoffen / kritischen Rohstoffen, Benennung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und  erweiterte Herstellerverantwortung. Zudem Beeinflussung noch offener Delegated und Implementing Acts.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003374",
                "statements": [],
                "title": "24.031_Ausgestaltung / Interpretation der EU Batterie Regulierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es sollten umsetzbare Rezyklatquoten und Anforderungen an Produkte gew\u00e4hrleistet sein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003375",
                "statements": [],
                "title": "24.040_Ausgestaltung bzw. Interpretation der Anpassung des EU Critical Raw Material Act"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Erarbeiten einer angemessenen Systematik zur Berechnung des CO2 Fu\u00dfabdrucks der Batterie\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003376",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/14/300228/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300013.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003376",
                        "regulatoryProjectTitle": "24.032_Ausgestaltung des EU Delegated Act aus Art. 7 EU Battery Regulation",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1 / 2\r\nEU Commission proposal for the Delegated Regulation supplementing \r\nRegulation 2023/1542 for Art. 7 of the Battery Regulation regarding \r\n\u201cestablishing the methodology for the calculation and verification of the \r\ncarbon footprint of electric vehicle batteries\u201d\r\nFokus: Electric Modelling (CO2)\r\nVolkswagen Group Position\r\nAs a vehicle manufacturer (OEM), we fully support the advancing of the European Union into \r\na modern, resource-efficient and competitive economy. Therefore, we welcome the EU \r\nBattery Regulation as a cornerstone of the European Green Deal that aims at improving the \r\ncircular economy, resource use and efficiency and environmental protection. Article 7 is \r\ncurrently and should remain a central piece of legislation dealing with the methodology for \r\ncalculation, verification and reporting of the Battery Carbon Footprint (BCF) of electric vehicle \r\nbatteries. \r\nBeside various ambiguities the most critical point in the Commission draft is the proposal for \r\nthe Electric Modelling in Chapter 2.4.:\r\nThe Rejection of Renewable Energy Certificates and the focus on a location-based \r\napproach conflicts with the goal of expanding the share of renewable energies in Europe. \r\nIt hinders opportunities for companies to invest in the expansion of renewable energy \r\ninstallations due to economic reasons, energy efficiency, and lack of technical feasibility. \r\nAdditionally, the current proposal contrasts with the EU strategy to expand the share of \r\nrenewable energies such as the Renewable Energy Directive II (RED) or the Corporate \r\nSocial Responsibility Directive (CSRD), which incentivize companies to financially support \r\nthe expansion of renewable energy generation e.g., through Green Power Purchase \r\nAgreements (PPA). The default modelling of national average grid mixes furthermore \r\ndisadvantages countries with a traditionally coal-heavy electricity mix. The automotive \r\nindustry has minor influence on the overall national/regional energy-mix.\r\n\uf0f0 Therefore we highly recommend the acceptance of regulated certificate based \r\ninstruments such as Guarantees of Origin in Europe that meet the minimum criteria as \r\noutlined in the PEF method (2021/2279) and are based on the GHG Protocol scope 2 \r\ncriteria.\r\nFurthermore, instead of using national average grid mixes, we propose the use of regional \r\nelectricity mixes(e.g. EU) as default approach. In the long run, a standardization of energy \r\ntracking systems e.g., in China should be promoted.\r\n2 / 2\r\nDetailed Analyses:\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 16]: \r\n2.4. Electricity Modelling: \u201cThe carbon footprint of the consumption of electricity shall be that \r\nof the national average electricity consumption mix [\u2026]. By way of derogation from the first \r\nparagraph, the carbon footprint of directly connected electricity shall apply in accordance \r\nwith section 2.4.1.\u201d\r\n2.4.1. Directly Connected Electricity: \u201cThe carbon footprint of directly connected electricity \r\nshall apply if the electricity is supplied to the process in question from a production asset \r\nwithin the same installation or via a direct line as defined as defined in Article 2, point (41), of \r\nDirective (EU) 2019/944 of the European Parliament and of the Council.\u201c [Annex, p.16] \r\nAnalysis: \r\n\u2022 European countries with a traditional coal-heavy electricity mix face disadvantages but \r\nOEMs have little to no influence on a country\u2019s energy mix. Relocating production sites \r\nwithin a region with common development and reduction targets causes additional\r\nemissions.\r\n\u2022 From an economic and ecological-efficiency perspective, energy systems are located \r\nwhere profitable and energy-efficient e.g., offshore vs. onshore wind. These locations may \r\nnot necessarily coincide with the sites of battery factories. The current proposal causes \r\ndisadvantages for existing production facilities if they are located in unsuitable areas for \r\nrenewable energy generation plants e.g., solar power system in northern Germany \r\ncompared to Spain.\r\n\u2022 The current approach diminishes companies\u2019 motivation to take initiative in \r\npromoting/financially supporting the expansion of renewable energies, which is often \r\ndone through PPAs which is based on the energy delivery through the grid without a direct \r\nconnection between the renewable energy generating plants and the production plants.\r\n\u2022 The draft conflicts with Renewable Energy Directive II (RED II) and Corporate Social \r\nResponsibility Directive (CSRD), which incentivize companies to support the expansion of \r\nrenewable energies e.g., through Green Power Purchase Agreements (PPA).\r\n\u2022 The current draft also contradicts the Greenhouse Gas Protocol (Scope 2), which allows \r\ncertificates under the condition of dual reporting (market & location-based approach).\r\n\u2022 Overall, the rejection of all renewable energy certificates does not fit into the general EU \r\nstrategy for promoting the expansion of renewable energies and incentivizing economic \r\nplayers to promote/financially support this expansion.\r\nVW Proposal:\r\n\u2022 Accept regulated certificate based instruments such as Guarantees of Origin in Europe \r\nthat meet the minimum criteria as outlined in the PEF method and are based on the GHG \r\nProtocol scope 2 criteria. \r\n\u2022 Regional electricity mixes should be used as default approach (e.g. EU average electricity \r\nmix)\r\n\u2022 In the long run, the standardization of energy tracking systems e.g., in China should be \r\npromoted. "
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/92/d5/300230/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300014.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003376",
                        "regulatoryProjectTitle": "24.032_Ausgestaltung des EU Delegated Act aus Art. 7 EU Battery Regulation",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1 / 13\r\nEU Commission proposal for the Delegated Regulation supplementing \r\nRegulation 2023/1542 for Art. 7 of the Battery Regulation regarding \r\n\u201cestablishing the methodology for the calculation and verification of the \r\ncarbon footprint of electric vehicle batteries\u201d \r\nVolkswagen Group Position\r\nAs a vehicle manufacturer (OEM), we fully support the advancing of the European Union into \r\na modern, resource-efficient and competitive economy. Therefore, we welcome the EU \r\nBattery Regulation as a cornerstone of the European Green Deal that aims at improving the \r\ncircular economy, resource use and efficiency and environmental protection. Article 7 is \r\ncurrently and should remain a central piece of legislation dealing with the methodology for \r\ncalculation, verification and reporting of the Battery Carbon Footprint (BCF) of electric vehicle \r\nbatteries. \r\nHowever, the Commission\u2019s current draft delegated act contains various ambiguities that may \r\nlead to unclear responsibilities, misunderstandings and potentially different approaches to \r\ncalculations. This thereby causes significant implementation difficulties related to the \r\ndefinition of system boundaries, underlying assumptions, and uncertainties concerning data \r\nresponsibilities and availability, as well as quality. \r\nOverall, it does not reflect the nature of the automotive industry as it neither considers its \r\ntechnical background nor feasibility requirements. Therefore, we would welcome a dialogue \r\nand consultation service to address all remaining issues.\r\nThe priority challenges arising from the draft proposal are:\r\nI. The Rejection of Renewable Energy Certificates and the focus on a location-based \r\napproach conflicts with the goal of expanding the share of renewable energies in Europe. \r\nIt hinders opportunities for companies to invest in the expansion of renewable energy \r\ninstallations due to economic reasons, energy efficiency, and lack of technical feasibility. \r\nAdditionally, the current proposal contrasts with the EU strategy to expand the share of \r\nrenewable energies such as the Renewable Energy Directive II (RED) or the Corporate \r\nSocial Responsibility Directive (CSRD), which incentivize companies to financially support \r\nthe expansion of renewable energy generation e.g., through Green Power Purchase \r\nAgreements (PPA). The default modelling of national average grid mixes furthermore \r\ndisadvantages countries with a traditionally coal-heavy electricity mix. The automotive \r\nindustry has minor influence on the overall national/regional energy-mix. \r\n\uf0f0 Therefore we highly recommend the acceptance of regulated certificate based \r\ninstruments such as Guarantees of Origin in Europe that meet the minimum criteria as \r\noutlined in the PEF method (2021/2279) and are based on the GHG Protocol scope 2 \r\ncriteria. Furthermore, instead of using national average grid mixes, we propose the use of \r\nregional electricity mixes (e.g. EU) as default approach. In the long run, a standardization \r\nof energy tracking systems e.g., in China should be promoted.\r\n2 / 13\r\nII. The current specifications for defining System Boundaries as well as handling, and \r\ncollecting Data contain various ambiguities (e.g. unclarity which process are considered \r\npart of the main product production stage, the exact point of 'placing on the market' and \r\nits impact on modelling the distribution stage, the criteria for excluding initial months' \r\ndata from new facilities, etc.). This leads to implementation barriers, unclear \r\nresponsibilities, and disadvantages for companies or individual production sites. Further \r\npoints of criticism relate to the requirements for using the Carbon Footprint Datastock, \r\nwhich is currently not available. \r\n\uf0f0 Therefore, a revision of various specifications is requested to create a uniform and fair \r\nbasis for defining system boundaries. Furthermore, shared responsibilities between \r\nmanufacturer and suppliers should be considered that define clear obligations regarding \r\ndata provision and processing. In addition, the Carbon Footprint Datastock should be \r\nmade available soon and needs to fulfil minimum quality requirements.\r\nIII. The Circular Footprint Formula (CFF) as proposed in the draft version of the delegated act \r\nanticipates future recycling technologies and market development for credits without \r\nsubstantial foundation, leading to a procedure that is inaccurate and challenging to \r\nimplement. It is rarely applied in any scientific literature and in most cases not considered \r\nby LCA guidelines and standards (e.g. GBA, VDA vehicle LCA, Catena-X, PFA \r\nrecommendations, etc.).1\r\n\uf0f0 Therefore, a general commitment to the state-of-the-art cut-off approach is proposed.\r\nOtherwise, issues concerning the assumed return rate and the battery quality in the CFF \r\nformula need to be addressed in more detail. \r\n1 https://lca4transport.eu/wp-content/uploads/2023/11/TranSensus-LCA_D-1-1_Final.pdf\r\n3 / 13\r\nDetailed Analyses of Priority Challenges\r\nBased on an initial assessment of the draft regulation, following is a more detailed analysis \r\nand suggested proposals of the main identified challenges: \r\n1. Rejection of Renewable Energy Certificates\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 16]: \r\n2.4. Electricity Modelling: \u201cThe carbon footprint of the consumption of electricity shall be that \r\nof the national average electricity consumption mix [\u2026]. By way of derogation from the first \r\nparagraph, the carbon footprint of directly connected electricity shall apply in accordance \r\nwith section 2.4.1.\u201d\r\n2.4.1. Directly Connected Electricity: \u201cThe carbon footprint of directly connected electricity \r\nshall apply if the electricity is supplied to the process in question from a production asset \r\nwithin the same installation or via a direct line as defined as defined in Article 2, point (41), of \r\nDirective (EU) 2019/944 of the European Parliament and of the Council.\u201c [Annex, p.16] \r\nAnalysis: \r\n\u2022 European countries with a traditional coal-heavy electricity mix face disadvantages but \r\nOEMs have little to no influence on a country\u2019s energy mix. Relocating production sites \r\nwithin a region with common development and reduction \r\ntargets causes additional emissions. \r\n\u2022 From an economic and ecological-efficiency perspective, energy systems are located \r\nwhere profitable and energy-efficient e.g., offshore vs. onshore wind. These locations may \r\nnot necessarily coincide with the sites of battery factories. The current proposal causes \r\ndisadvantages for existing production facilities if they are located in unsuitable areas for \r\nrenewable energy generation plants e.g., solar power system in northern Germany \r\ncompared to Spain.\r\n\u2022 The current approach diminishes companies\u2019 motivation to take initiative in \r\npromoting/financially supporting the expansion of renewable energies, which is often \r\ndone through PPAs which is based on the energy delivery through the grid without a direct \r\nconnection between the renewable energy generating plants and the production plants.\r\n\u2022 The draft conflicts with Renewable Energy Directive II (RED II) and Corporate Social \r\nResponsibility Directive (CSRD), which incentivize companies to support the expansion of \r\nrenewable energies e.g., through Green Power Purchase Agreements (PPA).\r\n\u2022 The current draft also contradicts the Greenhouse Gas Protocol (Scope 2), which allows \r\ncertificates under the condition of dual reporting (market & location-based approach).\r\n\u2022 Overall, the rejection of all renewable energy certificates does not fit into the general EU \r\nstrategy for promoting the expansion of renewable energies and incentivizing economic \r\nplayers to promote/financially support this expansion.\r\nVW Proposal:\r\n4 / 13\r\n\u2022 Accept regulated certificate based instruments such as Guarantees of Origin in Europe \r\nthat meet the minimum criteria as outlined in the PEF method and are based on the GHG \r\nProtocol scope 2 criteria. \r\n\u2022 Regional electricity mixes should be used as default approach (e.g. EU average electricity \r\nmix)\r\n\u2022 In the long run, the standardization of energy tracking systems e.g., in China should be \r\npromoted. \r\n2. Availability Activity Data for New Cell Production\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 10-11]: \r\n2.3.5. Company-specific data: \"Company-specific data shall be the average of one year. \r\nHowever, the data may be the average of a different period if the process concerned has not \r\nyet been running for a full year or exceptionally in another case justified in the carbon \r\nfootprint study\u201d \r\nAND: \u201cWhere the process concerns a new facility, extension of capacity or exchange of entire \r\nproduction line, up to six of the initial months may be excluded from the data collection.\u201d\r\nAnalysis: \r\n\u2022 Each new facility, extension of capacity or exchange of entire production line entails \r\nfactors (e.g., higher scrap rates, capacity planning) that contribute to a larger CO2-\r\nfootprint.\r\n\u2022 For a new facility, extension of capacity or exchange of entire production line, the \r\nDelegated Act states that data from up to six of the initial months can be excluded.\r\n\u2022 However, for economic reasons, cell production often begins shortly before vehicle \r\nproduction. Excluding the first six months of data means there will be no or insufficient \r\ndata available for accurately modeling the battery carbon footprint. \r\nVW Proposal:\r\nA solution should be provided for new facilities, extension of capacities or exchange of entire \r\nproduction lines that does not lead to long-term disadvantages in the form of an increased \r\nfootprint. Potential solutions could be: \r\n\u2022 The provision of a list with default scrap rates and energy consumption values that can be \r\nused when adequate primary data is not yet available. \r\n\u2022 Standardized recalculation after a certain period of time (e.g., 6 or 12 months) after start \r\nof serial production could ensure more reliable footprint reporting. \r\n\u2022 Allow the use of justified planning data (e.g. production simulations or benchmark values) \r\nor data from other but similar production facilities, for new facilities or production lines < \r\n6 or 12 Months after start of serial production\r\n\u2022 A special solution is also needed regarding the maximum carbon thresholds to be met in \r\nthe future. Again, the carbon footprint value of the ramp-up should not be decisive. \r\n5 / 13\r\n3. Manufacturer Responsibilities\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 7-11]: \r\n2.3.5. Company-specific data: \"All data sources and mathematical treatments applied to the \r\ndata shall be provided in carbon footprint study.\" [Annex, p. 11]\r\n2.3.1. Mandatory company-specific processes: \"The manufacturer of the battery shall ensure \r\nthat the company-specific data is communicated in any of the following methods [\u2026]. Where \r\nthe manufacturer communicates the company-specific data in accordance with point (b), the \r\nmanufacturer shall ensure that the notified body receives from the manufacturer\u2019s suppliers \r\nall the information specified in section 3.1.1 when the manufacturer lodges its application for \r\nassessment by the notified body. The manufacturer shall also ensure that a market \r\nsurveillance authority receives such information upon request.\u201d [Annex, p. 7]\r\nAnalysis: \r\n\u2022 The collaboration model and data responsibility between manufacturer, suppliers and \r\nsub-suppliers needs to be improved and better defined. Currently, the manufacturer \r\nbears sole responsibility for furnishing data and conducting the carbon footprint study.\r\n\u2022 Due to confidentiality constraints and non-existing supplier contracts with Tier 2-n, there \r\nare certain details that cannot be shared with the manufacturer of battery systems. \r\nTherefore, the manufacturer cannot be made accountable for gathering, handling and \r\nverifying this information. \r\n\u2022 The current wording makes it unclear if the supplier's company-specific dataset includes \r\nonly company-specific activities (gate-to-gate) or also upstream activities (cradle-to-gate).\r\n\u2022 In addition, organizing the requested assessment visits to supplier premises (see Section \r\n3.2) is linked to significant difficulties for the battery manufacturer.\r\nVW Proposal:\r\n\u2022 The implementation can be streamlined if suppliers generating company-specific datasets \r\ncompile their own reports and undergo an independent verification and validation \r\nprocess with the notified body. During the verification and validation of the complete \r\nbattery system, the manufacturer could then refer to the corresponding supplier reports \r\navailable to the notified body. This approach gives shared responsibility to the \r\nmanufacturer and suppliers, with each party being accountable for their own data.\r\n\u2022 Company-specific datasets from suppliers shall be declared as the cradle-to-gate \r\nfootprint.\r\n\u2022 In addition, a reference to Article 39 of the Regulation would be useful at this point to \r\nclarify the obligations of suppliers.\r\n4. Unclear Definition of System Boundary I\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 4]: \r\n6 / 13\r\n2.2. System boundary and cut-off rules: \r\n\"(b) Main product production stage \r\nThis life cycle stage covers the manufacturing of the battery including that of all components \r\nthat are physically contained in or permanently attached to the battery housing. \r\nThis life cycle stage covers the following activities: cathode active material production; anode \r\nactive material production, including the production of graphite and hard carbon from its \r\nprecursors; anode and cathode production [\u2026]\u201d \r\nAnalysis: \r\n\u2022 The scope of the manufacturing stage is unclear when it comes to defining what classifies \r\nas company-specific processes: \r\no Section 2.2.1 (a), raw material acquisition and pre-processing, refers to several \r\nspecific components (e.g. precursors, cooling pipes, fluids for thermal condition \r\nsystem). \r\no Other small components that qualify as \u201cphysically contained in or permanently \r\nattached to the battery housing\u201d and not part of the activities as highlighted in \r\nSection 2.2.1 (b), Main product production, could therefore be regarded as part of \r\nthe main product production stage. \r\no Example for a steel screw is presented below. How to model such a component \r\nand its transportation?\r\n\u2022 The definition of \u201cphysically contained in or permanently attached to the battery housing\u201d \r\nis not clear, e.g. the physical boundaries of a thermal conditioning system are not straight \r\nforward. \r\nVW Proposal:\r\n7 / 13\r\n\u2022 Provide a clear and precise definition of the activities covered in the \u201cmain product \r\nproduction stage\u201d. This should only include the activities as currently listed in Section 2.2.1\r\n(b), Main product production. \r\n\u2022 All other components, e.g. steel screw or circuit boards, should fall under the \u201craw \r\nmaterial acquisition and pre-processing\u201d stage. This should be made more explicit under \r\nSection 2.2.1 (a), raw material acquisition and pre-processing, whereby currently only a \r\nreference is made to the following components: cathode active material precursors, \r\nanode active material precursors, solvents for the electrolyte salt, the pipes and the fluid \r\nfor the thermal conditioning system. \r\n\u2022 Provide further clarification on what is meant with \u201cphysically contained in or \r\npermanently attached\u201d. \r\n5. Unclear Definition of System Boundary II\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 5]: \r\n2.2.1. (d) Distribution: \u201cThis life cycle stage covers the transport of the battery from the \r\nbattery manufacturing site to the point of placing the battery on the market. Storage \r\noperations are not covered.\u201d [Annex, p. 5]\r\nAnalysis: \r\nThe definition of \"placing the battery on the market\" can vary depending on how it's \r\ninterpreted. This also impacts how and if distribution is included. For instance:\r\n(1) Vehicle and battery producer are the same company: the point of placing the battery on \r\nthe market is after vehicle assembly. This includes the distribution. \r\n(2) Battery and vehicle producer are different companies: the point of placing the battery on \r\nthe market is after the battery assembly, which implies the gate of battery supplier. This \r\nexcludes distribution.\r\nVW Proposal:\r\n\u2022 Further clarifications and guidelines should be provided as to how \u201cplacing on the \r\nmarket\u201d is defined and how the distribution phase should be modelled under different \r\nsupply chain scenarios to ensure consistency in LCA calculations. \r\n8 / 13\r\n6. Data Availability and Quality\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 8]: \r\n2.3.2. Non-mandatory most relevant process: \u201cIf at least one secondary dataset with a \r\nTechnological Representativeness (\u2018TeR\u2019) quality rating equal to or lower than four \r\ndetermined in accordance with section 2.3.6 is available in the datastock dedicated to the \r\ncarbon footprint of batteries in the Life Cycle Data Network on the European Platform on LCA \r\n(\u2018carbon footprint datastock\u2019)\u201d [p. 8]\r\n2.3.3. Other processes: \u201cIf one or more secondary datasets with a TeR quality rating equal to \r\nor lower than four determined in accordance with section 2.3.6 are available in the carbon \r\nfootprint datastock, the most representative secondary dataset in the carbon footprint \r\ndatastock shall be used. \u201c [p. 8]\r\nAnalysis: \r\n\u2022 It is not yet clear when the Carbon Footprint Datastock will be available on the LCDN \r\n\u2022 Currently technological representativeness is used as the only criterion to select \r\nsecondary datasets. This does not ensure data quality sufficiently. \r\n\u2022 Generally, technological representativeness is difficult to assess for parties that are not \r\nthe process owner. The level of detail that describes the technology behind the datasets \r\nvaries but is usually high (e.g., specific process temperatures and chemical concentrations \r\nare mentioned). This can easily lead to misjudgments within technological \r\nrepresentativeness. \r\n\u2022 Current datasets available from LCDN are insufficiently representative in terms of \r\ntechnology, geography and time. e.g., electricity grid mix Germany (1-60kv):\r\n\u2022 Generally, the majority of EF datasets can be considered as outdated since 70% of them \r\nhave not been updated for > 8 years:\r\nDatabase Reference year grid \r\nmix\r\nGWP (kg CO2 eq./kWh)\r\nLCDN (EF 3.1) 2012 0,593\r\nSphera LCA for Experts (CUP 2023.2, EF \r\n3.1)\r\n2019 0,427\r\n9 / 13\r\nFigure 1. Overview EF Dataset age Figure 2. Overview Regionality of EF Datasets\r\nVW Proposal:\r\n\u2022 For a timely implementation of Art. 7, it is essential that the Carbon Footprint Datastock \r\nis available soon and free of charge. A specific publication date is needed to allow for \r\ntimely planning. \r\n\u2022 The Carbon Footprint Datastock and other LCDN should meet at least the following \r\nrequirements: \r\no They must contain all data sets necessary for battery LCAs.\r\no The data sets must be able to map different production routes and geographies.\r\no The database must be updated regularly since LCA calculations should not be \r\nbased on outdated information e.g., electricity mixes.\r\n\u2022 In addition to technological representativeness, temporal and geographical \r\nrepresentativeness should also be taken into consideration for selecting the data set. This \r\napproach prevents the use of a low-quality data set from the official data stock when a \r\nmore suitable data set is available from another source. \r\n7. Circular Footprint Formula\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 22]: \r\nReturn rate: \u201cA different company-specific return rate may be used only for the share of \r\nbatteries covered by an ownership business model (..) (EU) 2023/1542. \u201c \r\nMaterial Quality: Chapter 2.6 table 3 on material quality e.g. Co Qsout/Qp = 0,8\r\nAnalysis: \r\nReturn rate: A different company-specific return rate may be used only where the property \r\nof the battery stays with the manufacturer. Business models where the property stays with \r\nthe manufacturer are not eligible for the application of higher return rates, even if evidence \r\nis provided. \r\n10 / 13\r\nMaterial Quality: How can the quality of individual materials be determined? The definition \r\nof material quality depends on the intended use. Without a uniform definition, the variables \r\ncannot be adapted in the future and are therefore questionable.\r\nVW Proposal:\r\nReturn rate: Higher return rates may be used where evidence is provided, independent of the \r\nownership of the battery. \r\nBattery Quality: Provide clear definition on material quality and battery-grade material.\r\n11 / 13\r\nFurther need for Definitions & Clarifications\r\nIn addition to the priority challenges, the initial assessment of the draft regulation uncovered \r\nseveral ambiguous and unclear text passages and lacking definitions. They can be found in \r\nthe following Sections: \r\nFunctional Unit (ANNEX 2.1.)\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.2]: \u201cEnergy capacity is the \r\nuseable energy capacity of the battery in kWh at the beginning of life, namely the \r\nenergy available to the user when discharging a new fully charged battery until the \r\ndischarge limit set by the battery management system\u201d\r\nQuestion/Issue: A clear definition should be provided. \r\nVW Proposal: Suggested text \u201cEnergy capacity is the installed battery energy in kWh at \r\nthe beginning of life\u201d\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.2]: \u201cThe total amount of \r\nenergy provided by the battery over the battery\u2019s service life (\u2018Etotal\u2019), expressed in \r\nkWh, shall be calculated as follows: \r\n\ud835\udc38\ud835\udc38\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61 = \ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52 \ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50 \u2219 \ud835\udc39\ud835\udc39\ud835\udc39\ud835\udc39\ud835\udc39\ud835\udc39\ud835\udc36\ud835\udc36 \ud835\udc5d\ud835\udc5d\ud835\udc5d\ud835\udc5d\ud835\udc5d\ud835\udc5d \ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66 \u2219 \ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66 \ud835\udc66\ud835\udc66 \ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c \ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c \ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\r\n\u201c\r\nQuestion/issue: Heavy duty industry uses a small number of battery models for a broad \r\nnumber of vehicle configurations and vehicle applications. \r\nVW Proposal: For heavy duty vehicles, we would highly recommend to refer to the \r\nestimated lifetime values declared in Article 10 respectively Annex IV Part A para 5 of \r\nthe batteries regulation. The equation proposed by the commission to calculate the total \r\nenergy provided by the battery (Etotal) could be simplified in that way, that Etotal is \r\ndefined as the product of the total number of cycles during lifetime of the battery and\r\nthe nominal Energy capacity of the battery (installed energy).\r\nMandatory Company-Specific Processes (ANNEX 2.3.1.)\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.7]: \u201c(d) parameters related \r\nto the quality of the product that affect its carbon footprint, such as purity or specific \r\ncapacity.\u201d\r\nQuestion/Issue: The meaning of quality of the product is here not clear\r\nVW Proposal: Provide further clarification.\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.9]: \u201cThe data format shall \r\nbe compliant with the ILCD data format available in LCDN.\u201d \r\nQuestion/Issue: \r\nUnclear bibliography distributed throughout the text. \r\nVW Proposal: \r\nAdd a list of abbreviations in the annex \r\n12 / 13\r\nCompany-Specific Data (ANNEX 2.3.5.)\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.10]: \u201cA production process \r\nmay be divided into sub-processes. The company-specific data may be collected for each \r\nprocess or subprocess stage separately, or for the final production as a whole. For the \r\noutputs, direct emissions and waste streams shall be recorded. For the inputs, the \r\nfollowing parameters shall be recorded: (d) LCI\u201d\r\nQuestion/Issue: What is exactly understood as LCI in the list of input parameters? \r\nVW Proposal: Provide more information on what is meant with the LCI in point Section \r\n2.3.5.\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.9]: \"The company-specific \r\ndata to be collected for the creation of company-specific datasets shall include all known \r\ninputs and outputs for the processes concerned, including: the following inputs: [\u2026] (v) \r\nany elementary flow. the following outputs: [\u2026] (ii) any elementary flow,.\r\nQuestion/Issue: All elementary in and outflows need to be tracked but only GHG \r\nemissions are reported.\r\nVW Proposal: Provide an explicit list of elementary flows, in line with EF3.1 Climate \r\nChange LCIA method, which shall be collected.\r\nTransportation (ANNEX 2.7.)\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.28]: \"For other transport in \r\nthe raw material acquisition and pre-processing life cycle stage the manufacturer shall \r\nverify whether the datasets applied for that life-cycle stage include all relevant \r\ntransport.\"\r\nQuestion/Issue: The manufacturer does not have the possibility and knowledge to verify \r\nwhether suppliers and sub-suppliers include all relevant transport. \r\nVW Proposal: Datasets provided by the supplier to the manufacturer shall include all \r\nrelevant transport. \r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.29]: \u201cThe manufacturer \r\nshall complement these so that transport is accounted for, based on information from \r\ntheir own supply chain or based on average market data and supply chain analyses.\u201d\r\nQuestion/Issue: Need clear definition on \"based on average market data and supply \r\nchain analyses\". Delegated Act does not include default transport data or clear definition \r\nof \"average market data\u201c\r\nVW Proposal: Include default transport data as in the JRC final draft rules for calculation \r\nof the carbon footprint of electric vehicle batteries. \r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.8]: \"For transport in the \r\nmain product production life cycle stage, in the distribution life cycle stage, and in the \r\nraw material acquisition and pre-processing life cycle stage between processes for which \r\ncompany-specific data is used pursuant to sections 2.3.1, where relevant, and 2.3.2, \r\ncompany-specific data shall be used for the distance\u201d\r\nQuestion/Issue: Which transport values shall be used between processes for which \r\ncompany-specific data is used and processes without company-specific data (i.e. \u201cother \r\nprocesses\u201d and \u201cnon-mandatory company specific processes\u201d modelled without \r\n13 / 13\r\ncompany specific data)?\r\nVW Proposal: Provide clarification on how to model transport between non-mandatory \r\ncompany-specific processes and company specific processes.\r\nVerification & Validation Techniques\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.32]: \r\n\u201cFor batteries manufactured in series, it shall include an assessment visit to\r\na) the manufacturer's premises;\r\nb) the cell, anode, and cathode production premises;\r\nc) the cathode active material production premises;\r\nd) the anode active material production premises; and \r\ne) where considered important on the basis of the carbon footprint study, the premises of \r\none or more of any other production sites for which company-specific data were \r\ncollected.\u201d\r\nQuestion/Issue: Is the notified body visiting the premises or should the manufacturer \r\norganize the assessment visits to Tier 2-n suppliers? Please note that direct contact with \r\nTier 2-n suppliers is not possible.\r\nVW Proposal: The visits to Tier 2-n suppliers should not fall under the responsibility of \r\nthe manufacturer e.g. due to anti-trust law. We therefore propose the following \r\nadjustment in the text with regards to a visit to the premises:\r\n\u201cFor batteries manufactured in series, it shall include an assessment visit to\r\na) the manufacturer's premises;\r\nb) the cell, anode, and cathode production premises;\r\nc) the cathode active material production premises;\r\nd) the anode active material production premises; and\r\ne) where considered important on the basis of the carbon footprint study, the premises of \r\none or more of any other production sites for which company-specific data were \r\ncollected. Visits should take place upon request by market surveillance due to \r\nreasonable concerns.\u201d "
                        }
                    }
                ],
                "title": "24.032_Ausgestaltung des EU Delegated Act aus Art. 7 EU Battery Regulation"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vermeiden einer disproportionalen Belastung des Verkehrssektors, statt dessen verursachergem\u00e4\u00dfe Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine Zielerreichung der Luftqualit\u00e4tsgrenzwerte.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003377",
                "statements": [],
                "title": "24.033_Angemessene nationale Umsetzung der EU-Luftqualit\u00e4tsdirektive 2022/0347 (COD)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Angemessene Ausgestaltung der  Anforderungen der EU CO2 Flottengesetzgebung im Rahmen des gesetzlich festgelegten Review im Jahr 2026.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003378",
                "statements": [],
                "title": "24.034_Ausgestaltung der zuk\u00fcnftigen EU CO2 Flottengesetzgebung inkl. CO2 Ziel 2035"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Schaffung und Erhalt geeigneter Rahmenbedingungen f\u00fcr motorisierten Individual- und G\u00fcterverkehr unter Ber\u00fccksichtigung der Transformation zur E-Mobilit\u00e4t.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003379",
                "statements": [],
                "title": "24.035_Ausgestaltung verkehrspolitischer Rahmenbedingungen f\u00fcr individuelle Mobilit\u00e4t"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Angemessene und flexible Ausgestaltung der Methodik zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdruck von Batterien.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003380",
                "statements": [],
                "title": "24.036_Delegierter Rechtsakt zur Methodik der Bestimmung des CO2-Fu\u00dfabdrucks einer Batterie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beimischungsquoten regenerativer Kraftstoffe innerhalb bestehender Normen DIN EN 228 und 590 erh\u00f6hen, wie z.B. Ethanol f\u00fcr Otto und HVO f\u00fcr Diesel.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003381",
                "statements": [],
                "title": "24.037_H\u00f6here erneuerbare Anteile Kraftstoffe innerhalb bestehender Kraftstoffnormen."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WindSeeG",
                        "title": "Gesetz zur Entwicklung und F\u00f6rderung der Windenergie auf See",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windseeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei der Vergabe von Offshorefl\u00e4chen m\u00fcssen die Interessen der Industrie einer Stromversorgung zu international wettbewerbsf\u00e4higen Preisen mit ber\u00fccksichtigt werden. Die Vergabe sollte zuk\u00fcnftig anhand von Kriterien erfolgen, welche auch die F\u00f6rderung der industriellen Transformation umfassen, um die politisch gew\u00fcnschte Lenkungswirkung zu erzielen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003382",
                "statements": [],
                "title": "24.038_WindSeeG - Vergabe k\u00fcnftiger Offshore-Fl\u00e4chen nach Kriterien"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Pr\u00e4zisierung des Geltungsbereichs der VO, Kl\u00e4rung des konkreten Umsetzungsverfahrens, ggf. Verschiebung der Umsetzung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003383",
                "statements": [],
                "title": "24.039_EU-Verordnung \u00fcber entwaldungsfreie Lieferketten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Volkswagen als globaler Konzern ist Verfechter einer regelbasierten Handelsordnung. Ausgleichsz\u00f6lle sind generell nicht geeignet, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen Automobilindustrie langfristig zu st\u00e4rken. Die Volkswagen AG lehnt diese ab. F\u00fcr die aktuelle Nachfrageschw\u00e4che f\u00fcr BEV-Fahrzeuge in Deutschland und Europa ist der Zeitpunkt der Entscheidung der EU-Kommission nachteilig. Die negativen Auswirkungen dieser Entscheidung \u00fcberwiegen den etwaigen Nutzen f\u00fcr die europ\u00e4ische Automobilindustrie. Europa braucht ein regulatorisches Umfeld, in dem die Automobilindustrie in der Transformation zur E-Mobilit\u00e4t und zur Klimaneutralit\u00e4t gest\u00e4rkt wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010662",
                "statements": [],
                "title": "24.041_Nicht-Einf\u00fchrung von Ausgleichsz\u00f6llen auf batteriebetriebene Fahrzeuge (BEV) aus China"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Umsetzung des Handels- und Kooperationsabkommens sollte die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Automobilindustrie in Europa unterst\u00fctzen. Rechtsunsicherheit f\u00fcr Unternehmen sollte vermieden werden. Planungskontinuit\u00e4t ist f\u00fcr den Volkswagen Konzern essentiell, um die Transformation in Richtung Elektrifizierung in Europa voranzubringen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010663",
                "statements": [],
                "title": "24.042_Umsetzung des Handels- und Kooperationsabkommen zwischen der EU und UK (TCA) "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 3",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Drittes Buch (III) - Arbeitsf\u00f6rderung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_3"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AltTZG 1996",
                        "title": "Altersteilzeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/alttzg_1996"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Expats, die zeitlich befristet den Sozialversicherungsvorschriften im UK unterliegen, sollen k\u00fcnftig wieder eine gesetzliche deutsche Unfallversicherung sowie eine M\u00f6glichkeit zur Nutzung der Altersteilzeit erhalten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                        "de": "Unfallversicherung",
                        "en": "Accident insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011577",
                "statements": [],
                "title": "EU-UK TCA - fehlende Ausnahmevereinbarung: Nachteile bei der Unfallversicherung der Inanspruchnahme von Alterszeit."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/da/300222/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003344",
                "regulatoryProjectTitle": "24.001_Ver\u00e4nderungen f\u00fcr eine angemessene nationale Umsetzung der NIS-2-Richtlinie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "INTERNAL\r\nExpert Group on Radio Regulation\r\nACEA/CLEPA POSITION\r\n7 February 2024\r\nEU NG ECALL \r\nREGULATION \u2013 ARTICLE 2\r\nINTERNAL\r\n1. Art. 2(2) - Timeline for implementation of EU NG \r\n2. Simplified type approval procedure for existing types\r\nAGENDA\r\n2\r\nINTERNAL\r\nITEM 1\r\nART. 2(2) - TIMELINE FOR IMPLEMENTATION\r\nwww.acea.auto 3\r\nINTERNAL\r\nARTICLE 2 \u2013 TIMELINE FOR IMPLEMENTATION OF EU NG \r\nECALL REGULATION\r\n4\r\n2023 2024 2025 2026 2027 2028 2029\r\nLegal requirements: \r\n\u2022 CEN Standards available\r\n\u2022 PSAP and MNO update plan\r\nEU NG eCall implementation/development\r\n(final): \r\n\u2022 Implementation in EU Member States \r\nPSAP\r\n\u2022 Implementation in EU member States MNO \r\n\u2022 Qualification test systems for type approval\r\n\u2022 Implementation in-vehicle system (IVS)\r\n\u2022 HW-Development \r\n\u2022 SW-Development\r\n\u2022 Test & Validation \r\n\u2022 \u2026\r\neCall certification at STU level\r\n\u2022 Definition of certification tests\r\n\u2022 STU certification (technical service & \r\nauthority)\r\nVehicle homologation (New Types)\r\n\u2022 Vehicle homologation (technical service & \r\nauthority)\r\nVehicle homologation (All Types) \u2013\r\n\u2022 Definition of simplified vehicle tests\r\n\u2022 Vehicle homologation (technical service & \r\nauthority)\r\nQ2, .2024\r\nEntry into force\r\n01.01.2026 01.01.2027\r\nDevelopment of legal \r\nrequirement and publication\r\nof regulation\r\nImplementation / \r\nDevelopment \r\n(PSAP,MNO,OEM, \r\nSupplier)\r\nTechnical \r\nService & \r\nAuthority\r\nNT + extensions of existing\r\nTA\u2018s\r\nAT\r\nACEA/CLEPA \r\nsuggestion for \r\nnew types\r\nActual transitional provision of regulation draft\r\nACEA/CLEPA \r\nsuggestion for \r\nall types\r\n4\r\nINTERNAL\r\nITEM 2\r\nSIMPLIFIED PROCEDURE FOR EXISTING TYPES\r\nwww.acea.auto 5\r\nINTERNAL\r\n\u2022 Only the voice communication and MSD transfer is different to the \r\ncurrent EU CS eCall. Therefore eCall triggering and component \r\ntesting is not necessary for type approving NG eCall.\r\n\u2022 Suggestion: For all type vehicles, the whole set of eCall tests should \r\nnot be required.\r\n\u2022 Only network specific tests should be required.\r\n\u2022 Revised eCall Declaration of Conformity should be sufficient.\r\n\u2022 No new homologation tests should be needed as there should be no \r\nchange to component packaging/crash performance etc.\r\n6\r\nACEA/CLEPA PROPOSAL\r\nSIMPLIFIED TYPE APPROVAL PROCEDURE: EXISTING TYPES\r\nINTERNAL\r\n2. With effect from 1 January 2026, national authorities shall refuse to grant new type\r\napprovals or extensions for existing approvals for vehicles, systems, components or\r\nseparate technical units, where those do not comply with Regulation (EU) 2015/758, as\r\namended by this Regulation.\r\n2. With effect from 1 January 2026, national authorities shall refuse to grant new type\r\napprovals (according to 2024/xxx) or extensions for existing approvals (according to\r\n2015/758) for vehicles, systems, components or separate technical units, where those do\r\nnot comply with Regulation (EU) 2015/758, as amended by this Regulation.\r\n7\r\nEXTENSION FOR EXISTING APPROVALS\r\nwww.acea.auto\r\nCLARIFICATION OF ARTICLE 2(2)\r\nThis sentence kills any possibility of extension for the addition of a new component (e.g. : shortage of \r\ncurrent supplier) from January to December 2026. \r\nIn addition, there is uncertainty regarding the reference to the Type approval Regulation\r\nWe propose :\r\nThis clarification eliminates the uncertainty born from the reference to the type approval Regulation (it is \r\nalways 2015/758) and opens the door to extensions for existing vehicles and systems until the end of 2026.\r\n7\r\nINTERNAL\r\nREPRESENTS EUROPE\u2019S 14 MAJOR CAR, VAN, TRUCK AND BUS MANUFACTURERS\r\nACEA\r\nEuropean Automobile \r\nManufacturers\u2019 Association\r\n+32 2 732 55 50\r\ninfo@acea.auto\r\nwww.acea.auto youtube.com/c/ACEAauto\r\nlinkedin.com/company/acea\r\ntwitter.com/ACEA_auto"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/12/305601/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003360",
                "regulatoryProjectTitle": "24.017_Nachgelagerte Euro 7 Gesetzgebung schnell und eindeutig umsetzen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "EU7 Structure\r\nAll comments based on Light Duty Vehicles\r\nEU7 Structure \u2013 Open Issues\r\n\u2022 Link between the \u201cmain implementing act\u201d and \u201cdedicated \r\nimplementing acts\u201d\r\n\u2022 Legislative structure\r\n\u2022 How many approvals?\r\n\u2022 Approval process \r\n\u2022 Does the approval number deliver all the required information?\r\nAnd finally\r\n\u2022 Does the approach deliver the best balance between simplicity and \r\nlegal certainty in the entire approval process?\r\nLink between the \u201cmain implementing act\u201d and \r\n\u201cdedicated implementing acts\u201d\r\n\u2022 Why is this link so necessary?\r\n\u2022 Is it to ensure that \u201cpartial EU7 vehicles\u201d are not sold as \u201cfull EU7 vehicles\u201d or is \r\nthere another reason?\r\n\u2022 The current plan is to adopt the first implementing acts by the end of May 2025. \r\nThese would then enter into force around September. That is 14 months before \r\nthe new types date and 26 months before the all registrations date.\r\n\u2022 Any actions with the intention of protecting customers from misleading \r\nadvertising should not bring long term burden for the life of EU7.\r\n\u2022 There is a risk of forcing an additional stage of Type Approval:\r\n\u2022 EU6 Emissions approval => Whole vehicle approval\r\n\u2022 Dedicated EU7 approval => Main EU7 approval => Whole vehicle approval\r\nLegislative structure, How many approvals?\r\n\u2022 Taking the first stage plan proposed by the Commission:\r\n\u2022 The Main IA we shall call 2025/xx\r\n\u2022 The dedicated OBM act we shall call 202_/yy\r\n\u2022 Amendments to the content of 2025/xx we shall call 202_/xa, xb etc.\r\n\u2022 Amendments to the content of 202_/yy we shall call 202_/ya, yb etc.\r\nLegislative structure, How many approvals?\r\nExample first stage\r\n\u2022 Scenario 1: \r\n\u2022 1 EU7 approval, all future implementing acts amend the relevant reference\r\n(approval requirement?) in 2025/xx\r\n\u2022 Scenario 2:\r\n\u2022 2 approvals (main act and OBM), main act requires an increasing number of \r\ndedicated approvals (e.g. plus brake emissions . . . )\r\n\u2022 Scenario 3:\r\n\u2022 2 approvals (main act and OBM), main act references an increasing number of \r\ndedicated approvals (e.g. plus brake emissions . . . )\r\n\u2022 Scenario 4:\r\n\u2022 2 approvals (main act and OBM), both required by 858/2018, no reference \r\nrequired from main act to dedicated acts\r\nApproval number series\r\ne4*2025/xx*1234*00 => e4*2025/xx*202_/ya*1234*01 => e4*2025/xx*202_/xb*1234*02 \r\ne4*2025/xx*1234*00 => e4*2025/xx*202_/ya*1234*00 + e4*2025/xx*202_/xb*1234*01 \r\nAlternative understanding based on structure\r\ne4*2025/xx*1234*00 => e4*202_/yy*1234*00 + e4*2025/xx*202_/xb*1234*00 \r\ne4*2025/xx*1234*00 => e4*2025/xx*202_/ya*1234*00 + e4*2025/xx*202_/xb*1234*01 \r\ne4*202_/yy*1234*00 + e4*2025/xx*202_/xb*1234*00 \r\ne4*2025/xx*1234*00 => e4*2025/xx*202_/xa*1234*01 + e4*2025/yy*1234*00 => e4*2025/xx*202_/xa*1234*01 + e4*2025/yy*202_/xb*1234*01 \r\nLegislative structure, How many approvals?\r\nExample first stage\r\n\u2022 Scenario 1: \r\n\u2022 Approve to main act, then extend main act approval to also include OBM, etc.\r\n\u2022 Scenario 2:\r\n\u2022 Approve to main act, then approve to OBM act and extend main act approval\r\nto cover OBM approval, etc.\r\n\u2022 Scenario 3:\r\n\u2022 Approve to main act, then approve to OBM act etc. Finally extend main act\r\napproval to cover all approvals required for \u201efull EU7\u201c \r\n\u2022 Scenario 4:\r\n\u2022 Approve to main act, then approve to OBM act etc. Include in 858 approvals\r\nas fitting\r\nLegislative structure, How many approvals?\r\nExample first stage\r\nPros Cons\r\nScenario 1 Lowest number of approvals but with \r\nfrequent extensions. \r\n1 (2) stage approval process\r\nCannot easily tell what is included in approval\r\nScenario 2 2 (3) stage approval process\r\nScenario 3 1 (2) stage approval process Burocratic\r\nScenario 4 Clarity of what is covered by which approval\r\nUsers of (Emissions) Type Approval and their needs\r\n\u2022 Whole Vehicle Type Approval\r\n\u2022 Information Document\r\n\u2022 needs unequivocal information regarding which vehicle is covered by which approval, preferably readable by all \r\nwho use it\r\n\u2022 CoC/eCoC\r\n\u2022 Clear and simple information to customers and registration office (see below)\r\n\u2022 In Service Conformity/Market Surveillance\r\n\u2022 Authorities & Testers\r\n\u2022 Applicable approval (until EU7 complete), members of families/approvals for vehicle selection, limits, test \r\ninformation (transparency lists) etc.\r\n\u2022 Periodical Technical Inspection \u2022 Standards for testing, approval category, OBD system\r\n\u2022 Vehicle Registration Offices \u2022 Approval standard, validity for registration\r\n\u2022 Taxation authorities (circulation / purchase) \u2022 Approval standard, validity for taxation / incentives\r\n\u2022 Access restriction authorities (national / regional / city) \u2022 Approval standard, validity for access\r\nLinks between the \u201cmain implementing act\u201d \r\nand \u201cdedicated implementing acts\u201d\r\n\u2022 Alternatives:\r\n1. Clarity is achieved in 858/2018 which (relevant) approvals are \r\nrequired for Euro 7\r\n2. Approvals to (relevant) dedicated acts are needed before an \r\napproval to the main act can be issued. This implies a two stage\r\napproval (3 stage including whole vehicle)"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/8e/300224/Stellungnahme-Gutachten-SG2405050001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-03"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003370",
                "regulatoryProjectTitle": "24.027_Nationale Umsetzung CSRD analog EU",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Porsche Automobil Holding SE\r\nSitz der Gesellschaft: Stuttgart, Registergericht: Amtsgericht Stuttgart HRB-Nr. 724512\r\nAufsichtsrat: Dr. Wolfgang Porsche (Vorsitzender), Dr. Hans Michel Pi\u00ebch (stellv. Vorsitzender)\r\nVorstand: Hans Dieter P\u00f6tsch (Vorsitzender), Dr. Manfred D\u00f6ss, Dr. Johannes Lattwein, Lutz Meschke F.SE.2009-22.02\r\nPorsche Automobil Holding SE, Porscheplatz 1, 70435 Stuttgart, Deutschland\r\nAn\r\nHerrn Bundeskanzler\r\nOlaf Scholz\r\nBundeskanzleramt\r\nWilly-Brandt-Stra\u00dfe 1\r\n10557 Berlin\r\nPorsche Automobil Holding SE\r\nPorscheplatz 1\r\n70435 Stuttgart, Deutschland\r\nTelefon: +49 (0) 7 11 / 9 11 - 11050\r\nTelefax: +49 (0) 7 11 / 9 11 - 11824\r\nKopie: Bundesminister Dr. Habeck, Lindner\r\nStaatssekret\u00e4r Dr. Kukies\r\n03. Mai 2024\r\nReduzierung der Reportingpflichten im Bereich der Nachhaltigkeitsberichterstattung\r\nauf ein realwirtschaftlich sinnvolles und leistbares Ma\u00df\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\nder Klimawandel ist die zentrale Herausforderung unserer Zeit. Ganz ausdr\u00fccklich\r\nunterst\u00fctzen wir daher die Anstrengungen der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union\r\nzur Umsetzung der Ziele des Pariser Klimaabkommens. Die deutsche Wirtschaft ist sich ihrer\r\nVerantwortung bewusst und sieht sich in der Pflicht, sektor\u00fcbergreifend einen Beitrag zur\r\nErreichung der Klimaneutralit\u00e4t zu leisten. Diese Bereitschaft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen,\r\ndarf allerdings nicht zu einer \u00dcberforderung vieler Unternehmen f\u00fchren und zur Gefahr f\u00fcr\r\nden Wirtschaftsstandort Deutschland werden.\r\nVor diesem Hintergrund begegnen wir mit gro\u00dfer Sorge der ausufernden Regulierung\r\nhinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung durch die Europ\u00e4ische Union. Die im\r\nRahmen des European Green Deal entwickelten Transparenzanforderungen, u.a. die\r\nCorporate Sustainability Reporting Directive (CSRD), f\u00fcllen bereits heute mehrere Tausend\r\nSeiten. Allein die Nachhaltigkeitsberichterstattung nach den European Sustainability\r\nReporting Standards (ESRS) verpflichtet Unternehmen, potenziell \u00fcber 1.000 Datenpunkte zu\r\nerheben und zu ver\u00f6ffentlichen.\r\nEine derart \u00fcberbordende B\u00fcrokratie f\u00fchrt zur L\u00e4hmung der deutschen und europ\u00e4ischen\r\nWirtschaft, da sie auf Unternehmensebene unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele Ressourcen bindet und\r\nprohibitiv hohe Kosten erzeugt. F\u00fcr viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen d\u00fcrften diese\r\nTransparenzanforderungen schlicht unerf\u00fcllbar sein. Die \u00dcberregulierung bremst die in vielen\r\nBereichen notwendige Transformation und erstickt zunehmend die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in\r\nDeutschland und Europa. Zumal ein \u201eMehr an Information\u201c nicht automatisch ein \u201eMehr an\r\nNachhaltigkeit\u201c bedeutet. Vielmehr sollte die konkrete Umsetzung von Ma\u00dfnahmen im\r\nVordergrund stehen und weiter vorangetrieben werden oder verk\u00fcrzt: Taten statt Tabellen.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/b8/300226/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300016.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003371",
                "regulatoryProjectTitle": "24.028_Ausgestaltung der Anpassung des Batt-EU-AnpG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1 / 6 \r\nReferenten-Entwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an \r\ndie Verordnung (EU) 2023/1542 (Batt-EU-AnpG)\r\nVolkswagen Konzern Position\r\nDer Volkswagen Konzern unterst\u00fctzt die Weiterentwicklung der Europ\u00e4ischen Union zu einer \r\nmodernen, ressourceneffizienten und wettbewerbsf\u00e4higen Wirtschaft. Die europ\u00e4ische Batterie\u0002verordnung (EU 2023/1542) ist dabei der zentrale Rechtsakt bez\u00fcglich der erweiterten\r\nHerstellerverantwortung f\u00fcr Batterien.\r\nIm nationalen Batt-EU-AnpG werden jedoch teilweise Regeln gegen\u00fcber der europ\u00e4ischen \r\nBatterieverordnung zum Nachteil der Marktwirtschaft versch\u00e4rft. Zudem liegt dem \r\nGesetzesentwurf die Annahme zugrunde, dass die Behandlung/Verwertung von Batterien \r\nKosten verursacht - Traktions- und Starterbatterien sind jedoch werthaltig. \r\nDie vorrangigen Herausforderungen, die sich aus dem Vorschlagsentwurf ergeben, sind:\r\nI. Einf\u00fchrung der verpflichtenden Teilnahme an einer kollektiven \u201cOrganisation f\u00fcr \r\nHerstellerverantwortung\u201d (PRO) f\u00fcr Elektrofahrzeug- und Starterbatterien. PROs f\u00fchren \r\nzu einer Finanzierung des Recyclings ca. 15 Jahre vor der tats\u00e4chlichen Dienstleistungs\u0002erbringung. Individuelle Systeme dagegen erm\u00f6glichen eine Kostenverantwortung zum \r\ntats\u00e4chlichen Anfall und f\u00f6rdern den Wettbewerb und die Weiterentwicklung von \r\nRecyclingtechnologien. \r\n\uf0f0 Daher sollte der Gesetzgeber weiterhin Herstellern die R\u00fccknahme von Altbatterien \r\nauch \u00fcber individuelle Systeme erm\u00f6glichen.\r\nII. Der Europ\u00e4ische Gesetzgeber hat in EU 2023/1542 keinen Ausgleichsmechanismus\r\nzwischen PROs verschiedener Mitgliedstaaten vorgesehen. \r\n\uf0f0 Daher sollte der Gesetzgeber PROs verpflichten, die vom Hersteller gezahlte Geb\u00fchr \r\nbei Export der Elektrofahrzeug- und Starterbatterien zur\u00fcckzuerstatten. \r\nIII. Nach der europ\u00e4ischen Batterieverordnung Art. 8 haben die Batterieerzeuger \r\nverpflichtend den Einsatz von Rezyklat in Batterien zu erf\u00fcllen. Im EU-Batt-AnpG fehlt \r\njedoch ein Zugriff auf die Rezyklate \u00fcber die Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung. \r\n\uf0f0 Bei der Etablierung von PROs ist eine herstellerspezifische Zuordnung von Rezyklaten \r\nauf Basis zur\u00fcckgenommener Mengen sicherzustellen.\r\nIV. Konflikt zwischen dem Ansatz auf EU-Ebene (EU 2023/1542), der auf non-profit \r\nOrganisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung ausgerichtet ist, und dem bisherigen Ansatz \r\nin Deutschland von profitorientierten Herstellerorganisationen. \r\n\uf0f0 Bei der Etablierung von PROs sind die Vorgaben f\u00fcr Organisationen zur \r\nHerstellerverantwortung ohne Gewinnerzielungsabsicht auszugestalten.\r\nV. Sowohl Elektrofahrzeug- als auch Starterbatterien enthalten werthaltige Sekund\u00e4r\u0002materialien mit steigender Rohstoffpreisentwicklung. Daher werden in Zukunft f\u00fcr die \r\nR\u00fccknahme und das Recycling der Batterien Erl\u00f6se entstehen.\r\n\uf0f0 Bei der Etablierung von PROs ist eine finanzielle Regelung f\u00fcr PROs (Kompensations\u0002mechanismus) zu definieren.\r\nVI. Bislang ist unklar, inwiefern zum Beispiel die von der EU-Kommission im Februar 2025 zu \r\nver\u00f6ffentlichenden Leitlinien f\u00fcr die Sorgfaltspflichten (vgl. Art. 48 (5)) in die deutsche \r\nBatteriegesetzgebung Eingang finden. \r\n\uf0f0 Daher sollte der Gesetzgeber hierzu eine Klarstellung vornehmen.\r\n2 / 6 \r\nDetail Analyse des Batt-EU-AnpG\r\nNachfolgend werden die Herausforderungen im Referenten-Entwurf des Gesetzes zur \r\nAnpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542 (Batt-EU-AnpG), geordnet \r\nnach Paragrafen, im Detail beschrieben:\r\n\u00a7 7: Pflicht zur Beteiligung an einer Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung\r\nIm Paragraf 7 wird vorgegeben, dass Hersteller sich an einer Organisation f\u00fcr \r\nHerstellerverantwortung (PRO) beteiligen m\u00fcssen.\r\nUm die Idee der Circular Economy insbesondere vor dem Hintergrund von verbindlichen \r\nVorgaben zum Rezyklateinsatz in Neuprodukten erfolgreich zu machen, ist es aus Sicht des \r\nVolkswagen Konzerns erforderlich, dem Hersteller von langlebigen Produkten wie Fahrzeugen \r\nund Elektrofahrzeugbatterien das Recht einzur\u00e4umen, die in Verkehr gebrachten Produkte \r\neigenst\u00e4ndig auch in einem individuellen R\u00fccknahmesystem einer umweltgerechten \r\nEntsorgung zuf\u00fchren. Dadurch w\u00e4re eine zielgerichtete und effektive Steuerung der \r\nAbf\u00e4lle m\u00f6glich. \r\nF\u00fcr Ger\u00e4te-Altbatterien erfolgt in Deutschland seit 2021 die R\u00fccknahme durch Zusammen\u0002wirken von kollektiven R\u00fccknahmesystemen im Wettbewerb. Damit hat der deutsche \r\nGesetzgeber einen ersten Schritt zu einer marktwirtschaftlich orientierten Kreislaufwirtschaft \r\ngemacht und Monopolbildung vermieden, blieb aber \u2013 eventuell angesichts der Art der \r\nProdukte \u2013 bei der Verpflichtung zur kollektiven Wahrnehmung der Herstellerverantwortung, \r\nwas zu einer Abh\u00e4ngigkeit der Hersteller von wenigen Akteuren f\u00fchrt. \r\nDieser Ansatz soll nun auf alle anderen Batterie-Kategorien ausgeweitet werden. EU 2023/1542\r\nsieht in Artikel 57 als Grundsatz individuelle R\u00fccknahmesysteme vor. Den Mitgliedstaaten\r\nwird erm\u00f6glicht, die Beauftragung einer Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung verbindlich\r\nvorzuschreiben, wenn sie mit besonderen Eigenschaften der in Verkehr gebrachten \r\nBatteriekategorie und deren Abfallbewirtschaftungseigenschaften zu begr\u00fcnden ist.\r\nDies ist aus Sicht des Volkswagen Konzerns bei Elektrofahrzeug- und Starteraltbatterien\r\nnicht der Fall, weshalb der Gesetzgeber es dem Hersteller offenlassen sollte, ob er ein \r\nindividuelles R\u00fccknahmenetz aufbauen m\u00f6chte oder sich einer Herstellerorganisation \r\n(PRO) anschlie\u00dfen m\u00f6chte.\r\nZum einen wird in der Begr\u00fcndung des Entwurfes nicht ber\u00fccksichtigt, dass Elektrofahrzeug\u0002und Starterbatterien nicht vergleichbar mit Ger\u00e4tealtbatterien sind: \r\n- Elektrofahrzeug- und Starterbatterien bilden eine Einheit mit einem Fahrzeug, werden \r\nentsprechend typgenehmigt. \r\n- Ab 2027 muss eine Elektrofahrzeugbatterie \u00fcber einen Batteriepass verf\u00fcgen, \r\nwodurch auch der Status der Batterie \u00fcber den gesamten Lebenszyklus erfasst wird.\r\n- Bei Elektrofahrzeugbatterien handelt es sich um langlebige Wirtschaftsg\u00fcter, die \u00fcber \r\nden Lebenszyklus des Fahrzeugs ausgelegt sind.\r\n- Elektrofahrzeugaltbatterien fallen im Gegensatz zu Ger\u00e4tealtbatterien bei qualifizierten\r\nFachbetrieben an. \r\n- Altbatterien aus Elektrofahrzeugen gelten im Transport als Gefahrgut und haben \r\nAnforderungen an den Transport und die Verpackung zu erf\u00fcllen. Altbatterien aus \r\n3 / 6 \r\nElektrofahrzeugen, die als n.i.O / nicht transportsicher eingestuft werden, m\u00fcssen in \r\nindividuell gepr\u00fcften Transportbeh\u00e4ltern transportiert werden. \r\nZum anderen begr\u00fcndet das BMUV den kollektiven Ansatz bei Elektrofahrzeugaltbatterien u.a. \r\nmit der Notwendigkeit des sachgem\u00e4\u00dfen Umgangs in der Abfallphase, sowie der \r\nVereinfachung des Datenmonitorings durch die Beh\u00f6rden.\r\n- Aus Sicht des Volkswagen Konzerns ist sowohl in eigenen Servicebetrieben als auch \r\nbei unabh\u00e4ngigen Wirtschaftsakteuren sichergestellt, dass die Reparatur und der \r\nUmgang mit Altbatterien sachgem\u00e4\u00df erfolgen. So wird schon heute in einem \r\nindividuellen R\u00fccknahmesystem die sachgem\u00e4\u00dfe \u00dcbergabe von \r\nElektrofahrzeugaltbatterien sichergestellt, die Batterie ordnungsgem\u00e4\u00df analysiert, \r\nklassifiziert, verpackt, erfasst und entsorgt. \r\n- Nach \u00a7 6, \u00a7 14 und \u00a7 18 des vorliegenden Entwurfes gelten alle H\u00e4ndler f\u00fcr den \r\nEndnutzer als R\u00fcckgabestellen f\u00fcr Elektrofahrzeug- und Starteraltbatterien. In dem \r\nEntwurf wird keine nachvollziehbare Begr\u00fcndung gegeben, weshalb die Organisation \r\nder Logistik zu einem zertifizierten Batterie-Recycler oder -Aufbereiter nur durch eine \r\nPRO sachgem\u00e4\u00df vorgenommen werden k\u00f6nnte und nicht auch individuell durch einen \r\nHersteller selbst. Die PROs w\u00fcrden die gleichen Akteure beauftragen, wie ein \r\nHersteller. \r\n- Das Datenmonitoring wird in Artikel 57 EU 2023/1542 nicht als m\u00f6gliche Begr\u00fcndung \r\nf\u00fcr eine verbindliche Teilnahme an einer Herstellerorganisation in Betracht gezogen.\r\nNicht einzusch\u00e4tzen ist aus Sicht des Volkswagen Konzerns bisher der Erf\u00fcllungsaufwand der \r\nWirtschaft. \r\n- Es wesentlicher Bestandteil der Kosten einer PRO wird z. B. von der Sicherheitsleistung \r\nabh\u00e4ngen, f\u00fcr deren Berechnung ein Ausgleichssatz noch durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \r\nfestzulegen ist. Wir gehen aufgrund der prognostizierten Preisentwicklung davon aus, \r\ndass \u00fcber die gesamte Prozesskette Erl\u00f6se entstehen werden. Hierzu besteht die \r\nNotwendigkeit eines Mechanismus zur Berechnung der Verg\u00fctung. \r\n\u00a7 10: \u00d6kologische Gestaltung der Beitr\u00e4ge\r\nParagraf 10 gibt vor, nach welchen Kriterien die Beitr\u00e4ge der beteiligten Hersteller innerhalb \r\neiner Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung (PRO) erhoben werden.\r\nBei der Regelung der Beitr\u00e4ge einer PRO analog Art. 57 Abs. 2 (b) EU 2023/1542 wird deutlich, \r\ndass die Vorgaben der EU-Verordnung auf eine non-profit Organisation zugeschnitten sind, was \r\ndem bisher in Deutschland angestrebten Ansatz einer profitorientierten Abfallbewirtschaftung \r\nwiderspricht. \r\nDer Gesetzgeber sollte diesen Absatz grunds\u00e4tzlich \u00fcberarbeiten. \r\n- Eine Doppelung von Vorschriften ist zu vermeiden: Art. 57 Abs. 2(a) EU 2023/1542 gilt \r\nunmittelbar und bedarf keiner Umsetzung durch den nationalen Gesetzgeber. Somit \r\nsollten auch in Deutschland die PROs und nicht der Gesetzgeber die \u00f6kologische \r\nGestaltung ihrer Beitr\u00e4ge vornehmen. \r\n4 / 6 \r\n- Die Reparierbarkeit einer Batterie spielt am Lebensende f\u00fcr den Recyclingprozess keine \r\nRolle. Die Recyclingtechnologien folgen grunds\u00e4tzlich der technischen Entwicklung der \r\nProdukte.\r\n- Analog Art. 57 Abs 2(b) EU 2023/1542 hat eine Herstellerorganisation bei der \r\nGestaltung der Beitr\u00e4ge auch die Einnahmen und Erl\u00f6se zu ber\u00fccksichtigen. Dies kann \r\nnur in einer non-profit Organisation sichergestellt werden, da analog Art. 8a Absatz 4 (c)\r\nRichtlinie 2008/98/EG lediglich die Kosten einer effizienten Abfallbewirtschaftung durch \r\nden Hersteller zu tragen sind, und keine weiteren Margen einer profitorientierten \r\nHerstellerorganisation.\r\n- Es ist zu vermeiden, dass in Zukunft Rezyklate durch die Teilnahme an einer PRO \r\nteurer gemacht werden als die Prim\u00e4rrohstoffe. \r\n- Weder die EU-Verordnung, noch der vorliegende Gesetzesentwurf regeln den potenziell\r\nm\u00f6glichen Fall einer erforderlichen R\u00fcckerstattung von Erl\u00f6sen der \r\nHerstellerorganisation an die Hersteller, falls die Erl\u00f6se die Kosten f\u00fcr die effiziente \r\nBereitstellung der Dienstleistung der Abfallbewirtschaftung \u00fcbersteigen sollten. \r\n- Im derzeitigen Entwurf h\u00e4ngt analog Art. 8a Absatz 3 (e) (ii) die Beitragszahlung des \r\nHerstellers vom Zeitpunkt der Inverkehrbringung der Batterie ab. Die Kosten fallen \r\nsomit f\u00fcr den Hersteller im Zweifel mehr als 15 Jahre vor dem Zeitpunkt der \r\ntats\u00e4chlichen Abfallentsorgung an. Dies entspricht nicht den \u00fcblichen Regeln einer \r\nMarktwirtschaft und f\u00fchrt zu einem sehr hohen Kostenaufwand f\u00fcr die Hersteller zu \r\neinem Zeitpunkt, in dem die Elektromobilit\u00e4t sich im Hochlauf befindet.\r\n- Wir weisen darauf hin, dass im Fall von Elektrofahrzeugbatterien in \r\nGebrauchtfahrzeugen im Zweifel in mehreren Mitgliedstaaten eine solche Geb\u00fchr an die \r\njeweilige PRO abgef\u00fchrt werden m\u00fcsste. \r\n- Es ist bisher kein Ausgleichsmechanismus zwischen PROs verschiedener \r\nMitgliedstaaten vorgesehen (im Gegensatz zu Art. 22 des Vorschlags der EU \r\nKommission f\u00fcr eine Verordnung \u00fcber Anforderungen an die kreislauforientierte \r\nKonstruktion von Fahrzeugen und \u00fcber die Entsorgung von Altfahrzeugen). \r\n\u2022 Angesichts des Exports von Gebrauchtfahrzeugen von Deutschland ins europ\u00e4ische \r\nAusland aber auch in Staaten au\u00dferhalb der EU w\u00fcrde dieser Ansatz zu einer \r\nungerechtfertigten Belastung deutscher Hersteller von Elektrofahrzeugen/-batterien \r\nim Gegensatz zu Staaten mit individuellen R\u00fccknahmesystemen f\u00fchren. Im Zweifel \r\nzahlen Hersteller zun\u00e4chst Beitr\u00e4ge an PROs in mehreren Mitgliedstaaten, und das \r\ntats\u00e4chliche Recycling der Batterie findet au\u00dferhalb der EU statt. \r\n\u2022 Daher muss der Gesetzgeber PROs verpflichten, bei Export der Elektrofahrzeug\u0002und Starterbatterien aus dem Mitgliedstaat/aus der EU die gezahlte Geb\u00fchr \r\nzur\u00fcckzuerstatten. Alternativ w\u00e4re ein Allokationsmechanismus auf \r\neurop\u00e4ischer Ebene erforderlich und vorzuziehen. \r\n\u00a7 11: Pflichten der Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung\r\nParagraf 11 definiert die Aufgaben und Pflichten einer Organisationen f\u00fcr \r\nHerstellerverantwortung (PRO). \r\nUm die zuk\u00fcnftigen Anforderungen an den Rezyklateinsatz insbesondere bei neuen\r\nElektrofahrzeugbatterien sicherstellen zu k\u00f6nnen, muss es f\u00fcr den Hersteller auch bei \r\nTeilnahme an einer PRO m\u00f6glich sein, die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette vom \r\nBatterierecycling bis zum Einsatz des neuen Rezyklats in der Zellproduktion selbst zu \r\n5 / 6 \r\nsteuern. Nur so w\u00fcrde sichergestellt, dass der Hersteller Zugriff auf das Material bekommt, das \r\ner in den Prozess eingesteuert hat und f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Rezyklatgehalte nach EU \r\n2023/1542 zwingen einsetzen muss. \r\nDurch den Gesetzgeber ist daher zu kl\u00e4ren:\r\n- Pflicht der PRO, f\u00fcr angeschlossene Hersteller vertraglich mit Batterie-Recyclern die \r\nBereitstellung der Rezyklate zuzusichern und diese an die Hersteller weiterzuleiten.\r\n- Ein solcher Transfer w\u00e4re nur durch eine herstellerspezifische Zuordnung auf Basis der \r\nzur\u00fcckgenommenen Mengen m\u00f6glich. \r\n- Zu kl\u00e4ren w\u00e4re im Europ\u00e4ischen Zusammenhang, inwieweit eine solche \r\nherstellerspezifische Zuordnung in Zukunft bei der Ausgestaltung des noch \r\nausstehenden delegierten Rechtsaktes der Europ\u00e4ischen Kommission ber\u00fccksichtigt \r\nwerden kann. \r\n\u00a7 39: Notifizierende Beh\u00f6rde\r\nParagraf 39 definiert die Einrichtung von notifizierenden Beh\u00f6rden.\r\n\u201eDie L\u00e4nder haben eine den Anforderungen des Artikel 23 der Verordnung (EU) 2023/1542 \r\nentsprechende Stelle einzurichten, die die Aufgaben der notifizierenden Beh\u00f6rde wahrnimmt.\u201c \r\nDabei ist unklar, was dies f\u00fcr die Praxis bedeutet, wenn notifizierende Beh\u00f6rden auf \r\nL\u00e4nderebene definiert werden. Ist zu erwarten, dass es l\u00e4nderspezifische notifizierende Stellen \r\ngibt? Werden die Bewertungen gegenseitig anerkannt?\r\nL\u00f6sungsvorschlag: Alle Bundesl\u00e4nder sollten einheitliche notifizierende Stellen definieren. Es \r\nsollten die Ergebnisse der Pr\u00fcfungen durch notifizierende Stellen zwischen den Bundesl\u00e4ndern \r\nanerkannt werden.\r\n\u00a7 48 / \u00a7 50: Aufgaben der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und Eingriffsbefugnisse / \r\nAuskunftspflichten\r\nParagraf 48 und 50 \u00fcbertr\u00e4gt \u201ePersonen\u201c eine Aufgabe: \r\n\u00a7 48 (3) Nr. 2 \u201eDie Bundesanstalt kann insbesondere (\u2026) 2. Personen laden und von ihnen \r\nnach Ma\u00dfgabe des \u00a7 50 Ausk\u00fcnfte verlangen\u201c \r\n\u00a7 50 (1) \u201eWirtschaftsakteure und nach \u00a7 3 Absatz 3 Nummer 2 geladene Personen sind \r\nverpflichtet, der Bundesanstalt auf Verlangen die Ausk\u00fcnfte zu erteilen und die Unterlagen \r\nherauszugeben, die die Bundesanstalt zur Durchf\u00fchrung der ihr durch Teil 5 dieses Gesetzes \r\noder aufgrund dieses Gesetzes \u00fcbertragenen Aufgaben ben\u00f6tigt.\u201c \r\nEs ist unklar, wer diese Personen sind / sein k\u00f6nnen. Es erscheint nicht zul\u00e4ssig, alle - aus \r\nwelchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 geladenen Personen unmittelbar als auskunfts- und \r\nherausgabepflichtig zu definieren. Es ist nicht sichergestellt, dass die geladene \u201ePerson\u201c \r\n\u00fcberhaupt auskunftsberechtigt ist f\u00fcr den Wirtschaftsakteur oder berechtigt, Unterlagen \r\nherauszugeben. Bsp.: Ladung eines Mitarbeiters eines Gesch\u00e4ftspartners des \r\nWirtschaftsakteuers. \r\n6 / 6 \r\nL\u00f6sungsansatz: Es sollte ausreichen, die Wirtschaftsakteure zur Auskunft zu verpflichten. \r\nNotfalls sollte der Personenkreis auf die \u201enach Gesetz oder Satzung zur Vertretung berufenen \r\nPersonen\u201c beschr\u00e4nkt werden, siehe auch \u00a7 48 (3) Ziff. 1. Das entspr\u00e4che auch der \r\nBegr\u00fcndung (\u201e\u2026die mit der \u00dcberwachung der internen Prozesse nach Artikel 49 Absatz 1 \r\nBuchstabe c) der Verordnung (EU) 2023/1542 beauftragte Person\u2026\u201c)\r\n\u00a7 48: Aufgaben der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und Eingriffsbefugnisse \r\nParagraf 48 definiert die Aufgaben der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und deren Befugnisse. Im \r\nZusammenhang mit \u00a7 48 ergeben sich zwei Punkte:\r\n1):\r\n\u00a7 48 (3): \u201eDie Bundesanstalt kann insbesondere (\u2026) 7. dem betroffenen Wirtschaftsakteur nach \r\nFeststellung eines Versto\u00dfes und Anordnung einer Ma\u00dfnahme zus\u00e4tzlich aufgeben,\r\na) auf seine Kosten innerhalb eines bestimmten Zeitraums erneut eine Pr\u00fcfung durch eine \r\nnotifizierte Stelle nach Artikel 51 der Verordnung (EU) 2023/1542 vornehmen zu lassen, bei der \r\ninsbesondere die Umsetzung der Ma\u00dfnahme zu ber\u00fccksichtigen ist, und\r\nb) der Bundesanstalt den Pr\u00fcfbericht der notifizierten Stelle zur erneuten Kontrolle zukommen \r\nzu lassen.\u201c\r\nL\u00f6sungsansatz: Die Kosten f\u00fcr die Pr\u00fcfung durch die notifizierte Stelle nach Art. 51 der \r\nVerordnung sollten in keinem Fall beim Wirtschaftsakteur selbst liegen.\r\n2): \r\n\u00a7 48 (3): \u201eDie Bundesanstalt kann insbesondere (...) 8. die Bereitstellung der vom \r\nWirtschaftsakteur auf dem Markt bereitgestellten Batterien beschr\u00e4nken oder untersagen, und\r\n(\u2026) 9. die R\u00fccknahme oder den R\u00fcckruf der vom Wirtschaftsakteur auf dem Markt \r\nbereitgestellten Batterien anordnen.\u201c \r\nKl\u00e4rungsbedarf: Unklar, wie die Abfolge der Eskalationsstufen ist, bevor der Marktzugang \r\nbeschr\u00e4nkt oder die R\u00fccknahme angeordnet wird. Es sollte erg\u00e4nzt werden, welche Abfolge \r\nvon Schritten hier vor den Ma\u00dfnahmen laut \u00a7 48 (3) Nr. 8 und 9 zur Anwendung kommt. Z.B. \r\ndurch Vorbemerkung, dass die Nr. 8 und 9 nur nach Ablauf einer Frist zur Anwendung kommen, \r\nwenn alle vorherigen Ma\u00dfnahmen wirkungslos waren."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/14/300228/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300013.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003376",
                "regulatoryProjectTitle": "24.032_Ausgestaltung des EU Delegated Act aus Art. 7 EU Battery Regulation",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1 / 2\r\nEU Commission proposal for the Delegated Regulation supplementing \r\nRegulation 2023/1542 for Art. 7 of the Battery Regulation regarding \r\n\u201cestablishing the methodology for the calculation and verification of the \r\ncarbon footprint of electric vehicle batteries\u201d\r\nFokus: Electric Modelling (CO2)\r\nVolkswagen Group Position\r\nAs a vehicle manufacturer (OEM), we fully support the advancing of the European Union into \r\na modern, resource-efficient and competitive economy. Therefore, we welcome the EU \r\nBattery Regulation as a cornerstone of the European Green Deal that aims at improving the \r\ncircular economy, resource use and efficiency and environmental protection. Article 7 is \r\ncurrently and should remain a central piece of legislation dealing with the methodology for \r\ncalculation, verification and reporting of the Battery Carbon Footprint (BCF) of electric vehicle \r\nbatteries. \r\nBeside various ambiguities the most critical point in the Commission draft is the proposal for \r\nthe Electric Modelling in Chapter 2.4.:\r\nThe Rejection of Renewable Energy Certificates and the focus on a location-based \r\napproach conflicts with the goal of expanding the share of renewable energies in Europe. \r\nIt hinders opportunities for companies to invest in the expansion of renewable energy \r\ninstallations due to economic reasons, energy efficiency, and lack of technical feasibility. \r\nAdditionally, the current proposal contrasts with the EU strategy to expand the share of \r\nrenewable energies such as the Renewable Energy Directive II (RED) or the Corporate \r\nSocial Responsibility Directive (CSRD), which incentivize companies to financially support \r\nthe expansion of renewable energy generation e.g., through Green Power Purchase \r\nAgreements (PPA). The default modelling of national average grid mixes furthermore \r\ndisadvantages countries with a traditionally coal-heavy electricity mix. The automotive \r\nindustry has minor influence on the overall national/regional energy-mix.\r\n\uf0f0 Therefore we highly recommend the acceptance of regulated certificate based \r\ninstruments such as Guarantees of Origin in Europe that meet the minimum criteria as \r\noutlined in the PEF method (2021/2279) and are based on the GHG Protocol scope 2 \r\ncriteria.\r\nFurthermore, instead of using national average grid mixes, we propose the use of regional \r\nelectricity mixes(e.g. EU) as default approach. In the long run, a standardization of energy \r\ntracking systems e.g., in China should be promoted.\r\n2 / 2\r\nDetailed Analyses:\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 16]: \r\n2.4. Electricity Modelling: \u201cThe carbon footprint of the consumption of electricity shall be that \r\nof the national average electricity consumption mix [\u2026]. By way of derogation from the first \r\nparagraph, the carbon footprint of directly connected electricity shall apply in accordance \r\nwith section 2.4.1.\u201d\r\n2.4.1. Directly Connected Electricity: \u201cThe carbon footprint of directly connected electricity \r\nshall apply if the electricity is supplied to the process in question from a production asset \r\nwithin the same installation or via a direct line as defined as defined in Article 2, point (41), of \r\nDirective (EU) 2019/944 of the European Parliament and of the Council.\u201c [Annex, p.16] \r\nAnalysis: \r\n\u2022 European countries with a traditional coal-heavy electricity mix face disadvantages but \r\nOEMs have little to no influence on a country\u2019s energy mix. Relocating production sites \r\nwithin a region with common development and reduction targets causes additional\r\nemissions.\r\n\u2022 From an economic and ecological-efficiency perspective, energy systems are located \r\nwhere profitable and energy-efficient e.g., offshore vs. onshore wind. These locations may \r\nnot necessarily coincide with the sites of battery factories. The current proposal causes \r\ndisadvantages for existing production facilities if they are located in unsuitable areas for \r\nrenewable energy generation plants e.g., solar power system in northern Germany \r\ncompared to Spain.\r\n\u2022 The current approach diminishes companies\u2019 motivation to take initiative in \r\npromoting/financially supporting the expansion of renewable energies, which is often \r\ndone through PPAs which is based on the energy delivery through the grid without a direct \r\nconnection between the renewable energy generating plants and the production plants.\r\n\u2022 The draft conflicts with Renewable Energy Directive II (RED II) and Corporate Social \r\nResponsibility Directive (CSRD), which incentivize companies to support the expansion of \r\nrenewable energies e.g., through Green Power Purchase Agreements (PPA).\r\n\u2022 The current draft also contradicts the Greenhouse Gas Protocol (Scope 2), which allows \r\ncertificates under the condition of dual reporting (market & location-based approach).\r\n\u2022 Overall, the rejection of all renewable energy certificates does not fit into the general EU \r\nstrategy for promoting the expansion of renewable energies and incentivizing economic \r\nplayers to promote/financially support this expansion.\r\nVW Proposal:\r\n\u2022 Accept regulated certificate based instruments such as Guarantees of Origin in Europe \r\nthat meet the minimum criteria as outlined in the PEF method and are based on the GHG \r\nProtocol scope 2 criteria. \r\n\u2022 Regional electricity mixes should be used as default approach (e.g. EU average electricity \r\nmix)\r\n\u2022 In the long run, the standardization of energy tracking systems e.g., in China should be \r\npromoted. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/92/d5/300230/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300014.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003376",
                "regulatoryProjectTitle": "24.032_Ausgestaltung des EU Delegated Act aus Art. 7 EU Battery Regulation",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1 / 13\r\nEU Commission proposal for the Delegated Regulation supplementing \r\nRegulation 2023/1542 for Art. 7 of the Battery Regulation regarding \r\n\u201cestablishing the methodology for the calculation and verification of the \r\ncarbon footprint of electric vehicle batteries\u201d \r\nVolkswagen Group Position\r\nAs a vehicle manufacturer (OEM), we fully support the advancing of the European Union into \r\na modern, resource-efficient and competitive economy. Therefore, we welcome the EU \r\nBattery Regulation as a cornerstone of the European Green Deal that aims at improving the \r\ncircular economy, resource use and efficiency and environmental protection. Article 7 is \r\ncurrently and should remain a central piece of legislation dealing with the methodology for \r\ncalculation, verification and reporting of the Battery Carbon Footprint (BCF) of electric vehicle \r\nbatteries. \r\nHowever, the Commission\u2019s current draft delegated act contains various ambiguities that may \r\nlead to unclear responsibilities, misunderstandings and potentially different approaches to \r\ncalculations. This thereby causes significant implementation difficulties related to the \r\ndefinition of system boundaries, underlying assumptions, and uncertainties concerning data \r\nresponsibilities and availability, as well as quality. \r\nOverall, it does not reflect the nature of the automotive industry as it neither considers its \r\ntechnical background nor feasibility requirements. Therefore, we would welcome a dialogue \r\nand consultation service to address all remaining issues.\r\nThe priority challenges arising from the draft proposal are:\r\nI. The Rejection of Renewable Energy Certificates and the focus on a location-based \r\napproach conflicts with the goal of expanding the share of renewable energies in Europe. \r\nIt hinders opportunities for companies to invest in the expansion of renewable energy \r\ninstallations due to economic reasons, energy efficiency, and lack of technical feasibility. \r\nAdditionally, the current proposal contrasts with the EU strategy to expand the share of \r\nrenewable energies such as the Renewable Energy Directive II (RED) or the Corporate \r\nSocial Responsibility Directive (CSRD), which incentivize companies to financially support \r\nthe expansion of renewable energy generation e.g., through Green Power Purchase \r\nAgreements (PPA). The default modelling of national average grid mixes furthermore \r\ndisadvantages countries with a traditionally coal-heavy electricity mix. The automotive \r\nindustry has minor influence on the overall national/regional energy-mix. \r\n\uf0f0 Therefore we highly recommend the acceptance of regulated certificate based \r\ninstruments such as Guarantees of Origin in Europe that meet the minimum criteria as \r\noutlined in the PEF method (2021/2279) and are based on the GHG Protocol scope 2 \r\ncriteria. Furthermore, instead of using national average grid mixes, we propose the use of \r\nregional electricity mixes (e.g. EU) as default approach. In the long run, a standardization \r\nof energy tracking systems e.g., in China should be promoted.\r\n2 / 13\r\nII. The current specifications for defining System Boundaries as well as handling, and \r\ncollecting Data contain various ambiguities (e.g. unclarity which process are considered \r\npart of the main product production stage, the exact point of 'placing on the market' and \r\nits impact on modelling the distribution stage, the criteria for excluding initial months' \r\ndata from new facilities, etc.). This leads to implementation barriers, unclear \r\nresponsibilities, and disadvantages for companies or individual production sites. Further \r\npoints of criticism relate to the requirements for using the Carbon Footprint Datastock, \r\nwhich is currently not available. \r\n\uf0f0 Therefore, a revision of various specifications is requested to create a uniform and fair \r\nbasis for defining system boundaries. Furthermore, shared responsibilities between \r\nmanufacturer and suppliers should be considered that define clear obligations regarding \r\ndata provision and processing. In addition, the Carbon Footprint Datastock should be \r\nmade available soon and needs to fulfil minimum quality requirements.\r\nIII. The Circular Footprint Formula (CFF) as proposed in the draft version of the delegated act \r\nanticipates future recycling technologies and market development for credits without \r\nsubstantial foundation, leading to a procedure that is inaccurate and challenging to \r\nimplement. It is rarely applied in any scientific literature and in most cases not considered \r\nby LCA guidelines and standards (e.g. GBA, VDA vehicle LCA, Catena-X, PFA \r\nrecommendations, etc.).1\r\n\uf0f0 Therefore, a general commitment to the state-of-the-art cut-off approach is proposed.\r\nOtherwise, issues concerning the assumed return rate and the battery quality in the CFF \r\nformula need to be addressed in more detail. \r\n1 https://lca4transport.eu/wp-content/uploads/2023/11/TranSensus-LCA_D-1-1_Final.pdf\r\n3 / 13\r\nDetailed Analyses of Priority Challenges\r\nBased on an initial assessment of the draft regulation, following is a more detailed analysis \r\nand suggested proposals of the main identified challenges: \r\n1. Rejection of Renewable Energy Certificates\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 16]: \r\n2.4. Electricity Modelling: \u201cThe carbon footprint of the consumption of electricity shall be that \r\nof the national average electricity consumption mix [\u2026]. By way of derogation from the first \r\nparagraph, the carbon footprint of directly connected electricity shall apply in accordance \r\nwith section 2.4.1.\u201d\r\n2.4.1. Directly Connected Electricity: \u201cThe carbon footprint of directly connected electricity \r\nshall apply if the electricity is supplied to the process in question from a production asset \r\nwithin the same installation or via a direct line as defined as defined in Article 2, point (41), of \r\nDirective (EU) 2019/944 of the European Parliament and of the Council.\u201c [Annex, p.16] \r\nAnalysis: \r\n\u2022 European countries with a traditional coal-heavy electricity mix face disadvantages but \r\nOEMs have little to no influence on a country\u2019s energy mix. Relocating production sites \r\nwithin a region with common development and reduction \r\ntargets causes additional emissions. \r\n\u2022 From an economic and ecological-efficiency perspective, energy systems are located \r\nwhere profitable and energy-efficient e.g., offshore vs. onshore wind. These locations may \r\nnot necessarily coincide with the sites of battery factories. The current proposal causes \r\ndisadvantages for existing production facilities if they are located in unsuitable areas for \r\nrenewable energy generation plants e.g., solar power system in northern Germany \r\ncompared to Spain.\r\n\u2022 The current approach diminishes companies\u2019 motivation to take initiative in \r\npromoting/financially supporting the expansion of renewable energies, which is often \r\ndone through PPAs which is based on the energy delivery through the grid without a direct \r\nconnection between the renewable energy generating plants and the production plants.\r\n\u2022 The draft conflicts with Renewable Energy Directive II (RED II) and Corporate Social \r\nResponsibility Directive (CSRD), which incentivize companies to support the expansion of \r\nrenewable energies e.g., through Green Power Purchase Agreements (PPA).\r\n\u2022 The current draft also contradicts the Greenhouse Gas Protocol (Scope 2), which allows \r\ncertificates under the condition of dual reporting (market & location-based approach).\r\n\u2022 Overall, the rejection of all renewable energy certificates does not fit into the general EU \r\nstrategy for promoting the expansion of renewable energies and incentivizing economic \r\nplayers to promote/financially support this expansion.\r\nVW Proposal:\r\n4 / 13\r\n\u2022 Accept regulated certificate based instruments such as Guarantees of Origin in Europe \r\nthat meet the minimum criteria as outlined in the PEF method and are based on the GHG \r\nProtocol scope 2 criteria. \r\n\u2022 Regional electricity mixes should be used as default approach (e.g. EU average electricity \r\nmix)\r\n\u2022 In the long run, the standardization of energy tracking systems e.g., in China should be \r\npromoted. \r\n2. Availability Activity Data for New Cell Production\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 10-11]: \r\n2.3.5. Company-specific data: \"Company-specific data shall be the average of one year. \r\nHowever, the data may be the average of a different period if the process concerned has not \r\nyet been running for a full year or exceptionally in another case justified in the carbon \r\nfootprint study\u201d \r\nAND: \u201cWhere the process concerns a new facility, extension of capacity or exchange of entire \r\nproduction line, up to six of the initial months may be excluded from the data collection.\u201d\r\nAnalysis: \r\n\u2022 Each new facility, extension of capacity or exchange of entire production line entails \r\nfactors (e.g., higher scrap rates, capacity planning) that contribute to a larger CO2-\r\nfootprint.\r\n\u2022 For a new facility, extension of capacity or exchange of entire production line, the \r\nDelegated Act states that data from up to six of the initial months can be excluded.\r\n\u2022 However, for economic reasons, cell production often begins shortly before vehicle \r\nproduction. Excluding the first six months of data means there will be no or insufficient \r\ndata available for accurately modeling the battery carbon footprint. \r\nVW Proposal:\r\nA solution should be provided for new facilities, extension of capacities or exchange of entire \r\nproduction lines that does not lead to long-term disadvantages in the form of an increased \r\nfootprint. Potential solutions could be: \r\n\u2022 The provision of a list with default scrap rates and energy consumption values that can be \r\nused when adequate primary data is not yet available. \r\n\u2022 Standardized recalculation after a certain period of time (e.g., 6 or 12 months) after start \r\nof serial production could ensure more reliable footprint reporting. \r\n\u2022 Allow the use of justified planning data (e.g. production simulations or benchmark values) \r\nor data from other but similar production facilities, for new facilities or production lines < \r\n6 or 12 Months after start of serial production\r\n\u2022 A special solution is also needed regarding the maximum carbon thresholds to be met in \r\nthe future. Again, the carbon footprint value of the ramp-up should not be decisive. \r\n5 / 13\r\n3. Manufacturer Responsibilities\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 7-11]: \r\n2.3.5. Company-specific data: \"All data sources and mathematical treatments applied to the \r\ndata shall be provided in carbon footprint study.\" [Annex, p. 11]\r\n2.3.1. Mandatory company-specific processes: \"The manufacturer of the battery shall ensure \r\nthat the company-specific data is communicated in any of the following methods [\u2026]. Where \r\nthe manufacturer communicates the company-specific data in accordance with point (b), the \r\nmanufacturer shall ensure that the notified body receives from the manufacturer\u2019s suppliers \r\nall the information specified in section 3.1.1 when the manufacturer lodges its application for \r\nassessment by the notified body. The manufacturer shall also ensure that a market \r\nsurveillance authority receives such information upon request.\u201d [Annex, p. 7]\r\nAnalysis: \r\n\u2022 The collaboration model and data responsibility between manufacturer, suppliers and \r\nsub-suppliers needs to be improved and better defined. Currently, the manufacturer \r\nbears sole responsibility for furnishing data and conducting the carbon footprint study.\r\n\u2022 Due to confidentiality constraints and non-existing supplier contracts with Tier 2-n, there \r\nare certain details that cannot be shared with the manufacturer of battery systems. \r\nTherefore, the manufacturer cannot be made accountable for gathering, handling and \r\nverifying this information. \r\n\u2022 The current wording makes it unclear if the supplier's company-specific dataset includes \r\nonly company-specific activities (gate-to-gate) or also upstream activities (cradle-to-gate).\r\n\u2022 In addition, organizing the requested assessment visits to supplier premises (see Section \r\n3.2) is linked to significant difficulties for the battery manufacturer.\r\nVW Proposal:\r\n\u2022 The implementation can be streamlined if suppliers generating company-specific datasets \r\ncompile their own reports and undergo an independent verification and validation \r\nprocess with the notified body. During the verification and validation of the complete \r\nbattery system, the manufacturer could then refer to the corresponding supplier reports \r\navailable to the notified body. This approach gives shared responsibility to the \r\nmanufacturer and suppliers, with each party being accountable for their own data.\r\n\u2022 Company-specific datasets from suppliers shall be declared as the cradle-to-gate \r\nfootprint.\r\n\u2022 In addition, a reference to Article 39 of the Regulation would be useful at this point to \r\nclarify the obligations of suppliers.\r\n4. Unclear Definition of System Boundary I\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 4]: \r\n6 / 13\r\n2.2. System boundary and cut-off rules: \r\n\"(b) Main product production stage \r\nThis life cycle stage covers the manufacturing of the battery including that of all components \r\nthat are physically contained in or permanently attached to the battery housing. \r\nThis life cycle stage covers the following activities: cathode active material production; anode \r\nactive material production, including the production of graphite and hard carbon from its \r\nprecursors; anode and cathode production [\u2026]\u201d \r\nAnalysis: \r\n\u2022 The scope of the manufacturing stage is unclear when it comes to defining what classifies \r\nas company-specific processes: \r\no Section 2.2.1 (a), raw material acquisition and pre-processing, refers to several \r\nspecific components (e.g. precursors, cooling pipes, fluids for thermal condition \r\nsystem). \r\no Other small components that qualify as \u201cphysically contained in or permanently \r\nattached to the battery housing\u201d and not part of the activities as highlighted in \r\nSection 2.2.1 (b), Main product production, could therefore be regarded as part of \r\nthe main product production stage. \r\no Example for a steel screw is presented below. How to model such a component \r\nand its transportation?\r\n\u2022 The definition of \u201cphysically contained in or permanently attached to the battery housing\u201d \r\nis not clear, e.g. the physical boundaries of a thermal conditioning system are not straight \r\nforward. \r\nVW Proposal:\r\n7 / 13\r\n\u2022 Provide a clear and precise definition of the activities covered in the \u201cmain product \r\nproduction stage\u201d. This should only include the activities as currently listed in Section 2.2.1\r\n(b), Main product production. \r\n\u2022 All other components, e.g. steel screw or circuit boards, should fall under the \u201craw \r\nmaterial acquisition and pre-processing\u201d stage. This should be made more explicit under \r\nSection 2.2.1 (a), raw material acquisition and pre-processing, whereby currently only a \r\nreference is made to the following components: cathode active material precursors, \r\nanode active material precursors, solvents for the electrolyte salt, the pipes and the fluid \r\nfor the thermal conditioning system. \r\n\u2022 Provide further clarification on what is meant with \u201cphysically contained in or \r\npermanently attached\u201d. \r\n5. Unclear Definition of System Boundary II\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 5]: \r\n2.2.1. (d) Distribution: \u201cThis life cycle stage covers the transport of the battery from the \r\nbattery manufacturing site to the point of placing the battery on the market. Storage \r\noperations are not covered.\u201d [Annex, p. 5]\r\nAnalysis: \r\nThe definition of \"placing the battery on the market\" can vary depending on how it's \r\ninterpreted. This also impacts how and if distribution is included. For instance:\r\n(1) Vehicle and battery producer are the same company: the point of placing the battery on \r\nthe market is after vehicle assembly. This includes the distribution. \r\n(2) Battery and vehicle producer are different companies: the point of placing the battery on \r\nthe market is after the battery assembly, which implies the gate of battery supplier. This \r\nexcludes distribution.\r\nVW Proposal:\r\n\u2022 Further clarifications and guidelines should be provided as to how \u201cplacing on the \r\nmarket\u201d is defined and how the distribution phase should be modelled under different \r\nsupply chain scenarios to ensure consistency in LCA calculations. \r\n8 / 13\r\n6. Data Availability and Quality\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 8]: \r\n2.3.2. Non-mandatory most relevant process: \u201cIf at least one secondary dataset with a \r\nTechnological Representativeness (\u2018TeR\u2019) quality rating equal to or lower than four \r\ndetermined in accordance with section 2.3.6 is available in the datastock dedicated to the \r\ncarbon footprint of batteries in the Life Cycle Data Network on the European Platform on LCA \r\n(\u2018carbon footprint datastock\u2019)\u201d [p. 8]\r\n2.3.3. Other processes: \u201cIf one or more secondary datasets with a TeR quality rating equal to \r\nor lower than four determined in accordance with section 2.3.6 are available in the carbon \r\nfootprint datastock, the most representative secondary dataset in the carbon footprint \r\ndatastock shall be used. \u201c [p. 8]\r\nAnalysis: \r\n\u2022 It is not yet clear when the Carbon Footprint Datastock will be available on the LCDN \r\n\u2022 Currently technological representativeness is used as the only criterion to select \r\nsecondary datasets. This does not ensure data quality sufficiently. \r\n\u2022 Generally, technological representativeness is difficult to assess for parties that are not \r\nthe process owner. The level of detail that describes the technology behind the datasets \r\nvaries but is usually high (e.g., specific process temperatures and chemical concentrations \r\nare mentioned). This can easily lead to misjudgments within technological \r\nrepresentativeness. \r\n\u2022 Current datasets available from LCDN are insufficiently representative in terms of \r\ntechnology, geography and time. e.g., electricity grid mix Germany (1-60kv):\r\n\u2022 Generally, the majority of EF datasets can be considered as outdated since 70% of them \r\nhave not been updated for > 8 years:\r\nDatabase Reference year grid \r\nmix\r\nGWP (kg CO2 eq./kWh)\r\nLCDN (EF 3.1) 2012 0,593\r\nSphera LCA for Experts (CUP 2023.2, EF \r\n3.1)\r\n2019 0,427\r\n9 / 13\r\nFigure 1. Overview EF Dataset age Figure 2. Overview Regionality of EF Datasets\r\nVW Proposal:\r\n\u2022 For a timely implementation of Art. 7, it is essential that the Carbon Footprint Datastock \r\nis available soon and free of charge. A specific publication date is needed to allow for \r\ntimely planning. \r\n\u2022 The Carbon Footprint Datastock and other LCDN should meet at least the following \r\nrequirements: \r\no They must contain all data sets necessary for battery LCAs.\r\no The data sets must be able to map different production routes and geographies.\r\no The database must be updated regularly since LCA calculations should not be \r\nbased on outdated information e.g., electricity mixes.\r\n\u2022 In addition to technological representativeness, temporal and geographical \r\nrepresentativeness should also be taken into consideration for selecting the data set. This \r\napproach prevents the use of a low-quality data set from the official data stock when a \r\nmore suitable data set is available from another source. \r\n7. Circular Footprint Formula\r\nExtract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p. 22]: \r\nReturn rate: \u201cA different company-specific return rate may be used only for the share of \r\nbatteries covered by an ownership business model (..) (EU) 2023/1542. \u201c \r\nMaterial Quality: Chapter 2.6 table 3 on material quality e.g. Co Qsout/Qp = 0,8\r\nAnalysis: \r\nReturn rate: A different company-specific return rate may be used only where the property \r\nof the battery stays with the manufacturer. Business models where the property stays with \r\nthe manufacturer are not eligible for the application of higher return rates, even if evidence \r\nis provided. \r\n10 / 13\r\nMaterial Quality: How can the quality of individual materials be determined? The definition \r\nof material quality depends on the intended use. Without a uniform definition, the variables \r\ncannot be adapted in the future and are therefore questionable.\r\nVW Proposal:\r\nReturn rate: Higher return rates may be used where evidence is provided, independent of the \r\nownership of the battery. \r\nBattery Quality: Provide clear definition on material quality and battery-grade material.\r\n11 / 13\r\nFurther need for Definitions & Clarifications\r\nIn addition to the priority challenges, the initial assessment of the draft regulation uncovered \r\nseveral ambiguous and unclear text passages and lacking definitions. They can be found in \r\nthe following Sections: \r\nFunctional Unit (ANNEX 2.1.)\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.2]: \u201cEnergy capacity is the \r\nuseable energy capacity of the battery in kWh at the beginning of life, namely the \r\nenergy available to the user when discharging a new fully charged battery until the \r\ndischarge limit set by the battery management system\u201d\r\nQuestion/Issue: A clear definition should be provided. \r\nVW Proposal: Suggested text \u201cEnergy capacity is the installed battery energy in kWh at \r\nthe beginning of life\u201d\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.2]: \u201cThe total amount of \r\nenergy provided by the battery over the battery\u2019s service life (\u2018Etotal\u2019), expressed in \r\nkWh, shall be calculated as follows: \r\n\ud835\udc38\ud835\udc38\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61\ud835\udc61 = \ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52\ud835\udc52 \ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50\ud835\udc50 \u2219 \ud835\udc39\ud835\udc39\ud835\udc39\ud835\udc39\ud835\udc39\ud835\udc39\ud835\udc36\ud835\udc36 \ud835\udc5d\ud835\udc5d\ud835\udc5d\ud835\udc5d\ud835\udc5d\ud835\udc5d \ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66 \u2219 \ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66\ud835\udc66 \ud835\udc66\ud835\udc66 \ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c \ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c \ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\ud835\udc5c\r\n\u201c\r\nQuestion/issue: Heavy duty industry uses a small number of battery models for a broad \r\nnumber of vehicle configurations and vehicle applications. \r\nVW Proposal: For heavy duty vehicles, we would highly recommend to refer to the \r\nestimated lifetime values declared in Article 10 respectively Annex IV Part A para 5 of \r\nthe batteries regulation. The equation proposed by the commission to calculate the total \r\nenergy provided by the battery (Etotal) could be simplified in that way, that Etotal is \r\ndefined as the product of the total number of cycles during lifetime of the battery and\r\nthe nominal Energy capacity of the battery (installed energy).\r\nMandatory Company-Specific Processes (ANNEX 2.3.1.)\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.7]: \u201c(d) parameters related \r\nto the quality of the product that affect its carbon footprint, such as purity or specific \r\ncapacity.\u201d\r\nQuestion/Issue: The meaning of quality of the product is here not clear\r\nVW Proposal: Provide further clarification.\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.9]: \u201cThe data format shall \r\nbe compliant with the ILCD data format available in LCDN.\u201d \r\nQuestion/Issue: \r\nUnclear bibliography distributed throughout the text. \r\nVW Proposal: \r\nAdd a list of abbreviations in the annex \r\n12 / 13\r\nCompany-Specific Data (ANNEX 2.3.5.)\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.10]: \u201cA production process \r\nmay be divided into sub-processes. The company-specific data may be collected for each \r\nprocess or subprocess stage separately, or for the final production as a whole. For the \r\noutputs, direct emissions and waste streams shall be recorded. For the inputs, the \r\nfollowing parameters shall be recorded: (d) LCI\u201d\r\nQuestion/Issue: What is exactly understood as LCI in the list of input parameters? \r\nVW Proposal: Provide more information on what is meant with the LCI in point Section \r\n2.3.5.\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.9]: \"The company-specific \r\ndata to be collected for the creation of company-specific datasets shall include all known \r\ninputs and outputs for the processes concerned, including: the following inputs: [\u2026] (v) \r\nany elementary flow. the following outputs: [\u2026] (ii) any elementary flow,.\r\nQuestion/Issue: All elementary in and outflows need to be tracked but only GHG \r\nemissions are reported.\r\nVW Proposal: Provide an explicit list of elementary flows, in line with EF3.1 Climate \r\nChange LCIA method, which shall be collected.\r\nTransportation (ANNEX 2.7.)\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.28]: \"For other transport in \r\nthe raw material acquisition and pre-processing life cycle stage the manufacturer shall \r\nverify whether the datasets applied for that life-cycle stage include all relevant \r\ntransport.\"\r\nQuestion/Issue: The manufacturer does not have the possibility and knowledge to verify \r\nwhether suppliers and sub-suppliers include all relevant transport. \r\nVW Proposal: Datasets provided by the supplier to the manufacturer shall include all \r\nrelevant transport. \r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.29]: \u201cThe manufacturer \r\nshall complement these so that transport is accounted for, based on information from \r\ntheir own supply chain or based on average market data and supply chain analyses.\u201d\r\nQuestion/Issue: Need clear definition on \"based on average market data and supply \r\nchain analyses\". Delegated Act does not include default transport data or clear definition \r\nof \"average market data\u201c\r\nVW Proposal: Include default transport data as in the JRC final draft rules for calculation \r\nof the carbon footprint of electric vehicle batteries. \r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.8]: \"For transport in the \r\nmain product production life cycle stage, in the distribution life cycle stage, and in the \r\nraw material acquisition and pre-processing life cycle stage between processes for which \r\ncompany-specific data is used pursuant to sections 2.3.1, where relevant, and 2.3.2, \r\ncompany-specific data shall be used for the distance\u201d\r\nQuestion/Issue: Which transport values shall be used between processes for which \r\ncompany-specific data is used and processes without company-specific data (i.e. \u201cother \r\nprocesses\u201d and \u201cnon-mandatory company specific processes\u201d modelled without \r\n13 / 13\r\ncompany specific data)?\r\nVW Proposal: Provide clarification on how to model transport between non-mandatory \r\ncompany-specific processes and company specific processes.\r\nVerification & Validation Techniques\r\n\u2022 Extract Delegated Act [ANNEX Methodology; 30.04.2024, p.32]: \r\n\u201cFor batteries manufactured in series, it shall include an assessment visit to\r\na) the manufacturer's premises;\r\nb) the cell, anode, and cathode production premises;\r\nc) the cathode active material production premises;\r\nd) the anode active material production premises; and \r\ne) where considered important on the basis of the carbon footprint study, the premises of \r\none or more of any other production sites for which company-specific data were \r\ncollected.\u201d\r\nQuestion/Issue: Is the notified body visiting the premises or should the manufacturer \r\norganize the assessment visits to Tier 2-n suppliers? Please note that direct contact with \r\nTier 2-n suppliers is not possible.\r\nVW Proposal: The visits to Tier 2-n suppliers should not fall under the responsibility of \r\nthe manufacturer e.g. due to anti-trust law. We therefore propose the following \r\nadjustment in the text with regards to a visit to the premises:\r\n\u201cFor batteries manufactured in series, it shall include an assessment visit to\r\na) the manufacturer's premises;\r\nb) the cell, anode, and cathode production premises;\r\nc) the cathode active material production premises;\r\nd) the anode active material production premises; and\r\ne) where considered important on the basis of the carbon footprint study, the premises of \r\none or more of any other production sites for which company-specific data were \r\ncollected. Visits should take place upon request by market surveillance due to \r\nreasonable concerns.\u201d "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}