{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T12:23:48.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T14:57:38.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-24T14:32:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42054,
                "validFromDate": "2024-07-24T14:32:17.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38625,
                "validFromDate": "2024-06-24T12:44:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-24T14:32:17.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33511,
                "validFromDate": "2024-06-18T13:07:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T12:44:30.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31594,
                "validFromDate": "2024-04-08T14:40:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T13:07:30.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25212,
                "validFromDate": "2023-08-28T10:26:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-08T14:40:16.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22728,
                "validFromDate": "2023-06-30T12:31:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-28T10:26:11.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13798,
                "validFromDate": "2023-02-23T12:23:48.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T12:31:10.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Als international t\u00e4tige Nichtregierungsorganisation liegen die Schwerpunkte unserer Arbeit auf schneller, bedarfsorientierter, umweltbewusster und nachhaltiger Hilfe f\u00fcr Menschen in Krisenregionen. Wir leisten humanit\u00e4re Hilfe und Entwicklungszusammenarbeit. Dabei sind wir auch auf \u00f6ffentliche Gelder des Bundes angewiesen. Zum Zwecke der Interessenvertretung  werden Gespr\u00e4che mit Vertreter:innen der Bundesministerien, sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestags gef\u00fchrt. Durch direkte Anschreiben, Positionspapiere und sozialpolitische \"Get-together\" wie Parlamentarische Fr\u00fchst\u00fccke oder Abende wird unmittelbar der Kontakt mit Politiker:innen, insbesondere zu Mitgliedern des Deutschen Bundestags gesucht. Weiterhin werden Austausch-, Fach- und Informationsveranstaltungen zu Themen der Nothilfe und Entwicklungszusammenarbeit organisiert, zu denen auch Mitglieder des Deutschen Bundestags eingeladen werden. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1e/8e/337782/Jahresabschluss-2023-deutsch.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/b1/337781/Help-Verhaltenskodzies.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 19890001,
            "to": 19900000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.85,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Adenauerallee",
            "streetNumber": "131 a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "orellana@help-ev.de",
            "phoneNumber": "+492289152941",
            "street": "Marienstr. ",
            "streetNumber": "19-20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "preker@help-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492289152912",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.help-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Kippels",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "Vogt",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-09",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Ottmar",
                "lastName": "von Holtz",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Bianca",
                "lastName": "Kaltschmitt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Preker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kayu Bertolt",
                "lastName": "Orellana Mardones",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "Klose-Zuber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Zechner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "Nolde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Georg",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Kippels",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ute",
                "function": "stv. Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Vogt",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-09",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ottmar",
                "function": "stv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "von Holtz",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thorsten",
                "function": "Generalsekret\u00e4r, gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Klose-Zuber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-24",
            "naturalPersons": 28,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 28
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VENRO"
            },
            {
                "membership": "Initiative Transparente Zivilgesellschaft"
            },
            {
                "membership": "Prevent Abfall Allianz"
            },
            {
                "membership": "Center for Humanitarian Action"
            },
            {
                "membership": "Global Wash Cluster"
            },
            {
                "membership": "Aktion Deutschland Hilft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Help-Hilfe zur Selbsthilfe e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderungen ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 29120001,
                    "to": 29130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderungen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 6600001,
                    "to": 6610000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderungen",
                "location": "Bonn",
                "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr internationale Zusammenarbeit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2320001,
                    "to": 2330000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderungen",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4isches Amt f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe (ECHO)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 780001,
                    "to": 790000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderungen",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Entwicklungshilfe der Europ\u00e4ischen Union (EU)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1140001,
                    "to": 1150000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderungen",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "United Nations Childrens Fund (UNICEF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1850001,
                    "to": 1860000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderungen",
                "location": "New York",
                "name": "United Nations Population Fund (UNFPA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 470001,
                    "to": 480000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "BF",
                    "de": "Burkina Faso",
                    "en": "Burkina Faso"
                },
                "description": "Projektf\u00f6rderungen",
                "location": "Ouagadoudou",
                "name": "Gesundheitsministerium Burkina Faso",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "CH",
                    "de": "Schweiz",
                    "en": "Switzerland"
                },
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Genf",
                "name": "Global Fund Switzerland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1130001,
                    "to": 1140000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "CH",
                    "de": "Schweiz",
                    "en": "Switzerland"
                },
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Z\u00fcrich",
                "name": "Helvetas Swiss Intercooperation",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 510001,
                    "to": 520000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Frankfurt",
                "name": "Patrip Foundation",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 730001,
                    "to": 740000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Staatskanzlei NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "SE",
                    "de": "Schweden",
                    "en": "Sweden"
                },
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Sundbyberg",
                "name": "Swedish International Development Cooperation Agency (SIDA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1070001,
                    "to": 1080000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "IT",
                    "de": "Italien",
                    "en": "Italy"
                },
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Rom",
                "name": "World Food Programme (WFP)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 480001,
                    "to": 490000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "DK",
                    "de": "D\u00e4nemark",
                    "en": "Denmark"
                },
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Kopenhagen",
                "name": "United Nations Office for Project Services UNOPS",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "CH",
                    "de": "Schweiz",
                    "en": "Switzerland"
                },
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Genf",
                "name": "United Nations Office for the Coordination of Humanitaerian Affairs OCHA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3830001,
                    "to": 3840000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "LU",
                    "de": "Luxemburg",
                    "en": "Luxembourg"
                },
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Luxemburg",
                "name": "Au\u00dfenministerium Luxemburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Rom",
                "name": "UNFAO",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001056/42054",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T12:44:30.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7e/3d/337783/Lobbyregister-Detailansicht-R001056-2024-07-24_14-32-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-24T14:32:17.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 42054,
    "registerNumber": "R001056",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}