{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-29T12:39:12.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T18:24:21.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T11:38:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35507,
                "validFromDate": "2024-06-27T11:38:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20485,
                "validFromDate": "2023-07-10T13:15:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T11:38:00.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7198,
                "validFromDate": "2022-09-29T12:39:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T13:15:20.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Runde Tisch Reparatur vereint seit 2015 Organisationen aus den Bereichen Handwerk, Umwelt- und Verbraucherschutz, Wissenschaft, Beratung und ehrenamtlicher Reparatur. Der Verein setzt sich gemeinsam mit seinen Partnern auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr ein universelles Recht auf Reparatur ein. Die Forderungen und Positionen des Runden Tisches Reparatur sind insofern von besonderem Interesse, als dass sie von Partnern aus vielen verschiedenen Bereichen der Zivilgesellschaft, Wirtschaft und Wissenschaft gemeinsam erarbeitet, getragen und kommuniziert werden.\r\n\r\nIn Form von eigenen Publikationen wie Factsheets, Positionspapieren, Leitf\u00e4den und Newslettern und als Ansprechpartner f\u00fcr Medien betreibt der Runde Tisch Reparatur zudem \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr das Thema Recht auf Reparatur und Reparaturf\u00f6rderung und richtet Forderungen an politische Entscheidungstr\u00e4gerInnen. \r\n\r\nAls Mitglied des Lenkungsausschusses der Kampagne Right to Repair Europe f\u00f6rdert der Runde Tisch Reparatur die Entwicklung einer europaweiten Reparaturbewegung, die sowohl politische Forderungen umfasst als auch einen grundlegenden Bewusstseinswandel f\u00fcr den Umgang mit Produkten und deren Lebensdauer in der Gesellschaft zum Ziel hat.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/27/ef/318040/BWA-RTR-per-31-12-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Reutlingen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Keltenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "72766"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "katrin.meyer@runder-tisch-reparatur.de",
            "phoneNumber": "+4915117889535",
            "street": "Am Kr\u00f6gel",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@runder-tisch-reparatur.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4917646538777",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.runder-tisch-reparatur.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Sydow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dipl. Soz.",
                "firstName": "Tom",
                "lastName": "Hansing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Vangerow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heinrich",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alena",
                "lastName": "Romanova",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Franz",
                "lastName": "Streibl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johanna",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Sydow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dipl. Soz.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tom",
                "function": "stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Hansing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Vangerow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heinrich",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Franz",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Streibl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-04",
            "naturalPersons": 38,
            "organizations": 30,
            "totalCount": 68
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4isches Umweltb\u00fcro"
            },
            {
                "membership": "ECOS"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Runder Tisch Reparatur"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung im Rahmen der Verb\u00e4ndef\u00f6rderung des Umweltbundesamts. Als ausf\u00fchrende Stelle im Projekt \"Reparatur auf allen Ebenen st\u00e4rken - einen sinnvollen gesetzlichen Rahmen und kommunales Handeln f\u00f6rdern\" und als Kooperationspartner im Projekt \"Schuhe&Friends: Schuhreparatur - einfach gemacht.\"",
                "location": "Dessau",
                "name": "Umweltbundesamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Auftragnehmer im Rahmen des Projekts \"Begleitstudie zur Ermittlung des CO2-Einsparpotenzials und Beitrag zur Ressourcenschonung durch den Reparaturbonus Th\u00fcringen\"",
                "location": "Erfurt",
                "name": "Th\u00fcringer Ministerium f\u00fcr Umwelt, Energie und Naturschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001104/35507",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T11:38:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ce/c5/318043/Lobbyregister-Detailansicht-R001104-2024-06-27_11-38-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T11:38:00.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 35507,
    "registerNumber": "R001104",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG2015\u00c4ndG 1",
                        "title": "Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog2015_ndg_1"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Elektrogesetz formuliert Bedingungen der Erweiterten Herstellerverantwortung zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/elektrog_novelle_3/Entwurf/elektrog_novelle_3_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-dritten-gesetzes-zur-aenderung-des-elektro-und-elektronikgeraetegesetzes",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Referentenentwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007103",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/df/318041/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040025.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007103",
                        "regulatoryProjectTitle": "Elektrogesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stelllungnahme von Germanwatch e.V. und Runder Tisch Reparatur e.V. zum Referentenentwurf des BMUV zu einem Dritten Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikgesetzes (ElektroG) \r\n\r\nBerlin, 23.05.2024\r\n\r\n\r\nIn der folgenden Stellungnahme beziehen wir uns lediglich auf die Abschnitte im ElektroG, die zur Einf\u00fchrung und Regulierung von Abgabepflichten im Rahmen der Erweiterten Herstellerverantwortung (EPR) zu erg\u00e4nzen bzw. anzupassen sind.\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Novellierung des ElektroG und pl\u00e4dieren daf\u00fcr, das jetzige Momentum zu nutzen, um die Ausgestaltung von ressourcenschonenden und klimakonformen Elektro- und Elektronikger\u00e4ten voranzutreiben. Deutschland muss auf nationaler Ebene bei der Transformation zur Kreislaufwirtschaft vorangehen und zum Vorreiter werden und so nicht nur Ressourcen schonen, sondern auch das Risiko der Lieferengp\u00e4sse von Rohstoffen f\u00fcr Elektro- und Elektronikger\u00e4te so weit wie m\u00f6glich minimieren. \r\nDaraus ergibt sich ein zunehmender Bedarf an Finanzierung der Transformation zur Kreislaufwirtschaft - beispielsweise bedarf es einer besseren Finanzierung und Ausstattung von \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern, um die Umsetzung der Abfallhierarchie gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen und finanzielle Barrieren wie z.B. hohe Reparaturkosten, die eine l\u00e4ngere Nutzung und Wiederverwendung von Ger\u00e4ten aktuell verhindern, m\u00fcssen abgebaut werden. Nicht nur angesichts der aktuellen Situation in Bezug auf den Bundeshaushalt sollte die Bundesregierung zur nachhaltigen Finanzierung der Transformation auch Abgabepflichten im Rahmen der Erweiterten Herstellerverantwortung (EPR) etablieren. Dadurch k\u00f6nnen nicht nur Ma\u00dfnahmen zur Erm\u00f6glichung und F\u00f6rderung von Kreislaufwirtschaft in der Nutzungs-, Wiederverwendungs- und Verwertungsphase von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten langfristig und sicher finanziert werden, sondern \u00fcber eine \u00d6komodulation der Abgaben auch Anreize f\u00fcr zirkul\u00e4res Wirtschaften durch die Hersteller gesetzt werden.\r\n\r\nAusgangslage\r\nDerzeit m\u00fcssen die Hersteller f\u00fcr verschiedene Verwaltungskosten aufkommen und eine Garantie abgeben, dass im Falle einer Insolvenz die Kosten f\u00fcr die Entsorgung der in Verkehr gebrachten Elektro- und Elektronikger\u00e4te in Zukunft gedeckt werden. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen sie sich entweder um die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Entsorgung des von den \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern gesammelten Elektroschrotts k\u00fcmmern oder einen Systemanbieter daf\u00fcr beauftragen und bezahlen. Wie oft ein Hersteller bzw. der vom Hersteller beauftragte Systemanbieter f\u00fcr die Entsorgung des gesammelten Elektroschrotts pro Jahr verantwortlich sind, h\u00e4ngt von der Menge der in Verkehr gebrachten Elektro- und Elektronikger\u00e4te ab. Die Kosten, die daf\u00fcr bei den Herstellern anfallen, sind bislang \u00e4u\u00dferst gering, so dass zus\u00e4tzliche Abgabepflichten vertretbar sind: Am Beispiel von Bitkom Compliance Solution, einem Systemanbieter, der Herstellern anbietet ihre Pflichten die aus dem bisherigen ElektroG im Rahmen der Erweiterten Herstellerverantwortung entstehen (inklusive Zahlung der Verwaltungskosten, sowie Kosten f\u00fcr die Entsorgung des Elektroschrotts), ist erkennbar dass die Kosten beispielsweise f\u00fcr ein Smartphone sehr gering ausfallen: So zahlen gro\u00dfe Unternehmen wie Samsung oder Apple ca. 0,00017 \u20ac pro Smartphone. F\u00fcr kleine Unternehmen wie Fairphone liegen die Kosten pro Smartphone bei etwa 0,016 \u20ac [1]. Dies ist angesichts dessen, dass der Durchschnittspreis f\u00fcr ein Smartphone in Deutschland im Jahr 2022 bei 626 \u20ac lag, ein sehr geringer Betrag [2].\r\nW\u00e4hrend die Erweiterte Herstellerverantwortung somit also die Entsorgung von Altger\u00e4ten bereits erfasst, \u00fcbernehmen die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger und  weiterhin die Kosten f\u00fcr die Sammlung von Elektroaltger\u00e4ten. Auch weitere Kosten, die zur Umsetzung der Abfallhierarchie in der Behandlung von Elektroaltger\u00e4ten anfallen, sind bislang nicht \u00fcber die Erweiterte Herstellerverantwortung erfasst: Hersteller werden lediglich eingeschr\u00e4nkt f\u00fcr die Entsorgung von Altger\u00e4ten in die Verantwortung gezogen, w\u00e4hrend die lange Nutzung und Wiederverwendung zwecks Abfallvermeidung im Status Quo nicht in die EPR integriert sind. Und das, obwohl die Hersteller beispielsweise \u00fcber das Design ihrer Produkte, die Bereitstellung von Softwareupdates oder das Verf\u00fcgbarmachen von Ersatzteilen \u00fcber entscheidende Hebel verf\u00fcgen, um Reparaturen, lange Nutzungszyklen und Wiederverwendung von Produkten zu f\u00f6rdern oder aber zu erschweren. Deshalb sollten Hersteller \u00fcber eine Reform der Erweiterten Herstellerverantwortung im ElektroG auch f\u00fcr diese Stufen der Abfallhierarchie Verantwortung \u00fcbernehmen. \r\n\r\nMa\u00dfnahmenkatalog f\u00fcr eine reformierte Erweiterte Herstellerverantwortung, die die gesamte Abfallhierarchie in den Blick nimmt\r\nUm die Umsetzung der Abfallhierarchie zu erm\u00f6glichen und Hersteller an der Finanzierung der Transformation zur Kreislaufwirtschaft auch finanziell zu beteiligen, sollte die Erweiterte Herstellerverantwortung im ElektroG mit der anstehenden Revision wie folgt angepasst werden:\r\n\uf0a7 Verbindliche Abgaben im Rahmen der Erweiterten Herstellerverantwortung:\r\nDas ElektroG sollte Abgabepflichten f\u00fcr Hersteller etablieren, um dar\u00fcber die Kreislaufwirtschaft in Deutschland zu st\u00e4rken und die tats\u00e4chlichen Umweltkosten der Produkte entlang ihres gesamten Lebenszyklus decken zu k\u00f6nnen. Die Abgaben sind von den Herstellern zu entrichtenden. Dazu sollte im ElektroG insbesondere ein neuer Paragraph in Abschnitt 2 hinzugef\u00fcgt werden und \u00a7\u00a7 15-17 in Abschnitt 3 (Sammlung und R\u00fccknahme) angepasst werden. Dort sollte festgelegt werden, dass die Abgaben im Rahmen der Erweiterten Herstellerverantwortung insbesondere auch f\u00fcr folgende Bereiche verwendet werden m\u00fcssen:\r\n\u00b7 St\u00e4rkung von Reparatur und Wiederverwendung, beispielsweise \u00fcber kommunale Reparaturprogramme und die Einf\u00fchrung eines Reparaturbonus.\r\n\u00b7 die ausreichende Finanzierung von \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern, damit diese bef\u00e4higt werden ihre Sammlungs- und Sortieraktivit\u00e4ten im Sinne der Abfallhierarchie auszurichten. Dadurch w\u00fcrden die Entsorgungstr\u00e4ger beispielsweise bef\u00e4higt werden, Produkte vermehrt auf Wiederverwendbarkeit zu pr\u00fcfen und somit die Vorgaben aus dem ElektroG anders  als bisher umzusetzen. \r\n\u00b7 Sensibilisierungsma\u00dfnahmen der Bev\u00f6lkerung zu M\u00f6glichkeiten von Reparatur, Wiederverwendung und ordnungsgem\u00e4\u00dfer Entsorgung.\r\n\r\n\uf0a7 Berechnungsmethode f\u00fcr die EPR-Geb\u00fchren\r\nUm sicherzustellen, dass die Umsetzung der Abfallhierarchie durch die EPR-Geb\u00fchren angemessen unterst\u00fctzt wird, muss im Zuge des ElektroG in Verbindung mit der ElektroGBattGGEbV eine angemessene Berechnungsmethode festlegt werde n. Diese Berechnungsmethode sollte die Summe der Kosten definieren, die durch die Abgaben im Rahmen der Erweiterten Herstellerverantwortung gedeckt werden sollen. Die finanzielle Verantwortung zur Deckung dieser Summe sollte dann auf der Grundlage der Menge der in Verkehr gebrachten Produkte auf die Hersteller verteilt werden (\u00e4hnlich dem derzeitigen System). Das ElektroG muss ein Verfahren zur regelm\u00e4\u00dfigen Aktualisierung der Berechnung des Finanzbedarfs und der entsprechenden Geb\u00fchrenberechnung vorsehen.\r\n\r\n\uf0a7 Einf\u00fchrung einer \u00d6komodulation\r\nDie Berechnungsmethode f\u00fcr die Abgaben sollte durch eine \u00d6komodulation erg\u00e4nzt werden. Daher sollten im ElektroG klare Kriterien f\u00fcr ein Bonus-Malus-System sowie ein Verfahren zur Festlegung und regelm\u00e4\u00dfigen Aktualisierung von Mindest- und H\u00f6chstbetr\u00e4gen f\u00fcr die jeweiligen \u00d6komodulationskriterien definiert werden. Damit die \u00d6komodulation Anreize f\u00fcr besonders fortschrittliche Produktgestaltung und Gesch\u00e4ftsmodelle im Sinne der Kreislaufwirtschaft setzt, m\u00fcssen die Kriterien f\u00fcr das Bonus-Malus-System so ausgestaltet werden, dass sie Anforderungen setzen, welche \u00fcber gesetzliche Anforderungen (z.B. \u00d6kodesign-Anforderungen im Hinblick auf Reparierbarkeit und Langlebigkeit) hinaus gehen. \r\n\r\n\uf0a7 Verwaltung der Abgaben\r\n\r\nUm eine zielgerichtete Verwendung der Abgaben, die aus einer wie oben beschriebenen Reform der Erweiterten Herstellerverantwortung entstehen, sicherzustellen, m\u00fcssen alle relevanten Stakeholder gleichberechtigt in den Entscheidungsprozess zur Verwendung der Mittel eingebunden werden. Deshalb sollten Multi-Stakeholder-Organisationen ohne Erwerbszweck eingerichtet werden, um die EPR-Abgaben zu verwalten. Dazu muss  \u00a735 ElektroG zur Organisation der Gemeinsamen Stelle angepasst werden. Dabei m\u00fcssen neben den Herstellern mindestens Vertreter:innen von Sozialunternehmen, Kommunen, \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern, dem Umweltbundesamt, den Umweltministerien des Bundes und der L\u00e4nder, Umwelt-NGOs und Verbraucherschutzorganisationen gleichberechtigt in den Entscheidungsgremien der \"Gemeinsamen Stelle\" vertreten sein. Gegenw\u00e4rtig ist eine breite Vertretung der Interessengruppen nur f\u00fcr den Beirat (in \u00a7 35 (2)) gew\u00e4hrleistet, w\u00e4hrend die eigentliche Entscheidungsbefugnis ausschlie\u00dflich bei den Herstellern liegt (siehe \u00a7 35 (1)-3).  \r\n\r\n\u00a7\tWiederverwendungspotentiale von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten \u00fcber die Einf\u00fchrung eines EPR-Systems hinaus heben\r\n\r\nDie Novellierung des ElektroG bietet die Chance insbesondere Strategien der Kreislaufwirtschaft zu st\u00e4rken, die eine verl\u00e4ngerte Nutzungszeit von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten f\u00f6rdern. Da ein Gro\u00dfteil der Umweltauswirkungen in der Herstellung anf\u00e4llt, pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, diese Chance zu ergreifen und das Thema Wiederverwendung zur Verl\u00e4ngerung der Nutzungszyklen auch \u00fcber die Erweiterte Herstellerverantwortung hinaus im ElektroG verst\u00e4rkt zu verankern. Beispielsweise soll daf\u00fcr die verbindliche Kooperation zwischen \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern (Kommunen) sowie H\u00e4ndlern und Vertreibern mit Wiederverwendungsakteuren festgeschrieben werden (bisher wird in \u00a717b ElektroG \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern lediglich die M\u00f6glichkeit gegeben, mit Erstbehandlungsanlagen die f\u00fcr die Vorbereitung zur Wiederverwendung zertifiziert sind, zu kooperieren). Weiterhin m\u00fcssen \u00f6konomische Anreize zum Kauf von gebrauchten Produkten eingef\u00fchrt werden. Daf\u00fcr soll der Mehrwertsteuersatz von 19% auf 7% reduziert werden.\r\n\r\nDie dargelegten Punkte sollten in den Referentenentwurf des ElektroG aufgenommen werden, um den ressourcenarmen und klimakonformen Umgang mit Elektro- und Elektronikger\u00e4ten zu st\u00e4rken. Dabei werden durch die Neuerungen auch Grundlagen f\u00fcr die finanzielle Nachhaltigkeit der zirkul\u00e4ren Wirtschaft geschaffen und \u00f6ffentlich-rechtliche Tr\u00e4ger bef\u00e4higt, die Abfallhierarchie in die Praxis umzusetzen. Eine Einf\u00fchrung von Abgabepflichten und umf\u00e4ngliche Reform des EPR-Systems f\u00fcr Elektro- und Elektronikger\u00e4te liefert au\u00dferdem eine Blaupause f\u00fcr weitere Produktgruppen. Neben den oben aufgef\u00fchrten Punkten, muss der allgemeine Durchsetzungsmangel des ElektroG behoben werden, um die generelle Wirksamkeit des Gesetzes zu garantieren.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKontakt\r\nLuisa Denter\r\nReferentin f\u00fcr Ressourcenpolitik und zirkul\u00e4res Wirtschaften \r\n+49 (0)228 / 60492-71\r\ndenter@germanwatch.org\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Elektrogesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Reparaturen in Deutschland durch verbesserte Rahmenbedingungen f\u00fcr Reparaturbetriebe und Verbraucher*innen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007104",
                "statements": [],
                "title": "Reparaturgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Nationale Umsetzung der am 23. April 2024 vom EU-Parlament verabschiedeten Richtlinie \u00fcber gemeinsame Vorschriften zur F\u00f6rderung der Reparatur von Waren und zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2017/2394 und der Richtlinien (EU) 2019/771 und (EU) 2020/1828 (COM(2023)0155 \u2013 C9-0117/2023 \u2013 2023/0083(COD))",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007105",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der europ\u00e4ischen Recht auf Reparatur-Richtlinie"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/df/318041/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040025.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007103",
                "regulatoryProjectTitle": "Elektrogesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stelllungnahme von Germanwatch e.V. und Runder Tisch Reparatur e.V. zum Referentenentwurf des BMUV zu einem Dritten Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikgesetzes (ElektroG) \r\n\r\nBerlin, 23.05.2024\r\n\r\n\r\nIn der folgenden Stellungnahme beziehen wir uns lediglich auf die Abschnitte im ElektroG, die zur Einf\u00fchrung und Regulierung von Abgabepflichten im Rahmen der Erweiterten Herstellerverantwortung (EPR) zu erg\u00e4nzen bzw. anzupassen sind.\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Novellierung des ElektroG und pl\u00e4dieren daf\u00fcr, das jetzige Momentum zu nutzen, um die Ausgestaltung von ressourcenschonenden und klimakonformen Elektro- und Elektronikger\u00e4ten voranzutreiben. Deutschland muss auf nationaler Ebene bei der Transformation zur Kreislaufwirtschaft vorangehen und zum Vorreiter werden und so nicht nur Ressourcen schonen, sondern auch das Risiko der Lieferengp\u00e4sse von Rohstoffen f\u00fcr Elektro- und Elektronikger\u00e4te so weit wie m\u00f6glich minimieren. \r\nDaraus ergibt sich ein zunehmender Bedarf an Finanzierung der Transformation zur Kreislaufwirtschaft - beispielsweise bedarf es einer besseren Finanzierung und Ausstattung von \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern, um die Umsetzung der Abfallhierarchie gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen und finanzielle Barrieren wie z.B. hohe Reparaturkosten, die eine l\u00e4ngere Nutzung und Wiederverwendung von Ger\u00e4ten aktuell verhindern, m\u00fcssen abgebaut werden. Nicht nur angesichts der aktuellen Situation in Bezug auf den Bundeshaushalt sollte die Bundesregierung zur nachhaltigen Finanzierung der Transformation auch Abgabepflichten im Rahmen der Erweiterten Herstellerverantwortung (EPR) etablieren. Dadurch k\u00f6nnen nicht nur Ma\u00dfnahmen zur Erm\u00f6glichung und F\u00f6rderung von Kreislaufwirtschaft in der Nutzungs-, Wiederverwendungs- und Verwertungsphase von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten langfristig und sicher finanziert werden, sondern \u00fcber eine \u00d6komodulation der Abgaben auch Anreize f\u00fcr zirkul\u00e4res Wirtschaften durch die Hersteller gesetzt werden.\r\n\r\nAusgangslage\r\nDerzeit m\u00fcssen die Hersteller f\u00fcr verschiedene Verwaltungskosten aufkommen und eine Garantie abgeben, dass im Falle einer Insolvenz die Kosten f\u00fcr die Entsorgung der in Verkehr gebrachten Elektro- und Elektronikger\u00e4te in Zukunft gedeckt werden. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen sie sich entweder um die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Entsorgung des von den \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern gesammelten Elektroschrotts k\u00fcmmern oder einen Systemanbieter daf\u00fcr beauftragen und bezahlen. Wie oft ein Hersteller bzw. der vom Hersteller beauftragte Systemanbieter f\u00fcr die Entsorgung des gesammelten Elektroschrotts pro Jahr verantwortlich sind, h\u00e4ngt von der Menge der in Verkehr gebrachten Elektro- und Elektronikger\u00e4te ab. Die Kosten, die daf\u00fcr bei den Herstellern anfallen, sind bislang \u00e4u\u00dferst gering, so dass zus\u00e4tzliche Abgabepflichten vertretbar sind: Am Beispiel von Bitkom Compliance Solution, einem Systemanbieter, der Herstellern anbietet ihre Pflichten die aus dem bisherigen ElektroG im Rahmen der Erweiterten Herstellerverantwortung entstehen (inklusive Zahlung der Verwaltungskosten, sowie Kosten f\u00fcr die Entsorgung des Elektroschrotts), ist erkennbar dass die Kosten beispielsweise f\u00fcr ein Smartphone sehr gering ausfallen: So zahlen gro\u00dfe Unternehmen wie Samsung oder Apple ca. 0,00017 \u20ac pro Smartphone. F\u00fcr kleine Unternehmen wie Fairphone liegen die Kosten pro Smartphone bei etwa 0,016 \u20ac [1]. Dies ist angesichts dessen, dass der Durchschnittspreis f\u00fcr ein Smartphone in Deutschland im Jahr 2022 bei 626 \u20ac lag, ein sehr geringer Betrag [2].\r\nW\u00e4hrend die Erweiterte Herstellerverantwortung somit also die Entsorgung von Altger\u00e4ten bereits erfasst, \u00fcbernehmen die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger und  weiterhin die Kosten f\u00fcr die Sammlung von Elektroaltger\u00e4ten. Auch weitere Kosten, die zur Umsetzung der Abfallhierarchie in der Behandlung von Elektroaltger\u00e4ten anfallen, sind bislang nicht \u00fcber die Erweiterte Herstellerverantwortung erfasst: Hersteller werden lediglich eingeschr\u00e4nkt f\u00fcr die Entsorgung von Altger\u00e4ten in die Verantwortung gezogen, w\u00e4hrend die lange Nutzung und Wiederverwendung zwecks Abfallvermeidung im Status Quo nicht in die EPR integriert sind. Und das, obwohl die Hersteller beispielsweise \u00fcber das Design ihrer Produkte, die Bereitstellung von Softwareupdates oder das Verf\u00fcgbarmachen von Ersatzteilen \u00fcber entscheidende Hebel verf\u00fcgen, um Reparaturen, lange Nutzungszyklen und Wiederverwendung von Produkten zu f\u00f6rdern oder aber zu erschweren. Deshalb sollten Hersteller \u00fcber eine Reform der Erweiterten Herstellerverantwortung im ElektroG auch f\u00fcr diese Stufen der Abfallhierarchie Verantwortung \u00fcbernehmen. \r\n\r\nMa\u00dfnahmenkatalog f\u00fcr eine reformierte Erweiterte Herstellerverantwortung, die die gesamte Abfallhierarchie in den Blick nimmt\r\nUm die Umsetzung der Abfallhierarchie zu erm\u00f6glichen und Hersteller an der Finanzierung der Transformation zur Kreislaufwirtschaft auch finanziell zu beteiligen, sollte die Erweiterte Herstellerverantwortung im ElektroG mit der anstehenden Revision wie folgt angepasst werden:\r\n\uf0a7 Verbindliche Abgaben im Rahmen der Erweiterten Herstellerverantwortung:\r\nDas ElektroG sollte Abgabepflichten f\u00fcr Hersteller etablieren, um dar\u00fcber die Kreislaufwirtschaft in Deutschland zu st\u00e4rken und die tats\u00e4chlichen Umweltkosten der Produkte entlang ihres gesamten Lebenszyklus decken zu k\u00f6nnen. Die Abgaben sind von den Herstellern zu entrichtenden. Dazu sollte im ElektroG insbesondere ein neuer Paragraph in Abschnitt 2 hinzugef\u00fcgt werden und \u00a7\u00a7 15-17 in Abschnitt 3 (Sammlung und R\u00fccknahme) angepasst werden. Dort sollte festgelegt werden, dass die Abgaben im Rahmen der Erweiterten Herstellerverantwortung insbesondere auch f\u00fcr folgende Bereiche verwendet werden m\u00fcssen:\r\n\u00b7 St\u00e4rkung von Reparatur und Wiederverwendung, beispielsweise \u00fcber kommunale Reparaturprogramme und die Einf\u00fchrung eines Reparaturbonus.\r\n\u00b7 die ausreichende Finanzierung von \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern, damit diese bef\u00e4higt werden ihre Sammlungs- und Sortieraktivit\u00e4ten im Sinne der Abfallhierarchie auszurichten. Dadurch w\u00fcrden die Entsorgungstr\u00e4ger beispielsweise bef\u00e4higt werden, Produkte vermehrt auf Wiederverwendbarkeit zu pr\u00fcfen und somit die Vorgaben aus dem ElektroG anders  als bisher umzusetzen. \r\n\u00b7 Sensibilisierungsma\u00dfnahmen der Bev\u00f6lkerung zu M\u00f6glichkeiten von Reparatur, Wiederverwendung und ordnungsgem\u00e4\u00dfer Entsorgung.\r\n\r\n\uf0a7 Berechnungsmethode f\u00fcr die EPR-Geb\u00fchren\r\nUm sicherzustellen, dass die Umsetzung der Abfallhierarchie durch die EPR-Geb\u00fchren angemessen unterst\u00fctzt wird, muss im Zuge des ElektroG in Verbindung mit der ElektroGBattGGEbV eine angemessene Berechnungsmethode festlegt werde n. Diese Berechnungsmethode sollte die Summe der Kosten definieren, die durch die Abgaben im Rahmen der Erweiterten Herstellerverantwortung gedeckt werden sollen. Die finanzielle Verantwortung zur Deckung dieser Summe sollte dann auf der Grundlage der Menge der in Verkehr gebrachten Produkte auf die Hersteller verteilt werden (\u00e4hnlich dem derzeitigen System). Das ElektroG muss ein Verfahren zur regelm\u00e4\u00dfigen Aktualisierung der Berechnung des Finanzbedarfs und der entsprechenden Geb\u00fchrenberechnung vorsehen.\r\n\r\n\uf0a7 Einf\u00fchrung einer \u00d6komodulation\r\nDie Berechnungsmethode f\u00fcr die Abgaben sollte durch eine \u00d6komodulation erg\u00e4nzt werden. Daher sollten im ElektroG klare Kriterien f\u00fcr ein Bonus-Malus-System sowie ein Verfahren zur Festlegung und regelm\u00e4\u00dfigen Aktualisierung von Mindest- und H\u00f6chstbetr\u00e4gen f\u00fcr die jeweiligen \u00d6komodulationskriterien definiert werden. Damit die \u00d6komodulation Anreize f\u00fcr besonders fortschrittliche Produktgestaltung und Gesch\u00e4ftsmodelle im Sinne der Kreislaufwirtschaft setzt, m\u00fcssen die Kriterien f\u00fcr das Bonus-Malus-System so ausgestaltet werden, dass sie Anforderungen setzen, welche \u00fcber gesetzliche Anforderungen (z.B. \u00d6kodesign-Anforderungen im Hinblick auf Reparierbarkeit und Langlebigkeit) hinaus gehen. \r\n\r\n\uf0a7 Verwaltung der Abgaben\r\n\r\nUm eine zielgerichtete Verwendung der Abgaben, die aus einer wie oben beschriebenen Reform der Erweiterten Herstellerverantwortung entstehen, sicherzustellen, m\u00fcssen alle relevanten Stakeholder gleichberechtigt in den Entscheidungsprozess zur Verwendung der Mittel eingebunden werden. Deshalb sollten Multi-Stakeholder-Organisationen ohne Erwerbszweck eingerichtet werden, um die EPR-Abgaben zu verwalten. Dazu muss  \u00a735 ElektroG zur Organisation der Gemeinsamen Stelle angepasst werden. Dabei m\u00fcssen neben den Herstellern mindestens Vertreter:innen von Sozialunternehmen, Kommunen, \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern, dem Umweltbundesamt, den Umweltministerien des Bundes und der L\u00e4nder, Umwelt-NGOs und Verbraucherschutzorganisationen gleichberechtigt in den Entscheidungsgremien der \"Gemeinsamen Stelle\" vertreten sein. Gegenw\u00e4rtig ist eine breite Vertretung der Interessengruppen nur f\u00fcr den Beirat (in \u00a7 35 (2)) gew\u00e4hrleistet, w\u00e4hrend die eigentliche Entscheidungsbefugnis ausschlie\u00dflich bei den Herstellern liegt (siehe \u00a7 35 (1)-3).  \r\n\r\n\u00a7\tWiederverwendungspotentiale von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten \u00fcber die Einf\u00fchrung eines EPR-Systems hinaus heben\r\n\r\nDie Novellierung des ElektroG bietet die Chance insbesondere Strategien der Kreislaufwirtschaft zu st\u00e4rken, die eine verl\u00e4ngerte Nutzungszeit von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten f\u00f6rdern. Da ein Gro\u00dfteil der Umweltauswirkungen in der Herstellung anf\u00e4llt, pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, diese Chance zu ergreifen und das Thema Wiederverwendung zur Verl\u00e4ngerung der Nutzungszyklen auch \u00fcber die Erweiterte Herstellerverantwortung hinaus im ElektroG verst\u00e4rkt zu verankern. Beispielsweise soll daf\u00fcr die verbindliche Kooperation zwischen \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern (Kommunen) sowie H\u00e4ndlern und Vertreibern mit Wiederverwendungsakteuren festgeschrieben werden (bisher wird in \u00a717b ElektroG \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern lediglich die M\u00f6glichkeit gegeben, mit Erstbehandlungsanlagen die f\u00fcr die Vorbereitung zur Wiederverwendung zertifiziert sind, zu kooperieren). Weiterhin m\u00fcssen \u00f6konomische Anreize zum Kauf von gebrauchten Produkten eingef\u00fchrt werden. Daf\u00fcr soll der Mehrwertsteuersatz von 19% auf 7% reduziert werden.\r\n\r\nDie dargelegten Punkte sollten in den Referentenentwurf des ElektroG aufgenommen werden, um den ressourcenarmen und klimakonformen Umgang mit Elektro- und Elektronikger\u00e4ten zu st\u00e4rken. Dabei werden durch die Neuerungen auch Grundlagen f\u00fcr die finanzielle Nachhaltigkeit der zirkul\u00e4ren Wirtschaft geschaffen und \u00f6ffentlich-rechtliche Tr\u00e4ger bef\u00e4higt, die Abfallhierarchie in die Praxis umzusetzen. Eine Einf\u00fchrung von Abgabepflichten und umf\u00e4ngliche Reform des EPR-Systems f\u00fcr Elektro- und Elektronikger\u00e4te liefert au\u00dferdem eine Blaupause f\u00fcr weitere Produktgruppen. Neben den oben aufgef\u00fchrten Punkten, muss der allgemeine Durchsetzungsmangel des ElektroG behoben werden, um die generelle Wirksamkeit des Gesetzes zu garantieren.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKontakt\r\nLuisa Denter\r\nReferentin f\u00fcr Ressourcenpolitik und zirkul\u00e4res Wirtschaften \r\n+49 (0)228 / 60492-71\r\ndenter@germanwatch.org\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}