{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T23:11:10.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T10:21:44.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T17:59:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37657,
                "validFromDate": "2024-06-25T17:59:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17182,
                "validFromDate": "2023-02-27T23:11:10.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T17:59:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Diehl Defence GmbH & Co. KG (\"Diehl Defence\" ist ein f\u00fchrender Anbieter von Hightech-Lenkflugk\u00f6rpern, innovativen Munitionsl\u00f6sungen sowie speziellen Aufkl\u00e4rungs- und Schutzsystemen. Seine modernen Systeml\u00f6sungen f\u00fcr die bodengebundene Luftverteidigung setzen international neue Standards. Diehl Defence geh\u00f6rt zur deutschen Diehl-Gruppe, ein finanziell unabh\u00e4ngiges und rechtlich eigenst\u00e4ndiges Familienunternehmen.\r\nDie zum Lobbyregister des Bundes angemeldete Interessenvertretung bezieht sich ausschlie\u00dflich auf (a) die Darstellung, Erl\u00e4uterung und Promotion eigener Produkte (einschlie\u00dflich solcher, die von der Diehl Defence vertrieben werden), (b) die vom \u00f6ffentlichen Auftraggeber vorausgesetzten Anforderungen an unsere wehrtechnischen Produkte und die damit verbundenen Szenarien, (c) die zu Grunde liegenden Technologien, und (d) k\u00fcnftige Entwicklungen mit Relevanz f\u00fcr die Entwicklung, die Herstellung und den Vertrieb unserer heutigen und k\u00fcnftigen Produkte einschlie\u00dflich der zugeh\u00f6rigen Technologien.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3f/e6/312667/Konzernabschluss_Diehl_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/47/312668/Diehl_Verhaltenkodex_Code_of_Conduct-1.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.71,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 380001,
            "to": 390000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "\u00dcberlingen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Alte Nu\u00dfdorfer Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "88662"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "lore-kontakt@diehl.com",
            "phoneNumber": "+499119472099",
            "street": "Potsdamer Platz",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lore-kontakt@diehl.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+499119472099",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.diehl.com/defence/de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Helmut",
                "lastName": "Rauch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Betriebsw.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Bodenm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Phys. Dr.",
                "firstName": "Nicolai",
                "lastName": "K\u00fcnzner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Ph.D.",
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "Buschek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Sch\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "Gothe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rene",
                "lastName": "Goldau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicole",
                "lastName": "Rieckehr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Borkowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_LA",
            "de": "Sonstige Personengesellschaft",
            "en": "Other legal association",
            "legalFormText": "GmbH & Co. KG"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helmut",
                "function": "CEO",
                "lastName": "Rauch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Betriebsw.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "CFO",
                "lastName": "Bodenm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Phys. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nicolai",
                "function": "CTO",
                "lastName": "K\u00fcnzner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Ph.D.",
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Harald",
                "function": "CPO",
                "lastName": "Buschek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Luft- und Raumfahrtindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Wehrtechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis Deutsches Heer e.V."
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft Deutsche Luftwaffe e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum Luft- und Raumfahrt Baden-W\u00fcrtemberg e.V."
            },
            {
                "membership": "AeroSpace and Defence Industries Association of Europe"
            },
            {
                "membership": "European Quantum Industry Consortium e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Luft- und Raumfahrt e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum Luft- und Raumfahrt e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Diehl Defence GmbH & Co. KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001937/37657",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T17:59:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5a/1a/312669/Lobbyregister-Detailansicht-R001937-2024-06-25_17-59-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T17:59:25.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 37657,
    "registerNumber": "R001937",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}