{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-13T13:27:46.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T13:42:56.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-05T15:55:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42519,
                "validFromDate": "2024-08-05T15:55:12.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40439,
                "validFromDate": "2024-07-18T13:29:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-05T15:55:12.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29614,
                "validFromDate": "2024-06-28T13:35:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-18T13:29:27.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25835,
                "validFromDate": "2023-09-26T11:52:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T13:35:12.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25364,
                "validFromDate": "2023-09-01T14:11:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-26T11:52:14.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23094,
                "validFromDate": "2023-07-06T09:24:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-01T14:11:33.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22971,
                "validFromDate": "2023-07-04T09:30:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-06T09:24:08.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20555,
                "validFromDate": "2023-06-01T11:14:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-04T09:30:09.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19880,
                "validFromDate": "2023-05-11T13:43:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T11:14:03.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15661,
                "validFromDate": "2023-02-13T13:27:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-11T13:43:35.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "(1) Der BDSV hat die Aufgabe, alle gemeinsamen Belange der in ihm zusammengeschlossenen Unternehmen zu wahren und zu f\u00f6rdern. Er wird hierbei mit den anderen Spitzenorganisationen des Unternehmertums, insbesondere dem BDI, zusammenarbeiten.\r\n\r\n(2) Kernaufgaben zur Verwirklichung des Zwecks des BDSV sind:\r\na) F\u00f6rderung einer positiven Einstellung zur Branche in Politik, Administration und Gesellschaft,\r\nb) Interessenvertretung bei Bund und L\u00e4ndern sowie bei internationalen Institutionen,\r\nc) enge Zusammenarbeit mit relevanten Ministerien und der Bundeswehr,\r\nd) Darstellung der besonderen Bedeutung der Branche f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland und Dialog insbesondere in Bezug auf\r\n - Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik,\r\n - Besch\u00e4ftigung und\r\n - Spitzen- und Zukunftstechnologien\r\ne) Mitgliedschaft in und Zusammenarbeit mit nationalen und internationalen Verb\u00e4nden/Organisationen, insbesondere Vertretung der Mitglieder im BDI,\r\nf) Wahrung der Interessenvertretung der Mitgliedsunternehmen in Bezug auf industriequerschnittliche Themen,\r\ng) Mitarbeit bei der Vorbereitung beh\u00f6rdlicher Verf\u00fcgungen, Verordnungen und Gesetze, welche die gemeinschaftlichen Interessen der Mitglieder betreffen,\r\nh) Darstellung der Verbandsziele auf nationalen und internationalen Messen und Fachveranstaltungen.\r\n\r\n(3) Der Verein ist berechtigt, zur Verwirklichung des Zwecks des Verbandes Gesellschaften zu gr\u00fcnden und sich an solchen zu beteiligen.\r\n\r\n(4) Der BDSV \u00fcbt keine gewerbliche T\u00e4tigkeit aus.\r\n\r\nDie Mitgliedsunternehmen des BDSV verstehen sich in erster Linie als hochqualifizierte Ausr\u00fcster und Partner der Bundeswehr sowie der Beh\u00f6rden und Organisationen mit Sicherheitsaufgaben der Bundesrepublik Deutschland. Sie sind ein unverzichtbarer Bestandteil deutscher Sicherheitsinteressen und dienen unmittelbar der Sicherheit und Freiheit der in unserem Land lebenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\r\n\r\nDie Mitgliedsunternehmen des BDSV versetzen mit ihrer Kompetenz sowie ihren hochqualitativen Produkten die Bundeswehr sowie die Beh\u00f6rden und Organisationen mit Sicherheitsaufgaben der Bundesrepublik Deutschland in die Lage, ihren Aufgaben bei der Aufrechterhaltung und Durchsetzung von Recht, Freiheit und Sicherheit nachzukommen. Dies gilt gleicherma\u00dfen im In- und Ausland, bei der Landes- und B\u00fcndnisverteidigung sowie bei Auslandseins\u00e4tzen im Rahmen kollektiver Sicherheitssysteme.\r\n\r\nDie Mitgliedsunternehmen des BDSV wirtschaften im Einklang mit den nationalen und internationalen Leitlinien zur Gesch\u00e4ftsethik und Compliance. Sie bekennen sich zur Einhaltung von Recht und Gesetz im nationalen und internationalen Gesch\u00e4ftsverkehr.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/70/340944/Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.3,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1060001,
            "to": 1070000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BDSV e.V.",
            "nationalAdditional2": "ATRIUM",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "60",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bdsv@bdsv.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930206189900",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdsv.eu"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Armin",
                "lastName": "Papperger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Hans Christoph",
                "lastName": "Atzpodien",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "von B\u00fcren",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Roland",
                "lastName": "Haag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Scheben",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karsten",
                "lastName": "Lepper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Charline",
                "lastName": "Runge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Ketzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Burkhard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Helmut",
                "lastName": "Rauch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nikolas",
                "lastName": "Meisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Muigg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Eva",
                "lastName": "Ziegler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annabel",
                "lastName": "Nerlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lucy-Marie",
                "lastName": "Wittek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Thom\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne",
                "lastName": "Strohmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Sedlmayr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Hans Christoph",
                "lastName": "Atzpodien",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Armin",
                "function": "Pr\u00e4sident/Vorstandsmitglied ",
                "lastName": "Papperger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralf",
                "function": "Vizepr\u00e4sident/Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Ketzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Burkhard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "D\u00f6rre",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helmut",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Rauch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Thom\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tim",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Mittelstandsbeauftragter",
                "lastName": "Sedlmayr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans Christoph",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer, besonderer Vertreter nach \u00a7 30 BGB",
                "lastName": "Atzpodien",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-19",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 228,
            "totalCount": 228
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Zukunftsforum \u00d6ffentliche Sicherheit e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Wehrtechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "AeroSpace and Defence Industries Association of Europe - ASD"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis Deutsches Herr e.V."
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft Deutsche Luftwaffe e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Maritimes Institut e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband der Deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Rheinmetall AG"
            },
            {
                "name": "Airbus Defence & Space GmbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2950001,
            "to": 2960000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001623/42519",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-18T13:29:27.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/17/340947/Lobbyregister-Detailansicht-R001623-2024-08-05_15-55-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-05T15:55:12.000+02:00",
        "version": 14
    },
    "registerEntryId": 42519,
    "registerNumber": "R001623",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Koalitionspartner \u2013 SPD, FDP und B90/Die Gr\u00fcnen haben im Koalitionsvertrag (KV) vereinbart, sich f\u00fcr ein nationales (REKG) einzusetzen. Hierzu liegen bislang lediglich nicht in der BReg abgestimmte Eckpunkte des BMWK als Grundlage f\u00fcr einen Referentenentwurf vor. Priorit\u00e4res Ziel des BDSV ist es, ein solches Gesetz zu verhindern, da bereits heute alle rechtlichen M\u00f6glichkeiten zur Durchsetzung einer restriktiven Exportkontrolle vorliegen. Als verantwortungsvolle Branche begr\u00fc\u00dfen wir eine konsequente und entsprechend umsichtige deutsche R\u00fcstungsexportkontrollpolitik. Im Kontext europ\u00e4ischer R\u00fcstungskooperation gilt es nun, nicht durch einen nationalen Sonderweg die Harmonisierung von R\u00fcstungsexportkontrolle mit unseren europ\u00e4ischen Partnern zu erschweren. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009300",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/79/f0/324074/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190063.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009300",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verhinderung des R\u00fcstungsexportkontrollgesetzes (REKG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Einleitung\r\nDie Koalitionspartner haben im Koalitionsvertrag (KV) vereinbart, sich f\u00fcr ein nationales R\u00fcstungsex-portkontrollgesetz (REKG) einzusetzen mit dem Ziel, \u201eden gemeinsamen Standpunkt der EU mit sei-nen acht Kriterien sowie die Politischen Grunds\u00e4tze der Bundesregierung f\u00fcr den Export von Kriegs-waffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern, die Kleinwaffengrunds\u00e4tze und die Ausweitung von Post-Shipment-Kontrollen in einem solchen Gesetz zu verankern.\u201c\r\nNachdem das BMWK mittlerweile als Entwurf \u201eEckpunkte f\u00fcr das R\u00fcstungsexportkontrollgesetz\u201c vor-gelegt hat, soll hier unsere urspr\u00fcngliche Position, die den grunds\u00e4tzlichen Mehrwert eines neuen Ge-setzes hinterfragt, zun\u00e4chst nicht weiter vertieft werden. Stattdessen wollen wir uns auf die Punkte konzentrieren, die in den vorgelegten Eckpunkten aus unserer Sicht fehlen bzw. nicht passend er-scheinen. Was bislang vor allem fehlt, ist ein strategischer, durch sicherheits- und verteidigungspoliti-sche Leitlinien gesetzter Rahmen, in dem Entscheidungen \u00fcber R\u00fcstungsexporte getroffen werden.\r\nEin Gesetzesentwurf zur R\u00fcstungsexportkontrolle sollte daher erst dann in den parlamentarischen Prozess eingebracht werden, wenn die Bundesregierung sich auf entsprechende Leitlinien in der im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Nationale Sicherheitsstrategie verst\u00e4ndigt hat. Aus dieser Strategie gilt es dann abzuleiten, wie die bestehenden Regelungen und Richtlinien zur R\u00fcstungsexportkontrolle entsprechend des KVs zu vereinheitlichen und zu strukturieren sind. Dabei sollten der Erhalt und der Ausbau der Landes- und B\u00fcndnisverteidigung, die Vertiefung der Zusammenarbeit mit unseren euro-p\u00e4ischen Partnern und eine Angleichung bestehender Regelungen zur R\u00fcstungskooperation den Rah-men des Handelns bestimmen. Der v\u00f6lkerrechtswidrige russische Angriffskrieg in der Ukraine zeigt, wie wichtig ein geeintes Vorgehen der europ\u00e4ischen Partner ist, um europ\u00e4ische Grundwerte und In-teressen zu verteidigen.\r\nEinen weiteren Ausbau deutscher Sonderregeln beim Export von R\u00fcstungsg\u00fctern gilt es daher unbe-dingt zu vermeiden. Durch ihn w\u00fcrde nicht nur die deutsche Sicherheits- und Verteidigungsindustrie (SVI) von europ\u00e4ischen Kooperationen, Lieferketten und der zuk\u00fcnftigen Gestaltung der europ\u00e4ischen Sicherheit abgeschnitten, sondern zudem sowohl die europ\u00e4ische sicherheits- und verteidigungspoli-tische Zusammenarbeit als auch die Landes- und B\u00fcndnisverteidigung erheblich geschw\u00e4cht.\r\nFolgende Punkte sind aus unserer Sicht im Einzelnen anzumerken:\r\nSTELLUNGNA H ME | SICHERHEIT | VERTEIDIGUNG\r\nEckpunkte R\u00fcstungsexportkontrollgesetz\r\nEntwurf der Eckpunkte des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\r\nKlimaschutz (BMWK) f\u00fcr das R\u00fcstungsexportkontrollgesetz (REKG)\r\nEckpunkte R\u00fcstungsexportkontrollgesetz\r\n1. Kriterien f\u00fcr R\u00fcstungsexportentscheidungen\r\nEine \u00c4nderung des Kriterienkataloges auf der Grundlage der Politischen Grunds\u00e4tze und des Gemein-samen europ\u00e4ischen Standpunktes sollte unbedingt mit den europ\u00e4ischen Partnern abgestimmt wer-den. Im Sinne der St\u00e4rkung europ\u00e4ischer R\u00fcstungskooperation ist dies zum einen ein Gebot der Ver-l\u00e4sslichkeit und des Vertrauens gegen\u00fcber unseren engsten Partnern. Weitere nationale, nicht mit den Partnern abgestimmte, restriktive Sonderregeln bergen das Risiko, dass Deutschland k\u00fcnftig als Part-ner im Bereich der R\u00fcstungskooperation g\u00e4nzlich gemieden wird \u2013 was nicht nur politisch ein kritisches Signal w\u00e4re. Auch die daraus resultierende Vertiefung der bereits bestehenden Wettbewerbsverzer-rung zuungunsten der deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie gilt es zu vermeiden.\r\n2. Besondere Ber\u00fccksichtigung von Menschenrechtsaspekten, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit\r\nUnbestimmte Rechtsbegriffe, insbesondere im Zusammenhang mit einer verst\u00e4rkten Ber\u00fccksichtigung von Menschenrechtsaspekten, sind im REKG rechtssicher f\u00fcr den Antragsteller zu definieren. Unseres Erachtens muss ein Bezug zwischen dem exportiertem Gut und einer konkreten Menschenrechtsver-letzung bestehen; Regelbeispiele halten wir gerade auch aus Sicht der Exekutive f\u00fcr kritisch.\r\n3. Grunds\u00e4tzliche Behandlung der L\u00e4nderkreise EU- / NATO- / NATO-gleichge-stellte L\u00e4nder und Drittl\u00e4nder\r\nExportierende Unternehmen der SVI folgen dem Primat der Politik uneingeschr\u00e4nkt. Gleichwohl bedarf es der unbedingten Rechtssicherheit auf Seiten der Antragsteller, vornehmlich mit Blick auf den Ver-trauensschutz. Ein Widerruf oder ein Aussetzen bereits erteilter Ausfuhrgenehmigungen, bspw. auf-grund ver\u00e4nderter politischer Rahmenbedingungen, bedeutet, dass das zur Lieferung verpflichtete Un-ternehmen aus Gr\u00fcnden, auf die es selbst keinerlei Einfluss hat, seine Lieferverpflichtung nicht erf\u00fcllen kann. Dieses Risiko ist bei langfristigen und kostenintensiven Projekten f\u00fcr einzelne, vor allem kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen nicht tragbar, insbesondere wenn kein Ersatzanspruch des Ver-trauensschadens gegeben w\u00e4re. Die Option des Widerrufs oder des Aussetzens bereits erteilter Aus-fuhrgenehmigungen aufgrund politischer Erw\u00e4gungen gilt es daher mit Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen der SVI zu erg\u00e4nzen.\r\n4. Erweiterung des L\u00e4nderkreises der NATO-gleichgestellten L\u00e4nder\r\nDie Erweiterung des L\u00e4nderkreises der NATO-gleichgestellten L\u00e4nder ist zu begr\u00fc\u00dfen. Eine dar\u00fcber hinaus gehende Ausweitung des L\u00e4nderkreises um strategische Wertepartner sollte gepr\u00fcft werden. Insgesamt sind verl\u00e4ssliche, planbare Verfahrensgrunds\u00e4tze bei gleichzeitiger Verschlankung und Be-schleunigung des Genehmigungsprozesses aus Sicht der Industrie wichtig und sollten in das REKG integriert werden (etwa durch Orientierung am Verwaltungsverfahrensgesetz).\r\nEckpunkte R\u00fcstungsexportkontrollgesetz\r\n5. Grundsatz der Einzelfallpr\u00fcfung und Differenzierungsm\u00f6glichkeiten inner-halb des L\u00e4nderkreises der Drittl\u00e4nder\r\nDie Definition grunds\u00e4tzlicher Ablehnungsvermutungen muss transparent gestaltet und im Rahmen der strategischen Ausrichtung deutscher Au\u00dfen-, Sicherheits- und Verteidigungspolitik verantwortlich diskutiert und entschieden werden.\r\n6. Ausweitung der Post-Shipment-Kontrollen (PSK) und neue Meldestelle f\u00fcr weitergeleitete Waffen\r\nEine einseitige nationale Ausweitung der Post-Shipment-Kontrollen (PSK) verringert die Wettbewerbs-f\u00e4higkeit der deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie erheblich. Eine Ausweitung auf EU/NATO und NATO-gleichgestellte Staaten halten wir aus politischer Sicht f\u00fcr sehr kritisch, da dies zum einen ein Misstrauen gegen\u00fcber unseren Partnern und Verb\u00fcndeten impliziert. Zum anderen f\u00fchrt ein unabgestimmtes Vorgehen im Zweifel zu einer Benachteiligung gegen\u00fcber unseren europ\u00e4ischen Partnern (Level-Playing-Field).\r\n7. Differenzierung zwischen Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass im REKG die etablierte und bew\u00e4hrte technische Unterteilung der R\u00fcstungsg\u00fcter in zwei Unterkategorien fortgef\u00fchrt werden soll. Eine \u00dcberarbeitung der Kriegswaffenliste im Sinne einer Erweiterung um bisherige sonstige R\u00fcstungsg\u00fcter sehen wir jedoch sehr kritisch, da sie Zuliefe-rungen in europ\u00e4ische Kooperationen erheblich erschwert. Jegliche \u00dcberarbeitung und Aktualisierung der Kriegswaffenliste und ggf. daraus resultierend der Ausfuhrliste darf daher \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 nur in enger Abstimmung mit unseren europ\u00e4ischen Partnern erfolgen.\r\n8. Dualit\u00e4t von KrWaffKontrG und AWG / AWV bei Kriegswaffenexporten (\u201edop-peltes Genehmigungserfordernis\u201c)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich die Abschaffung des \u201edoppelten Genehmigungserfordernisses\u201c beim Ex-port von Kriegswaffen.\r\n9. Begr\u00fcndung von Genehmigungsentscheidungen\r\nBei einer Ausweitung der Transparenz gegen\u00fcber dem Bundestag und der \u00d6ffentlichkeit sind die Gren-zen, die das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes in 2014 gesetzt hat, zu beachten. Die Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse der Unternehmen gilt es hierbei besonders zu sch\u00fctzen.\r\nEckpunkte R\u00fcstungsexportkontrollgesetz\r\n10. Statistische Transparenz zu Genehmigungsentscheidungen und Ausfuhren sowie Berichtswesen\r\nMehr Transparenz bei der politischen Begr\u00fcndung rechtskr\u00e4ftiger Entscheidungen auch gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit halten wir f\u00fcr sachgerecht (s. Anh\u00f6rung am 06.04.2022).\r\n11. Opferschutz durch zivilrechtliche Haftung, Prozessstandschaft f\u00fcr Ver-b\u00e4nde, Nebenklage\r\nNeue Klagem\u00f6glichkeiten erfordern besonderes Augenma\u00df. Dies gilt besonders f\u00fcr den sog. Opfer-schutz. Missbr\u00e4uchliche oder nicht genehmigungskonforme Verwendungen von Waffen sind leider nicht v\u00f6llig auszuschlie\u00dfen. Hierf\u00fcr kann jedoch nicht der Hersteller als Verursacher verantwortlich gemacht werden, au\u00dfer wenn es zu seinem Handeln oder Unterlassen eine unmittelbare Kausalit\u00e4t gibt und dieses Handeln oder Unterlassen nach deutschem Recht strafbar ist. Durch die Schaffung eines subjektiven Verbandsklagerechts wird eine extraterritoriale Wirkung erzielt, die das deutsche Au\u00dfenwirtschaftsrecht v\u00f6lkerrechtlich nicht hat. Insofern stehen die Schadensersatzklagem\u00f6glichkei-ten au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zur Rechtswirkung des Au\u00dfenwirtschaftsrechts.\r\n12. EU-R\u00fcstungsexportverordnung / Abkommen / Gemeinschaftsprojekte\r\nEine Erweiterung des \u00dcbereinkommens \u00fcber Ausfuhrkontrollen im R\u00fcstungsbereich zwischen Deutschland, Frankreich und Spanien durch die Beitrittsm\u00f6glichkeit weiterer Partner wird von der deut-schen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die Einrichtung eines Steue-rungsgremiums, welches \u00fcber Exporte eines Kooperationsproduktes mehrheitlich entscheidet, kann zur St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen R\u00fcstungszusammenarbeit beitragen. Allerdings ist in diesem Zusam-menhang darauf hinzuwirken, dass die deutsche Sicherheits- und Verteidigungsindustrie hierbei nicht zu einer reinen Zulieferindustrie reduziert wird. Dies widerspr\u00e4che deutschem Interesse.\r\n13. Zustimmungserfordernis bei Re-Exporten (Re-Exportvorbehalt)\r\nDieser Punkt ist aus unserer Sicht grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Die genannte Wertgrenze ist allerdings signifikant zu niedrig angesetzt. Die Festsetzung der Wertgrenze sollte sich an der \u201eDe-minimis-Regel\u201c des \u00dcbereinkommens \u00fcber Ausfuhrkontrollen im R\u00fcstungsbereich zwischen Deutschland, Frankreich und Spanien orientieren.\r\n14. Zuverl\u00e4ssigkeit; Korruptionsbek\u00e4mpfung\r\nDie deutsche Sicherheits- und Verteidigungsindustrie unterst\u00fctzt alle Bem\u00fchungen zur Durchsetzung der bereits geltenden Compliance-Standards.\r\n15. Ausstattung des BAFA f\u00fcr zus\u00e4tzliche Aufgaben\r\nDiesen Punkt unterst\u00fctzen wir nachdr\u00fccklich, zumal das BAFA mit anderweitigen neuen Aufgaben betraut worden ist, die den Verfahrensgang beim R\u00fcstungsexport nicht belasten d\u00fcrfen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verhinderung des R\u00fcstungsexportkontrollgesetzes (REKG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bei der Umsetzung der NIS-2-Richtlinie in nationales Recht ist eine Bereitstellung von Informationen, deren Offenlegung wesentlichen Interessen der Mitgliedstaaten im Bereich der nationalen Sicherheit, der \u00f6ffentlichen Sicherheit oder der Verteidigung zuwiderlaufen w\u00fcrde, auszuschlie\u00dfen. Die Gesch\u00e4ftsgeheimnisse der Unternehmen sind zu wahren. Aufwand und Nutzen m\u00fcssen in einem auch f\u00fcr klein- und mittelst\u00e4ndische Unternehmen vertretbaren Verh\u00e4ltnis stehen.\r\n\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009301",
                "statements": [],
                "title": "Verhinderung von Teilaspekten NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDSV setzt sich daf\u00fcr ein, dass die CSDDD eine Ausnahme enth\u00e4lt, nach der G\u00fcter, die der Staatlichen Exportkontrolle unterliegen, von der Pr\u00fcfung der Sorgfaltspflichten in der nachgelagerten Value Chain ausgenommen sind, wenn eine Staatliche Export Genehmigung vorliegt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                        "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                        "en": "Bundeswehr affairs"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009302",
                "statements": [],
                "title": "CSDDD - Ausnahme von G\u00fctern die Staatlichen Export Kontrolle unterliegen."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die REACH-Verordnung regelt die Registrierung, Bewertung, Zulassung und Beschr\u00e4nkung chemischer Stoffe in der Europ\u00e4ischen Union. Die Interessenvertretung hat dabei das Ziel, die Perspektive der Sicherheits- und Verteidigungsindustrie einzubringen, und den Entscheidungstr\u00e4gern die faktische Grundlage zu geben, \u00fcber entsprechende Stoffe zu entscheiden.\r\nZiel ist es dabei, die F\u00e4higkeiten der deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie zu st\u00e4rken, was wiederum die Sicherheit in Deutschland und Europa f\u00f6rdert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009303",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/39/75/324076/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190038.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009303",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aufmerksamkeit schaffen hinsichtlich der EU REACH-Verordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zu REACH-Verordnung\r\nNur bei Abwesenheit von Krieg lassen sich unsere Lebensgrundlagen in Bezug auf Umwelt\r\nund Menschenw\u00fcrde f\u00fcr uns und f\u00fcr unsere Nachwelt bewahren. Dieser Logik muss auf\r\nallen Ebenen gefolgt werden. Beispielsweise darf es nicht sein, dass die EU mit ihrer\r\n\u201eREACH\u201c-Verordnung (Restriction, Evaluation and Assessment of Chemicals) die\r\nAnwendung auch solcher Stoffe verbietet, ohne die sich bestimmte Hochtechnologie-\r\nR\u00fcstungsg\u00fcter in der EU nicht mehr herstellen lassen.\r\nDas Gegenargument, die jeweiligen Verordnungen lie\u00dfen ja Ausnahmen f\u00fcr milit\u00e4rische\r\nAnwendungen zu, zieht nur sehr bedingt, weil die Hersteller dieser Stoffe von milit\u00e4rischen\r\nProdukten alleine nicht leben k\u00f6nnen und daher ihre Produktion in der Regel einfach\r\nschlie\u00dfen werden.\r\nDies betrifft etwa den aktuellen Fall von PFAS (Per- und Polyfluoralkylsubstanzen), wo\r\nalleine die Ank\u00fcndigung einer Beschr\u00e4nkung schon die Folge hatte, dass der Marktf\u00fchrer in\r\ndiesem Bereich die Produktion eingestellt hat, was zu Lieferverz\u00f6gerungen und Unsicherheit\r\nf\u00fchren kann. Gerade bei PFAS betrifft dies ein weites Feld an verteidigungspolitisch\r\nRelevanten Produkten. Von wetterfesten Kampfstiefeln, bis hin zu 155mm Artilleriemunition\r\nist alles dabei.\r\nDazu kommt noch die Problematik mit Alternativen. In sehr vielen F\u00e4llen gibt es aktuell keine\r\nAlternativen zu PFAS-haltigen Komponenten, oder diese sind extrem komplex. In vielen\r\nF\u00e4llen w\u00fcrde eine zwingende Substitution auch die Abh\u00e4ngigkeit von nicht-europ\u00e4ischen\r\nL\u00e4ndern erh\u00f6hen, da in der EU keine Kapazit\u00e4ten daf\u00fcr existieren.\r\nDies erachten wir gerade in der Zeitenwende, wo es um Vollausr\u00fcstung unserer Bundeswehr\r\ngeht, und in Zeiten in denen die Ukraine milit\u00e4risch um ihr \u00dcberleben k\u00e4mpfen muss, f\u00fcr\r\neinen schweren Fehler.\r\nEin \u00e4hnlicher Fall betrifft Blei in Munition. Nach dem aktuellen Plan der Europ\u00e4ischen\r\nKommission, soll bleihaltige Munition in Sumpfgebieten verboten werden. Auch hier kann\r\ndas Argument, dass eine milit\u00e4rische Ausnahme verf\u00fcgt werden kann, nicht gelten. Die\r\ndamit notwendige Trennung von Produktionslinien f\u00fcr milit\u00e4rische und zivile Verwendung,\r\nw\u00fcrde die deutsche Sicherheits- und Verteidigungsindustrie vor immense Schwierigkeiten\r\nstellen, die mit der Zeitenwende und dem Kapazit\u00e4tsaufbau nicht vereinbar sind. Auch die\r\nKriegst\u00fcchtigkeit Deutschlands w\u00e4re damit in Gefahr, da die Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie im Spannungs-/Verteidigungsfall nicht mit den zivilen\r\nProduktionslinien auf milit\u00e4rische Munition umstellen k\u00f6nnte."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Aufmerksamkeit schaffen hinsichtlich der EU REACH-Verordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "S\u00dcG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Voraussetzungen und das Verfahren von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen des Bundes und den Schutz von Verschlusssachen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/s_g"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KrWaffKontrG",
                        "title": "Ausf\u00fchrungsgesetz zu Artikel 26 Abs. 2 des Grundgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krwaffkontrg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WiSiV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Sicherstellung von Leistungen auf dem Gebiet der gewerblichen Wirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wisiv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Steigerung der Versorgungssicherheit und Lieferkettenresilienz f\u00fcr Auftraggeber und Auftragnehmer bei milit\u00e4rischen Beschaffungsvorhaben sowie eine Beschleunigung der Bearbeitungszeit von r\u00fcstungs-relevanten Pr\u00fcf- und Genehmigungsverfahren. Die hierf\u00fcr relevanten Gesetze und Verordnungen sollen auf entsprechenden \u00dcberarbeitungsbedarf \u00fcberpr\u00fcft werden: Bundesimmissionsschutzgesetz, Sicherstellungs- und Vorsorgegesetze, u.a. Wirtschaftssicherstellungsverordnung, Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz, Kriegswaffenkontrollgesetz, Bundeshaushaltsgesetz, Bundeshaushaltsordnung, Sustainable Finance Disclosure Regulation (2019/2088), EU REACH-Verordnung (1907/2006), EU POP-Verordnung (2019/1021).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                        "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                        "en": "Bundeswehr affairs"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009304",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/c2/324078/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190041.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009304",
                        "regulatoryProjectTitle": "Versorgungs- und Lieferkettenresilienz bei R\u00fcstungsvorhaben im Sinne einer Resilienzwirtschaft",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme f\u00fcr ein \u201eresilienzwirtschaftliches\u201c\r\nProgramm zur Beschleunigung von R\u00fcstungsvorhaben\r\n(\u00e4hnlich dem Ansatz beim LNG-BeschleunigungsG)\r\nVor dem Hintergrund, dass Deutschland nach Aussagen von Bundesverteidigungs-minister\r\nBoris Pistorius und des Generalinspekteurs der Bundeswehr, General Carsten Breuer, in\r\nvier bis f\u00fcnf Jahren \u201ekriegst\u00fcchtig\u201c sein muss, um m\u00f6gliche Aggressoren von Angriffen auf\r\nNATO-Territorium wirksam abschrecken zu k\u00f6nnen, ergeben sich vielf\u00e4ltige\r\nHerausforderungen im Bereich der R\u00fcstung und der R\u00fcstungsindustrie, die der BDSV in\r\neinem hier nochmals beigef\u00fcgten, in der April-Ausgabe des Fachmagazins \u201eEurop\u00e4ische\r\nSicherheit & Technik\u201c ver\u00f6ffentlichten Beitrag unter dem Titel \u201eKriegst\u00fcchtigkeit braucht\r\nResilienzwirtschaft\u201c \u00fcberblicksm\u00e4\u00dfig dargestellt hat.\r\nMit dem vorliegenden Positionspapier sollen Einzelaspekte nochmals vertieft angesprochen\r\nund dar\u00fcber hinausreichende Gesichtspunkte erg\u00e4nzt werden:\r\n1. Gesetzgebungs-bezogene Vorschl\u00e4ge\r\na. Ein wesentliches Element im Programm einer \u201eResilienzwirtschaft\u201c stellen\r\nVereinfachungen und Verk\u00fcrzungen der Verfahren nach BImSchG f\u00fcr neue Anlagen\r\nzur Herstellung von R\u00fcstungsg\u00fctern dar. Hierbei sollten die Regelungen des LNGBeschleunigungsgesetzes\r\nals Vorbild dienen. Im \u00dcbrigen sind aber auch konkrete\r\nAnliegen, etwa zur Vereinfachung bei nach BImSchG erforderlichen Zulassungen f\u00fcr\r\nGefahrgut \u2013 Beispiel: Kl.1.1/1.2/1.3/1.4 (Munition) zur Wiederinbetriebnahme eines\r\nehemaligen Munitionsdepots \u2013 an uns herangetragen worden.\r\nb. Ein weiterer Aspekt ergibt sich aus dem 2022 vom BMI angesto\u00dfenen,\r\nressort\u00fcbergreifenden Revisionsprozess zwecks \u00dcberarbeitung, Modernisierung\r\nund Vereinheitlichung der Sicherstellungs- und Versorgungsgesetze. Hierbei geht es\r\num Versorgungssicherheit bei der Beschaffung von Verteidigungs- und\r\nSicherheitsausr\u00fcstungen, die als zentrale Erw\u00e4gung hinter dem Erlass der Richtlinie\r\n2009/81/EG und sodann der Vergabeverordnung Verteidigung und Sicherheit\r\n(VSVgV) steht. Danach k\u00f6nnten f\u00fcr die Durchsetzung der Versorgungssicherheit im\r\nBereich der R\u00fcstung die Sicherstellungsgesetze ein wirkungsvolles Instrumentarium\r\ndarstellen.\r\nc. In einem damit verwandten Sinn wird aus dem Kreis unserer Mitglieder der Bedarf\r\nf\u00fcr eine gesetzliche Regelung gesehen, mittels derer\r\n- Unterlieferanten Lieferketten f\u00fcr wehrtechnische Produkte und die Versorgung\r\nder Bundeswehr nicht einfach ohne Vorwarnung unterbrechen k\u00f6nnen,\r\n- bei Unterlieferanten die F\u00e4higkeiten und das Knowhow f\u00fcr systemrelevante\r\nTeileproduktion vorgehalten werden muss, und\r\n- der Staat die M\u00f6glichkeit erhalten sollte, auf gesetzlicher Grundlage aktiv und\r\nsteuernd einzuschreiten, wenn in sicherheitspolitischen Krisensituationen eine\r\nPriorisierung in der Industrieproduktion f\u00fcr die Bundeswehr und NATO/EUVerb\u00fcndete\r\nerforderlich ist.\r\n- Anzumerken ist, dass diese \u00dcberlegung im Kontext mit dem Vorhaben der EUKommission\r\nzur Schaffung eines \u201eEuropean Defence Industry Programme\u201c\r\n(EDIP), welches \u00e4hnliche Eingriffsrechte in Krisenf\u00e4llen vorsieht, allerdings ohne\r\nklare Rechtsgrundlagen sowohl auf der EU- als auf der MS-Ebene (s. Link:\r\nhttps://www.europeansources.info/record/proposal-for-a-regulation-establishingthe-\r\neuropean-defence-industry-programme-and-a-framework-of-measures-toensure-\r\nthe-timely-availability-and-supply-of-defence-products-edip/)\r\nd. Die Regeln des Gesetzes \u00fcber die Voraussetzungen und das Verfahren von\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen des Bundes (Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz - S\u00dcG) vom\r\n20. April 1994 (BGBl. I S. 867) sollten so angepasst werden, dass Verfahren zur\r\n\u00dcberpr\u00fcfung neuen Personals in der deutschen Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie m\u00f6glichst z\u00fcgig durchlaufen werden k\u00f6nnen. Dies erscheint f\u00fcr\r\ndie Rekrutierung von Fachpersonal aus anderen Branchen essentiell.\r\ne. Nach \u00a7 12 des Gesetzes \u00fcber die Kontrolle von Kriegswaffen k\u00f6nnen die Unternehmen\r\nder deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie unter dieses Gesetz fallende\r\nR\u00fcstungsg\u00fcter (\u201eKriegswaffen\u201c) nicht in Vorleistung oder auf Vorrat produzieren, da\r\nderen Herstellung nur aufgrund einer festen Abnahmegarantie in Form von\r\nentsprechend verbindlichen Auftr\u00e4gen m\u00f6glich ist. Um Produktion auf Vorrat und das\r\nAnlegen einer \u201eResilienzreserve\u201c zu erm\u00f6glichen, bedarf es hier einer entsprechenden\r\nGesetzes-\u00c4nderung.\r\nf. Zu nennen sind schlie\u00dflich auch die im Strategiepapier zur St\u00e4rkung der Sicherheitsund\r\nVerteidigungsindustrie vom 12.02.2020 aufgef\u00fchrten F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr sog.\r\n\u201eSchl\u00fcsseltechnologien\u201c. Hier geht es insbesondere um eine Erleichterung der\r\nAnwendung von Art. 346 AEUV bei Auftragsvergaben \u00fcber Projekte, die sog. nationale\r\nSchl\u00fcsseltechnologien beinhalten, f\u00fcr die das vorgenannte Strategiepapier im Regelfall\r\neine national beschr\u00e4nkte Vergabe aus Gr\u00fcnden der nationalen Sicherheit vorsieht.\r\nHier w\u00e4re eine entsprechende Anpassung in $ 107 Abs. 2 GWB im Sinne einer \u201eMuss\u201c-\r\nVorschrift angezeigt. Ferner geht es aber auch um eine verl\u00e4sslichere\r\nVerwaltungspraxis bei der Genehmigung von R\u00fcstungsexporten (insbesondere bei\r\nsog. Drittl\u00e4ndern).\r\n2. Sonstige industriepolitische Ma\u00dfnahmen, die den Gesch\u00e4ftsbereich des BMWK\r\nber\u00fchren\r\na. Als Ergebnis unserer nochmaligen Befragung wurde hier vor allem die Notwendigkeit\r\nvon Verl\u00e4sslichkeit und Planbarkeit bei der Beschaffung hervorgehoben. Dies setzt\r\nausreichend langfristig disponierbare Auftr\u00e4ge mit zugrundeliegender haushalterischer\r\nAbsicherung voraus. Angesichts der gegenw\u00e4rtigen MiFriFi fehlt es daran: Allein f\u00fcr\r\ndas Jahr 2028 \u2013 also nach Verbrauch des aktuellen Bw-Sonderverm\u00f6gens \u2013 disponiert\r\ndas BMVg mit einem Einzelplan 14 in H\u00f6he von 97 Mrd. \u20ac (statt des derzeitigen MiFriFi\r\nAnsatzes von 52 Mrd. \u20ac). Insbesondere kommt es hier auf die Erm\u00f6glichung von\r\nmehrj\u00e4hriger Planbarkeit an.\r\nb. Ferner wird die Dringlichkeit einer Neu-Formulierung/ Aktualisierung der zuletzt im\r\n\u201eStrategiepapier zur St\u00e4rkung der Sicherheits- und Verteidigungsindustrie\u201c vom\r\n12.02.2020 niedergelegten verteidigungsindustriellen Strategie angemahnt. Wichtig\r\nerscheint neben der Durchsicht und Erg\u00e4nzung des Katalogs der\r\nSchl\u00fcsseltechnologien vor allem vor allem die Hinzuf\u00fcgung eines Bausteins zur\r\neurop\u00e4ischen Nutzanwendung deutscher Schl\u00fcsseltechnologien. Weiterhin geht auch\r\num die Etablierung von Prozessen zur verbesserten Abstimmung zwischen\r\nBundesregierung und Industrie bei Krisenf\u00e4llen zur Landes- und B\u00fcndnisverteidigung.\r\nEs wird angeregt, die diversen R\u00fcstungs-bezogenen Zust\u00e4ndigkeiten im BMWK in\r\neiner zentralen Zust\u00e4ndigkeit zu b\u00fcndeln, die als Ansprechstelle f\u00fcr den\r\nR\u00fcstungsstaatssekret\u00e4r im BMVg dienen kann.\r\nc. Weiterhin bleibt auch das Thema der Finanzierung der SVI virulent. In diesem\r\nZusammenhang w\u00e4re es als Signal zu begr\u00fc\u00dfen, wenn das BMF nun endlich das\r\nRahmenwerk zur Emission \u201egr\u00fcner\u201c Bundeswertpapiere aus dem Jahr 2020 \u00e4ndern\r\nw\u00fcrde, so dass dort R\u00fcstung und Verteidigung nicht mehr auf einer Ebene mit \u201eTabak,\r\nAlkohol und Gl\u00fccksspiel\u201c als Ausschlussgr\u00fcnde f\u00fcr nachhaltige Finanzierung genannt\r\nwerden. Vergleichbarer Signale bedarf es jedoch mehr noch auf der Ebene der EUFinanzmarkt-\r\nRegulatorik, wo in der \u201eSustainable Finance Disclosure Regulation!\r\n(2019/2088) nach wie vor keine \u00d6ffnung f\u00fcr Aktivit\u00e4ten im Rahmen von R\u00fcstung\r\nunserer auf Verteidigung angelegten EU-/NATO-Streitkr\u00e4fte vorgesehen ist.\r\nd. Im Zusammenhang mit den wirtschaftlichen Rahmenbedingungen der deutschen\r\nSicherheits- und Verteidigungsindustrie bitten wir das BMWK, au\u00dferdem auf die\r\nrichtige Rahmensetzung im Zusammenhang mit dem \u00f6ffentlichen Preisrecht (PR\r\n30/53) und dort vor allem der aktuell in Bearbeitung befindlichen Grundlagen zur\r\nVerzinsung des Working Capital zu achten. Der seit Jahrzehnten festgeschriebenen\r\nZinssatz in H\u00f6he von 6 % steht im Fall von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen der Bundeswehr in\r\nunmittelbarem kommunizierendem Zusammenhang mit der sog. \u201eBonner Formel\u201c zur\r\nangemessenen Gewinnermittlung. Eine einseitige Reduzierung des genannten\r\nkalkulatorischen Zinssatzes w\u00fcrde im Fall der deutschen Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie zu einer unmittelbar wirksamen Verschlechterung der ohnehin\r\ngeringen Profitabilit\u00e4t f\u00fchren. Derartige Verunsicherungen passen nach BDSVAuffassung\r\nnicht in die Gesamtlandschaft von erwarteter Beschleunigung und\r\nErh\u00f6hung der R\u00fcstungsproduktion und sind nach unserem Verst\u00e4ndnis auch seitens\r\ndes Kunden Bundeswehr derzeit nicht gewollt.\r\ne. Ein wesentliches Petitum unserer Mitgliedsunternehmen ist und bleibt eine\r\nR\u00fcstungsexportpolitik, insbesondere im Fall des sog. Drittlandexports, bei der\r\ndeutsche Unternehmen nicht im europ\u00e4ischen Kontext ausgesondert werden, weil die\r\nBundesregierung entsprechende Exportf\u00e4lle im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen\r\nL\u00e4ndern zu langsam, zu restriktiv und insgesamt zu wenig berechenbar handhabt.\r\nf. Ein weiterer, ebenfalls sehr wesentlicher Punkt bleibt die Behandlung von \u2013 bislang\r\nunvermeidbaren - Abh\u00e4ngigkeiten der deutschen Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie von Rohstoffen aus der Volksrepublik China und Halbleitern aus\r\nTaiwan. Kommt es zu der von Fachleuten immer wieder vorhergesagten\r\nKonfliktsituation um Taiwan, so werden beide Abh\u00e4ngigkeiten absehbar zu Problemen\r\nf\u00fchren. Erschwerend kommt hinzu, dass die Volksrepublik China selbst f\u00fcr Gallium,\r\nGermanium und Graphit bereits Exportkontroll-Regime eingef\u00fchrt hat, die bis jetzt\r\njedoch noch nicht zu Liefereinschr\u00e4nkungen f\u00fchren, aber jederzeit \u201escharf\u201c geschaltet\r\nwerden k\u00f6nnen. Zum Kontext dieser Abh\u00e4ngigkeiten geh\u00f6rt dazu, dass die USA seit\r\nJahren \u2013 auch mittels daf\u00fcr einger\u00e4umter staatlicher Budgets \u2013 an der systematischen\r\nReduzierung entsprechender Abh\u00e4ngigkeiten ihrer R\u00fcstungsindustrie arbeiten. Wir\r\nbegr\u00fc\u00dfen die bereits begonnene Diskussion mit dem BMWK \u00fcber die Umsetzung des\r\nEU CRM Act, regen aber zus\u00e4tzlich an, das Thema Lieferkettensicherheit und\r\nRohstoffe, inklusive des Aspekts der Rohstoffbevorratung, regelm\u00e4\u00dfig auf\r\nLeitungsebene zwischen Verteidigungs- und Wirtschaftsressort zu er\u00f6rtern.\r\ng. Neue \u201ehausgemachte\u201c Abh\u00e4ngigkeiten entstehen innerhalb der EU durch die\r\nBeschr\u00e4nkungen aufgrund der REACH- und POP-Verordnungen und insbesondere\r\ndurch das m\u00f6gliche Verbot sog. PFAS-Chemikalien (PFAS = Per- and polyfluoroalkyl\r\nsubstances), das f\u00fcr etliche R\u00fcstungsprodukte unmittelbare Auswirkungen hat.\r\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Nominierung von zyklischen D4-, D5- und D6-Siloxanen, die \u00fcber\r\ndie POP-Verordnung in der Stockholmer Konvention globalisiert verboten werden\r\nsollten. Dies h\u00e4tte dramatische Folgen f\u00fcr die Produktion von dringend ben\u00f6tigten\r\nR\u00fcstungsg\u00fctern, wie etwa Lenkflugk\u00f6rpern oder Landsystemen. Zwar m\u00f6gen einige\r\nder angesprochenen Stoffe \u00fcber kurz oder lang ersetzbar sein. Kurzfristig jedoch ist\r\ndies oftmals nicht m\u00f6glich. Daher setzen wir uns f\u00fcr deutlich l\u00e4ngere Auslauf- bzw.\r\n\u00dcbergangsfristen f\u00fcr milit\u00e4rische Produkte ein. Dort, wo f\u00fcr milit\u00e4rische Anwendungen\r\nBereichs-Ausnahmen m\u00f6glich sind, weisen wir darauf hin, dass diese ihr Ziel verfehlen\r\nwerden, sofern bereits die Hersteller (oftmals aus USA) ihre Fertigung in Europa\r\neinstellen. Dies schafft neue Abh\u00e4ngigkeiten, in diesem Fall von US-amerikanischen\r\nBezugsquellen.\r\nh. Schlie\u00dflich bitten wir das BMWK, auch anderweitige Erleichterungen f\u00fcr die deutsche\r\nSicherheits- und Verteidigungsindustrie zu betrachten, wie z.B. im Rahmen des\r\nanwendbaren Vergaberechts (Thema Dringlichkeits-Ausnahmen, erleichterte\r\nAnwendbarkeit des Wettbewerblichen Dialogs, Erm\u00f6glichung von Ausnahmen von der\r\nVOL/B bei Haftungsbeschr\u00e4nkungen etc.). Dar\u00fcber hinaus sollte ein besonderes\r\nAugenmerk auch dem wehrtechnischen Mittelstand gelten, dessen\r\nDirektbeauftragungen durch die Bundeswehr angesichts des Handlungsdrucks im\r\nBereich der Gro\u00dfbeschaffungen in den letzten beiden Jahren vielfach zu kurz\r\ngekommen sind. Auch war der Mittelstand durch das im Sommer 2022 verabschiedete\r\nBundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsG negativ betroffen, weil dort die\r\nGesamtvergabe nach \u00a7 10 VSVgV zur Regelvergabe gemacht wurde und allein der\r\nzeitliche Druck der Beschaffung seither als Ausnahmegrund von der ansonsten\r\ngeltenden losweisen Vergabe ausreicht."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/46/336231/Stellungnahme-Gutachten-SG2407160018.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009304",
                        "regulatoryProjectTitle": "Versorgungs- und Lieferkettenresilienz bei R\u00fcstungsvorhaben im Sinne einer Resilienzwirtschaft",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Souver\u00e4nit\u00e4t und Resilienz sichern - Industriepolitische Leitlinien f\u00fcr eine Zukunftsf\u00e4hige Sicherheits- und Verteidigungsindustrie \r\nEinleitung\r\nSp\u00e4testens seit dem \u00dcberfall Russlands auf die Ukraine hat sich die geopolitische und\r\nsicherheits- und verteidigungspolitische Lage sowohl global als auch in Europa fundamental\r\nver\u00e4ndert. Die post-kommunistische Friedensordnung in Europa hat sich aufgel\u00f6st, einige\r\nStaaten und Terrororganisationen begreifen Gewalt und Krieg als Mittel ihrer Politik.\r\nDas stellt Europa, die Nato und Deutschland mit seiner Bundeswehr vor neue Aufgaben. Das\r\nangestrebte Ziel ist dabei, Abschreckung durch verst\u00e4rkte Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der\r\nVerteidigungs- und B\u00fcndnisf\u00e4higkeit zu erreichen.\r\nDie Bundesregierung hat hierzu als ersten Schritt das 100-Milliarden-Euro-Sonderverm\u00f6gen\r\nBundeswehr aufgelegt und erkl\u00e4rt, dass auch mittelfristig das 2%-NATO-Ziel f\u00fcr die\r\nFinanzierung der verteidigungspolitischen Aufgaben sicherzustellen und die Erhaltung einer\r\nleistungsstarken Sicherheits- und Verteidigungsindustrie (SVI) ein wichtiges Ziel sei.\r\nMit dem 100-Milliarden-Euro-Programm ist es m\u00f6glich, notwendige Beschaffungen f\u00fcr die\r\nEntwicklung der B\u00fcndnis- und Verteidigungsf\u00e4higkeit durchzuf\u00fchren; zu erheblichen Teilen\r\nerfolgen diese aus den USA und Israel. Weder aus Sicht des Bundeswehr-Bedarfs noch aus\r\nSicht der SVI reicht dies aus. Deutschland und Europa brauchen ein industriepolitisches\r\nKonzept zur St\u00e4rkung der SVI und zum Aufbau und zur Entwicklung eigener leistungsf\u00e4higer\r\nVerteidigungssysteme in den Dimensionen Land, Luft und See.\r\nDazu ist es notwendig, die Innovations- und Investitionskraft der SVI zu erh\u00f6hen und gezielte\r\nF&E-Ma\u00dfnahmen zu erm\u00f6glichen. Zur Umsetzung bedarf es einer Beschaffungspolitik, die\r\nBerechenbarkeit und Planungssicherheit schafft, damit die notwendigen Investitionen und der\r\nnotwendige Know-how-Aufbau sichergestellt werden.\r\nEine leistungsf\u00e4hige nationale SVI bedeutet konkret:\r\n\u00a7 Wahrung, Weiterentwicklung und Ausbau der Kernkompetenzen und\r\nSchl\u00fcsseltechnologien im Inland\r\n\u00a7 Substanziell gef\u00f6rderte nationale Technologieschwerpunkte \u2013 auch bei\r\ninternationalen Kooperationen, um technische und logistische Abh\u00e4ngigkeiten\r\nkonsequent zu minimieren\r\n\u00a7 Unabh\u00e4ngigkeit von Lieferpriorisierungen ausl\u00e4ndischer Hersteller und Zulieferer\r\n\u00a7 Hinreichender Einfluss auf logistische Prozesse\r\n\u00a7 Hoheit \u00fcber systemkritische Zulassungs- und Zertifizierungsprozesse\r\n\u00a7 F\u00e4higkeit f\u00fcr Streitkr\u00e4fte-\u00fcbergreifende Operationsf\u00fchrung\r\n\u00a7 Unabh\u00e4ngige Betreuungsf\u00e4higkeit der Streitkr\u00e4fte (Wartung, Modernisierung,\r\nWeiterentwicklung)\r\nEin umfassendes industriepolitisches Konzept f\u00fcr die Verteidigungsindustrie existiert bislang\r\nnicht. Ein solches Konzept ist allerdings unverzichtbar, um die Leistungsf\u00e4higkeit der Industrie\r\nzu sichern und ihre M\u00f6glichkeiten zur Produktentwicklung und Produktproduktion relevanter\r\nVerteidigungssysteme in den Dimensionen Land, Luft und See zu erm\u00f6glichen.\r\nIn der nationalen Sicherheitsstrategie der Bundesregierung hei\u00dft es dazu:\r\n\u201eEigenst\u00e4ndige europ\u00e4ische Handlungsf\u00e4higkeit ist zunehmend Voraussetzung f\u00fcr die\r\nSicherheit Deutschlands und Europas. Dazu geh\u00f6ren moderne, leistungsf\u00e4hige Streitkr\u00e4fte der\r\nEU-Mitgliedstaaten ebenso wie eine leistungs- und international wettbewerbsf\u00e4hige\r\neurop\u00e4ische Sicherheits- und Verteidigungsindustrie, die die Grundlagen der milit\u00e4rischen\r\nF\u00e4higkeiten der Streitkr\u00e4fte schafft.\u201c (Nationale Sicherheitsstrategie, 2023)\r\nDie im November 2023 ver\u00f6ffentlichten \u201eVerteidigungspolitischen Richtlinien\u201c des\r\nBundesverteidigungsministeriums formulieren hierzu: \u201eEine starke nationale und europ\u00e4ische\r\nR\u00fcstungsindustrie ist f\u00fcr die zukunftsf\u00e4hige Bundeswehr ein wesentlicher Faktor. Es gilt, die\r\nsicherheits- und verteidigungsindustrielle Basis in Deutschland und Europa in Bezug auf\r\nResilienz und Redundanz deutlich zu st\u00e4rken.\u201c\r\nDeutschland ben\u00f6tigt eine verl\u00e4ssliche und strategische Ausrichtung f\u00fcr seine Industrie, die\r\ndeutlich \u00fcber eine Legislaturperiode hinausgeht. Nur so kann Deutschland seine souver\u00e4ne\r\nHandlungsf\u00e4higkeit als starker und gleichberechtigter B\u00fcndnispartner sicherstellen, um seine\r\nberechtigten Sicherheitsinteressen zu wahren. Diese Handlungsf\u00e4higkeit ist jedoch nur mit\r\neiner national wettbewerbsf\u00e4higen und leistungsstarken SVI und Bundeswehr darstellbar.\r\nDer Ukraine-Krieg zeigt einmal mehr, wie wichtig \u2013 gerade bei der Landes- und\r\nB\u00fcndnisverteidigung \u2013 vernetzte und zur Kollaboration bef\u00e4higte Streitkr\u00e4fte sind. Die\r\nvernetzte Operationsf\u00fchrung verlangt eine Kombination aus vertrauensw\u00fcrdiger,\r\nhochperformanter Technologie, vorausschauendem Denken sowie kooperativem Handeln.\r\nEs erfordert ernsthafte und gemeinsame budget\u00e4re und programmatische Zusagen von SVI,\r\nBundeswehr und Politik, um von Konzepten \u00fcber Demonstratoren hin zu einsatzbereiten\r\nL\u00f6sungen zu kommen und um nicht noch weiter im internationalen Vergleich zur\u00fcckzufallen.\r\nEinmal aufgegebene Schl\u00fcsseltechnologien und F\u00e4higkeiten sind, wenn \u00fcberhaupt, nur unter\r\ngro\u00dfem finanziellem und zeitlichem Aufwand wiederzuerlangen. Wir erachten es daher als\r\nnotwendig, einen echten strategischen Dialog zwischen Industrie, Politik und Regierung\r\naufzusetzen, der die Kernf\u00e4higkeiten und Schl\u00fcsseltechnologien zur Wahrung eigenst\u00e4ndigen\r\nnationalen Handelns definiert.\r\nLieferketten f\u00fcr milit\u00e4rische Gro\u00dfprojekte sind grunds\u00e4tzlich komplex und involvieren oft\r\nhochspezialisierte Unternehmen aus dem Mittelstand. Diese bew\u00e4hrten Beziehungen sind in\r\nder Regel \u00fcber Jahrzehnte aufgebaut, um Vorgaben und Zertifizierungen zu gew\u00e4hrleisten und\r\neine maximale Effizienz in der Wertsch\u00f6pfungskette zu erreichen.\r\nKMU und Systemh\u00e4user bilden integrierte Wertsch\u00f6pfungsketten und sind voneinander\r\nabh\u00e4ngig. Eine verbindliche Planungssicherheit ist daher fundamental, um erforderliche\r\nVorlaufzeiten f\u00fcr eine gesicherte Produktion und Lieferung realisieren zu k\u00f6nnen.\r\nInsbesondere f\u00fcr den Mittelstand ist Produktionsstabilit\u00e4t wichtig, da ihre\r\nRessourcenflexibilit\u00e4t begrenzt ist.\r\nUm Komponenten/Systeme in die Produktionsabl\u00e4ufe zu integrieren, sind entsprechende\r\nVorlaufzeiten notwendig, da Materialien eingekauft, Zulieferer unter Vertrag genommen und\r\nLiefergegenst\u00e4nde entsprechend produziert werden m\u00fcssen.\r\nNeben gesicherten naionalen und europ\u00e4ischen Wertsch\u00f6pfungskejen ist Verl\u00e4sslichkeit und\r\nVerbindlichkeit beim Export esseniell. Die SVI als Branche unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich, dass\r\nDeutschland mit gro\u00dfer Sorgfalt jeden einzelnen Exportfall pr\u00fcft.\r\nFaire Wettbewerbsbedingungen und eine Harmonisierung der Exportgenehmigungen in der\r\nEU sind dabei Voraussetzungen f\u00fcr europ\u00e4ische und internationale Partnerschaften bei\r\nR\u00fcstungsprojekten und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Unternehmenskooperationen \u2013 von\r\nLieferbeziehungen in Wertsch\u00f6pfungsketten \u00fcber Joint Ventures bis zu Zusammenschl\u00fcssen,\r\nwie sie von der EU und der Bundesregierung gew\u00fcnscht sind. Sie sind ein Pfeiler f\u00fcr\r\nAuslastung, Erhalt und technologische Entwicklung entsprechender industrieller SVIKapazit\u00e4ten\r\nund der damit verbundenen hochqualifizierten Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland.\r\nDie gegenw\u00e4rtigen heterogenen Exportregeln wirken sich nachteilig auf die\r\nWertsch\u00f6pfungsketten aus. Dies schl\u00e4gt sich nicht nur bei laufenden europ\u00e4ischen\r\nProgrammen nieder, sondern wird auch bei k\u00fcnftigen Gro\u00dfprojekten wie FCAS und MGCS die\r\nwichtigen Synergieeffekte, die durch effiziente europ\u00e4ische Arbeitsteilung gewonnen werden,\r\nzunehmend einschr\u00e4nken.\r\nEin nicht zu untersch\u00e4tzender Aspekt ist dabei die Handhabung von Dual-Use-G\u00fctern.\r\nZulieferer aus Deutschland, oft mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die Dual-Use-G\u00fcter herstellen\r\nund von Systemherstellern in anderen EU-Mitgliedsstaaten f\u00fcr das zivile und milit\u00e4rische\r\nEndprodukt zertifiziert sind, k\u00f6nnen in die Situation geraten, dass sie auch aus der Lieferkette\r\nf\u00fcr das zivile Endprodukt genommen werden, wenn die Zulieferung f\u00fcr das R\u00fcstungsgut\r\nverweigert wird.\r\nDas h\u00e4ngt mit dem komplexen und kostenintensiven Zertifizierungsprozess zusammen, den\r\nkein Systemhersteller mit Zulieferern einleitet, wenn die Liefersicherheit letztlich infrage\r\nsteht. Deshalb laufen Zulieferer aus Deutschland Gefahr, von Systemherstellern aus EUMitgliedstaaten\r\na priori f\u00fcr Zulieferungen von Dual-Use G\u00fctern ausgeschlossen zu werden.\r\nDas f\u00fchrt zu Wettbewerbsverzerrungen in nichtmilit\u00e4rischen M\u00e4rkten. Hierf\u00fcr hat sich in den\r\nvergangenen Jahren der Begriff \u201eGerman Free\u201c etabliert.\r\nDa Produkte der SVI ihrer Zweckbestimmung nach nur in begrenztem Umfang \u201egr\u00fcne\u201c\r\nTechnologien beinhalten k\u00f6nnen, ist ferner eine Befreiung von den EU-Regularien zur CO2-\r\nBepreisung und dem EU-\u201eCarbon Border Adjustment Mechanism\u201c (CBAM) gerechtfertigt.\r\nF\u00fcr eine fruchtbare europ\u00e4ische Kooperation ist die gute Positionierung der heimischen\r\nIndustrie die Grundlage. Aufgabe der Bundesregierung ist es, die heimische Industrie bei\r\nnationalen Ausschreibungen so zu ber\u00fccksichtigen, wie es andere L\u00e4nder in Europa \u00fcber den\r\nWeg des Art. 346 AEUV mit ihrer jeweils nationalen Industrie ebenfalls tun.\r\nDabei geht es vor allem darum, in allen Bereichen \u00fcber modernste Technologien zu verf\u00fcgen,\r\nmit denen sich das B\u00fcndnis gegen Bedrohungen jeglicher Art sch\u00fctzen kann. Dies macht eine\r\nInvestitions- und Innovationsoffensive der europ\u00e4ischen und deutschen\r\nVerteidigungsunternehmen notwendig.\r\nDer BDSV, die IG Metall und das Wirtschaftsforum der SPD haben dazu Leitlinien und konkrete\r\nInstrumente f\u00fcr eine gezielte Industriepolitik in der Sicherheits- und Verteidigungsindustrie\r\nentwickelt. Wir wollen mit diesem Papier eine notwendige Diskussion ansto\u00dfen, die \u00fcber die\r\naktuelle Beschaffungspolitik hinaus Ziele, Instrumente und damit Planungssicherheit f\u00fcr die\r\nUnternehmen der SVI erm\u00f6glicht und so deren Zukunft und Leistungsf\u00e4higkeit sichert.\r\nLeitsektor Dom\u00e4ne Land\r\nWie der Krieg in der Ukraine zeigt, spielen im Rahmen eines LV/BV-Szenarios die Kaltstart-\r\nF\u00e4higkeiten in der Dom\u00e4ne Land eine entscheidende Rolle. Es gilt, dem Erstschlag des Gegners\r\nan der Au\u00dfengrenze der NATO standzuhalten.\r\nVorgelagert ist jedoch auch wichtig, fr\u00fche Anzeichen und geheimdienstliche Aufkl\u00e4rungen\r\nernst zu nehmen und in milit\u00e4rische Aufstellungen besser einzuplanen. Auch die strategische\r\nF\u00e4higkeit der Aufkl\u00e4rungssysteme sollte in der europ\u00e4ischen Verteidigungsarbeit sowie der\r\nsicherheitspolitischen Industriepolitik einen wichtigen Stellenwert bekommen.\r\nDie Anforderung an Kaltstartf\u00e4higkeit setzt voraus, dass Ausr\u00fcstungsl\u00fccken aus der\r\nVergangenheit systematisch und schnell geschlossen werden, zugleich aber auch\r\nF\u00fchrungsf\u00e4higkeit und Digitalisierung verbessert werden. Zudem will das Heer mit dem\r\nAufbau neuer Mittlerer Kr\u00e4fte einem ver\u00e4nderten operationellen Umfeld Rechnung tragen.\r\nLetztlich m\u00fcssen in allen drei Kr\u00e4ftekategorien des Heeres \u2013 Leicht, Mittel und Schwer \u2013 den\r\ngesteigerten Anforderungen entsprechende verteidigungsindustrielle F\u00e4higkeiten\r\ngegen\u00fcberstehen, die im Ernstfall einen hinreichend schnellen Nachschub und eine\r\nentsprechende Ersatzteilversorgung und Maintenance erm\u00f6glichen. Damit die\r\nLandsystemindustrie mit ihren Zulieferern eine entscheidende Rolle in der sicherheits- und\r\nverteidigungsindustriellen Architektur Europas \u00fcbernehmen kann, sind politische\r\nWeichenstellungen in Deutschland und Europa notwendig.\r\nDie eigene technologische Souver\u00e4nit\u00e4t muss durch Erhalt, Weiterentwicklung und Ausbau\r\nnationaler Schl\u00fcsseltechnologien im Bereich Landsysteme gewahrt bleiben. Die Aufgliederung\r\ndes Sonderverm\u00f6gens Bundeswehr (16,6 Mrd. Euro f\u00fcr die Dimension Land und ca. 21 Mrd.\r\nEuro f\u00fcr F\u00fchrungsf\u00e4higkeit/Digitalisierung) unterstreicht diese Priorit\u00e4ten bereits. Nur eine\r\ninnovative und leistungsstarke deutsche SVI kann die Herausforderungen der Digitalisierung\r\nbew\u00e4ltigen. Ziel muss es weiterhin sein, die IT-F\u00e4higkeiten zur Digitalisierung der Streitkr\u00e4fte\r\nzu b\u00fcndeln sowie zentrale Ansprechpartner auch f\u00fcr multinationale Partner zu schaffen.\r\nBezogen auf den europ\u00e4ischen Kontext wird die deutsche Landsystemindustrie bei der\r\nAusstattung und Entwicklung einer in mittel- bis langfristiger Zukunft weitgehend\r\nharmonisierten europ\u00e4ischen Armee den entscheidenden Faktor darstellen. Bei\r\nmultinationalen Beschaffungskooperationen und R\u00fcstungsprojekten muss die deutsche\r\nLandsystemindustrie mit ihren Schl\u00fcsseltechnologien sowie ihren existierenden industriellen\r\nund technologischen Kapazit\u00e4ten Verantwortung \u00fcbernehmen.\r\nDeutschland muss sich seiner Kernkompetenzen bewusst sein und diese aktiv in\r\nKooperationsprojekte einbringen und durchsetzen. Nur wenn Technologien wie Schutz und\r\nWirkung als Schl\u00fcsseltechnologien festgelegt sind, kann auch in Krisenzeiten das Know-how\r\nabgerufen werden. Nicht nur die Quantit\u00e4t, vor allem die Qualit\u00e4t der Bedrohungen hat sich\r\nsp\u00fcrbar gewandelt. Beschaffungen aus dem au\u00dfereurop\u00e4ischen Ausland k\u00f6nnen\r\ninsbesondere bei Versorgung und Wartung ein gro\u00dfes Risiko f\u00fcr Deutschland und Europa\r\nbedeuten. Zudem w\u00fcrde ein potenzieller technologischer R\u00fcckstand in Kauf genommen und\r\ndamit vor allem die mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte heimische Zuliefererindustrie im Wettbewerb\r\nbenachteiligt.\r\nLieferketten f\u00fcr milit\u00e4rische Gro\u00dfprojekte im Bereich der Landstreitkr\u00e4fte sind h\u00f6chst\r\nkomplex und bed\u00fcrfen einer Reihe von insbesondere nationalen Zulieferern aus dem\r\nMittelstand. Aus wirtschaftlicher Sicht bietet kaum eine Industrie eine so gro\u00dfe\r\nFertigungstiefe in Deutschland und dort vor allem im Mittelstand, wie die deutsche\r\nLandsystemindustrie mit weltweit anerkannten Systemh\u00e4usern. Diese st\u00fctzen sich auf eine\r\nwettbewerbsf\u00e4hige, breite und innovationsf\u00e4hige Industrielandschaft kleiner und\r\nmittelst\u00e4ndischer Unternehmen. KMU und Systemh\u00e4user sind dabei voneinander abh\u00e4ngig.\r\nEine verbindliche Planungssicherheit ist insbesondere f\u00fcr den Mittelstand wichtig, da die\r\nRessourcen begrenzt sind. Fehlende Planbarkeit in Verbindung mit St\u00fcckzahlreduzierungen\r\nund verz\u00f6gerten Beschaffungen f\u00fchren zu Spannungen auf allen Seiten. Kapazit\u00e4tsaufbau in\r\nder deutschen Wehrindustrie sowie der nachhaltige Aufbau einer zuverl\u00e4ssigen,\r\nkrisensicheren Lieferkette sind daher mit planbaren Zahlungseing\u00e4ngen zu hinterlegen.\r\nDie deutsche Landsystemindustrie und ihre Zulieferer ben\u00f6tigen einen sp\u00fcrbaren Impuls\r\ndurch Beschaffungsentscheidungen, um Produktions- und Lieferketten aufrechterhalten zu\r\nk\u00f6nnen. Andernfalls droht ein massiver Arbeitsplatzabbau und die mittelst\u00e4ndische\r\nZuliefererindustrie wendet sich endg\u00fcltig vom \u201eKunden Bundeswehr\u201c ab.\r\nLeitsektor Dom\u00e4ne See\r\nDie Bedeutung maritimer Sicherheit w\u00e4chst: Der internationale Wettkampf um die\r\nRessourcen der Arktis, die Sicherheit neuer Seewege im Nordatlantik, die wachsenden\r\ngeopolitischen Spannungen am Indo-Pazifik oder auch die neue Bedrohung der\r\nOstseeanrainer durch Russland sind nur einige von zahlreichen maritimen\r\nsicherheitspolitischen Herausforderungen unserer Zeit. Der Sabotageakt auf die Gaspipelines\r\nNord-Stream im September 2022 hat zudem die Fragilit\u00e4t und Schutzbed\u00fcrftigkeit auch der\r\nzivilen kritischen Infrastruktur auf Seegrund und in K\u00fcstengebieten demonstriert.\r\nDie deutsche Marineindustrie steht vor einem Technologiesprung: Es geht dabei nicht nur um\r\nSchiffe und Boote, sondern auch um unbemannte Fahrzeuge, den Einsatz von K\u00fcnstlicher\r\nIntelligenz, um Konnektivit\u00e4t, Combat Cloud und Multi Domain Operations. Hohe\r\nInvestitionen in Forschung und Entwicklung sind unabdingbar, will man in der Weltspitze\r\nagieren.\r\nAngesichts der sicherheitspolitischen Lage ist es im Interesse Deutschlands, seine maritimen\r\nSchl\u00fcsseltechnologien langfristig zu sichern und weiterzuentwickeln. Dazu geh\u00f6rt der Unterund\r\n\u00dcberwasserschiffbau. Der deutsche Marineschiffbau ist heute Weltspitze \u2013 aber er muss\r\nes auch morgen bleiben.\r\nDer globale Marineschiffbau zeichnet sich durch signifikante strukturelle Unterschiede aus.\r\nBislang fehlen die Voraussetzungen f\u00fcr ein \u201eLevel Playing Field\u201c, was zu erheblichen\r\nWettbewerbsnachteilen f\u00fchrt. In den USA finden sich Unternehmen wie Northrop Grumman\r\noder General Dynamics, die nicht nur um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer sind als die hiesigen\r\nUnternehmen, sondern auch weit h\u00f6here Investitionen in Forschung und Entwicklung neuer\r\nTechnologien t\u00e4tigen k\u00f6nnen und damit eine dominierende Stellung auf dem Weltmarkt\r\neinnehmen. Dies setzt die europ\u00e4ischen Marinewerften massiv unter Druck.\r\nBlickt man allein auf Europa, so werden ebenso gravierende Divergenzen sichtbar:\r\nUnternehmen wie Fincantieri oder Naval Group, in denen jeweils der Staat mehrheitlicher\r\nTeilhaber ist, \u00fcbertreffen die privatwirtschaftlich organisierten deutschen Player tkMS und\r\nNaval Vessels L\u00fcrssen deutlich in ihrer Gr\u00f6\u00dfe. Nachteilig wirkt sich f\u00fcr die deutschen Werften\r\n\u00fcberdies aus, dass der Staat bei Risikokapital und Investitionen nicht in Mithaftung geht.\r\nWenn die Nachfrage im Inland nach Schiffen und Booten weiter sehr gering bleibt, werden die\r\nMarinewerften Restrukturierungsma\u00dfnahmen einleiten, Arbeitspl\u00e4tze und Know-how\r\nw\u00fcrden verloren gehen, die Unternehmen w\u00e4ren nicht mehr wettbewerbsf\u00e4hig.\r\nDie Vergabeentscheidung bei der Fregatte 126 an einen europ\u00e4ischen Wettbewerber hat die\r\nheimischen Werften und das gro\u00dfe Netz von Zulieferern bereits auf Jahre erheblich\r\ngeschw\u00e4cht. Nun mangelt es in Deutschland an gro\u00dfen Auftr\u00e4gen, von denen die ganze\r\nMarineindustrie langfristig profitieren w\u00fcrde. Aber nur mit Investitionen lassen sich\r\nSchl\u00fcsseltechnologien auf Dauer auf Weltniveau halten.\r\nDie Sicherung und Weiterentwicklung der maritimen Schl\u00fcsseltechnologien h\u00e4ngen\r\nma\u00dfgeblich von der hiesigen Auftragslage ab. Dies schlie\u00dft Kooperationen mit ausl\u00e4ndischen\r\nPartnern ausdr\u00fccklich ein. Die St\u00fcckzahlerh\u00f6hung der U-Boote der Klasse 212CD f\u00fcr die\r\nBundeswehr w\u00e4re ein wichtiger Schritt, um die Spitzenstellung von tkMS zu sichern.\r\nM\u00f6glicherweise kann die Bundesregierung weitere Partnerl\u00e4nder etwa im Norden Europas f\u00fcr\r\ndas Projekt gewinnen. Im \u00dcberwasserschiffbau m\u00fcssen Entwicklung und Bau der Fregatten\r\n127 unter deutscher F\u00fchrung erfolgen. Auch hier k\u00f6nnten sich weitere Staaten im B\u00fcndnis\r\nfinden, die sich an der Beschaffung komplexer Fregatten beteiligen und ihre eigenen\r\ntechnologischen F\u00e4higkeiten einbringen. Auf diese Weise \u00fcbernimmt Deutschland\r\nVerantwortung, st\u00e4rkt die eigene Marineindustrie und bindet technologisch Partner in NATO\r\nund Europ\u00e4ischer Union ein.\r\nDie Deutsche Marine hat ihren Modernisierungsprozess gestartet. Die Beschaffung des\r\nMehrzweckkampfschiffes ist grunds\u00e4tzlich ein wichtiger Schritt wie auch der Bau neuer\r\nKorvetten K130. Im Unterwasserschiffbau ist die Beschaffung der U212CD hervorzuheben; der\r\nBau des weltweit modernsten konventionellen U-Boots erfolgt in Partnerschaft mit\r\nNorwegen. Die Marine erh\u00e4lt zudem neue Betriebsstoffversorger, Flottendienstboote und\r\nweitere schwimmende Plattformen. Ferner wird eine technologische Modernisierung der\r\nFregatten 123 und 124 sowie der Mienenjagdboote 332 erfolgen. Alle diese Entscheidungen\r\nsind richtig und wichtig.\r\nEs darf jedoch dabei nicht bleiben: Es braucht auch die Entwicklung und den Bau v\u00f6llig neuer\r\nSysteme (z.B. Fregatte 127, unbemannte Systeme). Viele dieser Projekte sind jedoch nach wie\r\nvor nicht finanziell ausgeplant und abgesichert. Die Politik steht hier in der Verantwortung,\r\nzeitnah und weitsichtige Haushaltsentscheidungen herbeizuf\u00fchren.\r\nDie Marine selbst hat mit dem \u201eZielbild ab 2035\u201c einen Blick in die Zukunft geworfen. Die\r\nBotschaft ist eindeutig: Es braucht die Beschaffung vieler neuer Schiffe, Boote und\r\nunbemannter Systeme, um die Marine f\u00fcr ihre Aufgaben zu bef\u00e4higen. Entscheidend ist, dass\r\nder milit\u00e4rische Schiffbau vor einem Technologiesprung steht. Auch dazu stellt die deutsche\r\nMarine fest, dass etwa neue Unterwasser-Sensorik sowie umfassende land-, luft- und\r\nraumgest\u00fctzte Aufkl\u00e4rung das Gefechtsfeld \u201ezunehmend gl\u00e4sern\u201c machen. Aus den\r\nresultierenden gro\u00dfen Datenmengen erzeugten \u201ekomplexe IT-Systeme, k\u00fcnftig auch mit Hilfe\r\nvon K\u00fcnstlicher Intelligenz, umfassende Lagebilder\u201c. Mit der \u201eStealth\u201c-Technologie im\r\nkonventionellen U-Bootbau entstehen neue Ma\u00dfst\u00e4be.\r\nDie Entwicklung und der Bau von Marineschiffen ist technologisch hochkomplex \u2013 es braucht\r\ndazu einen Generalunternehmer, der \u00fcber das Know-how und Integrationsf\u00e4higkeiten verf\u00fcgt\r\nsowie eine Vielzahl spezialisierter Technologielieferanten und schlie\u00dflich sehr viele\r\nhochausgebildete Fachkr\u00e4fte und Ingenieure.\r\nU-Boote und Fregatten werden nicht \u00fcber Nacht produziert. Sie erfordern langj\u00e4hrige\r\nPlanungs- und Realisierungshorizonte. Das bedeutet: Wir m\u00fcssen bereits heute die\r\nfinanziellen und planerischen Grundlagen f\u00fcr die maritime Sicherheit und die Technologien\r\nvon morgen legen. Mit einer st\u00e4rkeren inhaltlichen Verzahnung geeigneter nationaler und\r\neurop\u00e4ischer F\u00f6rderma\u00dfnahmen sowie der fr\u00fchzeitigen F\u00f6rderung marktnaher und\r\nnachhaltiger L\u00f6sungen w\u00fcrde die Forschungs- und Innovationskompetenz der deutschen\r\nMarineschiffbauindustrie nachhaltig gest\u00e4rkt werden. So kann z.B. auch \u00fcber\r\nInnovationspartnerschaften zwischen Bund und Industrie die Systemkompetenz ausgebaut\r\nwerden.\r\nLeitsektor Dom\u00e4ne Luft\r\nDie Aufgliederung des Sonderverm\u00f6gens (ca. 41 Mrd. Euro f\u00fcr die Dimension Luft und ca. 21\r\nMrd. Euro f\u00fcr F\u00fchrungsf\u00e4higkeit/Digitalisierung der Bundeswehr) unterstreicht die Priorit\u00e4ten\r\nin Hinblick auf milit\u00e4rische Luftfahrt und digitalisierte Streitkr\u00e4fte.\r\nAngesichts der dramatischen milit\u00e4rischen Dringlichkeit wird jedoch der gr\u00f6\u00dfte Teil des\r\nerh\u00f6hten Budgets vor allem f\u00fcr die deutsche Luftwaffe in Beschaffungsvorhaben aus dem\r\nAusland ausgegeben.\r\nSo verst\u00e4ndlich Entscheidungen f\u00fcr Foreign Military Sale (FMS) kurzfristig sind, bergen sie\r\nlangfristig doch ein gro\u00dfes strategisches Risiko. Der Kauf au\u00dfereurop\u00e4ischer Produkte riskiert\r\nden Verlust an Know-how, Produkt- und Produktionskompetenz. Eine so entstehende\r\ntechnologische R\u00fcckst\u00e4ndigkeit f\u00fchrt zu Abh\u00e4ngigkeiten.\r\nEine au\u00dfereurop\u00e4ische Beschaffung \u201cvon der Stange\u201d wird den derzeitigen Teufelskreis\r\nbeschleunigen, der die Landschaft der deutschen und europ\u00e4ischen Verteidigungsindustrien\r\nbenachteiligt und weiter aush\u00f6hlt.\r\nEine weitreichende Einbindung der deutschen Industrie muss bei FMS-Programmen (Bsp. F-\r\n35 oder STH) f\u00fcr Instandhaltung und Produktion gew\u00e4hrleistet werden. Diese sichert nicht nur\r\nArbeitspl\u00e4tze und Technologie, sondern bringt auch die bestm\u00f6glichen nationalen F\u00e4higkeiten\r\nin das Programm ein, um Komplementarit\u00e4t zur bestehenden Flotte herzustellen und\r\ngleichzeitig eine Bewertungs- und Analysef\u00e4higkeit aufzubauen. Dies dient der\r\nEffizienzsteigerung sowie der Verk\u00fcrzung von Standzeiten der Luftfahrzeuge aufgrund von\r\nReparaturma\u00dfnahmen (Bauteile m\u00fcssen nicht in die USA zum Service versendet werden). Eine\r\nEinbindung nationaler Industrie ist eine nachhaltiges Investition in den eigenen\r\nF\u00e4higkeitserhalt und -ausbau sowie in die Einsatzbereitschaft der eigenen Flotte in diesem\r\nsensitiven Bereich.\r\n10\r\nOhne zukunftsorientierte politische Ma\u00dfnahmen steht insbesondere die milit\u00e4rische Luftfahrt\r\nin Deutschland und Europa vor der Deindustrialisierung:\r\n\u00a7 Europa hat es vers\u00e4umt, ein eigenes Kampfflugzeug der 5. Generation zu entwickeln,\r\nwas viele Regierungen dazu veranlasst hat, mangels Alternativen anderswo die F-35 zu\r\nkaufen.\r\n\u00a7 Deutschland wird sich nicht am Weiterentwicklungsprogramm f\u00fcr den\r\nKampfhubschrauber TIGER (MKIII) beteiligen. Wenn Entscheidungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen\r\nzur weiteren Erhaltung des TIGERs ausbleiben, wird dieser sp\u00e4testens Anfang der\r\n2030er Jahre nicht mehr einsatzf\u00e4hig sein.\r\n\u00a7 Ein gro\u00dfer Teil (plus ungeplante Mehrkosten) der Mittel f\u00fcr die Dimension Luft wird\r\nf\u00fcr den Kauf von US-Material verwendet. Die so fehlenden Mittel schw\u00e4chen die\r\nPosiion der deutschen und europ\u00e4ischen SVI.\r\n\u00a7 Ohne Entscheidung zur Weiterentwicklung des Eurofighters ist die Technologiebr\u00fccke\r\nhin zu FCAS nicht m\u00f6glich. Zudem f\u00fchrt eine Nichtbeauftragung der Tranche 5 zu einer\r\nProduktionsl\u00fccke, die dann auch einen endg\u00fcltigen Verlust von Expertise und\r\nstrategischen F\u00e4higkeiten entlang der gesamten Eurofighter-Wertsch\u00f6pfungskette\r\nnach sich zieht.\r\n\u00a7 Das Ende der Endmontagelinie des Eurofighters im Jahr 2030 bedeutet die Stilllegung\r\nder Produktionslinien der Zulieferer bereits ab 2027.\r\n\u00a7 Ohne eine klare Entscheidung zum TIGER riskiert Deutschland den Erhalt der\r\nindustriellen F\u00e4higkeiten und Kompetenzen zum Bau eines Kampfhubschraubers.\r\nFrankreich und Spanien dagegen sind in vollem Umfang an der Umsetzung des\r\nWeiterentwicklungsprogramms beteiligt und sichern sich so diese F\u00e4higkeiten bis in\r\ndie 2050er Jahre.\r\nEin Produktionsende des Eurofighters hat nicht nur dramatische Folgen f\u00fcr die heutige\r\ndeutsche milit\u00e4rische Luftfahrtindustrie, sondern auch f\u00fcr laufende Entwicklungsprojekte wie\r\nFCAS: Verlust der strategischen deutschen F\u00e4higkeit zur Herstellung von Kampfflugzeugen,\r\nInvestitionsstopp und R\u00fcckbau bestehender Industriekapazit\u00e4ten bis hin zum Verlust der\r\nSystemkompetenz zur F\u00fchrung von europ\u00e4ischen Gro\u00dfprojekten.\r\nDa Bestandssysteme, wie der Eurofighter, auch in den kommenden Jahrzehnten das operative\r\nR\u00fcckgrat unserer Streitkr\u00e4fte bleiben werden, muss die Integration existierender Systeme in\r\nzuk\u00fcnftige L\u00f6sungen gew\u00e4hrleistet sein. Die bruchfreie \u00dcberf\u00fchrung in zuk\u00fcnftige Systeme\r\nsetzt eine konsistente Weiterentwicklung/Digitalisierung der Bestandssysteme voraus. Die\r\nHerausforderungen der Digitalisierung k\u00f6nnen nur durch Sicherstellung und rechtzeitige\r\nEinbindung einer innovativen und leistungsstarken deutschen SVI gemeistert werden.\r\nCloud-basierte und Streitkr\u00e4fte-\u00fcbergreifende F\u00fchrungsinformationssysteme, die zu den\r\nsensibelsten Bereichen der Operationsf\u00fchrung geh\u00f6ren, sind daher entscheidend. Auf Basis\r\neiner datenzentrierten, anschlussf\u00e4higen Architektur wird Software zunehmend zum Tr\u00e4ger\r\nmilit\u00e4rischer F\u00e4higkeiten. Durch KI-gest\u00fctzte, Software-dominierte und dimensions\u00fcbergreifende\r\nSysteme werden F\u00e4higkeitszuw\u00e4chse zuk\u00fcnftig prim\u00e4r \u00fcber die \u00c4nderung der\r\n11\r\nSoftware erzielt werden \u2013 Software Defined Defence. Daf\u00fcr m\u00fcssen auch\r\nBestandsplattformen mit einer neuen leistungsf\u00e4higeren digitalen Systemstruktur\r\nausgestattet werden.\r\nWie politische Planungssicherheit den gesamtwirtschaftlichen Mehrwert von\r\nwehrtechnischen Gemeinschaftsprogrammen bef\u00f6rdert und den Technologie- und\r\nWirtschaftsstandort Deutschland st\u00e4rkt, l\u00e4sst sich sehr gut am Beispiel Eurofighter\r\nbeschreiben (Quelle: BDLI/PwC Studie 2023):\r\n\u00a7 >400 beteiligte Unternehmen\r\n\u00a7 >100.000 hochqualifizierte Arbeitspl\u00e4tze in der EU, davon 25.000 in Deutschland und\r\ngr\u00f6\u00dftenteils abseits der einschl\u00e4gigen Ballungszentren angesiedelt\r\n\u00a7 >120 deutsche Zulieferer + \u00f6ffentliche Institutionen f\u00fcr F&T\r\n\u00a7 +10% BIP: F\u00fcr jeden Euro BIP, der durch die Eurofighter Tranche 4 erzeugt wird,\r\nwerden weitere 10% an zus\u00e4tzlichem Beitrag zum gesamten BIP geleistet\r\n\u00a7 +26% Steuern: F\u00fcr jeden Euro Steueraufkommen, der durch die Eurofighter Tranche 4\r\nerzeugt wird, werden in Deutschland 26% zus\u00e4tzliches Steueraufkommen generiert\r\n\u00a7 +33% Arbeitspl\u00e4tze: F\u00fcr jeden Arbeitsplatz, der durch die Eurofighter Tranche 4\r\ngeschaffen wird, werden 33% zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze in der deutschen Wirtschaft\r\ngeschaffen\r\nDie deutsche SVI braucht Planungssicherheit \u00fcber 2027 hinaus. Dies ist nur durch die\r\nWeiterentwicklung des Eurofighters im Rahmen des geplanten Long-Term Evolution-\r\nProgramms (LTE) sowie die Beauftragung einer Tranche 5 m\u00f6glich. Die Tranche 5 bedeutet\r\nnicht nur die Fortschreibung des skizzierten gesamtwirtschaftlichen Mehrwerts, sondern\r\nbef\u00f6rdert auch die hochtechnologische F\u00e4higkeitsentwicklung in den Bereichen Avionik und\r\nSensorik. Nur damit kann Deutschland auch eine wirkungsvolle technologische Br\u00fccke zu FCAS\r\nbilden. Dies entspricht ebenfalls den Vorstellungen der Luftwaffe einer evolution\u00e4ren\r\nEntwicklung.\r\nEin weiterer wichtiger Sektor innerhalb der Dom\u00e4ne Luft sind die Unbemannten\r\nLuftfahrzeuge (Unmanned Aerial Vehicles, UAV). Den realpolitischen milit\u00e4rischen\r\nEntwicklungen kann sich die Bundeswehr nicht verschlie\u00dfen, dem muss auch die Politik\r\nRechnung tragen. Die technologischen und industriellen F\u00e4higkeiten der deutschen SVI sollten\r\ndaher gef\u00f6rdert und genutzt werden.\r\nNationale und europ\u00e4ische R\u00fcstungsprojekte sind f\u00fcr den Hochtechnologiestandort\r\nDeutschland entscheidende Impulsgeber. Verl\u00e4sslichkeit, Verbindlichkeit und\r\nWirtschaftlichkeit sind wesentliche Grundlagen, um die von Deutschland angestrebte Rolle in\r\nder europ\u00e4ischen SVI zu erreichen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Versorgungs- und Lieferkettenresilienz bei R\u00fcstungsvorhaben im Sinne einer Resilienzwirtschaft"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KrWaffKontrG",
                        "title": "Ausf\u00fchrungsgesetz zu Artikel 26 Abs. 2 des Grundgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krwaffkontrg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nach \u00a7 12 des Gesetzes \u00fcber die Kontrolle von Kriegswaffen k\u00f6nnen die Unternehmen der deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie unter dieses Gesetz fallende R\u00fcstungsg\u00fcter (\u201eKriegswaffen\u201c) nicht in Vorleistung oder auf Vorrat produzieren, da deren Herstellung nur aufgrund einer festen Abnahmegarantie in Form von entsprechend verbindlichen Auftr\u00e4gen m\u00f6glich ist. \r\n\r\nUm Produktion auf Vorrat und das Anlegen einer \u201eResilienzreserve\u201c zu erm\u00f6glichen, bedarf es hier einer entsprechenden Gesetzes-\u00c4nderung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                        "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                        "en": "Bundeswehr affairs"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009305",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz\u00e4nderung Kriegswaffenkontrollgesetz (KrWaffKontrG) - Herstellgenehmigung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die R\u00fcstungsindustrie steht - nicht nur in Deutschland - immer noch vor dem Problem, dass Investmentfonds und bis zu einem gewissen Grad auch Privatbanken immer noch z\u00f6gern, in R\u00fcstungsg\u00fcter zu investieren. Wir fordern ein bindendes Regelungsvorhaben das R\u00fcstung f\u00fcr EU und NATO Streitkr\u00e4fte als positiv nachhaltig kategorisiert, \u00e4hnlich der Kategorisierung von Kern-Energie in der Umwelt Taxonomie.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009306",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/e0/324080/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190055.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009306",
                        "regulatoryProjectTitle": "Positive Inklusion von R\u00fcstung in Nachhaltigkeitsregulatorik ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Please allow me to thank you for your letter dated June 6th, 2024. \r\n\r\nYour answer to my letter is of course highly appreciated. Nevertheless, would like to ask\r\nin general to reconsider my reference made to banks and investment funds. I got it from very reliable and even defence-minded actors in major German banks and associations related to the finance market: The EDIS wording as quoted in your letter is as such a good wording.\r\n\r\nHowever, as long as this wording is not being rooted in the \u201eSustainable Finance Disclosure Regulation\" (SFDR - EU 2019/2088), it will not be of practical relevance for banks and investment funds. A concrete way of providing a relevant guidance could be an amendment under Art. 2 (\"Definitions\") of the SFDR 2019/2088. In its actual version it reads under No. 17:\r\n\"(17) 'sustainable investment means an investment in an economic activity that contributes to an environmental objective, as measured, for example, by key resource efficiency indicators on the use of energy, renewable energy, raw materials, water and land, on the production of waste, and greenhouse gas emissions, or on its impact on biodiversity and the circular economy, or an investment in an economic activity that contributes to a social objective, in particular an investment that contributes to tackling inequality or that fosters social cohesion, social integration and labour relations, or an investment in human capital or economically or socially disadvantaged communities, provided that such investments do not significantly harm any of those objectives and that the investee companies follow good governance practices, in particular with respect to sound management structures, employee relations, remuneration of staff and tax compliance;\"\r\n\r\nAn amendment of this Definition no. 17 could be made with direct reference to Box 5 of the EDIS communication (page 25 - quote): \"The Union defence industry is a crucial contributor to the resilience and the security of the Union, and therefore to peace and social sustainability. Against this backdrop, the EU sustainable finance framework is fully consistent with the Union's efforts to facilitate the European defence industry's sufficient access to finance and investment. It does not impose any limitations ono the financing of the defence sector. EU rules on sustainability disclosures and preferences apply horizontally across all industries and do not single out any sector. The Commission has not issued any kind of 'social Taxonomy' so far and there are no plans to do so. With the exception of weapons subject to prohibitions by international conventions signed by Member States - which are therefore deemed by the EU to be incompatible with social sustainability - the defence industry enhances sustainability, given its contribution to resilience, security and peace. Similarly, the fact that specific defence industrial activities have so far not been included in the EU's Environmental Taxonomy, does not prejudge defence industries' environmental performance and should therefore not affect their access to finance.\" Therefore an amended Definition no. 17 in Art. 2 of EU 2019/2088 could read as follows (additions marked in red):\r\n\"(17 - new) 'sustainable investment means an investment in an economic activity that contributes to an environmental objective, as measured, for example, by key resource efficiency indicators on the use of energy, renewable energy, raw materials, water and land, on the production of waste, and greenhouse gas emissions, or on its impact on biodiversity and the circular economy, or an investment in an economic activity that contributes to a social objective, in particular an investment that contributes to tackling inequality or that fosters social cohesion, social integration and labour relations, or an investment in human capital or economically or socially disadvantaged communities, or an investment in the Union's defence, resilience and security (given its contribution to resilience, security and peace), provided that such investments do not significantly harm any of those objectives and that the investee companies follow good governance practices, in particular with respect to sound management structures, employee relations, remuneration of staff and tax compliance, and provided that investments in the Union's defence, resilience and security do not include weapons subject to prohibitions by international conventions signed by Member States;\"*\r\n\r\nWithout such straightforward guidance banks and investment funds will not be bound to apply their favourable sustainability conditions to businesses, transactions and assets of the EU defence industry and to categorize their activities under SFDR accordingly."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3e/ac/324082/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190059.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009306",
                        "regulatoryProjectTitle": "Positive Inklusion von R\u00fcstung in Nachhaltigkeitsregulatorik ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "As I had the chance to listen to your speech at the ASD Security & Defence Summit on April 17th, please allow me one direct comment/question regarding your point on access to finance.\r\nOur industry still faces the problem - not only in Germany - that investment funds and to a certain degree also private banks are still reluctant to invest into defence-related assets. The reason is going back to the Sustainable Finance Disclosure Regulation (SFDR - EU 2019/2088) which has been setting up a strong guidance for the sustainability reporting of financial market actors, but so far has not been including security and defence. Additionally the so-called \u201eEcolabel\" stil insinuates that companies deriving more than 5% of their revenues from production and/or trade with conventional weapons and military products for combat must be excluded from the label.\r\nDue to this strong impact of the SFDR and Ecolabel regimes, the recently published EU-Commission's communication on EDIS (European Defence Industrial Strategy) remains meaningless for the financial sector. The wording as such of the EDIS communication sounds convincing (page 25, Box 5): \u201eWith the exception of weapons subject to prohibitions by international conventions signed by Member States - which are therefore deemed by the EU to be incompatible with social sustainability - the defence industry enhances sustainability, given its contribution to resilience, security and peace.\"\r\n\r\nHowever, what our industry urgently requests is a solid translation of this language into the kind of regulations which are meaningful for private banks and investment funds, i.e. SFDR, Ecolabel, ESMA guidelines and maybe even a taxonomy, clearly stating that weapons - other than controversial - for EU- and NATO armed forces are to be categorized as positively supportive for sustainability (like nuclear power under the environmental taxonomy).\r\nOur more than 200 member companies of BDSV, other defence related industries in Europe and most probably also banks and investment funds would be grateful for your respective support in order to achieve such a guidance.\r\nWith best regards/ Mit besten Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Positive Inklusion von R\u00fcstung in Nachhaltigkeitsregulatorik "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem \u201eMa\u00dfnahmenkatalog zum nationalen Neustart f\u00fcr die Resilienz im Bev\u00f6lkerungsschutz / Zivil- und Katastrophenschutz\u201c zeigt der BDSV konkrete Handlungsleitlinien auf, um einen gesamtgesellschaftlichen Ansatz zu verfolgen.\r\n\r\nZur Verbesserung des Zivilschutzes in Deutschland sollen entsprechende finanzielle Mittel im Bundeshaushalt zur Verf\u00fcgung gestellt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                        "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                        "en": "Bundeswehr affairs"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009307",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b3/46/324084/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190047.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009307",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Ma\u00dfnahmenkatalogs zum Bev\u00f6lkerungsschutz/Zivil- und Katastrophenschutz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zu Ma\u00dfnahmenkatalog zum nationalen\r\nNeustart f\u00fcr die Resilienz im Bev\u00f6lkerungsschutz / Zivilund\r\nKatastrophenschutz\r\nMit dem \u201eMa\u00dfnahmenkatalog zum nationalen Neustart f\u00fcr die Resilienz im\r\nBev\u00f6lkerungsschutz / Zivil- und Katastrophenschutz\u201c zeigt der BDSV konkrete\r\nHandlungsleitlinien auf um einen gesamtgesellschaftlichen Ansatz zu verfolgen.\r\nFolgende Punkte werden gefordert:\r\n\uf0b7 Eine Public und Situational Awareness schaffen\r\n\uf0b7 Die Ressourcentransparenz und die Lagerhaltung zu modernisieren\r\n\uf0b7 Die Querschnittsf\u00e4higkeiten (zwischen Bund, L\u00e4nder und Kommunen) aufzubauen\r\n\uf0b7 Eine effektive Bef\u00e4higung und Qualifikation der Einsatzkr\u00e4fte zu gew\u00e4hrleisten\r\n\uf0b7 Die Kollaboration zu intensivieren und die Verf\u00fcgbarkeit und den Austausch von\r\nInformationen zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\uf0b7 Die Krisenfr\u00fcherkennung ressort\u00fcbergreifend in den Fokus zu r\u00fccken\r\n\uf0b7 F\u00fcr bessere Ausstattung und standardisiertes, modernes Ger\u00e4t zu sorgen\r\n\uf0b7 F\u00fcr eine konsistente Krisenkommunikation zu sorgen\r\n\uf0b7 Die Forschung und Entwicklung (F&E) voranzutreiben"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Ma\u00dfnahmenkatalogs zum Bev\u00f6lkerungsschutz/Zivil- und Katastrophenschutz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das EDIP soll einen ganzheitlichen strategischen Rahmen f\u00fcr eine umfassende europ\u00e4ische Zeitenwende auf sicherheits- und verteidigungsindustriepolitischer Ebene darstellen. Es ist ein, auf die zuvor ver\u00f6ffentlichte EDIS folgender, konkreter Verordnungsvorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009308",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/b3/324086/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190049.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009308",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ver\u00e4nderung European Defence Industry Program (EDIP)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des BDSV zu dem am 05.03.2024\r\nvorgelegten Entwurfs der Europ\u00e4ischen Kommission\r\n(EUKOM) zum European Defence Industry Programme\r\n(EDIP)\r\nA. Anlass der Stellungnahme:\r\nAufforderung der EUKOM am 05. M\u00e4rz 2024, nach Vorliegen aller EU-relevanten\r\n\u00dcbersetzungen innerhalb von acht Wochen Anmerkungen zu dem vorgelegten Entwurf des\r\nEDIP aus Industrie- und Verbandssicht einzubringen.\r\nB. Ansatz und Grundannahmen der Stellungnahme:\r\nDer 24. Februar 2022 steht f\u00fcr einen epochalen Einschnitt in der europ\u00e4ischen Geschichte\r\nnach Ende des Kalten Kriegs. Dieser erfordert eine wirkliche \u201eZeitenwende\u201c in der\r\neurop\u00e4ischen Sicherheits- und Verteidigungspolitik. Denn eine solche Zeitenwende muss,\r\nim Kontext der geopolitischen und geo-wirtschaftlichen Realit\u00e4ten des 21. Jahrhunderts,\r\nunausweichlich europ\u00e4isch gedacht werden. Vorhaben, wie der 2021 eingef\u00fchrte\r\nEurop\u00e4ische Verteidigungsfonds (EVF) oder die k\u00fcrzlich verabschiedeten Initiativen\r\nEDIRPA (European Defence Industry Reinforcement through common Procurement Act)\r\noder ASAP (Act in Support of Ammunition production), sind zwar als wichtige Schritte hin zu\r\nmehr europ\u00e4ischer Integration zu begr\u00fc\u00dfen, fragmentierte europ\u00e4ische\r\nVerteidigungsm\u00e4rkte und unkoordinierte Beschaffungsvorhaben schm\u00e4lern allerdings die\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit und Nachhaltigkeit der europ\u00e4ischen Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie. Auf dem Weg zu einer wirklichen europ\u00e4ischen Zeitenwende,\r\nk\u00f6nnen diese Ma\u00dfnahmen somit nur den Beginn eines nachhaltigen Umdenkens darstellen.\r\nDie am 05. M\u00e4rz 2024 ver\u00f6ffentlichte gemeinsame Mitteilung mit dem Titel, \u201eA new European\r\nDefence Industrial Strategy: Achieving EU readiness through a responsive and resilient\r\nEuropean Defence Industry\u201c (EDIS), illustriert erstmals einen ganzheitlichen strategischen\r\nRahmen f\u00fcr eine umfassende europ\u00e4ische Zeitenwende auf sicherheits- und\r\nverteidigungsindustriepolitischer Ebene. Der am selben Tag ver\u00f6ffentlichte Vorschlag der\r\neurop\u00e4ischen Kommission (EUKOM) f\u00fcr ein \u201eEuropean Defence Industry Programme\u201c\r\n(EDIP) unterf\u00fcttert diese strategische Vision mit einem konkreten Verordnungsvorschlag.\r\nDer BDSV versteht diesen von der EUKOM vorgelegten Entwurf zum EDIP als Legislativakt\r\nzur vorherig ver\u00f6ffentlichten EDIS. Der Inhalt der nachfolgenden Stellungnahme bezieht sich\r\nma\u00dfgeblich auf den vorgelegten EDIP-Entwurf, muss aber auch im Kontext der EDISVer\u00f6ffentlichung\r\ngelesen werden.\r\nDie Instrumente und Verordnungen, welche im Gesetzestext vorgestellt werden, sollen\r\nma\u00dfgeblich durch ein neu eingerichtetes Defence Industrial Readiness Board (DIRB) (Kapitel\r\n5, Art. 57) gesteuert werden. Dieses Gremium setzt sich aus Vertretern der Kommission, der\r\nEurop\u00e4ischen Verteidigungsagentur (EDA) und eigens nominierten Vertretern aller\r\nMitgliedstaaten und der assoziierten L\u00e4nder zusammen.\r\nDer BDSV betrachtet das DIRB als das ma\u00dfgebliche Kontroll- und Steuergremium des EDIP.\r\nDie Ziele der EDIP sollen u.a. durch das Aufsetzen verschiedener Fonds und\r\nZuschussinstrumente (Grants) erreicht werden, welche die Hebelwirkung, die\r\nRisikominderung und die Beschleunigung von Investitionen tragen sollen. Die EUKOM hat drei\r\ninhaltliche S\u00e4ulen definiert, welche dem EDIP zu Grunde liegen. Diese beinhalten\r\nunterschiedlichen Instrumente und Ans\u00e4tze, mit denen die definierten Ziele erreicht werden\r\nsollen. Jene drei tragenden S\u00e4ulen sind im Entwurf folgenderma\u00dfen definiert:\r\na) St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Reaktionsf\u00e4higkeit der technologischen und\r\nindustriellen Basis der europ\u00e4ischen Verteidigung (EDTIB).\r\nb) Verbesserung der F\u00e4higkeit der EDTIB, die zeitnahe Verf\u00fcgbarkeit und Lieferung von\r\nVerteidigungsg\u00fctern sicherzustellen.\r\nc) Beitrag zur Erholung, zum Wiederaufbau und zur Modernisierung der technologischen und\r\nindustriellen Basis der Verteidigung der Ukraine (ukrainische DTIB).\r\nDie nachfolgende Stellungnahme orientiert sich bei seiner inhaltlichen Bewertung an jener im\r\nEntwurf aufgezeigten Struktur und ist dementsprechend, nach einigen generellen\r\nKommentaren, im Folgenden in drei Teile aufgeschl\u00fcsselt. Kommentiert wurden\r\nausschlie\u00dflich jene Komponenten, welche verbandsseitig positiv oder kritisch bewertet\r\nwurden.\r\nC. Kommentare im Einzelnen\r\n1. Der BDSV betrachtet das f\u00fcr EDIP veranschlagte Gesamtbudget von EUR 1.5\r\nMilliarden (Finanzbogen zu Rechtsakten, Art. 3.2.2.), welches von 2025-27 zur\r\nVerf\u00fcgung stehen soll in seiner H\u00f6he als symbolisch und f\u00fcr eine nachhaltige\r\nIncentivierung als nicht ausreichend. Um dem sich ergebenden Eigenanspruch,\r\nwelcher sowohl in EDIS als auch EDIP formuliert wurde, gerecht werden zu k\u00f6nnen,\r\nsollte die EUKOM aus BDSV-Sicht eine Erh\u00f6hung pr\u00fcfen. Um Planbarkeit f\u00fcr die\r\nIndustrie zu gew\u00e4hrleisten und die ukrainische DTIB z\u00fcgig zu unterst\u00fctzen, sollte so\r\nschnell wie m\u00f6glich die Finanzierung des Ukraine-Instruments sichergestellt werden.\r\n2. Die im vorgelegten Entwurf auf alle drei zentralen S\u00e4ulen der Verordnung\r\nangek\u00fcndigte Fortf\u00fchrung und Anwendung der ASAP- und EDIRPA-Logik ist aus\r\nBDSV-Sicht zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nC.I St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Reaktionsf\u00e4higkeit der EDTIB\r\n1. Struktur f\u00fcr das europ\u00e4ische R\u00fcstungsprogramm (SEAP) (Art. 22 ff.). Der BDSV\r\nversteht SEAP\u2018s als projektbezogene Einkaufsgesellschaften und zentralen Pfeiler der\r\nersten S\u00e4ule des EDIP, welcher die Zusammenarbeit bei der Beschaffung durch\r\nstandardisierte Verfahren verbessern- und die gemeinsame Verwaltung von\r\nMilit\u00e4rausr\u00fcstung, w\u00e4hrend ihres gesamten Lebenszyklus erm\u00f6glichen soll. Aus\r\nBDSV-Sicht ist die Schaffung dieses Rechtsrahmens unter mitgliedstaatlicher Autorit\u00e4t\r\nund damit einer zus\u00e4tzlichen europ\u00e4ischen Beschaffungsoption zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n2. Fonds zur Beschleunigung der Transformation der Lieferketten im\r\nVerteidigungsbereich (FAST) (Art.19). Ein auf KMU\u2019s und Start-Up\u2019s zielender Fonds,\r\nwelcher private und \u00f6ffentliche Investitionen f\u00fcr den Ausbau der Kapazit\u00e4ten der\r\nLieferketten beschleunigen soll, ist aus BDSV-Sicht zu begr\u00fc\u00dfen. Die strukturellen und\r\nfinanziellen Rahmenbedingungen erscheinen im vorliegenden Entwurf jedoch zu\r\nunscharf und m\u00fcssen deutlich klarer ausformuliert und dargestellt werden, um eine\r\nabschlie\u00dfende BDSV-Positionierung zu erm\u00f6glichen.\r\nC.II Verbesserung der F\u00e4higkeit der EDTIB, die zeitnahe Verf\u00fcgbarkeit und Lieferung\r\nvon Verteidigungsg\u00fctern sicherzustellen\r\n1. Versorgungssicherheit \u2013 Vorsorge (Artikel 34 bis 39). Eine grunds\u00e4tzliche\r\nThematisierung der europ\u00e4ischen Versorgungssicherheit im Kontext der\r\nkontempor\u00e4ren geopolitischen Situation wird aus BDSV-Sicht ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft.\r\nDie in Artikel 34 bis 36 beschriebenen Vorsorgema\u00dfnahmen nehmen wir als\r\nnotwendige und positive Impulse f\u00fcr mehr unternehmerische Sicherheit und\r\nPlanbarkeit wahr. Die Artikel 38 (Beschleunigung des Genehmigungsverfahrens f\u00fcr die\r\nrechtzeitige Verf\u00fcgbarkeit und Lieferung ma\u00dfgeblicher Verteidigungsg\u00fcter) und 39\r\n(Vereinfachung der gegenseitigen Zertifizierung) m\u00fcssten jedoch tiefgreifender und\r\nverbindlicher ausgearbeitet werden, um maximale Synergieeffekte konsequent\r\naussch\u00f6pfen zu k\u00f6nnen.\r\n2. Kartierung der Lieferketten im Verteidigungsbereich (Art. 40). Eine Kartierung der\r\nEDTIB mit dem Ziel der Identifikation \u201ewesentlicher\u201c (Abs. 2) und \u201ekrisenrelevanter\u201c\r\n(Abs. 3) Verteidigungsg\u00fcter durch DIRB und EUKOM ist aus BDSV-Sicht kritisch zu\r\nbetrachten. Zentral ist, dass Informationenabfragen auch langfristig ausschlie\u00dflich auf\r\nfreiwilliger Basis und direkt bei den betroffenen Unternehmen erfolgen, wie in Artikel\r\n40 Absatz 5 beschrieben. Dabei gilt es, den b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr die Industrie\r\nso gering wie m\u00f6glich zu halten, bei gleichzeitiger Gew\u00e4hrleistung einer Methodik (v.\r\na. Validit\u00e4t der Datenbasis), die f\u00fcr die Generierung belastbarer, steuerungsrelevanter\r\nErkenntnisse geeignet ist. Die Kartierungsmethodik muss transparent und im Idealfall\r\n\u00f6ffentlich einsehbar sein. Hier h\u00e4ngt der Mehrwert also stark von der konkreten\r\nAusgestaltung im Detail ab, bei der die Industrie von vorneherein mit einbezogen\r\nwerden sollte. Die strukturelle Konstitution der deutschen Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie (SVI), welche im Gegensatz zu vielen Ihrer europ\u00e4ischen\r\nWettbewerber fast ausschlie\u00dflich privatwirtschaftlich aufgestellt ist, muss hier\r\nzwingend ber\u00fccksichtigt werden.\r\n3. \u00dcberwachung (Art. 41). Eine grunds\u00e4tzliche \u00dcberwachung \u201ekrisenrelevanter\u201c\r\nProduzenten der EDTIB durch die EUKOM sieht der BDSV nur dann als akzeptabel\r\nan, wenn Informationsabfragen langfristig auf ausschlie\u00dflich freiwilliger Basis und\r\ndirekt bei den betroffenen Unternehmen erfolgen, wie in Artikel 40 Abs\u00e4tzen 4 und 5\r\nbeschrieben. Auch hier ist eine b\u00fcrokratiearme Umsetzung von Informationsfl\u00fcssen\r\nentscheidend, bei deren konkreter Ausgestaltung die Industrie von vorneherein\r\neinbezogen werden sollte.\r\n4. Einholung von Informationen (Art. 46 & 49). Die im erkl\u00e4rten Krisenfall erzwingbare\r\nInformationsabgabe an die EUKOM, Teil des Notfallinstrumentariums f\u00fcr\r\nVersorgungskrisen (Art. 44 & 45), ist aus BDSV-Sicht h\u00f6chst problematisch. Dies ist\r\nbesonders f\u00fcr die deutsche SVI zentral, da sie im Gegensatz zu vielen ihrer\r\neurop\u00e4ischen Mitbewerber \u00fcberwiegend privatwirtschaftlich aufgestellt ist. Aus BDSVSicht\r\nbedarf diese Beschaffenheit der deutschen SVI eine besondere Ber\u00fccksichtigung\r\nund muss daher in der Ausarbeitung des Notfallinstrumentariums Ber\u00fccksichtigung\r\nfinden.\r\n5. Vorrangige Auftr\u00e4ge (Art. 47 & 50). Das Bestreben nach der Einf\u00fchrung eines\r\neurop\u00e4isch gesteuerten Priorisierungssystems, welches erzwungenerma\u00dfen geltende\r\nMarktmechanismen au\u00dfer Kraft setzt, ist aus BDSV-Sicht \u00e4u\u00dferst kritisch zu\r\nhinterfragen.\r\n6. Zustand einer sicherheitsrelevanten Versorgungskrise - Instrumentarium (Art.\r\n51, 53 & 54). Die in den Artikeln 51 (Intra-EU-Verbringungen von Verteidigungsg\u00fctern),\r\n53 (Zertifizierungen im Zustand einer sicherheitsrelevanten Versorgungskrise) und 54\r\n(Beschleunigung nationaler Genehmigungsverfahren) beschriebenen Instrumentarien,\r\nwelche im Falle einer sicherheitsrelevanten Versorgungskrise aktiviert werden k\u00f6nnen,\r\nsind aus BDSV-Sicht positiv zu betrachten. Allerdings halten wir generelle\r\nentb\u00fcrokratisierende und effizienzsteigernde Reformen in diesen Feldern, welche \u00fcber\r\ndas Inkrafttreten einer sicherheitsrelevanten Versorgungskrise hinausgehen, f\u00fcr\r\nnotwendig.\r\nC.III Beitrag zur Erholung, zum Wiederaufbau und zur Modernisierung der\r\ntechnologischen und industriellen Basis der Verteidigung der Ukraine (ukrainische\r\nDTIB)\r\n1. Unterst\u00fctzungsinstrument f\u00fcr die Ukraine (Art. 21 & 22). Der BDSV positioniert sich\r\nklar f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche europ\u00e4ische Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Ukraine und der\r\nukrainischen DTIB. Daraus ergeben sich rechtliche, finanzierungs- und\r\nwettbewerbstechnische Fragen. Diese gilt es vollumf\u00e4nglich zu adressieren. Die in\r\nArtikel 20 und 21 aufgezeigten Strukturen f\u00fcr das tats\u00e4chliche\r\nUnterst\u00fctzungsinstrument f\u00fcr die Ukraine, sind f\u00fcr eine vollumf\u00e4ngliche BDSVPositionierung\r\ndeutlich zu unscharf definiert. In seiner derzeitigen Ausformulierung ist\r\ndas Unterst\u00fctzungsinstrument f\u00fcr die Ukraine daher aus BDSV-Sicht noch nicht\r\nhinreichend.\r\nBundesverband der Deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie e.V. \u2013 BDSV | Atrium Friedrichstra\u00dfe | Friedrichstra\u00dfe 60 | 10117 Berlin\r\nVorstand Armin Papperger I (Pr\u00e4sident) Ralf Ketzel | Stefan Thom\u00e9 | Tim Wagner | Oliver Burkhard | Helmut Rauch | Thomas M\u00fcller\r\nVereinsregister AG Charlottenburg VR 29104 B\r\n2. Teilweise \u00d6ffnung zu nicht-EU Entit\u00e4ten (Art. 21. Abs. 5). Die in diesem Absatz\r\nbeschriebenen Sonderregelungen f\u00fcr in der Union niedergelassene Rechtstr\u00e4ger sind\r\naus BDSV-Sicht kritisch zu hinterfragen.\r\nD. BDSV-Empfehlung:\r\nDer BDSV empfiehlt eine vertiefende Er\u00f6rterung der vorgenannten Anmerkungen und Fragen,\r\naber auch des gesamten Verordnungsentwurfs auf Expertenebene. Der BDSV steht f\u00fcr\r\nweitere Konsultationsprozesse jederzeit und vollumf\u00e4nglich zur Verf\u00fcgung.\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir alle Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen\r\nVerteidigungsindustrie. Die \u00fcbergreifenden Ziele des Programms, wie die tiefere Vernetzung\r\nder europ\u00e4ischen Verteidigungs\u00f6kosysteme, oder die vereinfachte und standardisierte\r\nM\u00f6glichkeit zur kooperativen Beschaffung, sind aus Industriesicht zu bef\u00fcrworten. Dies betrifft\r\ndie Kernpriorit\u00e4ten und europ\u00e4ischer Kooperation. Auch gemeinsames Investieren und\r\nBeschaffen innerhalb der EU, sowie den Schwenk hin zu \"Buy European\" bewerten wir\r\nausdr\u00fccklich als positiv und zielf\u00fchrend. Aus Sicht der Industrie sollten daher bei allen\r\nMa\u00dfnahmen folgende Pr\u00e4missen im Vordergrund stehen: die Erh\u00f6hung der\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit, Innovationsf\u00e4higkeit, Effizienz und technologischer Autonomie der\r\neurop\u00e4ischen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie. Alle Ma\u00dfnahmen sollten auf die\r\nBedarfe der Mitgliedstaaten, der Streitkr\u00e4fte und der Industrie ausgerichtet werden.\r\nDas aus BDSV-Sicht zentrale Thema sinnvoller und angemessener Leitplanken f\u00fcr die\r\n\u00f6ffentliche und private Finanzierung der europ\u00e4ischen R\u00fcstungsindustrie (Access to Finance)\r\nwird unverst\u00e4ndlicherweise nicht so klar formuliert, als dass es zugleich als regulatorische\r\nVorgabe f\u00fcr die Akteure des privaten Finanzmarktes (Banken, Fonds) tauglich w\u00e4re. Die von\r\nder EUKOM angek\u00fcndigte Finanzierung von 1,5 Mrd. EUR betrachten wir weiterhin als nicht\r\nausreichend und wenig nachhaltig. Gleiches gilt f\u00fcr die angek\u00fcndigten neuen Ma\u00dfnahmen und\r\nInstrumente der EIB. Diese bleiben bei weitem hinter den Anspr\u00fcchen und Notwendigkeiten\r\nf\u00fcr den Abbau von Investitionshemmnissen in der SVI zur\u00fcck.\r\nDas EDIP und weitere industriepolitische Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen vor allem Themen wie\r\nEffizienzsteigerung, strategische Koh\u00e4renz, nachhaltige Kapazit\u00e4tssteigerungen, die\r\nErarbeitung wirksamer Kooperationsmuster, Nachfrageharmonisierung und Access to Finance\r\nadressieren. Auch gemeinsame Beschaffungsinitiativen f\u00fcr aus EDF-Projekten entstandene\r\nProdukte k\u00f6nnten wertvolle und nachhaltige Erg\u00e4nzungen darstellen. Dies muss dazu auch im\r\nKontext der bestehenden Herausforderungen und Belastungen geschehen, wie bspw.\r\nRohstoffsicherheit, CSDDD oder dem CRSD. Alle Ma\u00dfnahmen bed\u00fcrfen f\u00fcr eine wirksame\r\nImplementierung der Bereitschaft der Mitgliedstaaten, mehr, besser und gemeinsam in\r\nVerteidigung und Sicherheit und damit in Strukturen, Ger\u00e4t, Technologien und Personal zu\r\ninvestieren. Diese Bereitschaft muss flankierend auf politischer Ebene kontinuierlich und\r\nkonsequent gef\u00f6rdert werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ver\u00e4nderung European Defence Industry Program (EDIP)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ohne eine Anpassung des EPL 14 im Bundeshaushalt 2025 sowie der mittelfristigen Finanzplanung kann weder die Zeitenwende f\u00fcr die Bundeswehr noch die NATO- Quote von mindestens \u201e2% des BIP\u201c erreicht werden und die Zeitenwende f\u00fcr die Bundeswehr nicht gelingen.\r\n\r\nDaher wird es notwendig werden, die zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel f\u00fcr 2025 sowie in der mittelfristigen Finanzplanung deutlich zu erh\u00f6hen, damit die Soldatinnen und Soldaten die von der Politik erteilten Auftr\u00e4ge auch erf\u00fcllen k\u00f6nnen, ohne dabei an Schutz f\u00fcr Leib und Leben einzub\u00fc\u00dfen.\r\n\r\nZus\u00e4tzlich m\u00fcssen f\u00fcr die Verbesserung der Resilienz und zum Schutz kritischer Infrastrukturen sowie einer Verbesserung des Zivilschutzes in Deutschland entsprechende Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                        "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                        "en": "Bundeswehr affairs"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009309",
                "statements": [],
                "title": "Haushaltsgesetz f\u00fcr den Bundeshaushalt 2025"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AWG",
                        "title": "Au\u00dfenwirtschaftsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awg_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "F\u00fcr die deutsche Investitionspr\u00fcfung sind die ma\u00dfgeblichen Rechtsgrundlagen das Au\u00dfenwirtschaftsgesetz (\u201eAWG\u201c) und die Au\u00dfenwirtschaftsverordnung (\u201eAWV\u201c).\r\n\r\nWir halten es im Bereich der sektorspezifischen Pr\u00fcfung gem. \u00a7\u00a7 60 ff. AWV seitens des BMWK f\u00fcr geboten, den Zusammenhang zwischen dem Strategiepapier vom 12.Februar 2020 und der aktuellen Rechtslage bei der Investitionspr\u00fcfung auch unter dem Gesichtspunkt der Eingriffe in das Grundrecht gem\u00e4\u00df Art. 14 GG und der daran ankn\u00fcpfenden Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeits-Pr\u00fcfung nochmals zu betrachten. Hierbei regen wir an, den Katalog der Schl\u00fcsseltechnologien gem\u00e4\u00df dem Strategiepapier zu St\u00e4rkung der nationalen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie im Hinblick auf das Investitionsschutzinteresse entsprechend zu erweitern. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009310",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Aussenwirtschaftsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bei der Umsetzung der KRITIS-Richtlinie in nationales Recht wird eine Einbeziehung der Industrie gefordert. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/KM4/KRITIS-DachG-2.pdf;jsessionid=89CB4E4AD4E00C8E07307F9990776CA3.live871?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/KRITIS-DachG.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-21",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der CER-Richtlinie und zur St\u00e4rkung der Resilienz kritischer Anlagen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009311",
                "statements": [],
                "title": "Ver\u00e4nderung des KRITIS Dachgesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "S\u00dcG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Voraussetzungen und das Verfahren von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen des Bundes und den Schutz von Verschlusssachen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/s_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ver\u00e4nderung von Teilaspekten des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes (S\u00dcG). ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/OESII5/2-SUEG-AEndG/refentwurf-2-SUEG-AEndG.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/2-SUEG-AEndG.html;jsessionid=78A03F93F7223FD8DFE32B549606FDDA.live881",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-25",
                    "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011453",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/21/e9/340945/Stellungnahme-Gutachten-SG2408050014.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011453",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes (S\u00dcG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Entwurf eines zweiten Gesetzes zur\r\n\u00c4nderung des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes (S\u00dcG) vom\r\n19.06.2024\r\nGemeinsame Stellungnahme Bundesverband der Deutschen Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie e.V. (BDSV), Branchenverband der deutschen Informationsund\r\nTelekommunikationsbranche e.V. (Bitkom), Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft\r\ne.V. (ASW), Bundesverband und Bundesarbeitskreis der Sicherheitsbevollm\u00e4chtigten\r\nf\u00fcr den Geheimschutz in der Wirtschaft (BAK SiBe) und Verband f\u00fcr Schiffbau und\r\nMeerestechnik (VSM) zum o.g. Referentenentwurf.\r\n24. Juli 2024\r\nZielsetzung des Gesetzes und Intention des vorliegenden Dokuments\r\nIm Rahmen der Evaluation des Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des S\u00dcG (2017) durch\r\ndas BMI wurde punktueller Verbesserungsbedarf festgestellt. Weiterer\r\nAnpassungsbedarf ergibt sich f\u00fcr den Gesetzgeber zudem aus der versch\u00e4rften\r\nSicherheitslage, infolge derer die Gefahr von Aussp\u00e4hung und Sabotage \u00f6ffentlicher\r\nStellen und in deren Auftrag handelnder nicht\u00f6ffentlicher Stellen stark gewachsen ist.\r\nUnter anderem hierzu ist der Entwurf zur zweiten \u00c4nderung des S\u00dcG entstanden.\r\nMit der vorliegenden Stellungnahme wurde dieser Entwurf verbands\u00fcbergreifend\r\nkommentiert und dem Gesetzgeber die Sicht der Wirtschaft mit Anmerkungen und\r\nVerbesserungsvorschl\u00e4gen im gemeinsamen Interesse der nachhaltigen Erh\u00f6hung\r\ndes Sicherheitsniveaus zur Verf\u00fcgung gestellt.\r\nZusammenfassung und \u00fcbergreifende Bewertung zum Entwurf\r\nDas Potential des vorliegenden Entwurfs l\u00e4sst sich zusammenfassend durch folgende\r\nPunkte st\u00e4rken:\r\n\uf0b7 Eine Zusammenfassung der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen in \u00a79 gem\u00e4\u00df \u00a71\r\nAbsatz4 und \u00a71 Absatz 2 Nummer 3 und 4 zur \u201cErweiterten\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung\u201d ohne weitere Unterscheidung vorbeugender\r\npersoneller Sabotageschutz (vpS) oder Geheimschutz w\u00fcrde Komplexit\u00e4t und\r\nAufw\u00e4nde verringern und die Sicherheit st\u00e4rken.\r\n\uf0b7 Reduzierung von Ausnahmeregelungen und Konsolidierung: zust\u00e4ndige Stelle\r\nf\u00fcr alle Arten von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen f\u00fcr Mitarbeitende der\r\nWirtschaft ist das BMWK.\r\n\uf0b7 Beschleunigung der Digitalisierung der Verwaltungsverfahren der\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung und F\u00fchrung der Sicherheitsakten, mit Zieldatum f\u00fcr die\r\nUmsetzung 1.1.2026.\r\n\uf0b7 F\u00fcr alle Teile des Gesetzes m\u00fcssen die gleichen Sicherheitsziele gelten und\r\ndieser Ma\u00dfstab durchg\u00e4ngig angewendet werden.\r\n\uf0b7 Verpflichtende Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung von (weiteren)\r\nSchl\u00fcsselfunktionen im Unternehmen.\r\n\uf0b7 Sicherheit ist gemeinsame Aufgabe von Staat und Wirtschaft: Reziproke\r\nBenachrichtigungspflichten sicherheitserheblicher Erkenntnisse sind\r\ngesetzlich zu verankern.\r\nDie im Rahmen der letzten Evaluierung1 festgestellten Defizite werden im vorliegenden\r\nEntwurf in Teilen nicht umf\u00e4nglich adressiert. Die Wirtschaft begr\u00fc\u00dft, dass der\r\ndringend notwendigen Digitalisierung von Verwaltungsprozessen grunds\u00e4tzlich\r\nRechnung getragen und die dadurch erforderliche Verarbeitung personenbezogener\r\nDaten umfassend geregelt wird. Vorgaben zur umf\u00e4nglich notwendigen\r\nOperationalisierung der Digitalisierung waren im vorliegenden Entwurf jedoch nicht\r\nenthalten.\r\nPositiv bewertet werden dar\u00fcber hinaus die Erg\u00e4nzungen bez\u00fcglich des Umfangs von\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen, wie z.B. die Erweiterung von Recherchem\u00f6glichkeiten\r\nauf Internetplattformen und sozialen Netzwerken. Das gleiche gilt f\u00fcr die Erweiterung\r\nder Pflicht zur Angabe von Straf- und Ermittlungsverfahren sowie die Anhebung des\r\nNiveaus der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung des vorbeugenden personellen\r\nSabotageschutzes an das des Geheimschutzes, wie schon lange von der Wirtschaft\r\ngefordert, um gegenseitige Anerkennung von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen auf Bundesund\r\nLandesebene zu erreichen.\r\nInsgesamt bleibt der Entwurf hinter den Erwartungen der Wirtschaft zur\u00fcck, da die\r\nChance, der Zersplitterung des Geheim- und Sabotageschutzes und dem\r\n\u201cZust\u00e4ndigkeitswirrwarr\u201d entgegenzutreten, ungenutzt bleibt. Das\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz ist in die Jahre gekommen, sehr un\u00fcbersichtlich und \u2013\r\nwie der Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit (BfDI) in\r\nseinem T\u00e4tigkeitsbericht 2023 bereits feststellte \u2013 \u201cgeradezu ein Negativbespiel, was\r\nnormenklare, f\u00fcr die Betroffenen nachvollziehbare Regelungen angeht.\u201d In seinem\r\nRundschreiben an die Sicherheitsbeauftragten/-bevollm\u00e4chtigten vom 2. Mai 2024\r\nwird die \u00fcberm\u00e4\u00dfige Komplexit\u00e4t durch die unterschiedlichen Zust\u00e4ndigkeiten, sowie\r\ndie daraus resultierenden Rechtsfolgen f\u00fcr den Datenschutz und Zust\u00e4ndigkeit des\r\nBeauftragten des Unternehmens gem\u00e4\u00df S\u00dcG umfassend dargestellt.2\r\nSchwachpunkte mit negativen Folgen f\u00fcr die nationale Sicherheit, die in der durch das\r\nBMI durchgef\u00fchrten Evaluierung aufgezeigt wurden, beispielsweise durch die in\r\nVerbindung mit \u00a724 Absatz 2 festgestellten Sicherheitsrisiken, sind im aktuellen\r\nEntwurf nicht adressiert. Dies ist angesichts der aktuellen Sicherheitslage untragbar.\r\n1 Bericht zur Evaluation der Novelle des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes vom 16.06.2017\r\n2 Rundschreiben des BfDI vom 2. Mai 2024 zum F\u00fcnften Abschnitt des S\u00dcG an die\r\nGeheimschutzbeauftragten der Beh\u00f6rden und SiBe/SaBe der Wirtschaft, Seite 10 (siehe Grafik 1 im\r\nAppendix)\r\nBeispielhafte Darstellung (Exkurs) aus der t\u00e4glichen Anwendungspraxis SiBe\r\nIndustrie:\r\nDie aktuelle Praxis f\u00fchrt dazu, dass in jedem Anwendungsfall, bei dem eine\r\nBeh\u00f6rde den Mitarbeitenden eines Unternehmens sicherheits\u00fcberpr\u00fcft, der\r\nHintergrundcheck des Unternehmens unterbleibt (da gesetzliche Grundlage\r\nfehlt). Das hieraus resultierende Risiko tr\u00e4gt ausschlie\u00dflich die \u00fcberpr\u00fcfende\r\nBeh\u00f6rde. Dar\u00fcber hinaus ist nicht das Unternehmen f\u00fcr die\r\nNachberichtspflichten gem. \u00a729 zust\u00e4ndig, sondern der \u00fcberpr\u00fcfte Mitarbeiter.\r\nAusnahmslos jeder Einsatz einer Person in sicherheitsempfindlicher T\u00e4tigkeit\r\nsetzt eine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung voraus. Mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit wird\r\nder Einsatz auch durch die Nutzung von IT unterst\u00fctzt, sodass auch diese\r\nentsprechend sicher auszugestalten ist. Wenn eine Person dann w\u00e4hrend ihrer\r\nArbeit Zugang zu vertraulichen Informationen erh\u00e4lt, tr\u00e4gt sie diese\r\nInformationen auch nach der Arbeit mit sich \u2013 zumindest im Ged\u00e4chtnis. Auch\r\nwenn die Person als vertrauensw\u00fcrdig gilt, kann sie in ihrem eigenen\r\nUnternehmen unter Druck gesetzt oder anderweitig kompromittiert werden,\r\ndiese Informationen weiterzugeben. Die aktuelle Gesetzgebung ber\u00fccksichtigt\r\ndieses Risiko nur unzureichend, weil die Unternehmen, in denen diese\r\nsicherheits\u00fcberpr\u00fcften Personen arbeiten, nicht ausreichend kontrolliert\r\nwerden. Unklar bleibt daher, warum im vpS Anwendungsfall des \u00a79 S\u00dcG\r\nargumentiert wird, dass eine Anhebung des Pr\u00fcfniveaus aus\r\nSicherheitsgr\u00fcnden notwendig ist, um Einflussm\u00f6glichkeiten durch Dritte\r\nauszuschlie\u00dfen, die gleiche Ratio im \u00a724 Absatz 2 jedoch keine Anwendung\r\nfindet und hierdurch bewusst dieses Risiko eingegangen wird. F\u00fcr alle Teile des\r\nGesetzes m\u00fcssen die gleichen Sicherheitsziele gelten und dieser Ma\u00dfstab\r\ndurchg\u00e4ngig angewendet werden.\r\nDen Auftrag des Parlamentarischen Kontrollgremiums (PKGrs) an den Gesetzgeber,\r\ndie Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsverfahren nach \u00a710 zu beschleunigen, versucht der\r\nEntwurf umzusetzen, jedoch mit ungewissen Auswirkungen, denn die Reduzierung der\r\nAnzahl der zu befragenden Referenzpersonen wirkt u.E. der Intention des\r\nGesetzgebers, die Sicherheit zu verbessern deutlich entgegen. Eine Beschleunigung\r\nder \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren l\u00e4sst sich aus Sicht der Wirtschaft nur durch Investitionen\r\nund bessere Ausstattung der beteiligten Beh\u00f6rden erreichen.\r\nDar\u00fcber hinaus sind bei der Ermittlung des aus der Umsetzung des Gesetzes auf\r\nSeiten der Wirtschaft entstehenden Aufw\u00e4nde unber\u00fccksichtigt geblieben. Die\r\nDarstellung im Entwurf, dass sich der Erf\u00fcllungsaufwand der Wirtschaft auf lediglich\r\n~145.000 \u20ac p.a. bel\u00e4uft, l\u00e4sst unber\u00fccksichtigt, dass durch die bereits mit der Novelle\r\ndes S\u00dcG 2017 eingeleitete Zersplitterung der Zust\u00e4ndigkeiten im Geheimschutz, u.a.\r\nbedingt durch \u00a724 Absatz 2, bereits hohe Aufw\u00e4nde in der Wirtschaft verursacht\r\nwurden und aktuell immer noch werden. Durch die Fortf\u00fchrung der Zersplitterung der\r\nZust\u00e4ndigkeiten rechnet die Wirtschaft zun\u00e4chst mit signifikant h\u00f6heren Aufw\u00e4nden f\u00fcr\r\ndie Aufrechterhaltung des aktuellen Sicherheitsniveaus.\r\n\r\nBemerkenswert ist die Feststellung des Gesetzgebers, dass \u201eein Beitrag zur Rechtsund\r\nVerwaltungsvereinfachung [\u2026] nicht ersichtlich\u201c ist. In der aktuellen geopolitischen\r\nSicherheitslage ist es nicht akzeptabel, den Fokus aller verf\u00fcgbaren Ressourcen auf\r\nadministrative Verwaltungsprozesse zu legen und das eigentliche Ziel, den Geheimund\r\nSabotageschutz, zu vernachl\u00e4ssigen. Diese Priorisierung der administrativen\r\nAnteile tr\u00e4gt aus Sicht der Wirtschaft deutlich zur Einsch\u00e4tzung bei, dass der\r\nvorliegende Entwurf hinter den Erwartungen der Wirtschaft zur\u00fcckbleibt.\r\n\u00dcbergreifende Empfehlungen\r\nKonsequenterweise sollten die im vorbeugenden personellen Sabotageschutz und\r\nGeheimschutz anwendungsfindenden Verfahren \u00fcber die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung\r\nhinaus (untergesetzlich geregelt), wie z.B. Nachberichtspflichten und Reiseauflagen,\r\nangepasst werden. Genauso wie die Erg\u00e4nzung der Regelung zu Sicherheitsrisiken\r\n(\u00a75) entsprechend der aktuellen Gef\u00e4hrdungslage oder die Klarstellung, der\r\nNichtzust\u00e4ndigkeit des betrieblichen Datenschutzes.\r\nWeiterhin bleibt ungeregelt, wer f\u00fcr die erheblichen Kosten von Unternehmen\r\naufkommt, welche bisher nicht als lebens- oder verteidigungswichtige Einrichtung\r\neingestuft waren und somit das Bestehen einer vorbeugenden Sabotagepr\u00fcfung in den\r\nIndividualarbeitsvertr\u00e4gen nicht als Arbeitnehmerpflicht mit entsprechenden\r\nRechtsfolgen bei Nichtbestehen der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung ausgestalten konnten.\r\nInsofern tut eine Normierung Not, die betroffenen Unternehmen zumindest eine\r\nEntsch\u00e4digungsregelung zubilligt, sofern Arbeitnehmer per Abfindung aus dem\r\nUnternehmen ausscheiden; dies w\u00fcrde jedoch keine praktikable L\u00f6sung darstellen, da\r\nAbfindungszahlungen nur im Rahmen von auf Basis der Vertragsfreiheit\r\nabgeschlossenen Aufhebungsvertr\u00e4gen erfolgen k\u00f6nnen; weigert sich hingegen der\r\nBetroffene, verbleibt er im Unternehmen. Daher k\u00f6nnte aufgrund der weit\r\n\u00fcberwiegenden Sicherheitsinteressen der Bundesrepublik Deutschland rein\r\nsachlogisch nur ein durch eine gesetzliche Grundlage normiertes arbeitsrechtliches\r\nSonderk\u00fcndigungsrecht weiterhelfen, von welchem das Unternehmen als ultima ratio\r\njedoch nur dann Gebrauch machen darf, nachdem es \u2013 arbeitsgerichtlich nachpr\u00fcfbar\r\n\u2013 das Fehlen einer anderweitigen Besch\u00e4ftigung im Unternehmen, jedoch au\u00dferhalb\r\nvon Sicherheitsbereichen nachweisen kann.\r\nW\u00fcnschenswert w\u00e4re die Festlegung einer Frist, 1. Januar 2026, f\u00fcr die Umsetzung\r\nder im vorliegenden Entwurf angef\u00fchrten Digitalisierungsma\u00dfnahmen, sowie die\r\nVorgabe zur Nutzung der in Teilbereichen bereits eingef\u00fchrten digitalen Verfahren\r\n(siehe z.B. das Verfahren zur elektronischen Sicherheitserkl\u00e4rung im\r\nGesch\u00e4ftsbereich BMVg).\r\nDer Gesetzgeber schlie\u00dft eine Befristung des Gesetzes aus, da der Schutz vor\r\nSabotage und Aussp\u00e4hung eine Daueraufgabe sei. Dem schlie\u00dft sich die Wirtschaft\r\nan. Wir w\u00fcrden es allerdings sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn die ebenfalls vom Gesetzgeber\r\nvorgesehene regelm\u00e4\u00dfige Evaluierung zuk\u00fcnftig die Beteiligung der Wirtschaft\r\nmiteinschlie\u00dft, da Geheim- und Sabotageschutz im Sinne der nationalen Sicherheit\r\neine gemeinsame Aufgabe von Staat und Wirtschaft ist.\r\n5\r\nF\u00fcr alle Teile des Gesetzes m\u00fcssen die gleichen Sicherheitsziele gelten und dieser\r\nMa\u00dfstab durchg\u00e4ngig angewendet werden. Ausnahmeregelungen oder Verteilung der\r\nZust\u00e4ndigkeiten sind der Sicherheit abtr\u00e4glich, daher abzulehnen. Die Wirtschaft\r\nfordert die Abkehr vom Prinzip Zust\u00e4ndigkeit nach Einsatzort, da die\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung die Vertrauensw\u00fcrdigkeit der Person feststellt und diese ist\r\nunabh\u00e4ngig vom Einsatzort nach immer gleichen Ma\u00dfst\u00e4ben zu bewerten. F\u00fcr alle\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen der Angestellten in der Wirtschaft muss es daher eine\r\nzentrale Zust\u00e4ndigkeit geben. Mehrfach Zust\u00e4ndigkeiten darf es aus Sicht der\r\nWirtschaft nicht geben.\r\nHei\u00dft in Summe: Bei der Ausgestaltung des Gesetzes sollten die Zust\u00e4ndigkeiten im\r\nSinne der nationalen Sicherheit geb\u00fcndelt und \u00fcberholte Denkschemata wie\r\n\u201cMaterieller\u201d bzw. \u201cPersoneller\u201d Geheimschutz durch eine umfassend neu definierte\r\n\u201csicherheitsempfindliche T\u00e4tigkeit\u201d, ersetzt werden, der auch zuk\u00fcnftige gesetzliche\r\nAufgaben, bspw. Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen im Sinne der KRITIS-Gesetzgebung\r\nerm\u00f6glicht.\r\nZust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen von Personal der Wirtschaft\r\nd\u00fcrfen nicht davon abh\u00e4ngen, im Auftrag welcher beh\u00f6rdlichen Stelle und an welchem\r\nOrt eine Person T\u00e4tigkeiten verrichten soll bzw. wird. Die Zust\u00e4ndigkeit muss sich\r\ndaran orientieren, bei welchem Unternehmen die Person angestellt ist. F\u00fcr alle\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen der Angestellten in der Wirtschaft muss es daher eine\r\nzentrale Zust\u00e4ndigkeit beim BMWK geben.\r\nAbschlie\u00dfend sollte das Gesetz verpflichtende Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen von\r\nSchl\u00fcsselfunktionen in Unternehmen und Beh\u00f6rden vorsehen. Personen, die im\r\nRahmen ihrer T\u00e4tigkeit mit Themen der Unternehmenssicherheit / IT-Sicherheit betraut\r\nsind, oder verantwortlich f\u00fcr die Vergabe von Schl\u00fcsseln, Berechtigungen f\u00fcr\r\nRaumzutritte oder Systemzugriffe von sicherheitsrelevanter Bedeutung sind, m\u00fcssen\r\neine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung durchlaufen. Auch die sabotageschutzbeauftragte\r\nPerson soll analog zum Sicherheitsbevollm\u00e4chtigten sicherheits\u00fcberpr\u00fcft werden und\r\nformal f\u00fcr diese Aufgabe bestellt werden.\r\nKommentierung der Paragrafen im Einzelnen\r\n\u00a72 Absatz 1\r\nPersonen, die im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit mit Themen der Unternehmenssicherheit /\r\nIT-Sicherheit betraut oder verantwortlich f\u00fcr die Vergabe von Schl\u00fcsseln,\r\nBerechtigungen f\u00fcr Raumzutritte oder Systemzugriffe von sicherheitsrelevanter\r\nBedeutung sind, m\u00fcssen eine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung durchlaufen. Auch die\r\nsabotageschutzbeauftragte Person sollte analog zum Sicherheitsbevollm\u00e4chtigten\r\nsicherheits\u00fcberpr\u00fcft werden.\r\n\r\n\u00a72 Absatz 2\r\nIn \u00a72 Absatz 2 ist die \u201cmitbetroffene Person\u201d f\u00fcr erweiterte Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen\r\nnach \u00a79 Absatz 1 und erweiterte Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen mit\r\nSicherheitsermittlungen nach \u00a710 definiert. Im Falle einfacher\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen nach \u00a78 Absatz 1 ist keine \u00dcberpr\u00fcfung einer\r\n\u201cmitbetroffenen Person\u201d vorgesehen. Da Personen mit einfacher\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung der Zugang zu VS-VERTRAULICH eingestuften Unterlagen\r\ngew\u00e4hrt wird, sollte auch hier im Sinne der Steigerung des Sicherheitsniveaus\r\nzuk\u00fcnftig die \u201cmitbetroffene Person\u201d gem\u00e4\u00df \u00a72 Absatz 2 Satz 1 Nummern 1 \u2013 3\r\nmit\u00fcberpr\u00fcft werden.\r\nHierdurch wird auch die Konsistenz zur Anhebung des Sicherheitsniveaus f\u00fcr nach\r\ndem vorbeugenden personellen Sabotageschutz \u00fcberpr\u00fcfte Personen gewahrt. Die in\r\nder Begr\u00fcndung zu \u00a72 Absatz 2 auf der Seite 24 angef\u00fchrten Bedenken hinsichtlich\r\nenger Beziehungen in einen Staat mit besonderen Sicherheitsrisiken sind hier\r\nebenfalls anwendbar. Die betroffene Person erh\u00e4lt Zugang zu Verschlusssachen,\r\nderen \u201cKenntnisnahme durch Unbefugte f\u00fcr die Interessen der Bundesrepublik\r\nDeutschland oder eines ihrer L\u00e4nder sch\u00e4dlich sein kann.\u201d (\u00a74 Absatz 2 Satz 1\r\nNummer 3).\r\nNeu: \u00a72 Absatz 3\r\nParagraph 2 Absatz 3 sollte wie folgt neu hinzugef\u00fcgt werden:\r\n\u201c3. f\u00fcr die betroffene Person bereits eine g\u00fcltige und vergleichbare\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung aus einem Land vorliegt, zu dem die Bundesrepublik\r\nDeutschland ein bilaterales Geheimschutzabkommen h\u00e4lt.\r\n\u00dcber die Anerkennung entscheidet nach Satz 3 im \u00f6ffentlichen Bereich die nach \u00a73\r\nAbsatz 1 zust\u00e4ndige Stelle und im nicht\u00f6ffentlichen Bereich die nach \u00a725 Absatz 3\r\nzust\u00e4ndige Stelle.\u201d\r\n\u00a75 Sicherheitsrisiken, sicherheitserhebliche Erkenntnisse\r\nSollten den Beh\u00f6rden w\u00e4hrend des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsprozesses oder auch bei\r\nbereits sicherheits\u00fcberpr\u00fcften Personen sicherheitserhebliche Erkenntnisse vorliegen\r\n(sowohl bei Verdachtsf\u00e4llen als auch bei bereits laufenden Ermittlungen), m\u00fcssen die\r\nBeh\u00f6rden die Unternehmen, unter Angabe des Grundes, dar\u00fcber unverz\u00fcglich und\r\nproaktiv informieren.\r\nMit sicherheitserheblichen Erkenntnissen sind z. B. Kontakte zu einer verbotenen\r\nOrganisation, zu Nachrichtendiensten oder entsprechende Verdachtsmomente\r\ngemeint. Also Sachverhalte, die noch unter der Schwelle einer Strafbarkeit oder der\r\nM\u00f6glichkeit einer Festnahme sind, jedoch von erheblicher Relevanz f\u00fcr die Sicherheit\r\neines Unternehmens (speziell von Unternehmen der kritischen Infrastruktur) sein\r\nk\u00f6nnen.\r\n\r\nDerartige Erkenntnisse sind aufgrund des Gefahrenpotenzials f\u00fcr Unternehmen von\r\nBedeutung und erm\u00f6glichen es, das unternehmerische Risiko geeignet zu bewerten\r\nund entsprechende Sicherheitsma\u00dfnahmen / arbeitsrechtliche Ma\u00dfnahmen zu\r\nveranlassen. Denn z.B. bestehendes sicherheits\u00fcberpr\u00fcftes Personal ist bereits mit\r\neiner sicherheitsempfindlichen T\u00e4tigkeit betraut, besitzt bestimmte Informationen und\r\nZutrittsberechtigungen und programmiert unter Umst\u00e4nden auch eigenst\u00e4ndig. Je\r\nnachdem wie fr\u00fch und in welcher Qualit\u00e4t dem Unternehmen die\r\nErmittlungserkenntnisse \u00fcbermittelt werden, k\u00f6nnen die Unternehmen umgehend\r\nrisikominimierende Ma\u00dfnahmen initiieren.\r\nWichtig: Es sollte eine Schwelle eingef\u00fchrt werden. Es geht nicht darum\r\nniedrigschwellige Erkenntnisse, die eine S\u00dc m\u00f6glicherweise verhindern, aber keine\r\nBedrohung f\u00fcr das Unternehmen darstellen, zu erfahren, sondern \u00fcber Erkenntnisse\r\ninformiert zu werden, die sicherheitsrelevant f\u00fcr das Unternehmen sein k\u00f6nnen und\r\ngemeinsam beurteilt werden m\u00fcssen.\r\n\u00a77 Arten der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung\r\nDer Paragraf sollte zur Vermeidung von Doppel\u00fcberpr\u00fcfungen wie folgt erg\u00e4nzt\r\nwerden\r\n\u201c(3) Die zust\u00e4ndige Stelle kann der erneuten Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung absehen, wenn\r\ndie Zuverl\u00e4ssigkeit der betroffenen Person durch eine \u00dcberpr\u00fcfung nach anderen\r\ngesetzlichen Vorschriften bereits festgestellt wurde.\u201d\r\n\u00a78 Absatz 1 und 2\r\nDie einfache Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung sollte f\u00fcr den Bereich Geheim- und den\r\nSabotageschutz durch die Streichung des \u00a78 Absatz 1 Nummer 1 \u201cZugang zu VSVERTRAULICH\r\neingestuften Verschlusssachen erhalten sollen oder ihn sich\r\nverschaffen k\u00f6nnen,\u201d im Sinne der Erh\u00f6hung der Sicherheit ausgenommen werden.\r\nDie Erf\u00fcllung der Anforderungen aus anderen Gesetzen bleibt mit dieser \u00c4nderung\r\nweiterhin erf\u00fcllt.\r\n\u00a78 Absatz 1 neu:\r\n\u201c(1) Die einfache Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung ist f\u00fcr Personen durchzuf\u00fchren, die\r\nT\u00e4tigkeiten in Bereichen nach \u00a71 Absatz 2 Nummer 3 und 4 wahrnehmen sollen.\u201d\r\nUm den Schutz der Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Betroffenen zu verbessern ist Absatz 2\r\nwie folgt zu \u00e4ndern: \u201c(2) Die zust\u00e4ndige Stelle muss von der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung\r\nabsehen, wenn [...]\u201d.\r\n\r\n\u00a79 Absatz 1\r\nIn \u00a79 Absatz 1 ist in der Konsequenz zur \u00c4nderung des \u00a78 Absatz 1 die Nummer 1 wie\r\nfolgt zu \u00e4ndern: \u201c1. Zugang zu VS-VERTRAULICH oder GEHEIM eingestuften\r\nVerschlusssachen erhalten sollen oder ihn sich verschaffen k\u00f6nnen,\u201d sowie Nummer\r\n2 \u201c2. Zugang zu einer hohen Anzahl VS-VERTRAULICH eingestuften\r\nVerschlusssachen erhalten sollen oder ihn sich verschaffen k\u00f6nnen,\u201d zu streichen.\r\n\u00a79 Absatz 2 Nummer 2\r\nDer Einsatz in einer sicherheitsempfindlichen Stelle gem\u00e4\u00df \u00a79 Absatz 2 Satz 1\r\nNummer 2 sollte von 4 Wochen Einsatz auf einmalig 1 Woche reduzieren, da u.E. das\r\nSicherheitsrisiko durch den vierw\u00f6chigen Zeitraum zu gro\u00df wird. Die Notwendigkeit\r\nvon Ausnahmeregelungen zum Einsatz von nicht \u00fcberpr\u00fcften Personen wird von der\r\nWirtschaft unter der Einhaltung strenger Voraussetzungen, wie z.B. einer engen\r\nBegleitung durch Werkschutzpersonal, mitgetragen, eine Ausdehnung dieses\r\nEinsatzzeitraums f\u00fchrt jedoch andererseits auch wieder zu einer Absenkung des\r\nSicherheitsniveaus.\r\n\u00a712 Absatz 1 Nummer 5 und 6\r\nIn \u00a712 Absatz 1 Nummer 5 und 6 des Gesetzes wurde die M\u00f6glichkeit zur Recherche\r\nauf allen \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Internetplattformen, einschlie\u00dflich sozialer\r\nNetzwerke, erweitert, sofern dies im erforderlichen Ma\u00dfe f\u00fcr die\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung notwendig ist. Laut Begr\u00fcndung auf Seite 27 war es bereits\r\ng\u00e4ngige Rechtspraxis, Informationen einzubeziehen, die erst nach einer Registrierung\r\nauf der Plattform sichtbar sind. Die \u00c4nderung erweitert die Recherchem\u00f6glichkeiten\r\nbei sozialen Netzwerken: Die fr\u00fchere Beschr\u00e4nkung auf \u00f6ffentlich sichtbare Inhalte\r\nentf\u00e4llt, sodass nun auch in nicht \u00f6ffentlich sichtbaren und zugangsbeschr\u00e4nkten\r\nBereichen sozialer Netzwerke recherchiert werden darf, wenn dies erforderlich ist.\r\nDiese Erweiterung wird von der Wirtschaft grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzt, jedoch ist aus\r\nSicht der Wirtschaft eine Definition und eine Abgrenzung des Begriffes \u201csoziale\r\nNetzwerke\u201d mindestens untergesetzlich in der AVV f\u00fcr die Beh\u00f6rden und dem GHB f\u00fcr\r\ndie Wirtschaft erforderlich.\r\n\u00a712 Absatz 3\r\nIn \u00a7 12 Absatz 3 ist eine \u00c4nderung dahingehend vorgenommen worden, dass die\r\nAnzahl der von der mitwirkenden Beh\u00f6rde zu befragenden Referenzpersonen auf\r\nmindestens eine Person reduziert wurde, w\u00e4hrend bislang alle angegebenen\r\nReferenzpersonen befragt werden mussten. Diese Anpassung zielt darauf ab, den\r\nProzess der \u00dcberpr\u00fcfung zu beschleunigen, wie es in der Begr\u00fcndung auf Seite 17 im\r\nletzten Absatz unter dem Stichwort \"Beschleunigung\" erl\u00e4utert wird. Die hierdurch\r\ngewonnene \u201cgr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t\u201d wirkt der Intention der Gesetzes\u00e4nderung zur\r\nSteigerung der Sicherheit f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit deutlich entgegen. Die Begr\u00fcndung,\r\ndass \u201cdie benannten Referenzpersonen regelm\u00e4\u00dfig der betroffenen Person\r\nnahestehen\u201d ist aus Sicht der Wirtschaft vielmehr Anlass, das Vorgehen zur Befragung\r\nvon Referenzpersonen dahingehend zu modifizieren, dass vor allem auch Personen\r\n\r\naus dem Umfeld der betroffenen Person befragt werden sollten, die der Person\r\npers\u00f6nlich nicht nahestehen (u.a. Arbeitskollegen, Vorgesetzte).\r\nErg\u00e4nzung \u00a712 um Absatz 5\r\n5. Pr\u00fcfung ob bereits eine Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung nach \u00a77 LuftSiG oder nach \u00a75\r\nWaffG durch die daf\u00fcr zust\u00e4ndige Stelle f\u00fcr die betroffene Person durchgef\u00fchrt worden\r\nist.\r\n\u00a713 Sicherheitserkl\u00e4rung\r\nZur Verbesserung der sprachlichen Konsistenz im Gesetzestext schlagen wir vor,\r\nebenso wie in \u00a75, auch hier die Bezeichnung \"mitbetroffene Person\" durch die\r\nkonkreten Begriffe \"Ehegattin, Ehegatte, Lebenspartnerin, Lebenspartner,\r\nLebensgef\u00e4hrtin oder Lebensgef\u00e4hrte\" zu ersetzen.\r\n\u00a714 Absatz 3 M\u00f6glichkeit zur Erlassung von Auflagen zur Vermeidung von\r\nSicherheitsrisiken\r\nIn \u00a714 Absatz 3 wird der zust\u00e4ndigen Stelle die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, zur\r\nVermeidung der Feststellung von Sicherheitsrisiken entsprechende Auflagen zu\r\nerlassen. Dies k\u00f6nnte als eine neue Ermessensentscheidung interpretiert werden. Zur\r\nVerbesserung der sprachlichen Klarheit schlagen wir vor, die Formulierung\r\n\"Vermeidung der Feststellung von Sicherheitsrisiken\" durch die klarere und positivere\r\nFormulierung \"Um Sicherheitsrisiken vorzubeugen, k\u00f6nnen Auflagen erlassen werden\"\r\nzu ersetzen, um Missverst\u00e4ndnisse zu vermeiden. Diese Formulierung erkennt an,\r\ndass trotz der Auflagen ein Restrisiko bestehen bleibt, da Verst\u00f6\u00dfe gegen diese\r\nAuflagen das Risiko erneut aufkommen lassen k\u00f6nnen. Der Begriff \"Vorbeugung\"\r\nimpliziert keine absolute Sicherheitsgarantie, im Gegensatz zur \"Vermeidung der\r\nFeststellung\", die suggerieren k\u00f6nnte, dass das Sicherheitsrisiko nicht l\u00e4nger existiert.\r\nErg\u00e4nzung \u00a714 um Abs\u00e4tze 6 und 7\r\n(6) Die zust\u00e4ndige Stelle unterrichtet alle zust\u00e4ndigen Luftsicherheitsbeh\u00f6rden, welche\r\nZuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen nach \u00a77 LuftSiG vornehmen, \u00fcber das Ergebnis der\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung. Im Falle einer \u00dcberpr\u00fcfung nach \u00a79 oder \u00a710 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes entf\u00e4llt somit die \u00dcberpr\u00fcfung nach \u00a77 LuftSiG,\r\nsofern die betroffene Person auch T\u00e4tigkeiten im Sinne des \u00a77 Absatz 1 Nummer 1\r\nbis 5 wahrnimmt. Die nach \u00a73 oder \u00a725 des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes\r\nzust\u00e4ndige Stelle informiert die Luftsicherheitsbeh\u00f6rde, wenn ein Sicherheitsrisiko\r\nnach \u00a75 des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes festgestellt oder die Betrauung der\r\nbetroffenen Person mit einer sicherheitsempfindlichen T\u00e4tigkeit gem\u00e4\u00df \u00a716 Absatz 3\r\nSatz 1 des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes vorl\u00e4ufig untersagt wurde.\r\n(7) Die zust\u00e4ndige Stelle unterrichtet alle nach \u00a75 WaffG zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber\r\ndas Ergebnis der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung. Im Falle einer \u00dcberpr\u00fcfung nach \u00a78, \u00a79 oder\r\n\u00a710 des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetztes entf\u00e4llt die Pr\u00fcfung der erforderlichen\r\n\r\nZuverl\u00e4ssigkeit nach \u00a75 WaffG. Die nach \u00a73 oder \u00a725 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes zust\u00e4ndige Stelle informiert die nach \u00a75 WaffG\r\nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich, wenn ein Sicherheitsrisiko nach \u00a75 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes festgestellt oder die Betrauung der betroffenen\r\nPerson mit einer sicherheitsempfindlichen T\u00e4tigkeit gem\u00e4\u00df \u00a716 Absatz 3 Satz 1 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes vorl\u00e4ufig untersagt wurde.\r\n\u00a715a Unterrichtung durch personalverwaltende Stelle\r\nDer BfDI hat in Pr\u00fcfberichten bereits darauf hingewiesen, dass \u00a715a nicht zur\r\nAnwendung kommen darf, wenn die betroffene Person gem\u00e4\u00df \u00a724 Absatz 2 nicht\r\ndurch BMWK als zust\u00e4ndige Stelle \u00fcberpr\u00fcft wurde.\r\nD.h. f\u00fcr Personen, die durch andere \u00f6ffentliche Stellen \u00fcberpr\u00fcft wurden, sind weder\r\nfirmeninterne Abfragen (HR, Gehaltsabrechnung, F\u00fchrungskr\u00e4fte) zu\r\nsicherheitserheblichen Erkenntnissen statthaft, noch d\u00fcrfen Erkenntnisse, die dem\r\nSiBe/Unternehmen bekannt sind, an die zust\u00e4ndige Stelle gemeldet werden. Hierin\r\nbesteht ein erheblicher Sicherheitsverlust gegen\u00fcber den Personen, die durch BMWK\r\n\u00fcberpr\u00fcft wurden.\r\nEs unterbleibt nicht nur der Hintergrundscheck des Unternehmens, sondern es d\u00fcrfen\r\ngem\u00e4\u00df BfDI in Unternehmen erkennbare Erkenntnisse nicht weitergeleitet werden.\r\nDas widerspricht der Intention des Gesetzgebers zur Anpassung an die versch\u00e4rfte\r\nSicherheitslage.\r\n\u00a724 Absatz 2\r\nMit der Novellierung des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes im Jahre 2017 wurde durch\r\ndie \u00c4nderung des \u00a724 Absatz 2 der f\u00fcr die Wirtschaft zust\u00e4ndigen Stelle, konkret dem\r\nBMWK, Ermessen einger\u00e4umt, zu befinden, ob ein Unternehmen in die\r\nGeheimschutzbetreuung in der Wirtschaft aufgenommen wird. Seit dieser \u00c4nderung\r\nist festzustellen, dass unter Berufung auf \u00a724 Absatz 2 zahlreiche Unternehmen aus\r\nder Geheimschutzbetreuung entlassen wurden und nur noch in Ausnahmef\u00e4llen\r\nUnternehmen neu in die Geheimschutzbetreuung des BMWK aufgenommen werden.\r\nDas BMWK hat nach eigenen Aussagen auch weiterhin das Ziel, alle bislang betreuten\r\nUnternehmen, die unter den Vorbehalt des \u00a724 Absatz 2 fallen, aus der\r\nGeheimschutzbetreuung zu entlassen.\r\nIn der Folge m\u00fcssen auftraggebende Beh\u00f6rden (\u00f6AG) Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen\r\nselbst durchf\u00fchren, d.h. die zugeh\u00f6rigen Aufgaben werden von der f\u00fcr die Wirtschaft\r\nzust\u00e4ndigen Stelle in die auftraggebenden Beh\u00f6rden verlagert, ohne diesen jedoch\r\nden gleichen Rechtsrahmen, Verfahrensmittel und Ressourcen an die Hand zu geben.\r\nDie \u00f6ffentlichen Auftraggeber k\u00f6nnen daher die Aufgabe nicht in gleicher Qualit\u00e4t wie\r\nzuvor das BMWK durchf\u00fchren. Eine \u00dcberpr\u00fcfung der auftragnehmenden\r\nBesch\u00e4ftigungsunternehmen auf Zuverl\u00e4ssigkeit und m\u00f6gliche ausl\u00e4ndische\r\nEinflussnahmen f\u00e4llt dar\u00fcber hinaus ersatzlos weg, nur die eingesetzte Einzelperson\r\nwird noch \u00fcberpr\u00fcft, was der in diesem Entwurf definierten Intention der\r\n\r\nGesetzes\u00e4nderung entgegenwirkt (s. hierzu u.a. auch Begr\u00fcndung zu \u00a72 Absatz 2 auf\r\nSeite 24).\r\nIn der Konsequenz entf\u00e4llt die Funktion des Sicherheitsbevollm\u00e4chtigten in den\r\nUnternehmen, die ausschlie\u00dflich f\u00fcr eine Beh\u00f6rde t\u00e4tig sind. Governance durch das\r\nUnternehmen, Schulung und Beratung der Mitarbeiter sowie insbesondere die\r\nSicherstellung der Nachberichtspflichten gegen\u00fcber dem \u00f6AG sind keine\r\nUnternehmensaufgaben mehr, sondern werden auf den Mitarbeiter bzw. den\r\nGeheimschutzbeauftragten der Einsatzbeh\u00f6rde abgew\u00e4lzt, was angesichts der\r\naktuellen Sicherheitslage mit verst\u00e4rkten nachrichtendienstlichen Aktivit\u00e4ten fremder\r\nDienste nicht akzeptabel ist. Zudem sollte nicht \u00fcbersehen werden, dass der \u00f6AG eine\r\nvertragliche Vereinbarung mit dem Unternehmen eingeht und nicht mit dem jeweiligen\r\nMitarbeiter.\r\nIn der Konsequenz wird der Geheimschutz insgesamt durch diese Praxis geschw\u00e4cht,\r\nwas dem Ziel der S\u00dcG-Novelle 2017 sowie der vorliegenden Novelle, einer St\u00e4rkung\r\nder nationalen Sicherheit insgesamt, zuwiderl\u00e4uft. Das entstehende Risiko liegt\r\nausschlie\u00dflich bei der \u00fcberpr\u00fcfenden Beh\u00f6rde.\r\n\u00a725a Meldung von sicherheitsempfindlichen Stellen in lebens- oder\r\nverteidigungswichtigen Einrichtungen\r\nNeu eingef\u00fchrt wurde in \u00a725a die Verpflichtung f\u00fcr Betreiber von lebens- oder\r\nverteidigungswichtigen Einrichtungen, sicherheitsempfindliche Stellen unverz\u00fcglich\r\nder zust\u00e4ndigen Stelle zu melden. Offen gelassen wird derzeit jedoch die\r\nVerantwortung f\u00fcr die Festlegung von physischen Absicherungsma\u00dfnahmen. In\r\nAnlehnung an die g\u00fcltigen Technischen Leitlinien des BSI f\u00fcr VS-Sperr- und\r\nKontrollzonen sollten auch die Anforderungen f\u00fcr die technische Absicherung von\r\nsicherheitsempfindlichen Stellen in einer Leitlinie reguliert werden. Soweit es eine\r\nT\u00e4tigkeit in einem milit\u00e4rischen Sicherheitsbereich betrifft, k\u00f6nnte die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr\r\nBeh\u00f6rden und Wirtschaft in der Hand des BAMAD liegen. Auf diese Weise liegen\r\nsowohl die Festlegung von sicherheitsempfindlichen Stellen als auch die Definition der\r\ntechnischen Absicherung im Gesch\u00e4ftsbereich des BMVg. Bei Neuregelung sind\r\nbereits etablierte, segmentspezifische Regelungen zu ber\u00fccksichtigen.\r\nErg\u00e4nzung durch \u00a725 b Auskunfts- und \u00dcbermittlungssperre\r\n\u201c(1) Personen, welche Aufgaben der nicht\u00f6ffentlichen Stelle nach \u00a725 Abs. 3\r\nwahrnehmen, d\u00fcrfen auf Antrag eine Auskunfssperre im Melderegister nach \u00a751 BMG\r\nerhalten. Dies dient insbesondere zum Schutz dieser Personen vor\r\nnachrichtendienstlichen Anbahnungsversuchen, Gefahr f\u00fcr Leben, Gesundheit,\r\npers\u00f6nliche Freiheit oder \u00e4hnliche schutzw\u00fcrdige Interessen die mit der \u00dcbernahme\r\nder Aufgaben im Sinne dieses Gesetztes einhergehen.\r\n(2) Die Auskunftssperre im Melderegister ist unentgeltlich.\r\n\r\n(3) Die Auskunftssperre im Melderegister erlischt nachdem die nach \u00a7 3 oder \u00a7 25 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes zust\u00e4ndige Stelle ein Sicherheitsrisiko nach \u00a7 5 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes festgestellt oder die Betrauung der betroffenen\r\nPerson mit einer sicherheitsempfindlichen T\u00e4tigkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Absatz 3 Satz 1 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes vorl\u00e4ufig untersagt wurde.\r\n(4) Die Auskunftssperre kann auf Antrag auch auf die mitbetroffene Person erweitert\r\nwerden.\r\n(5) Personen, welche Aufgaben der nicht\u00f6ffentlichen Stelle nach \u00a725 Abs. 3\r\nwahrnehmen, d\u00fcrfen auf Antrag eine \u00dcbermittlungssperre nach \u00a741 StVG beantragen,\r\nsofern sie eine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung nach \u00a79 oder \u00a710 dieses Gesetztes besitzen.\r\n(6) Im Falle der Auskunfts- oder \u00dcbermittlungssperre, unterrichten die daf\u00fcr\r\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden die nach \u00a725 Abs. 1 zust\u00e4ndige Stelle.\u201d\r\n\u00a736 Anwendung des Bundesdatenschutzgesetzes,\r\nBundesverfassungsgesetzes, MAD-Gesetzes und BND-Gesetzes\r\nDie gesetzlichen Regelungen zum Datenschutz im Bereich der nationalen Sicherheit\r\nsind un\u00fcbersichtlich. Gem\u00e4\u00df Art. 4 Abs. 2 Satz 3 EUV liegt die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die\r\nnationale Sicherheit nicht bei der Europ\u00e4ischen Union. Die Datenschutz-\r\nGrundverordnung (DS-GVO), welche EU-weit f\u00fcr den Datenschutz ma\u00dfgeblich ist, in\r\ndiesem Bereich keine Anwendung. Dennoch ist der Datenschutz im Bereich der\r\nnationalen Sicherheit ein zentrales Bed\u00fcrfnis. Aufgrund des Fehlens spezifischer\r\nRegelungen im Bereich des Datenschutzes im Rahmen der nationalen Sicherheit greift\r\nman ersatzweise auf Normen des BDSG zur\u00fcck. Das BDSG dient seit dem\r\nInkrafttreten der DS-GVO dazu, Bereiche zu regeln, die nicht durch das Unionsrecht\r\nabgedeckt sind, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der \u00d6ffnungsklauseln der DSGVO.\r\nDiese Praxis resultiert in einem rechtlichen Flickenteppich, da Einzelvorschriften\r\ndes BDSG teilweise explizit ausgenommen und teilweise explizit vorgeschrieben\r\nwerden (siehe \u00a7 36 S\u00dcG). Die selektive Heranziehung einzelner Vorschriften aus\r\neinem Gesamtwerk aus DS-GVO und BDSG, obwohl das Gesamtwerk selbst nicht\r\nanwendbar ist, f\u00fchrt zu Rechtsunsicherheit. Die isoliert betrachteten Vorschriften\r\nwirken nicht eigenst\u00e4ndig, sondern sind im Rahmen des Gesamtwerks zu betrachten.\r\nUm die Rechtssicherheit zu verbessern und den erforderlichen Datenschutz im\r\nBereich der nationalen Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten, bedarf es einer klareren und\r\nvereinfachten Regelung. Diese sollte den Datenschutz im Bereich der nationalen\r\nSicherheit sowohl innerhalb als auch au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs des S\u00dcG\r\nregeln und dabei ein Mindestma\u00df an Kompatibilit\u00e4t mit dem gesamten\r\nDatenschutzrecht gew\u00e4hrleisten.\r\nEin Beispiel, das die Komplexit\u00e4t verdeutlicht:\r\nIn einer Stellungnahme nimmt der Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und\r\ndie Informationsfreiheit (BfDI) an, dass ausschlie\u00dflich die Regeln des S\u00dcG und\r\ndamit die spezifischen Einschl\u00fcsse und Ausschl\u00fcsse von BDSG-Vorschriften\r\nanzuwenden sind, wenn die \u00a7\u00a7 24 bis 31 des S\u00dcG zur Anwendung kommen.\r\nSollten die \u00a7\u00a7 24 bis 31 des S\u00dcG nicht anwendbar sein, wird stattdessen auf \u00a7\r\n26 BDSG Bezug genommen, welcher auf den Datenschutz im Arbeitsverh\u00e4ltnis\r\neingeht. Allerdings bezieht sich \u00a7 26 BDSG auf die DS-GVO, welche im Bereich\r\nder nationalen Sicherheit keine Anwendung findet. Dies kann dazu f\u00fchren, dass\r\nau\u00dferhalb des Anwendungsbereichs des S\u00dcG aus der Perspektive des\r\nDatenschutzes weniger strenge Regelungen zur Anwendung kommen. Das\r\nkann das Vertrauen der betroffenen Personen in den\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsprozess negativ beeintr\u00e4chtigen. Dies betrifft\r\ninsbesondere Personen, die einer Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung unterzogen wurden\r\nund eine durch die Anwendung von \u00a7\u00a7 24 bis 31 S\u00dcG geregelte T\u00e4tigkeit\r\naus\u00fcben, sowie zus\u00e4tzlich oder im Anschluss eine sicherheitsempfindliche\r\nT\u00e4tigkeit, bei denen sich der Datenschutz nach \u00a7 26 BDSG richtet. Diese\r\nPersonen erleben einen erheblichen Kontrast in der Umsetzung des\r\nDatenschutzes im Bereich der nationalen Sicherheit, der schwer\r\nnachvollziehbar ist. Datenschutz und nationale Sicherheit sollten nicht als\r\nGegens\u00e4tze verstanden werden, sondern als Ziele, die gleicherma\u00dfen erreicht\r\nwerden m\u00fcssen. Dabei sollten die Erwartungen der betroffenen Personen an\r\nden Datenschutz, die insbesondere durch die Einf\u00fchrung der DS-GVO\r\ngestiegen sind, ber\u00fccksichtigt werden.\r\nAppendix\r\nZur Fu\u00dfnote 2: Grafik 1\r\nQuelle: Rundschreiben des BfDI vom 2. Mai 2024 zum F\u00fcnften Abschnitt des S\u00dcG an\r\ndie Geheimschutzbeauftragten der Beh\u00f6rden und SiBe/SaBe der Wirtschaft, Seite 10"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes (S\u00dcG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/79/f0/324074/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190063.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009300",
                "regulatoryProjectTitle": "Verhinderung des R\u00fcstungsexportkontrollgesetzes (REKG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Einleitung\r\nDie Koalitionspartner haben im Koalitionsvertrag (KV) vereinbart, sich f\u00fcr ein nationales R\u00fcstungsex-portkontrollgesetz (REKG) einzusetzen mit dem Ziel, \u201eden gemeinsamen Standpunkt der EU mit sei-nen acht Kriterien sowie die Politischen Grunds\u00e4tze der Bundesregierung f\u00fcr den Export von Kriegs-waffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern, die Kleinwaffengrunds\u00e4tze und die Ausweitung von Post-Shipment-Kontrollen in einem solchen Gesetz zu verankern.\u201c\r\nNachdem das BMWK mittlerweile als Entwurf \u201eEckpunkte f\u00fcr das R\u00fcstungsexportkontrollgesetz\u201c vor-gelegt hat, soll hier unsere urspr\u00fcngliche Position, die den grunds\u00e4tzlichen Mehrwert eines neuen Ge-setzes hinterfragt, zun\u00e4chst nicht weiter vertieft werden. Stattdessen wollen wir uns auf die Punkte konzentrieren, die in den vorgelegten Eckpunkten aus unserer Sicht fehlen bzw. nicht passend er-scheinen. Was bislang vor allem fehlt, ist ein strategischer, durch sicherheits- und verteidigungspoliti-sche Leitlinien gesetzter Rahmen, in dem Entscheidungen \u00fcber R\u00fcstungsexporte getroffen werden.\r\nEin Gesetzesentwurf zur R\u00fcstungsexportkontrolle sollte daher erst dann in den parlamentarischen Prozess eingebracht werden, wenn die Bundesregierung sich auf entsprechende Leitlinien in der im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Nationale Sicherheitsstrategie verst\u00e4ndigt hat. Aus dieser Strategie gilt es dann abzuleiten, wie die bestehenden Regelungen und Richtlinien zur R\u00fcstungsexportkontrolle entsprechend des KVs zu vereinheitlichen und zu strukturieren sind. Dabei sollten der Erhalt und der Ausbau der Landes- und B\u00fcndnisverteidigung, die Vertiefung der Zusammenarbeit mit unseren euro-p\u00e4ischen Partnern und eine Angleichung bestehender Regelungen zur R\u00fcstungskooperation den Rah-men des Handelns bestimmen. Der v\u00f6lkerrechtswidrige russische Angriffskrieg in der Ukraine zeigt, wie wichtig ein geeintes Vorgehen der europ\u00e4ischen Partner ist, um europ\u00e4ische Grundwerte und In-teressen zu verteidigen.\r\nEinen weiteren Ausbau deutscher Sonderregeln beim Export von R\u00fcstungsg\u00fctern gilt es daher unbe-dingt zu vermeiden. Durch ihn w\u00fcrde nicht nur die deutsche Sicherheits- und Verteidigungsindustrie (SVI) von europ\u00e4ischen Kooperationen, Lieferketten und der zuk\u00fcnftigen Gestaltung der europ\u00e4ischen Sicherheit abgeschnitten, sondern zudem sowohl die europ\u00e4ische sicherheits- und verteidigungspoli-tische Zusammenarbeit als auch die Landes- und B\u00fcndnisverteidigung erheblich geschw\u00e4cht.\r\nFolgende Punkte sind aus unserer Sicht im Einzelnen anzumerken:\r\nSTELLUNGNA H ME | SICHERHEIT | VERTEIDIGUNG\r\nEckpunkte R\u00fcstungsexportkontrollgesetz\r\nEntwurf der Eckpunkte des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\r\nKlimaschutz (BMWK) f\u00fcr das R\u00fcstungsexportkontrollgesetz (REKG)\r\nEckpunkte R\u00fcstungsexportkontrollgesetz\r\n1. Kriterien f\u00fcr R\u00fcstungsexportentscheidungen\r\nEine \u00c4nderung des Kriterienkataloges auf der Grundlage der Politischen Grunds\u00e4tze und des Gemein-samen europ\u00e4ischen Standpunktes sollte unbedingt mit den europ\u00e4ischen Partnern abgestimmt wer-den. Im Sinne der St\u00e4rkung europ\u00e4ischer R\u00fcstungskooperation ist dies zum einen ein Gebot der Ver-l\u00e4sslichkeit und des Vertrauens gegen\u00fcber unseren engsten Partnern. Weitere nationale, nicht mit den Partnern abgestimmte, restriktive Sonderregeln bergen das Risiko, dass Deutschland k\u00fcnftig als Part-ner im Bereich der R\u00fcstungskooperation g\u00e4nzlich gemieden wird \u2013 was nicht nur politisch ein kritisches Signal w\u00e4re. Auch die daraus resultierende Vertiefung der bereits bestehenden Wettbewerbsverzer-rung zuungunsten der deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie gilt es zu vermeiden.\r\n2. Besondere Ber\u00fccksichtigung von Menschenrechtsaspekten, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit\r\nUnbestimmte Rechtsbegriffe, insbesondere im Zusammenhang mit einer verst\u00e4rkten Ber\u00fccksichtigung von Menschenrechtsaspekten, sind im REKG rechtssicher f\u00fcr den Antragsteller zu definieren. Unseres Erachtens muss ein Bezug zwischen dem exportiertem Gut und einer konkreten Menschenrechtsver-letzung bestehen; Regelbeispiele halten wir gerade auch aus Sicht der Exekutive f\u00fcr kritisch.\r\n3. Grunds\u00e4tzliche Behandlung der L\u00e4nderkreise EU- / NATO- / NATO-gleichge-stellte L\u00e4nder und Drittl\u00e4nder\r\nExportierende Unternehmen der SVI folgen dem Primat der Politik uneingeschr\u00e4nkt. Gleichwohl bedarf es der unbedingten Rechtssicherheit auf Seiten der Antragsteller, vornehmlich mit Blick auf den Ver-trauensschutz. Ein Widerruf oder ein Aussetzen bereits erteilter Ausfuhrgenehmigungen, bspw. auf-grund ver\u00e4nderter politischer Rahmenbedingungen, bedeutet, dass das zur Lieferung verpflichtete Un-ternehmen aus Gr\u00fcnden, auf die es selbst keinerlei Einfluss hat, seine Lieferverpflichtung nicht erf\u00fcllen kann. Dieses Risiko ist bei langfristigen und kostenintensiven Projekten f\u00fcr einzelne, vor allem kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen nicht tragbar, insbesondere wenn kein Ersatzanspruch des Ver-trauensschadens gegeben w\u00e4re. Die Option des Widerrufs oder des Aussetzens bereits erteilter Aus-fuhrgenehmigungen aufgrund politischer Erw\u00e4gungen gilt es daher mit Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen der SVI zu erg\u00e4nzen.\r\n4. Erweiterung des L\u00e4nderkreises der NATO-gleichgestellten L\u00e4nder\r\nDie Erweiterung des L\u00e4nderkreises der NATO-gleichgestellten L\u00e4nder ist zu begr\u00fc\u00dfen. Eine dar\u00fcber hinaus gehende Ausweitung des L\u00e4nderkreises um strategische Wertepartner sollte gepr\u00fcft werden. Insgesamt sind verl\u00e4ssliche, planbare Verfahrensgrunds\u00e4tze bei gleichzeitiger Verschlankung und Be-schleunigung des Genehmigungsprozesses aus Sicht der Industrie wichtig und sollten in das REKG integriert werden (etwa durch Orientierung am Verwaltungsverfahrensgesetz).\r\nEckpunkte R\u00fcstungsexportkontrollgesetz\r\n5. Grundsatz der Einzelfallpr\u00fcfung und Differenzierungsm\u00f6glichkeiten inner-halb des L\u00e4nderkreises der Drittl\u00e4nder\r\nDie Definition grunds\u00e4tzlicher Ablehnungsvermutungen muss transparent gestaltet und im Rahmen der strategischen Ausrichtung deutscher Au\u00dfen-, Sicherheits- und Verteidigungspolitik verantwortlich diskutiert und entschieden werden.\r\n6. Ausweitung der Post-Shipment-Kontrollen (PSK) und neue Meldestelle f\u00fcr weitergeleitete Waffen\r\nEine einseitige nationale Ausweitung der Post-Shipment-Kontrollen (PSK) verringert die Wettbewerbs-f\u00e4higkeit der deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie erheblich. Eine Ausweitung auf EU/NATO und NATO-gleichgestellte Staaten halten wir aus politischer Sicht f\u00fcr sehr kritisch, da dies zum einen ein Misstrauen gegen\u00fcber unseren Partnern und Verb\u00fcndeten impliziert. Zum anderen f\u00fchrt ein unabgestimmtes Vorgehen im Zweifel zu einer Benachteiligung gegen\u00fcber unseren europ\u00e4ischen Partnern (Level-Playing-Field).\r\n7. Differenzierung zwischen Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass im REKG die etablierte und bew\u00e4hrte technische Unterteilung der R\u00fcstungsg\u00fcter in zwei Unterkategorien fortgef\u00fchrt werden soll. Eine \u00dcberarbeitung der Kriegswaffenliste im Sinne einer Erweiterung um bisherige sonstige R\u00fcstungsg\u00fcter sehen wir jedoch sehr kritisch, da sie Zuliefe-rungen in europ\u00e4ische Kooperationen erheblich erschwert. Jegliche \u00dcberarbeitung und Aktualisierung der Kriegswaffenliste und ggf. daraus resultierend der Ausfuhrliste darf daher \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 nur in enger Abstimmung mit unseren europ\u00e4ischen Partnern erfolgen.\r\n8. Dualit\u00e4t von KrWaffKontrG und AWG / AWV bei Kriegswaffenexporten (\u201edop-peltes Genehmigungserfordernis\u201c)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich die Abschaffung des \u201edoppelten Genehmigungserfordernisses\u201c beim Ex-port von Kriegswaffen.\r\n9. Begr\u00fcndung von Genehmigungsentscheidungen\r\nBei einer Ausweitung der Transparenz gegen\u00fcber dem Bundestag und der \u00d6ffentlichkeit sind die Gren-zen, die das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes in 2014 gesetzt hat, zu beachten. Die Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse der Unternehmen gilt es hierbei besonders zu sch\u00fctzen.\r\nEckpunkte R\u00fcstungsexportkontrollgesetz\r\n10. Statistische Transparenz zu Genehmigungsentscheidungen und Ausfuhren sowie Berichtswesen\r\nMehr Transparenz bei der politischen Begr\u00fcndung rechtskr\u00e4ftiger Entscheidungen auch gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit halten wir f\u00fcr sachgerecht (s. Anh\u00f6rung am 06.04.2022).\r\n11. Opferschutz durch zivilrechtliche Haftung, Prozessstandschaft f\u00fcr Ver-b\u00e4nde, Nebenklage\r\nNeue Klagem\u00f6glichkeiten erfordern besonderes Augenma\u00df. Dies gilt besonders f\u00fcr den sog. Opfer-schutz. Missbr\u00e4uchliche oder nicht genehmigungskonforme Verwendungen von Waffen sind leider nicht v\u00f6llig auszuschlie\u00dfen. Hierf\u00fcr kann jedoch nicht der Hersteller als Verursacher verantwortlich gemacht werden, au\u00dfer wenn es zu seinem Handeln oder Unterlassen eine unmittelbare Kausalit\u00e4t gibt und dieses Handeln oder Unterlassen nach deutschem Recht strafbar ist. Durch die Schaffung eines subjektiven Verbandsklagerechts wird eine extraterritoriale Wirkung erzielt, die das deutsche Au\u00dfenwirtschaftsrecht v\u00f6lkerrechtlich nicht hat. Insofern stehen die Schadensersatzklagem\u00f6glichkei-ten au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zur Rechtswirkung des Au\u00dfenwirtschaftsrechts.\r\n12. EU-R\u00fcstungsexportverordnung / Abkommen / Gemeinschaftsprojekte\r\nEine Erweiterung des \u00dcbereinkommens \u00fcber Ausfuhrkontrollen im R\u00fcstungsbereich zwischen Deutschland, Frankreich und Spanien durch die Beitrittsm\u00f6glichkeit weiterer Partner wird von der deut-schen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die Einrichtung eines Steue-rungsgremiums, welches \u00fcber Exporte eines Kooperationsproduktes mehrheitlich entscheidet, kann zur St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen R\u00fcstungszusammenarbeit beitragen. Allerdings ist in diesem Zusam-menhang darauf hinzuwirken, dass die deutsche Sicherheits- und Verteidigungsindustrie hierbei nicht zu einer reinen Zulieferindustrie reduziert wird. Dies widerspr\u00e4che deutschem Interesse.\r\n13. Zustimmungserfordernis bei Re-Exporten (Re-Exportvorbehalt)\r\nDieser Punkt ist aus unserer Sicht grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Die genannte Wertgrenze ist allerdings signifikant zu niedrig angesetzt. Die Festsetzung der Wertgrenze sollte sich an der \u201eDe-minimis-Regel\u201c des \u00dcbereinkommens \u00fcber Ausfuhrkontrollen im R\u00fcstungsbereich zwischen Deutschland, Frankreich und Spanien orientieren.\r\n14. Zuverl\u00e4ssigkeit; Korruptionsbek\u00e4mpfung\r\nDie deutsche Sicherheits- und Verteidigungsindustrie unterst\u00fctzt alle Bem\u00fchungen zur Durchsetzung der bereits geltenden Compliance-Standards.\r\n15. Ausstattung des BAFA f\u00fcr zus\u00e4tzliche Aufgaben\r\nDiesen Punkt unterst\u00fctzen wir nachdr\u00fccklich, zumal das BAFA mit anderweitigen neuen Aufgaben betraut worden ist, die den Verfahrensgang beim R\u00fcstungsexport nicht belasten d\u00fcrfen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/39/75/324076/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190038.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009303",
                "regulatoryProjectTitle": "Aufmerksamkeit schaffen hinsichtlich der EU REACH-Verordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zu REACH-Verordnung\r\nNur bei Abwesenheit von Krieg lassen sich unsere Lebensgrundlagen in Bezug auf Umwelt\r\nund Menschenw\u00fcrde f\u00fcr uns und f\u00fcr unsere Nachwelt bewahren. Dieser Logik muss auf\r\nallen Ebenen gefolgt werden. Beispielsweise darf es nicht sein, dass die EU mit ihrer\r\n\u201eREACH\u201c-Verordnung (Restriction, Evaluation and Assessment of Chemicals) die\r\nAnwendung auch solcher Stoffe verbietet, ohne die sich bestimmte Hochtechnologie-\r\nR\u00fcstungsg\u00fcter in der EU nicht mehr herstellen lassen.\r\nDas Gegenargument, die jeweiligen Verordnungen lie\u00dfen ja Ausnahmen f\u00fcr milit\u00e4rische\r\nAnwendungen zu, zieht nur sehr bedingt, weil die Hersteller dieser Stoffe von milit\u00e4rischen\r\nProdukten alleine nicht leben k\u00f6nnen und daher ihre Produktion in der Regel einfach\r\nschlie\u00dfen werden.\r\nDies betrifft etwa den aktuellen Fall von PFAS (Per- und Polyfluoralkylsubstanzen), wo\r\nalleine die Ank\u00fcndigung einer Beschr\u00e4nkung schon die Folge hatte, dass der Marktf\u00fchrer in\r\ndiesem Bereich die Produktion eingestellt hat, was zu Lieferverz\u00f6gerungen und Unsicherheit\r\nf\u00fchren kann. Gerade bei PFAS betrifft dies ein weites Feld an verteidigungspolitisch\r\nRelevanten Produkten. Von wetterfesten Kampfstiefeln, bis hin zu 155mm Artilleriemunition\r\nist alles dabei.\r\nDazu kommt noch die Problematik mit Alternativen. In sehr vielen F\u00e4llen gibt es aktuell keine\r\nAlternativen zu PFAS-haltigen Komponenten, oder diese sind extrem komplex. In vielen\r\nF\u00e4llen w\u00fcrde eine zwingende Substitution auch die Abh\u00e4ngigkeit von nicht-europ\u00e4ischen\r\nL\u00e4ndern erh\u00f6hen, da in der EU keine Kapazit\u00e4ten daf\u00fcr existieren.\r\nDies erachten wir gerade in der Zeitenwende, wo es um Vollausr\u00fcstung unserer Bundeswehr\r\ngeht, und in Zeiten in denen die Ukraine milit\u00e4risch um ihr \u00dcberleben k\u00e4mpfen muss, f\u00fcr\r\neinen schweren Fehler.\r\nEin \u00e4hnlicher Fall betrifft Blei in Munition. Nach dem aktuellen Plan der Europ\u00e4ischen\r\nKommission, soll bleihaltige Munition in Sumpfgebieten verboten werden. Auch hier kann\r\ndas Argument, dass eine milit\u00e4rische Ausnahme verf\u00fcgt werden kann, nicht gelten. Die\r\ndamit notwendige Trennung von Produktionslinien f\u00fcr milit\u00e4rische und zivile Verwendung,\r\nw\u00fcrde die deutsche Sicherheits- und Verteidigungsindustrie vor immense Schwierigkeiten\r\nstellen, die mit der Zeitenwende und dem Kapazit\u00e4tsaufbau nicht vereinbar sind. Auch die\r\nKriegst\u00fcchtigkeit Deutschlands w\u00e4re damit in Gefahr, da die Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie im Spannungs-/Verteidigungsfall nicht mit den zivilen\r\nProduktionslinien auf milit\u00e4rische Munition umstellen k\u00f6nnte."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/c2/324078/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190041.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009304",
                "regulatoryProjectTitle": "Versorgungs- und Lieferkettenresilienz bei R\u00fcstungsvorhaben im Sinne einer Resilienzwirtschaft",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme f\u00fcr ein \u201eresilienzwirtschaftliches\u201c\r\nProgramm zur Beschleunigung von R\u00fcstungsvorhaben\r\n(\u00e4hnlich dem Ansatz beim LNG-BeschleunigungsG)\r\nVor dem Hintergrund, dass Deutschland nach Aussagen von Bundesverteidigungs-minister\r\nBoris Pistorius und des Generalinspekteurs der Bundeswehr, General Carsten Breuer, in\r\nvier bis f\u00fcnf Jahren \u201ekriegst\u00fcchtig\u201c sein muss, um m\u00f6gliche Aggressoren von Angriffen auf\r\nNATO-Territorium wirksam abschrecken zu k\u00f6nnen, ergeben sich vielf\u00e4ltige\r\nHerausforderungen im Bereich der R\u00fcstung und der R\u00fcstungsindustrie, die der BDSV in\r\neinem hier nochmals beigef\u00fcgten, in der April-Ausgabe des Fachmagazins \u201eEurop\u00e4ische\r\nSicherheit & Technik\u201c ver\u00f6ffentlichten Beitrag unter dem Titel \u201eKriegst\u00fcchtigkeit braucht\r\nResilienzwirtschaft\u201c \u00fcberblicksm\u00e4\u00dfig dargestellt hat.\r\nMit dem vorliegenden Positionspapier sollen Einzelaspekte nochmals vertieft angesprochen\r\nund dar\u00fcber hinausreichende Gesichtspunkte erg\u00e4nzt werden:\r\n1. Gesetzgebungs-bezogene Vorschl\u00e4ge\r\na. Ein wesentliches Element im Programm einer \u201eResilienzwirtschaft\u201c stellen\r\nVereinfachungen und Verk\u00fcrzungen der Verfahren nach BImSchG f\u00fcr neue Anlagen\r\nzur Herstellung von R\u00fcstungsg\u00fctern dar. Hierbei sollten die Regelungen des LNGBeschleunigungsgesetzes\r\nals Vorbild dienen. Im \u00dcbrigen sind aber auch konkrete\r\nAnliegen, etwa zur Vereinfachung bei nach BImSchG erforderlichen Zulassungen f\u00fcr\r\nGefahrgut \u2013 Beispiel: Kl.1.1/1.2/1.3/1.4 (Munition) zur Wiederinbetriebnahme eines\r\nehemaligen Munitionsdepots \u2013 an uns herangetragen worden.\r\nb. Ein weiterer Aspekt ergibt sich aus dem 2022 vom BMI angesto\u00dfenen,\r\nressort\u00fcbergreifenden Revisionsprozess zwecks \u00dcberarbeitung, Modernisierung\r\nund Vereinheitlichung der Sicherstellungs- und Versorgungsgesetze. Hierbei geht es\r\num Versorgungssicherheit bei der Beschaffung von Verteidigungs- und\r\nSicherheitsausr\u00fcstungen, die als zentrale Erw\u00e4gung hinter dem Erlass der Richtlinie\r\n2009/81/EG und sodann der Vergabeverordnung Verteidigung und Sicherheit\r\n(VSVgV) steht. Danach k\u00f6nnten f\u00fcr die Durchsetzung der Versorgungssicherheit im\r\nBereich der R\u00fcstung die Sicherstellungsgesetze ein wirkungsvolles Instrumentarium\r\ndarstellen.\r\nc. In einem damit verwandten Sinn wird aus dem Kreis unserer Mitglieder der Bedarf\r\nf\u00fcr eine gesetzliche Regelung gesehen, mittels derer\r\n- Unterlieferanten Lieferketten f\u00fcr wehrtechnische Produkte und die Versorgung\r\nder Bundeswehr nicht einfach ohne Vorwarnung unterbrechen k\u00f6nnen,\r\n- bei Unterlieferanten die F\u00e4higkeiten und das Knowhow f\u00fcr systemrelevante\r\nTeileproduktion vorgehalten werden muss, und\r\n- der Staat die M\u00f6glichkeit erhalten sollte, auf gesetzlicher Grundlage aktiv und\r\nsteuernd einzuschreiten, wenn in sicherheitspolitischen Krisensituationen eine\r\nPriorisierung in der Industrieproduktion f\u00fcr die Bundeswehr und NATO/EUVerb\u00fcndete\r\nerforderlich ist.\r\n- Anzumerken ist, dass diese \u00dcberlegung im Kontext mit dem Vorhaben der EUKommission\r\nzur Schaffung eines \u201eEuropean Defence Industry Programme\u201c\r\n(EDIP), welches \u00e4hnliche Eingriffsrechte in Krisenf\u00e4llen vorsieht, allerdings ohne\r\nklare Rechtsgrundlagen sowohl auf der EU- als auf der MS-Ebene (s. Link:\r\nhttps://www.europeansources.info/record/proposal-for-a-regulation-establishingthe-\r\neuropean-defence-industry-programme-and-a-framework-of-measures-toensure-\r\nthe-timely-availability-and-supply-of-defence-products-edip/)\r\nd. Die Regeln des Gesetzes \u00fcber die Voraussetzungen und das Verfahren von\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen des Bundes (Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz - S\u00dcG) vom\r\n20. April 1994 (BGBl. I S. 867) sollten so angepasst werden, dass Verfahren zur\r\n\u00dcberpr\u00fcfung neuen Personals in der deutschen Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie m\u00f6glichst z\u00fcgig durchlaufen werden k\u00f6nnen. Dies erscheint f\u00fcr\r\ndie Rekrutierung von Fachpersonal aus anderen Branchen essentiell.\r\ne. Nach \u00a7 12 des Gesetzes \u00fcber die Kontrolle von Kriegswaffen k\u00f6nnen die Unternehmen\r\nder deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie unter dieses Gesetz fallende\r\nR\u00fcstungsg\u00fcter (\u201eKriegswaffen\u201c) nicht in Vorleistung oder auf Vorrat produzieren, da\r\nderen Herstellung nur aufgrund einer festen Abnahmegarantie in Form von\r\nentsprechend verbindlichen Auftr\u00e4gen m\u00f6glich ist. Um Produktion auf Vorrat und das\r\nAnlegen einer \u201eResilienzreserve\u201c zu erm\u00f6glichen, bedarf es hier einer entsprechenden\r\nGesetzes-\u00c4nderung.\r\nf. Zu nennen sind schlie\u00dflich auch die im Strategiepapier zur St\u00e4rkung der Sicherheitsund\r\nVerteidigungsindustrie vom 12.02.2020 aufgef\u00fchrten F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr sog.\r\n\u201eSchl\u00fcsseltechnologien\u201c. Hier geht es insbesondere um eine Erleichterung der\r\nAnwendung von Art. 346 AEUV bei Auftragsvergaben \u00fcber Projekte, die sog. nationale\r\nSchl\u00fcsseltechnologien beinhalten, f\u00fcr die das vorgenannte Strategiepapier im Regelfall\r\neine national beschr\u00e4nkte Vergabe aus Gr\u00fcnden der nationalen Sicherheit vorsieht.\r\nHier w\u00e4re eine entsprechende Anpassung in $ 107 Abs. 2 GWB im Sinne einer \u201eMuss\u201c-\r\nVorschrift angezeigt. Ferner geht es aber auch um eine verl\u00e4sslichere\r\nVerwaltungspraxis bei der Genehmigung von R\u00fcstungsexporten (insbesondere bei\r\nsog. Drittl\u00e4ndern).\r\n2. Sonstige industriepolitische Ma\u00dfnahmen, die den Gesch\u00e4ftsbereich des BMWK\r\nber\u00fchren\r\na. Als Ergebnis unserer nochmaligen Befragung wurde hier vor allem die Notwendigkeit\r\nvon Verl\u00e4sslichkeit und Planbarkeit bei der Beschaffung hervorgehoben. Dies setzt\r\nausreichend langfristig disponierbare Auftr\u00e4ge mit zugrundeliegender haushalterischer\r\nAbsicherung voraus. Angesichts der gegenw\u00e4rtigen MiFriFi fehlt es daran: Allein f\u00fcr\r\ndas Jahr 2028 \u2013 also nach Verbrauch des aktuellen Bw-Sonderverm\u00f6gens \u2013 disponiert\r\ndas BMVg mit einem Einzelplan 14 in H\u00f6he von 97 Mrd. \u20ac (statt des derzeitigen MiFriFi\r\nAnsatzes von 52 Mrd. \u20ac). Insbesondere kommt es hier auf die Erm\u00f6glichung von\r\nmehrj\u00e4hriger Planbarkeit an.\r\nb. Ferner wird die Dringlichkeit einer Neu-Formulierung/ Aktualisierung der zuletzt im\r\n\u201eStrategiepapier zur St\u00e4rkung der Sicherheits- und Verteidigungsindustrie\u201c vom\r\n12.02.2020 niedergelegten verteidigungsindustriellen Strategie angemahnt. Wichtig\r\nerscheint neben der Durchsicht und Erg\u00e4nzung des Katalogs der\r\nSchl\u00fcsseltechnologien vor allem vor allem die Hinzuf\u00fcgung eines Bausteins zur\r\neurop\u00e4ischen Nutzanwendung deutscher Schl\u00fcsseltechnologien. Weiterhin geht auch\r\num die Etablierung von Prozessen zur verbesserten Abstimmung zwischen\r\nBundesregierung und Industrie bei Krisenf\u00e4llen zur Landes- und B\u00fcndnisverteidigung.\r\nEs wird angeregt, die diversen R\u00fcstungs-bezogenen Zust\u00e4ndigkeiten im BMWK in\r\neiner zentralen Zust\u00e4ndigkeit zu b\u00fcndeln, die als Ansprechstelle f\u00fcr den\r\nR\u00fcstungsstaatssekret\u00e4r im BMVg dienen kann.\r\nc. Weiterhin bleibt auch das Thema der Finanzierung der SVI virulent. In diesem\r\nZusammenhang w\u00e4re es als Signal zu begr\u00fc\u00dfen, wenn das BMF nun endlich das\r\nRahmenwerk zur Emission \u201egr\u00fcner\u201c Bundeswertpapiere aus dem Jahr 2020 \u00e4ndern\r\nw\u00fcrde, so dass dort R\u00fcstung und Verteidigung nicht mehr auf einer Ebene mit \u201eTabak,\r\nAlkohol und Gl\u00fccksspiel\u201c als Ausschlussgr\u00fcnde f\u00fcr nachhaltige Finanzierung genannt\r\nwerden. Vergleichbarer Signale bedarf es jedoch mehr noch auf der Ebene der EUFinanzmarkt-\r\nRegulatorik, wo in der \u201eSustainable Finance Disclosure Regulation!\r\n(2019/2088) nach wie vor keine \u00d6ffnung f\u00fcr Aktivit\u00e4ten im Rahmen von R\u00fcstung\r\nunserer auf Verteidigung angelegten EU-/NATO-Streitkr\u00e4fte vorgesehen ist.\r\nd. Im Zusammenhang mit den wirtschaftlichen Rahmenbedingungen der deutschen\r\nSicherheits- und Verteidigungsindustrie bitten wir das BMWK, au\u00dferdem auf die\r\nrichtige Rahmensetzung im Zusammenhang mit dem \u00f6ffentlichen Preisrecht (PR\r\n30/53) und dort vor allem der aktuell in Bearbeitung befindlichen Grundlagen zur\r\nVerzinsung des Working Capital zu achten. Der seit Jahrzehnten festgeschriebenen\r\nZinssatz in H\u00f6he von 6 % steht im Fall von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen der Bundeswehr in\r\nunmittelbarem kommunizierendem Zusammenhang mit der sog. \u201eBonner Formel\u201c zur\r\nangemessenen Gewinnermittlung. Eine einseitige Reduzierung des genannten\r\nkalkulatorischen Zinssatzes w\u00fcrde im Fall der deutschen Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie zu einer unmittelbar wirksamen Verschlechterung der ohnehin\r\ngeringen Profitabilit\u00e4t f\u00fchren. Derartige Verunsicherungen passen nach BDSVAuffassung\r\nnicht in die Gesamtlandschaft von erwarteter Beschleunigung und\r\nErh\u00f6hung der R\u00fcstungsproduktion und sind nach unserem Verst\u00e4ndnis auch seitens\r\ndes Kunden Bundeswehr derzeit nicht gewollt.\r\ne. Ein wesentliches Petitum unserer Mitgliedsunternehmen ist und bleibt eine\r\nR\u00fcstungsexportpolitik, insbesondere im Fall des sog. Drittlandexports, bei der\r\ndeutsche Unternehmen nicht im europ\u00e4ischen Kontext ausgesondert werden, weil die\r\nBundesregierung entsprechende Exportf\u00e4lle im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen\r\nL\u00e4ndern zu langsam, zu restriktiv und insgesamt zu wenig berechenbar handhabt.\r\nf. Ein weiterer, ebenfalls sehr wesentlicher Punkt bleibt die Behandlung von \u2013 bislang\r\nunvermeidbaren - Abh\u00e4ngigkeiten der deutschen Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie von Rohstoffen aus der Volksrepublik China und Halbleitern aus\r\nTaiwan. Kommt es zu der von Fachleuten immer wieder vorhergesagten\r\nKonfliktsituation um Taiwan, so werden beide Abh\u00e4ngigkeiten absehbar zu Problemen\r\nf\u00fchren. Erschwerend kommt hinzu, dass die Volksrepublik China selbst f\u00fcr Gallium,\r\nGermanium und Graphit bereits Exportkontroll-Regime eingef\u00fchrt hat, die bis jetzt\r\njedoch noch nicht zu Liefereinschr\u00e4nkungen f\u00fchren, aber jederzeit \u201escharf\u201c geschaltet\r\nwerden k\u00f6nnen. Zum Kontext dieser Abh\u00e4ngigkeiten geh\u00f6rt dazu, dass die USA seit\r\nJahren \u2013 auch mittels daf\u00fcr einger\u00e4umter staatlicher Budgets \u2013 an der systematischen\r\nReduzierung entsprechender Abh\u00e4ngigkeiten ihrer R\u00fcstungsindustrie arbeiten. Wir\r\nbegr\u00fc\u00dfen die bereits begonnene Diskussion mit dem BMWK \u00fcber die Umsetzung des\r\nEU CRM Act, regen aber zus\u00e4tzlich an, das Thema Lieferkettensicherheit und\r\nRohstoffe, inklusive des Aspekts der Rohstoffbevorratung, regelm\u00e4\u00dfig auf\r\nLeitungsebene zwischen Verteidigungs- und Wirtschaftsressort zu er\u00f6rtern.\r\ng. Neue \u201ehausgemachte\u201c Abh\u00e4ngigkeiten entstehen innerhalb der EU durch die\r\nBeschr\u00e4nkungen aufgrund der REACH- und POP-Verordnungen und insbesondere\r\ndurch das m\u00f6gliche Verbot sog. PFAS-Chemikalien (PFAS = Per- and polyfluoroalkyl\r\nsubstances), das f\u00fcr etliche R\u00fcstungsprodukte unmittelbare Auswirkungen hat.\r\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Nominierung von zyklischen D4-, D5- und D6-Siloxanen, die \u00fcber\r\ndie POP-Verordnung in der Stockholmer Konvention globalisiert verboten werden\r\nsollten. Dies h\u00e4tte dramatische Folgen f\u00fcr die Produktion von dringend ben\u00f6tigten\r\nR\u00fcstungsg\u00fctern, wie etwa Lenkflugk\u00f6rpern oder Landsystemen. Zwar m\u00f6gen einige\r\nder angesprochenen Stoffe \u00fcber kurz oder lang ersetzbar sein. Kurzfristig jedoch ist\r\ndies oftmals nicht m\u00f6glich. Daher setzen wir uns f\u00fcr deutlich l\u00e4ngere Auslauf- bzw.\r\n\u00dcbergangsfristen f\u00fcr milit\u00e4rische Produkte ein. Dort, wo f\u00fcr milit\u00e4rische Anwendungen\r\nBereichs-Ausnahmen m\u00f6glich sind, weisen wir darauf hin, dass diese ihr Ziel verfehlen\r\nwerden, sofern bereits die Hersteller (oftmals aus USA) ihre Fertigung in Europa\r\neinstellen. Dies schafft neue Abh\u00e4ngigkeiten, in diesem Fall von US-amerikanischen\r\nBezugsquellen.\r\nh. Schlie\u00dflich bitten wir das BMWK, auch anderweitige Erleichterungen f\u00fcr die deutsche\r\nSicherheits- und Verteidigungsindustrie zu betrachten, wie z.B. im Rahmen des\r\nanwendbaren Vergaberechts (Thema Dringlichkeits-Ausnahmen, erleichterte\r\nAnwendbarkeit des Wettbewerblichen Dialogs, Erm\u00f6glichung von Ausnahmen von der\r\nVOL/B bei Haftungsbeschr\u00e4nkungen etc.). Dar\u00fcber hinaus sollte ein besonderes\r\nAugenmerk auch dem wehrtechnischen Mittelstand gelten, dessen\r\nDirektbeauftragungen durch die Bundeswehr angesichts des Handlungsdrucks im\r\nBereich der Gro\u00dfbeschaffungen in den letzten beiden Jahren vielfach zu kurz\r\ngekommen sind. Auch war der Mittelstand durch das im Sommer 2022 verabschiedete\r\nBundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsG negativ betroffen, weil dort die\r\nGesamtvergabe nach \u00a7 10 VSVgV zur Regelvergabe gemacht wurde und allein der\r\nzeitliche Druck der Beschaffung seither als Ausnahmegrund von der ansonsten\r\ngeltenden losweisen Vergabe ausreicht."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/46/336231/Stellungnahme-Gutachten-SG2407160018.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009304",
                "regulatoryProjectTitle": "Versorgungs- und Lieferkettenresilienz bei R\u00fcstungsvorhaben im Sinne einer Resilienzwirtschaft",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Souver\u00e4nit\u00e4t und Resilienz sichern - Industriepolitische Leitlinien f\u00fcr eine Zukunftsf\u00e4hige Sicherheits- und Verteidigungsindustrie \r\nEinleitung\r\nSp\u00e4testens seit dem \u00dcberfall Russlands auf die Ukraine hat sich die geopolitische und\r\nsicherheits- und verteidigungspolitische Lage sowohl global als auch in Europa fundamental\r\nver\u00e4ndert. Die post-kommunistische Friedensordnung in Europa hat sich aufgel\u00f6st, einige\r\nStaaten und Terrororganisationen begreifen Gewalt und Krieg als Mittel ihrer Politik.\r\nDas stellt Europa, die Nato und Deutschland mit seiner Bundeswehr vor neue Aufgaben. Das\r\nangestrebte Ziel ist dabei, Abschreckung durch verst\u00e4rkte Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der\r\nVerteidigungs- und B\u00fcndnisf\u00e4higkeit zu erreichen.\r\nDie Bundesregierung hat hierzu als ersten Schritt das 100-Milliarden-Euro-Sonderverm\u00f6gen\r\nBundeswehr aufgelegt und erkl\u00e4rt, dass auch mittelfristig das 2%-NATO-Ziel f\u00fcr die\r\nFinanzierung der verteidigungspolitischen Aufgaben sicherzustellen und die Erhaltung einer\r\nleistungsstarken Sicherheits- und Verteidigungsindustrie (SVI) ein wichtiges Ziel sei.\r\nMit dem 100-Milliarden-Euro-Programm ist es m\u00f6glich, notwendige Beschaffungen f\u00fcr die\r\nEntwicklung der B\u00fcndnis- und Verteidigungsf\u00e4higkeit durchzuf\u00fchren; zu erheblichen Teilen\r\nerfolgen diese aus den USA und Israel. Weder aus Sicht des Bundeswehr-Bedarfs noch aus\r\nSicht der SVI reicht dies aus. Deutschland und Europa brauchen ein industriepolitisches\r\nKonzept zur St\u00e4rkung der SVI und zum Aufbau und zur Entwicklung eigener leistungsf\u00e4higer\r\nVerteidigungssysteme in den Dimensionen Land, Luft und See.\r\nDazu ist es notwendig, die Innovations- und Investitionskraft der SVI zu erh\u00f6hen und gezielte\r\nF&E-Ma\u00dfnahmen zu erm\u00f6glichen. Zur Umsetzung bedarf es einer Beschaffungspolitik, die\r\nBerechenbarkeit und Planungssicherheit schafft, damit die notwendigen Investitionen und der\r\nnotwendige Know-how-Aufbau sichergestellt werden.\r\nEine leistungsf\u00e4hige nationale SVI bedeutet konkret:\r\n\u00a7 Wahrung, Weiterentwicklung und Ausbau der Kernkompetenzen und\r\nSchl\u00fcsseltechnologien im Inland\r\n\u00a7 Substanziell gef\u00f6rderte nationale Technologieschwerpunkte \u2013 auch bei\r\ninternationalen Kooperationen, um technische und logistische Abh\u00e4ngigkeiten\r\nkonsequent zu minimieren\r\n\u00a7 Unabh\u00e4ngigkeit von Lieferpriorisierungen ausl\u00e4ndischer Hersteller und Zulieferer\r\n\u00a7 Hinreichender Einfluss auf logistische Prozesse\r\n\u00a7 Hoheit \u00fcber systemkritische Zulassungs- und Zertifizierungsprozesse\r\n\u00a7 F\u00e4higkeit f\u00fcr Streitkr\u00e4fte-\u00fcbergreifende Operationsf\u00fchrung\r\n\u00a7 Unabh\u00e4ngige Betreuungsf\u00e4higkeit der Streitkr\u00e4fte (Wartung, Modernisierung,\r\nWeiterentwicklung)\r\nEin umfassendes industriepolitisches Konzept f\u00fcr die Verteidigungsindustrie existiert bislang\r\nnicht. Ein solches Konzept ist allerdings unverzichtbar, um die Leistungsf\u00e4higkeit der Industrie\r\nzu sichern und ihre M\u00f6glichkeiten zur Produktentwicklung und Produktproduktion relevanter\r\nVerteidigungssysteme in den Dimensionen Land, Luft und See zu erm\u00f6glichen.\r\nIn der nationalen Sicherheitsstrategie der Bundesregierung hei\u00dft es dazu:\r\n\u201eEigenst\u00e4ndige europ\u00e4ische Handlungsf\u00e4higkeit ist zunehmend Voraussetzung f\u00fcr die\r\nSicherheit Deutschlands und Europas. Dazu geh\u00f6ren moderne, leistungsf\u00e4hige Streitkr\u00e4fte der\r\nEU-Mitgliedstaaten ebenso wie eine leistungs- und international wettbewerbsf\u00e4hige\r\neurop\u00e4ische Sicherheits- und Verteidigungsindustrie, die die Grundlagen der milit\u00e4rischen\r\nF\u00e4higkeiten der Streitkr\u00e4fte schafft.\u201c (Nationale Sicherheitsstrategie, 2023)\r\nDie im November 2023 ver\u00f6ffentlichten \u201eVerteidigungspolitischen Richtlinien\u201c des\r\nBundesverteidigungsministeriums formulieren hierzu: \u201eEine starke nationale und europ\u00e4ische\r\nR\u00fcstungsindustrie ist f\u00fcr die zukunftsf\u00e4hige Bundeswehr ein wesentlicher Faktor. Es gilt, die\r\nsicherheits- und verteidigungsindustrielle Basis in Deutschland und Europa in Bezug auf\r\nResilienz und Redundanz deutlich zu st\u00e4rken.\u201c\r\nDeutschland ben\u00f6tigt eine verl\u00e4ssliche und strategische Ausrichtung f\u00fcr seine Industrie, die\r\ndeutlich \u00fcber eine Legislaturperiode hinausgeht. Nur so kann Deutschland seine souver\u00e4ne\r\nHandlungsf\u00e4higkeit als starker und gleichberechtigter B\u00fcndnispartner sicherstellen, um seine\r\nberechtigten Sicherheitsinteressen zu wahren. Diese Handlungsf\u00e4higkeit ist jedoch nur mit\r\neiner national wettbewerbsf\u00e4higen und leistungsstarken SVI und Bundeswehr darstellbar.\r\nDer Ukraine-Krieg zeigt einmal mehr, wie wichtig \u2013 gerade bei der Landes- und\r\nB\u00fcndnisverteidigung \u2013 vernetzte und zur Kollaboration bef\u00e4higte Streitkr\u00e4fte sind. Die\r\nvernetzte Operationsf\u00fchrung verlangt eine Kombination aus vertrauensw\u00fcrdiger,\r\nhochperformanter Technologie, vorausschauendem Denken sowie kooperativem Handeln.\r\nEs erfordert ernsthafte und gemeinsame budget\u00e4re und programmatische Zusagen von SVI,\r\nBundeswehr und Politik, um von Konzepten \u00fcber Demonstratoren hin zu einsatzbereiten\r\nL\u00f6sungen zu kommen und um nicht noch weiter im internationalen Vergleich zur\u00fcckzufallen.\r\nEinmal aufgegebene Schl\u00fcsseltechnologien und F\u00e4higkeiten sind, wenn \u00fcberhaupt, nur unter\r\ngro\u00dfem finanziellem und zeitlichem Aufwand wiederzuerlangen. Wir erachten es daher als\r\nnotwendig, einen echten strategischen Dialog zwischen Industrie, Politik und Regierung\r\naufzusetzen, der die Kernf\u00e4higkeiten und Schl\u00fcsseltechnologien zur Wahrung eigenst\u00e4ndigen\r\nnationalen Handelns definiert.\r\nLieferketten f\u00fcr milit\u00e4rische Gro\u00dfprojekte sind grunds\u00e4tzlich komplex und involvieren oft\r\nhochspezialisierte Unternehmen aus dem Mittelstand. Diese bew\u00e4hrten Beziehungen sind in\r\nder Regel \u00fcber Jahrzehnte aufgebaut, um Vorgaben und Zertifizierungen zu gew\u00e4hrleisten und\r\neine maximale Effizienz in der Wertsch\u00f6pfungskette zu erreichen.\r\nKMU und Systemh\u00e4user bilden integrierte Wertsch\u00f6pfungsketten und sind voneinander\r\nabh\u00e4ngig. Eine verbindliche Planungssicherheit ist daher fundamental, um erforderliche\r\nVorlaufzeiten f\u00fcr eine gesicherte Produktion und Lieferung realisieren zu k\u00f6nnen.\r\nInsbesondere f\u00fcr den Mittelstand ist Produktionsstabilit\u00e4t wichtig, da ihre\r\nRessourcenflexibilit\u00e4t begrenzt ist.\r\nUm Komponenten/Systeme in die Produktionsabl\u00e4ufe zu integrieren, sind entsprechende\r\nVorlaufzeiten notwendig, da Materialien eingekauft, Zulieferer unter Vertrag genommen und\r\nLiefergegenst\u00e4nde entsprechend produziert werden m\u00fcssen.\r\nNeben gesicherten naionalen und europ\u00e4ischen Wertsch\u00f6pfungskejen ist Verl\u00e4sslichkeit und\r\nVerbindlichkeit beim Export esseniell. Die SVI als Branche unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich, dass\r\nDeutschland mit gro\u00dfer Sorgfalt jeden einzelnen Exportfall pr\u00fcft.\r\nFaire Wettbewerbsbedingungen und eine Harmonisierung der Exportgenehmigungen in der\r\nEU sind dabei Voraussetzungen f\u00fcr europ\u00e4ische und internationale Partnerschaften bei\r\nR\u00fcstungsprojekten und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Unternehmenskooperationen \u2013 von\r\nLieferbeziehungen in Wertsch\u00f6pfungsketten \u00fcber Joint Ventures bis zu Zusammenschl\u00fcssen,\r\nwie sie von der EU und der Bundesregierung gew\u00fcnscht sind. Sie sind ein Pfeiler f\u00fcr\r\nAuslastung, Erhalt und technologische Entwicklung entsprechender industrieller SVIKapazit\u00e4ten\r\nund der damit verbundenen hochqualifizierten Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland.\r\nDie gegenw\u00e4rtigen heterogenen Exportregeln wirken sich nachteilig auf die\r\nWertsch\u00f6pfungsketten aus. Dies schl\u00e4gt sich nicht nur bei laufenden europ\u00e4ischen\r\nProgrammen nieder, sondern wird auch bei k\u00fcnftigen Gro\u00dfprojekten wie FCAS und MGCS die\r\nwichtigen Synergieeffekte, die durch effiziente europ\u00e4ische Arbeitsteilung gewonnen werden,\r\nzunehmend einschr\u00e4nken.\r\nEin nicht zu untersch\u00e4tzender Aspekt ist dabei die Handhabung von Dual-Use-G\u00fctern.\r\nZulieferer aus Deutschland, oft mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die Dual-Use-G\u00fcter herstellen\r\nund von Systemherstellern in anderen EU-Mitgliedsstaaten f\u00fcr das zivile und milit\u00e4rische\r\nEndprodukt zertifiziert sind, k\u00f6nnen in die Situation geraten, dass sie auch aus der Lieferkette\r\nf\u00fcr das zivile Endprodukt genommen werden, wenn die Zulieferung f\u00fcr das R\u00fcstungsgut\r\nverweigert wird.\r\nDas h\u00e4ngt mit dem komplexen und kostenintensiven Zertifizierungsprozess zusammen, den\r\nkein Systemhersteller mit Zulieferern einleitet, wenn die Liefersicherheit letztlich infrage\r\nsteht. Deshalb laufen Zulieferer aus Deutschland Gefahr, von Systemherstellern aus EUMitgliedstaaten\r\na priori f\u00fcr Zulieferungen von Dual-Use G\u00fctern ausgeschlossen zu werden.\r\nDas f\u00fchrt zu Wettbewerbsverzerrungen in nichtmilit\u00e4rischen M\u00e4rkten. Hierf\u00fcr hat sich in den\r\nvergangenen Jahren der Begriff \u201eGerman Free\u201c etabliert.\r\nDa Produkte der SVI ihrer Zweckbestimmung nach nur in begrenztem Umfang \u201egr\u00fcne\u201c\r\nTechnologien beinhalten k\u00f6nnen, ist ferner eine Befreiung von den EU-Regularien zur CO2-\r\nBepreisung und dem EU-\u201eCarbon Border Adjustment Mechanism\u201c (CBAM) gerechtfertigt.\r\nF\u00fcr eine fruchtbare europ\u00e4ische Kooperation ist die gute Positionierung der heimischen\r\nIndustrie die Grundlage. Aufgabe der Bundesregierung ist es, die heimische Industrie bei\r\nnationalen Ausschreibungen so zu ber\u00fccksichtigen, wie es andere L\u00e4nder in Europa \u00fcber den\r\nWeg des Art. 346 AEUV mit ihrer jeweils nationalen Industrie ebenfalls tun.\r\nDabei geht es vor allem darum, in allen Bereichen \u00fcber modernste Technologien zu verf\u00fcgen,\r\nmit denen sich das B\u00fcndnis gegen Bedrohungen jeglicher Art sch\u00fctzen kann. Dies macht eine\r\nInvestitions- und Innovationsoffensive der europ\u00e4ischen und deutschen\r\nVerteidigungsunternehmen notwendig.\r\nDer BDSV, die IG Metall und das Wirtschaftsforum der SPD haben dazu Leitlinien und konkrete\r\nInstrumente f\u00fcr eine gezielte Industriepolitik in der Sicherheits- und Verteidigungsindustrie\r\nentwickelt. Wir wollen mit diesem Papier eine notwendige Diskussion ansto\u00dfen, die \u00fcber die\r\naktuelle Beschaffungspolitik hinaus Ziele, Instrumente und damit Planungssicherheit f\u00fcr die\r\nUnternehmen der SVI erm\u00f6glicht und so deren Zukunft und Leistungsf\u00e4higkeit sichert.\r\nLeitsektor Dom\u00e4ne Land\r\nWie der Krieg in der Ukraine zeigt, spielen im Rahmen eines LV/BV-Szenarios die Kaltstart-\r\nF\u00e4higkeiten in der Dom\u00e4ne Land eine entscheidende Rolle. Es gilt, dem Erstschlag des Gegners\r\nan der Au\u00dfengrenze der NATO standzuhalten.\r\nVorgelagert ist jedoch auch wichtig, fr\u00fche Anzeichen und geheimdienstliche Aufkl\u00e4rungen\r\nernst zu nehmen und in milit\u00e4rische Aufstellungen besser einzuplanen. Auch die strategische\r\nF\u00e4higkeit der Aufkl\u00e4rungssysteme sollte in der europ\u00e4ischen Verteidigungsarbeit sowie der\r\nsicherheitspolitischen Industriepolitik einen wichtigen Stellenwert bekommen.\r\nDie Anforderung an Kaltstartf\u00e4higkeit setzt voraus, dass Ausr\u00fcstungsl\u00fccken aus der\r\nVergangenheit systematisch und schnell geschlossen werden, zugleich aber auch\r\nF\u00fchrungsf\u00e4higkeit und Digitalisierung verbessert werden. Zudem will das Heer mit dem\r\nAufbau neuer Mittlerer Kr\u00e4fte einem ver\u00e4nderten operationellen Umfeld Rechnung tragen.\r\nLetztlich m\u00fcssen in allen drei Kr\u00e4ftekategorien des Heeres \u2013 Leicht, Mittel und Schwer \u2013 den\r\ngesteigerten Anforderungen entsprechende verteidigungsindustrielle F\u00e4higkeiten\r\ngegen\u00fcberstehen, die im Ernstfall einen hinreichend schnellen Nachschub und eine\r\nentsprechende Ersatzteilversorgung und Maintenance erm\u00f6glichen. Damit die\r\nLandsystemindustrie mit ihren Zulieferern eine entscheidende Rolle in der sicherheits- und\r\nverteidigungsindustriellen Architektur Europas \u00fcbernehmen kann, sind politische\r\nWeichenstellungen in Deutschland und Europa notwendig.\r\nDie eigene technologische Souver\u00e4nit\u00e4t muss durch Erhalt, Weiterentwicklung und Ausbau\r\nnationaler Schl\u00fcsseltechnologien im Bereich Landsysteme gewahrt bleiben. Die Aufgliederung\r\ndes Sonderverm\u00f6gens Bundeswehr (16,6 Mrd. Euro f\u00fcr die Dimension Land und ca. 21 Mrd.\r\nEuro f\u00fcr F\u00fchrungsf\u00e4higkeit/Digitalisierung) unterstreicht diese Priorit\u00e4ten bereits. Nur eine\r\ninnovative und leistungsstarke deutsche SVI kann die Herausforderungen der Digitalisierung\r\nbew\u00e4ltigen. Ziel muss es weiterhin sein, die IT-F\u00e4higkeiten zur Digitalisierung der Streitkr\u00e4fte\r\nzu b\u00fcndeln sowie zentrale Ansprechpartner auch f\u00fcr multinationale Partner zu schaffen.\r\nBezogen auf den europ\u00e4ischen Kontext wird die deutsche Landsystemindustrie bei der\r\nAusstattung und Entwicklung einer in mittel- bis langfristiger Zukunft weitgehend\r\nharmonisierten europ\u00e4ischen Armee den entscheidenden Faktor darstellen. Bei\r\nmultinationalen Beschaffungskooperationen und R\u00fcstungsprojekten muss die deutsche\r\nLandsystemindustrie mit ihren Schl\u00fcsseltechnologien sowie ihren existierenden industriellen\r\nund technologischen Kapazit\u00e4ten Verantwortung \u00fcbernehmen.\r\nDeutschland muss sich seiner Kernkompetenzen bewusst sein und diese aktiv in\r\nKooperationsprojekte einbringen und durchsetzen. Nur wenn Technologien wie Schutz und\r\nWirkung als Schl\u00fcsseltechnologien festgelegt sind, kann auch in Krisenzeiten das Know-how\r\nabgerufen werden. Nicht nur die Quantit\u00e4t, vor allem die Qualit\u00e4t der Bedrohungen hat sich\r\nsp\u00fcrbar gewandelt. Beschaffungen aus dem au\u00dfereurop\u00e4ischen Ausland k\u00f6nnen\r\ninsbesondere bei Versorgung und Wartung ein gro\u00dfes Risiko f\u00fcr Deutschland und Europa\r\nbedeuten. Zudem w\u00fcrde ein potenzieller technologischer R\u00fcckstand in Kauf genommen und\r\ndamit vor allem die mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte heimische Zuliefererindustrie im Wettbewerb\r\nbenachteiligt.\r\nLieferketten f\u00fcr milit\u00e4rische Gro\u00dfprojekte im Bereich der Landstreitkr\u00e4fte sind h\u00f6chst\r\nkomplex und bed\u00fcrfen einer Reihe von insbesondere nationalen Zulieferern aus dem\r\nMittelstand. Aus wirtschaftlicher Sicht bietet kaum eine Industrie eine so gro\u00dfe\r\nFertigungstiefe in Deutschland und dort vor allem im Mittelstand, wie die deutsche\r\nLandsystemindustrie mit weltweit anerkannten Systemh\u00e4usern. Diese st\u00fctzen sich auf eine\r\nwettbewerbsf\u00e4hige, breite und innovationsf\u00e4hige Industrielandschaft kleiner und\r\nmittelst\u00e4ndischer Unternehmen. KMU und Systemh\u00e4user sind dabei voneinander abh\u00e4ngig.\r\nEine verbindliche Planungssicherheit ist insbesondere f\u00fcr den Mittelstand wichtig, da die\r\nRessourcen begrenzt sind. Fehlende Planbarkeit in Verbindung mit St\u00fcckzahlreduzierungen\r\nund verz\u00f6gerten Beschaffungen f\u00fchren zu Spannungen auf allen Seiten. Kapazit\u00e4tsaufbau in\r\nder deutschen Wehrindustrie sowie der nachhaltige Aufbau einer zuverl\u00e4ssigen,\r\nkrisensicheren Lieferkette sind daher mit planbaren Zahlungseing\u00e4ngen zu hinterlegen.\r\nDie deutsche Landsystemindustrie und ihre Zulieferer ben\u00f6tigen einen sp\u00fcrbaren Impuls\r\ndurch Beschaffungsentscheidungen, um Produktions- und Lieferketten aufrechterhalten zu\r\nk\u00f6nnen. Andernfalls droht ein massiver Arbeitsplatzabbau und die mittelst\u00e4ndische\r\nZuliefererindustrie wendet sich endg\u00fcltig vom \u201eKunden Bundeswehr\u201c ab.\r\nLeitsektor Dom\u00e4ne See\r\nDie Bedeutung maritimer Sicherheit w\u00e4chst: Der internationale Wettkampf um die\r\nRessourcen der Arktis, die Sicherheit neuer Seewege im Nordatlantik, die wachsenden\r\ngeopolitischen Spannungen am Indo-Pazifik oder auch die neue Bedrohung der\r\nOstseeanrainer durch Russland sind nur einige von zahlreichen maritimen\r\nsicherheitspolitischen Herausforderungen unserer Zeit. Der Sabotageakt auf die Gaspipelines\r\nNord-Stream im September 2022 hat zudem die Fragilit\u00e4t und Schutzbed\u00fcrftigkeit auch der\r\nzivilen kritischen Infrastruktur auf Seegrund und in K\u00fcstengebieten demonstriert.\r\nDie deutsche Marineindustrie steht vor einem Technologiesprung: Es geht dabei nicht nur um\r\nSchiffe und Boote, sondern auch um unbemannte Fahrzeuge, den Einsatz von K\u00fcnstlicher\r\nIntelligenz, um Konnektivit\u00e4t, Combat Cloud und Multi Domain Operations. Hohe\r\nInvestitionen in Forschung und Entwicklung sind unabdingbar, will man in der Weltspitze\r\nagieren.\r\nAngesichts der sicherheitspolitischen Lage ist es im Interesse Deutschlands, seine maritimen\r\nSchl\u00fcsseltechnologien langfristig zu sichern und weiterzuentwickeln. Dazu geh\u00f6rt der Unterund\r\n\u00dcberwasserschiffbau. Der deutsche Marineschiffbau ist heute Weltspitze \u2013 aber er muss\r\nes auch morgen bleiben.\r\nDer globale Marineschiffbau zeichnet sich durch signifikante strukturelle Unterschiede aus.\r\nBislang fehlen die Voraussetzungen f\u00fcr ein \u201eLevel Playing Field\u201c, was zu erheblichen\r\nWettbewerbsnachteilen f\u00fchrt. In den USA finden sich Unternehmen wie Northrop Grumman\r\noder General Dynamics, die nicht nur um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer sind als die hiesigen\r\nUnternehmen, sondern auch weit h\u00f6here Investitionen in Forschung und Entwicklung neuer\r\nTechnologien t\u00e4tigen k\u00f6nnen und damit eine dominierende Stellung auf dem Weltmarkt\r\neinnehmen. Dies setzt die europ\u00e4ischen Marinewerften massiv unter Druck.\r\nBlickt man allein auf Europa, so werden ebenso gravierende Divergenzen sichtbar:\r\nUnternehmen wie Fincantieri oder Naval Group, in denen jeweils der Staat mehrheitlicher\r\nTeilhaber ist, \u00fcbertreffen die privatwirtschaftlich organisierten deutschen Player tkMS und\r\nNaval Vessels L\u00fcrssen deutlich in ihrer Gr\u00f6\u00dfe. Nachteilig wirkt sich f\u00fcr die deutschen Werften\r\n\u00fcberdies aus, dass der Staat bei Risikokapital und Investitionen nicht in Mithaftung geht.\r\nWenn die Nachfrage im Inland nach Schiffen und Booten weiter sehr gering bleibt, werden die\r\nMarinewerften Restrukturierungsma\u00dfnahmen einleiten, Arbeitspl\u00e4tze und Know-how\r\nw\u00fcrden verloren gehen, die Unternehmen w\u00e4ren nicht mehr wettbewerbsf\u00e4hig.\r\nDie Vergabeentscheidung bei der Fregatte 126 an einen europ\u00e4ischen Wettbewerber hat die\r\nheimischen Werften und das gro\u00dfe Netz von Zulieferern bereits auf Jahre erheblich\r\ngeschw\u00e4cht. Nun mangelt es in Deutschland an gro\u00dfen Auftr\u00e4gen, von denen die ganze\r\nMarineindustrie langfristig profitieren w\u00fcrde. Aber nur mit Investitionen lassen sich\r\nSchl\u00fcsseltechnologien auf Dauer auf Weltniveau halten.\r\nDie Sicherung und Weiterentwicklung der maritimen Schl\u00fcsseltechnologien h\u00e4ngen\r\nma\u00dfgeblich von der hiesigen Auftragslage ab. Dies schlie\u00dft Kooperationen mit ausl\u00e4ndischen\r\nPartnern ausdr\u00fccklich ein. Die St\u00fcckzahlerh\u00f6hung der U-Boote der Klasse 212CD f\u00fcr die\r\nBundeswehr w\u00e4re ein wichtiger Schritt, um die Spitzenstellung von tkMS zu sichern.\r\nM\u00f6glicherweise kann die Bundesregierung weitere Partnerl\u00e4nder etwa im Norden Europas f\u00fcr\r\ndas Projekt gewinnen. Im \u00dcberwasserschiffbau m\u00fcssen Entwicklung und Bau der Fregatten\r\n127 unter deutscher F\u00fchrung erfolgen. Auch hier k\u00f6nnten sich weitere Staaten im B\u00fcndnis\r\nfinden, die sich an der Beschaffung komplexer Fregatten beteiligen und ihre eigenen\r\ntechnologischen F\u00e4higkeiten einbringen. Auf diese Weise \u00fcbernimmt Deutschland\r\nVerantwortung, st\u00e4rkt die eigene Marineindustrie und bindet technologisch Partner in NATO\r\nund Europ\u00e4ischer Union ein.\r\nDie Deutsche Marine hat ihren Modernisierungsprozess gestartet. Die Beschaffung des\r\nMehrzweckkampfschiffes ist grunds\u00e4tzlich ein wichtiger Schritt wie auch der Bau neuer\r\nKorvetten K130. Im Unterwasserschiffbau ist die Beschaffung der U212CD hervorzuheben; der\r\nBau des weltweit modernsten konventionellen U-Boots erfolgt in Partnerschaft mit\r\nNorwegen. Die Marine erh\u00e4lt zudem neue Betriebsstoffversorger, Flottendienstboote und\r\nweitere schwimmende Plattformen. Ferner wird eine technologische Modernisierung der\r\nFregatten 123 und 124 sowie der Mienenjagdboote 332 erfolgen. Alle diese Entscheidungen\r\nsind richtig und wichtig.\r\nEs darf jedoch dabei nicht bleiben: Es braucht auch die Entwicklung und den Bau v\u00f6llig neuer\r\nSysteme (z.B. Fregatte 127, unbemannte Systeme). Viele dieser Projekte sind jedoch nach wie\r\nvor nicht finanziell ausgeplant und abgesichert. Die Politik steht hier in der Verantwortung,\r\nzeitnah und weitsichtige Haushaltsentscheidungen herbeizuf\u00fchren.\r\nDie Marine selbst hat mit dem \u201eZielbild ab 2035\u201c einen Blick in die Zukunft geworfen. Die\r\nBotschaft ist eindeutig: Es braucht die Beschaffung vieler neuer Schiffe, Boote und\r\nunbemannter Systeme, um die Marine f\u00fcr ihre Aufgaben zu bef\u00e4higen. Entscheidend ist, dass\r\nder milit\u00e4rische Schiffbau vor einem Technologiesprung steht. Auch dazu stellt die deutsche\r\nMarine fest, dass etwa neue Unterwasser-Sensorik sowie umfassende land-, luft- und\r\nraumgest\u00fctzte Aufkl\u00e4rung das Gefechtsfeld \u201ezunehmend gl\u00e4sern\u201c machen. Aus den\r\nresultierenden gro\u00dfen Datenmengen erzeugten \u201ekomplexe IT-Systeme, k\u00fcnftig auch mit Hilfe\r\nvon K\u00fcnstlicher Intelligenz, umfassende Lagebilder\u201c. Mit der \u201eStealth\u201c-Technologie im\r\nkonventionellen U-Bootbau entstehen neue Ma\u00dfst\u00e4be.\r\nDie Entwicklung und der Bau von Marineschiffen ist technologisch hochkomplex \u2013 es braucht\r\ndazu einen Generalunternehmer, der \u00fcber das Know-how und Integrationsf\u00e4higkeiten verf\u00fcgt\r\nsowie eine Vielzahl spezialisierter Technologielieferanten und schlie\u00dflich sehr viele\r\nhochausgebildete Fachkr\u00e4fte und Ingenieure.\r\nU-Boote und Fregatten werden nicht \u00fcber Nacht produziert. Sie erfordern langj\u00e4hrige\r\nPlanungs- und Realisierungshorizonte. Das bedeutet: Wir m\u00fcssen bereits heute die\r\nfinanziellen und planerischen Grundlagen f\u00fcr die maritime Sicherheit und die Technologien\r\nvon morgen legen. Mit einer st\u00e4rkeren inhaltlichen Verzahnung geeigneter nationaler und\r\neurop\u00e4ischer F\u00f6rderma\u00dfnahmen sowie der fr\u00fchzeitigen F\u00f6rderung marktnaher und\r\nnachhaltiger L\u00f6sungen w\u00fcrde die Forschungs- und Innovationskompetenz der deutschen\r\nMarineschiffbauindustrie nachhaltig gest\u00e4rkt werden. So kann z.B. auch \u00fcber\r\nInnovationspartnerschaften zwischen Bund und Industrie die Systemkompetenz ausgebaut\r\nwerden.\r\nLeitsektor Dom\u00e4ne Luft\r\nDie Aufgliederung des Sonderverm\u00f6gens (ca. 41 Mrd. Euro f\u00fcr die Dimension Luft und ca. 21\r\nMrd. Euro f\u00fcr F\u00fchrungsf\u00e4higkeit/Digitalisierung der Bundeswehr) unterstreicht die Priorit\u00e4ten\r\nin Hinblick auf milit\u00e4rische Luftfahrt und digitalisierte Streitkr\u00e4fte.\r\nAngesichts der dramatischen milit\u00e4rischen Dringlichkeit wird jedoch der gr\u00f6\u00dfte Teil des\r\nerh\u00f6hten Budgets vor allem f\u00fcr die deutsche Luftwaffe in Beschaffungsvorhaben aus dem\r\nAusland ausgegeben.\r\nSo verst\u00e4ndlich Entscheidungen f\u00fcr Foreign Military Sale (FMS) kurzfristig sind, bergen sie\r\nlangfristig doch ein gro\u00dfes strategisches Risiko. Der Kauf au\u00dfereurop\u00e4ischer Produkte riskiert\r\nden Verlust an Know-how, Produkt- und Produktionskompetenz. Eine so entstehende\r\ntechnologische R\u00fcckst\u00e4ndigkeit f\u00fchrt zu Abh\u00e4ngigkeiten.\r\nEine au\u00dfereurop\u00e4ische Beschaffung \u201cvon der Stange\u201d wird den derzeitigen Teufelskreis\r\nbeschleunigen, der die Landschaft der deutschen und europ\u00e4ischen Verteidigungsindustrien\r\nbenachteiligt und weiter aush\u00f6hlt.\r\nEine weitreichende Einbindung der deutschen Industrie muss bei FMS-Programmen (Bsp. F-\r\n35 oder STH) f\u00fcr Instandhaltung und Produktion gew\u00e4hrleistet werden. Diese sichert nicht nur\r\nArbeitspl\u00e4tze und Technologie, sondern bringt auch die bestm\u00f6glichen nationalen F\u00e4higkeiten\r\nin das Programm ein, um Komplementarit\u00e4t zur bestehenden Flotte herzustellen und\r\ngleichzeitig eine Bewertungs- und Analysef\u00e4higkeit aufzubauen. Dies dient der\r\nEffizienzsteigerung sowie der Verk\u00fcrzung von Standzeiten der Luftfahrzeuge aufgrund von\r\nReparaturma\u00dfnahmen (Bauteile m\u00fcssen nicht in die USA zum Service versendet werden). Eine\r\nEinbindung nationaler Industrie ist eine nachhaltiges Investition in den eigenen\r\nF\u00e4higkeitserhalt und -ausbau sowie in die Einsatzbereitschaft der eigenen Flotte in diesem\r\nsensitiven Bereich.\r\n10\r\nOhne zukunftsorientierte politische Ma\u00dfnahmen steht insbesondere die milit\u00e4rische Luftfahrt\r\nin Deutschland und Europa vor der Deindustrialisierung:\r\n\u00a7 Europa hat es vers\u00e4umt, ein eigenes Kampfflugzeug der 5. Generation zu entwickeln,\r\nwas viele Regierungen dazu veranlasst hat, mangels Alternativen anderswo die F-35 zu\r\nkaufen.\r\n\u00a7 Deutschland wird sich nicht am Weiterentwicklungsprogramm f\u00fcr den\r\nKampfhubschrauber TIGER (MKIII) beteiligen. Wenn Entscheidungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen\r\nzur weiteren Erhaltung des TIGERs ausbleiben, wird dieser sp\u00e4testens Anfang der\r\n2030er Jahre nicht mehr einsatzf\u00e4hig sein.\r\n\u00a7 Ein gro\u00dfer Teil (plus ungeplante Mehrkosten) der Mittel f\u00fcr die Dimension Luft wird\r\nf\u00fcr den Kauf von US-Material verwendet. Die so fehlenden Mittel schw\u00e4chen die\r\nPosiion der deutschen und europ\u00e4ischen SVI.\r\n\u00a7 Ohne Entscheidung zur Weiterentwicklung des Eurofighters ist die Technologiebr\u00fccke\r\nhin zu FCAS nicht m\u00f6glich. Zudem f\u00fchrt eine Nichtbeauftragung der Tranche 5 zu einer\r\nProduktionsl\u00fccke, die dann auch einen endg\u00fcltigen Verlust von Expertise und\r\nstrategischen F\u00e4higkeiten entlang der gesamten Eurofighter-Wertsch\u00f6pfungskette\r\nnach sich zieht.\r\n\u00a7 Das Ende der Endmontagelinie des Eurofighters im Jahr 2030 bedeutet die Stilllegung\r\nder Produktionslinien der Zulieferer bereits ab 2027.\r\n\u00a7 Ohne eine klare Entscheidung zum TIGER riskiert Deutschland den Erhalt der\r\nindustriellen F\u00e4higkeiten und Kompetenzen zum Bau eines Kampfhubschraubers.\r\nFrankreich und Spanien dagegen sind in vollem Umfang an der Umsetzung des\r\nWeiterentwicklungsprogramms beteiligt und sichern sich so diese F\u00e4higkeiten bis in\r\ndie 2050er Jahre.\r\nEin Produktionsende des Eurofighters hat nicht nur dramatische Folgen f\u00fcr die heutige\r\ndeutsche milit\u00e4rische Luftfahrtindustrie, sondern auch f\u00fcr laufende Entwicklungsprojekte wie\r\nFCAS: Verlust der strategischen deutschen F\u00e4higkeit zur Herstellung von Kampfflugzeugen,\r\nInvestitionsstopp und R\u00fcckbau bestehender Industriekapazit\u00e4ten bis hin zum Verlust der\r\nSystemkompetenz zur F\u00fchrung von europ\u00e4ischen Gro\u00dfprojekten.\r\nDa Bestandssysteme, wie der Eurofighter, auch in den kommenden Jahrzehnten das operative\r\nR\u00fcckgrat unserer Streitkr\u00e4fte bleiben werden, muss die Integration existierender Systeme in\r\nzuk\u00fcnftige L\u00f6sungen gew\u00e4hrleistet sein. Die bruchfreie \u00dcberf\u00fchrung in zuk\u00fcnftige Systeme\r\nsetzt eine konsistente Weiterentwicklung/Digitalisierung der Bestandssysteme voraus. Die\r\nHerausforderungen der Digitalisierung k\u00f6nnen nur durch Sicherstellung und rechtzeitige\r\nEinbindung einer innovativen und leistungsstarken deutschen SVI gemeistert werden.\r\nCloud-basierte und Streitkr\u00e4fte-\u00fcbergreifende F\u00fchrungsinformationssysteme, die zu den\r\nsensibelsten Bereichen der Operationsf\u00fchrung geh\u00f6ren, sind daher entscheidend. Auf Basis\r\neiner datenzentrierten, anschlussf\u00e4higen Architektur wird Software zunehmend zum Tr\u00e4ger\r\nmilit\u00e4rischer F\u00e4higkeiten. Durch KI-gest\u00fctzte, Software-dominierte und dimensions\u00fcbergreifende\r\nSysteme werden F\u00e4higkeitszuw\u00e4chse zuk\u00fcnftig prim\u00e4r \u00fcber die \u00c4nderung der\r\n11\r\nSoftware erzielt werden \u2013 Software Defined Defence. Daf\u00fcr m\u00fcssen auch\r\nBestandsplattformen mit einer neuen leistungsf\u00e4higeren digitalen Systemstruktur\r\nausgestattet werden.\r\nWie politische Planungssicherheit den gesamtwirtschaftlichen Mehrwert von\r\nwehrtechnischen Gemeinschaftsprogrammen bef\u00f6rdert und den Technologie- und\r\nWirtschaftsstandort Deutschland st\u00e4rkt, l\u00e4sst sich sehr gut am Beispiel Eurofighter\r\nbeschreiben (Quelle: BDLI/PwC Studie 2023):\r\n\u00a7 >400 beteiligte Unternehmen\r\n\u00a7 >100.000 hochqualifizierte Arbeitspl\u00e4tze in der EU, davon 25.000 in Deutschland und\r\ngr\u00f6\u00dftenteils abseits der einschl\u00e4gigen Ballungszentren angesiedelt\r\n\u00a7 >120 deutsche Zulieferer + \u00f6ffentliche Institutionen f\u00fcr F&T\r\n\u00a7 +10% BIP: F\u00fcr jeden Euro BIP, der durch die Eurofighter Tranche 4 erzeugt wird,\r\nwerden weitere 10% an zus\u00e4tzlichem Beitrag zum gesamten BIP geleistet\r\n\u00a7 +26% Steuern: F\u00fcr jeden Euro Steueraufkommen, der durch die Eurofighter Tranche 4\r\nerzeugt wird, werden in Deutschland 26% zus\u00e4tzliches Steueraufkommen generiert\r\n\u00a7 +33% Arbeitspl\u00e4tze: F\u00fcr jeden Arbeitsplatz, der durch die Eurofighter Tranche 4\r\ngeschaffen wird, werden 33% zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze in der deutschen Wirtschaft\r\ngeschaffen\r\nDie deutsche SVI braucht Planungssicherheit \u00fcber 2027 hinaus. Dies ist nur durch die\r\nWeiterentwicklung des Eurofighters im Rahmen des geplanten Long-Term Evolution-\r\nProgramms (LTE) sowie die Beauftragung einer Tranche 5 m\u00f6glich. Die Tranche 5 bedeutet\r\nnicht nur die Fortschreibung des skizzierten gesamtwirtschaftlichen Mehrwerts, sondern\r\nbef\u00f6rdert auch die hochtechnologische F\u00e4higkeitsentwicklung in den Bereichen Avionik und\r\nSensorik. Nur damit kann Deutschland auch eine wirkungsvolle technologische Br\u00fccke zu FCAS\r\nbilden. Dies entspricht ebenfalls den Vorstellungen der Luftwaffe einer evolution\u00e4ren\r\nEntwicklung.\r\nEin weiterer wichtiger Sektor innerhalb der Dom\u00e4ne Luft sind die Unbemannten\r\nLuftfahrzeuge (Unmanned Aerial Vehicles, UAV). Den realpolitischen milit\u00e4rischen\r\nEntwicklungen kann sich die Bundeswehr nicht verschlie\u00dfen, dem muss auch die Politik\r\nRechnung tragen. Die technologischen und industriellen F\u00e4higkeiten der deutschen SVI sollten\r\ndaher gef\u00f6rdert und genutzt werden.\r\nNationale und europ\u00e4ische R\u00fcstungsprojekte sind f\u00fcr den Hochtechnologiestandort\r\nDeutschland entscheidende Impulsgeber. Verl\u00e4sslichkeit, Verbindlichkeit und\r\nWirtschaftlichkeit sind wesentliche Grundlagen, um die von Deutschland angestrebte Rolle in\r\nder europ\u00e4ischen SVI zu erreichen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/e0/324080/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190055.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009306",
                "regulatoryProjectTitle": "Positive Inklusion von R\u00fcstung in Nachhaltigkeitsregulatorik ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Please allow me to thank you for your letter dated June 6th, 2024. \r\n\r\nYour answer to my letter is of course highly appreciated. Nevertheless, would like to ask\r\nin general to reconsider my reference made to banks and investment funds. I got it from very reliable and even defence-minded actors in major German banks and associations related to the finance market: The EDIS wording as quoted in your letter is as such a good wording.\r\n\r\nHowever, as long as this wording is not being rooted in the \u201eSustainable Finance Disclosure Regulation\" (SFDR - EU 2019/2088), it will not be of practical relevance for banks and investment funds. A concrete way of providing a relevant guidance could be an amendment under Art. 2 (\"Definitions\") of the SFDR 2019/2088. In its actual version it reads under No. 17:\r\n\"(17) 'sustainable investment means an investment in an economic activity that contributes to an environmental objective, as measured, for example, by key resource efficiency indicators on the use of energy, renewable energy, raw materials, water and land, on the production of waste, and greenhouse gas emissions, or on its impact on biodiversity and the circular economy, or an investment in an economic activity that contributes to a social objective, in particular an investment that contributes to tackling inequality or that fosters social cohesion, social integration and labour relations, or an investment in human capital or economically or socially disadvantaged communities, provided that such investments do not significantly harm any of those objectives and that the investee companies follow good governance practices, in particular with respect to sound management structures, employee relations, remuneration of staff and tax compliance;\"\r\n\r\nAn amendment of this Definition no. 17 could be made with direct reference to Box 5 of the EDIS communication (page 25 - quote): \"The Union defence industry is a crucial contributor to the resilience and the security of the Union, and therefore to peace and social sustainability. Against this backdrop, the EU sustainable finance framework is fully consistent with the Union's efforts to facilitate the European defence industry's sufficient access to finance and investment. It does not impose any limitations ono the financing of the defence sector. EU rules on sustainability disclosures and preferences apply horizontally across all industries and do not single out any sector. The Commission has not issued any kind of 'social Taxonomy' so far and there are no plans to do so. With the exception of weapons subject to prohibitions by international conventions signed by Member States - which are therefore deemed by the EU to be incompatible with social sustainability - the defence industry enhances sustainability, given its contribution to resilience, security and peace. Similarly, the fact that specific defence industrial activities have so far not been included in the EU's Environmental Taxonomy, does not prejudge defence industries' environmental performance and should therefore not affect their access to finance.\" Therefore an amended Definition no. 17 in Art. 2 of EU 2019/2088 could read as follows (additions marked in red):\r\n\"(17 - new) 'sustainable investment means an investment in an economic activity that contributes to an environmental objective, as measured, for example, by key resource efficiency indicators on the use of energy, renewable energy, raw materials, water and land, on the production of waste, and greenhouse gas emissions, or on its impact on biodiversity and the circular economy, or an investment in an economic activity that contributes to a social objective, in particular an investment that contributes to tackling inequality or that fosters social cohesion, social integration and labour relations, or an investment in human capital or economically or socially disadvantaged communities, or an investment in the Union's defence, resilience and security (given its contribution to resilience, security and peace), provided that such investments do not significantly harm any of those objectives and that the investee companies follow good governance practices, in particular with respect to sound management structures, employee relations, remuneration of staff and tax compliance, and provided that investments in the Union's defence, resilience and security do not include weapons subject to prohibitions by international conventions signed by Member States;\"*\r\n\r\nWithout such straightforward guidance banks and investment funds will not be bound to apply their favourable sustainability conditions to businesses, transactions and assets of the EU defence industry and to categorize their activities under SFDR accordingly."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3e/ac/324082/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190059.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009306",
                "regulatoryProjectTitle": "Positive Inklusion von R\u00fcstung in Nachhaltigkeitsregulatorik ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "As I had the chance to listen to your speech at the ASD Security & Defence Summit on April 17th, please allow me one direct comment/question regarding your point on access to finance.\r\nOur industry still faces the problem - not only in Germany - that investment funds and to a certain degree also private banks are still reluctant to invest into defence-related assets. The reason is going back to the Sustainable Finance Disclosure Regulation (SFDR - EU 2019/2088) which has been setting up a strong guidance for the sustainability reporting of financial market actors, but so far has not been including security and defence. Additionally the so-called \u201eEcolabel\" stil insinuates that companies deriving more than 5% of their revenues from production and/or trade with conventional weapons and military products for combat must be excluded from the label.\r\nDue to this strong impact of the SFDR and Ecolabel regimes, the recently published EU-Commission's communication on EDIS (European Defence Industrial Strategy) remains meaningless for the financial sector. The wording as such of the EDIS communication sounds convincing (page 25, Box 5): \u201eWith the exception of weapons subject to prohibitions by international conventions signed by Member States - which are therefore deemed by the EU to be incompatible with social sustainability - the defence industry enhances sustainability, given its contribution to resilience, security and peace.\"\r\n\r\nHowever, what our industry urgently requests is a solid translation of this language into the kind of regulations which are meaningful for private banks and investment funds, i.e. SFDR, Ecolabel, ESMA guidelines and maybe even a taxonomy, clearly stating that weapons - other than controversial - for EU- and NATO armed forces are to be categorized as positively supportive for sustainability (like nuclear power under the environmental taxonomy).\r\nOur more than 200 member companies of BDSV, other defence related industries in Europe and most probably also banks and investment funds would be grateful for your respective support in order to achieve such a guidance.\r\nWith best regards/ Mit besten Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b3/46/324084/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190047.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009307",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Ma\u00dfnahmenkatalogs zum Bev\u00f6lkerungsschutz/Zivil- und Katastrophenschutz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zu Ma\u00dfnahmenkatalog zum nationalen\r\nNeustart f\u00fcr die Resilienz im Bev\u00f6lkerungsschutz / Zivilund\r\nKatastrophenschutz\r\nMit dem \u201eMa\u00dfnahmenkatalog zum nationalen Neustart f\u00fcr die Resilienz im\r\nBev\u00f6lkerungsschutz / Zivil- und Katastrophenschutz\u201c zeigt der BDSV konkrete\r\nHandlungsleitlinien auf um einen gesamtgesellschaftlichen Ansatz zu verfolgen.\r\nFolgende Punkte werden gefordert:\r\n\uf0b7 Eine Public und Situational Awareness schaffen\r\n\uf0b7 Die Ressourcentransparenz und die Lagerhaltung zu modernisieren\r\n\uf0b7 Die Querschnittsf\u00e4higkeiten (zwischen Bund, L\u00e4nder und Kommunen) aufzubauen\r\n\uf0b7 Eine effektive Bef\u00e4higung und Qualifikation der Einsatzkr\u00e4fte zu gew\u00e4hrleisten\r\n\uf0b7 Die Kollaboration zu intensivieren und die Verf\u00fcgbarkeit und den Austausch von\r\nInformationen zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\uf0b7 Die Krisenfr\u00fcherkennung ressort\u00fcbergreifend in den Fokus zu r\u00fccken\r\n\uf0b7 F\u00fcr bessere Ausstattung und standardisiertes, modernes Ger\u00e4t zu sorgen\r\n\uf0b7 F\u00fcr eine konsistente Krisenkommunikation zu sorgen\r\n\uf0b7 Die Forschung und Entwicklung (F&E) voranzutreiben"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/b3/324086/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190049.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009308",
                "regulatoryProjectTitle": "Ver\u00e4nderung European Defence Industry Program (EDIP)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des BDSV zu dem am 05.03.2024\r\nvorgelegten Entwurfs der Europ\u00e4ischen Kommission\r\n(EUKOM) zum European Defence Industry Programme\r\n(EDIP)\r\nA. Anlass der Stellungnahme:\r\nAufforderung der EUKOM am 05. M\u00e4rz 2024, nach Vorliegen aller EU-relevanten\r\n\u00dcbersetzungen innerhalb von acht Wochen Anmerkungen zu dem vorgelegten Entwurf des\r\nEDIP aus Industrie- und Verbandssicht einzubringen.\r\nB. Ansatz und Grundannahmen der Stellungnahme:\r\nDer 24. Februar 2022 steht f\u00fcr einen epochalen Einschnitt in der europ\u00e4ischen Geschichte\r\nnach Ende des Kalten Kriegs. Dieser erfordert eine wirkliche \u201eZeitenwende\u201c in der\r\neurop\u00e4ischen Sicherheits- und Verteidigungspolitik. Denn eine solche Zeitenwende muss,\r\nim Kontext der geopolitischen und geo-wirtschaftlichen Realit\u00e4ten des 21. Jahrhunderts,\r\nunausweichlich europ\u00e4isch gedacht werden. Vorhaben, wie der 2021 eingef\u00fchrte\r\nEurop\u00e4ische Verteidigungsfonds (EVF) oder die k\u00fcrzlich verabschiedeten Initiativen\r\nEDIRPA (European Defence Industry Reinforcement through common Procurement Act)\r\noder ASAP (Act in Support of Ammunition production), sind zwar als wichtige Schritte hin zu\r\nmehr europ\u00e4ischer Integration zu begr\u00fc\u00dfen, fragmentierte europ\u00e4ische\r\nVerteidigungsm\u00e4rkte und unkoordinierte Beschaffungsvorhaben schm\u00e4lern allerdings die\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit und Nachhaltigkeit der europ\u00e4ischen Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie. Auf dem Weg zu einer wirklichen europ\u00e4ischen Zeitenwende,\r\nk\u00f6nnen diese Ma\u00dfnahmen somit nur den Beginn eines nachhaltigen Umdenkens darstellen.\r\nDie am 05. M\u00e4rz 2024 ver\u00f6ffentlichte gemeinsame Mitteilung mit dem Titel, \u201eA new European\r\nDefence Industrial Strategy: Achieving EU readiness through a responsive and resilient\r\nEuropean Defence Industry\u201c (EDIS), illustriert erstmals einen ganzheitlichen strategischen\r\nRahmen f\u00fcr eine umfassende europ\u00e4ische Zeitenwende auf sicherheits- und\r\nverteidigungsindustriepolitischer Ebene. Der am selben Tag ver\u00f6ffentlichte Vorschlag der\r\neurop\u00e4ischen Kommission (EUKOM) f\u00fcr ein \u201eEuropean Defence Industry Programme\u201c\r\n(EDIP) unterf\u00fcttert diese strategische Vision mit einem konkreten Verordnungsvorschlag.\r\nDer BDSV versteht diesen von der EUKOM vorgelegten Entwurf zum EDIP als Legislativakt\r\nzur vorherig ver\u00f6ffentlichten EDIS. Der Inhalt der nachfolgenden Stellungnahme bezieht sich\r\nma\u00dfgeblich auf den vorgelegten EDIP-Entwurf, muss aber auch im Kontext der EDISVer\u00f6ffentlichung\r\ngelesen werden.\r\nDie Instrumente und Verordnungen, welche im Gesetzestext vorgestellt werden, sollen\r\nma\u00dfgeblich durch ein neu eingerichtetes Defence Industrial Readiness Board (DIRB) (Kapitel\r\n5, Art. 57) gesteuert werden. Dieses Gremium setzt sich aus Vertretern der Kommission, der\r\nEurop\u00e4ischen Verteidigungsagentur (EDA) und eigens nominierten Vertretern aller\r\nMitgliedstaaten und der assoziierten L\u00e4nder zusammen.\r\nDer BDSV betrachtet das DIRB als das ma\u00dfgebliche Kontroll- und Steuergremium des EDIP.\r\nDie Ziele der EDIP sollen u.a. durch das Aufsetzen verschiedener Fonds und\r\nZuschussinstrumente (Grants) erreicht werden, welche die Hebelwirkung, die\r\nRisikominderung und die Beschleunigung von Investitionen tragen sollen. Die EUKOM hat drei\r\ninhaltliche S\u00e4ulen definiert, welche dem EDIP zu Grunde liegen. Diese beinhalten\r\nunterschiedlichen Instrumente und Ans\u00e4tze, mit denen die definierten Ziele erreicht werden\r\nsollen. Jene drei tragenden S\u00e4ulen sind im Entwurf folgenderma\u00dfen definiert:\r\na) St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Reaktionsf\u00e4higkeit der technologischen und\r\nindustriellen Basis der europ\u00e4ischen Verteidigung (EDTIB).\r\nb) Verbesserung der F\u00e4higkeit der EDTIB, die zeitnahe Verf\u00fcgbarkeit und Lieferung von\r\nVerteidigungsg\u00fctern sicherzustellen.\r\nc) Beitrag zur Erholung, zum Wiederaufbau und zur Modernisierung der technologischen und\r\nindustriellen Basis der Verteidigung der Ukraine (ukrainische DTIB).\r\nDie nachfolgende Stellungnahme orientiert sich bei seiner inhaltlichen Bewertung an jener im\r\nEntwurf aufgezeigten Struktur und ist dementsprechend, nach einigen generellen\r\nKommentaren, im Folgenden in drei Teile aufgeschl\u00fcsselt. Kommentiert wurden\r\nausschlie\u00dflich jene Komponenten, welche verbandsseitig positiv oder kritisch bewertet\r\nwurden.\r\nC. Kommentare im Einzelnen\r\n1. Der BDSV betrachtet das f\u00fcr EDIP veranschlagte Gesamtbudget von EUR 1.5\r\nMilliarden (Finanzbogen zu Rechtsakten, Art. 3.2.2.), welches von 2025-27 zur\r\nVerf\u00fcgung stehen soll in seiner H\u00f6he als symbolisch und f\u00fcr eine nachhaltige\r\nIncentivierung als nicht ausreichend. Um dem sich ergebenden Eigenanspruch,\r\nwelcher sowohl in EDIS als auch EDIP formuliert wurde, gerecht werden zu k\u00f6nnen,\r\nsollte die EUKOM aus BDSV-Sicht eine Erh\u00f6hung pr\u00fcfen. Um Planbarkeit f\u00fcr die\r\nIndustrie zu gew\u00e4hrleisten und die ukrainische DTIB z\u00fcgig zu unterst\u00fctzen, sollte so\r\nschnell wie m\u00f6glich die Finanzierung des Ukraine-Instruments sichergestellt werden.\r\n2. Die im vorgelegten Entwurf auf alle drei zentralen S\u00e4ulen der Verordnung\r\nangek\u00fcndigte Fortf\u00fchrung und Anwendung der ASAP- und EDIRPA-Logik ist aus\r\nBDSV-Sicht zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nC.I St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Reaktionsf\u00e4higkeit der EDTIB\r\n1. Struktur f\u00fcr das europ\u00e4ische R\u00fcstungsprogramm (SEAP) (Art. 22 ff.). Der BDSV\r\nversteht SEAP\u2018s als projektbezogene Einkaufsgesellschaften und zentralen Pfeiler der\r\nersten S\u00e4ule des EDIP, welcher die Zusammenarbeit bei der Beschaffung durch\r\nstandardisierte Verfahren verbessern- und die gemeinsame Verwaltung von\r\nMilit\u00e4rausr\u00fcstung, w\u00e4hrend ihres gesamten Lebenszyklus erm\u00f6glichen soll. Aus\r\nBDSV-Sicht ist die Schaffung dieses Rechtsrahmens unter mitgliedstaatlicher Autorit\u00e4t\r\nund damit einer zus\u00e4tzlichen europ\u00e4ischen Beschaffungsoption zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n2. Fonds zur Beschleunigung der Transformation der Lieferketten im\r\nVerteidigungsbereich (FAST) (Art.19). Ein auf KMU\u2019s und Start-Up\u2019s zielender Fonds,\r\nwelcher private und \u00f6ffentliche Investitionen f\u00fcr den Ausbau der Kapazit\u00e4ten der\r\nLieferketten beschleunigen soll, ist aus BDSV-Sicht zu begr\u00fc\u00dfen. Die strukturellen und\r\nfinanziellen Rahmenbedingungen erscheinen im vorliegenden Entwurf jedoch zu\r\nunscharf und m\u00fcssen deutlich klarer ausformuliert und dargestellt werden, um eine\r\nabschlie\u00dfende BDSV-Positionierung zu erm\u00f6glichen.\r\nC.II Verbesserung der F\u00e4higkeit der EDTIB, die zeitnahe Verf\u00fcgbarkeit und Lieferung\r\nvon Verteidigungsg\u00fctern sicherzustellen\r\n1. Versorgungssicherheit \u2013 Vorsorge (Artikel 34 bis 39). Eine grunds\u00e4tzliche\r\nThematisierung der europ\u00e4ischen Versorgungssicherheit im Kontext der\r\nkontempor\u00e4ren geopolitischen Situation wird aus BDSV-Sicht ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft.\r\nDie in Artikel 34 bis 36 beschriebenen Vorsorgema\u00dfnahmen nehmen wir als\r\nnotwendige und positive Impulse f\u00fcr mehr unternehmerische Sicherheit und\r\nPlanbarkeit wahr. Die Artikel 38 (Beschleunigung des Genehmigungsverfahrens f\u00fcr die\r\nrechtzeitige Verf\u00fcgbarkeit und Lieferung ma\u00dfgeblicher Verteidigungsg\u00fcter) und 39\r\n(Vereinfachung der gegenseitigen Zertifizierung) m\u00fcssten jedoch tiefgreifender und\r\nverbindlicher ausgearbeitet werden, um maximale Synergieeffekte konsequent\r\naussch\u00f6pfen zu k\u00f6nnen.\r\n2. Kartierung der Lieferketten im Verteidigungsbereich (Art. 40). Eine Kartierung der\r\nEDTIB mit dem Ziel der Identifikation \u201ewesentlicher\u201c (Abs. 2) und \u201ekrisenrelevanter\u201c\r\n(Abs. 3) Verteidigungsg\u00fcter durch DIRB und EUKOM ist aus BDSV-Sicht kritisch zu\r\nbetrachten. Zentral ist, dass Informationenabfragen auch langfristig ausschlie\u00dflich auf\r\nfreiwilliger Basis und direkt bei den betroffenen Unternehmen erfolgen, wie in Artikel\r\n40 Absatz 5 beschrieben. Dabei gilt es, den b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr die Industrie\r\nso gering wie m\u00f6glich zu halten, bei gleichzeitiger Gew\u00e4hrleistung einer Methodik (v.\r\na. Validit\u00e4t der Datenbasis), die f\u00fcr die Generierung belastbarer, steuerungsrelevanter\r\nErkenntnisse geeignet ist. Die Kartierungsmethodik muss transparent und im Idealfall\r\n\u00f6ffentlich einsehbar sein. Hier h\u00e4ngt der Mehrwert also stark von der konkreten\r\nAusgestaltung im Detail ab, bei der die Industrie von vorneherein mit einbezogen\r\nwerden sollte. Die strukturelle Konstitution der deutschen Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie (SVI), welche im Gegensatz zu vielen Ihrer europ\u00e4ischen\r\nWettbewerber fast ausschlie\u00dflich privatwirtschaftlich aufgestellt ist, muss hier\r\nzwingend ber\u00fccksichtigt werden.\r\n3. \u00dcberwachung (Art. 41). Eine grunds\u00e4tzliche \u00dcberwachung \u201ekrisenrelevanter\u201c\r\nProduzenten der EDTIB durch die EUKOM sieht der BDSV nur dann als akzeptabel\r\nan, wenn Informationsabfragen langfristig auf ausschlie\u00dflich freiwilliger Basis und\r\ndirekt bei den betroffenen Unternehmen erfolgen, wie in Artikel 40 Abs\u00e4tzen 4 und 5\r\nbeschrieben. Auch hier ist eine b\u00fcrokratiearme Umsetzung von Informationsfl\u00fcssen\r\nentscheidend, bei deren konkreter Ausgestaltung die Industrie von vorneherein\r\neinbezogen werden sollte.\r\n4. Einholung von Informationen (Art. 46 & 49). Die im erkl\u00e4rten Krisenfall erzwingbare\r\nInformationsabgabe an die EUKOM, Teil des Notfallinstrumentariums f\u00fcr\r\nVersorgungskrisen (Art. 44 & 45), ist aus BDSV-Sicht h\u00f6chst problematisch. Dies ist\r\nbesonders f\u00fcr die deutsche SVI zentral, da sie im Gegensatz zu vielen ihrer\r\neurop\u00e4ischen Mitbewerber \u00fcberwiegend privatwirtschaftlich aufgestellt ist. Aus BDSVSicht\r\nbedarf diese Beschaffenheit der deutschen SVI eine besondere Ber\u00fccksichtigung\r\nund muss daher in der Ausarbeitung des Notfallinstrumentariums Ber\u00fccksichtigung\r\nfinden.\r\n5. Vorrangige Auftr\u00e4ge (Art. 47 & 50). Das Bestreben nach der Einf\u00fchrung eines\r\neurop\u00e4isch gesteuerten Priorisierungssystems, welches erzwungenerma\u00dfen geltende\r\nMarktmechanismen au\u00dfer Kraft setzt, ist aus BDSV-Sicht \u00e4u\u00dferst kritisch zu\r\nhinterfragen.\r\n6. Zustand einer sicherheitsrelevanten Versorgungskrise - Instrumentarium (Art.\r\n51, 53 & 54). Die in den Artikeln 51 (Intra-EU-Verbringungen von Verteidigungsg\u00fctern),\r\n53 (Zertifizierungen im Zustand einer sicherheitsrelevanten Versorgungskrise) und 54\r\n(Beschleunigung nationaler Genehmigungsverfahren) beschriebenen Instrumentarien,\r\nwelche im Falle einer sicherheitsrelevanten Versorgungskrise aktiviert werden k\u00f6nnen,\r\nsind aus BDSV-Sicht positiv zu betrachten. Allerdings halten wir generelle\r\nentb\u00fcrokratisierende und effizienzsteigernde Reformen in diesen Feldern, welche \u00fcber\r\ndas Inkrafttreten einer sicherheitsrelevanten Versorgungskrise hinausgehen, f\u00fcr\r\nnotwendig.\r\nC.III Beitrag zur Erholung, zum Wiederaufbau und zur Modernisierung der\r\ntechnologischen und industriellen Basis der Verteidigung der Ukraine (ukrainische\r\nDTIB)\r\n1. Unterst\u00fctzungsinstrument f\u00fcr die Ukraine (Art. 21 & 22). Der BDSV positioniert sich\r\nklar f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche europ\u00e4ische Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Ukraine und der\r\nukrainischen DTIB. Daraus ergeben sich rechtliche, finanzierungs- und\r\nwettbewerbstechnische Fragen. Diese gilt es vollumf\u00e4nglich zu adressieren. Die in\r\nArtikel 20 und 21 aufgezeigten Strukturen f\u00fcr das tats\u00e4chliche\r\nUnterst\u00fctzungsinstrument f\u00fcr die Ukraine, sind f\u00fcr eine vollumf\u00e4ngliche BDSVPositionierung\r\ndeutlich zu unscharf definiert. In seiner derzeitigen Ausformulierung ist\r\ndas Unterst\u00fctzungsinstrument f\u00fcr die Ukraine daher aus BDSV-Sicht noch nicht\r\nhinreichend.\r\nBundesverband der Deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie e.V. \u2013 BDSV | Atrium Friedrichstra\u00dfe | Friedrichstra\u00dfe 60 | 10117 Berlin\r\nVorstand Armin Papperger I (Pr\u00e4sident) Ralf Ketzel | Stefan Thom\u00e9 | Tim Wagner | Oliver Burkhard | Helmut Rauch | Thomas M\u00fcller\r\nVereinsregister AG Charlottenburg VR 29104 B\r\n2. Teilweise \u00d6ffnung zu nicht-EU Entit\u00e4ten (Art. 21. Abs. 5). Die in diesem Absatz\r\nbeschriebenen Sonderregelungen f\u00fcr in der Union niedergelassene Rechtstr\u00e4ger sind\r\naus BDSV-Sicht kritisch zu hinterfragen.\r\nD. BDSV-Empfehlung:\r\nDer BDSV empfiehlt eine vertiefende Er\u00f6rterung der vorgenannten Anmerkungen und Fragen,\r\naber auch des gesamten Verordnungsentwurfs auf Expertenebene. Der BDSV steht f\u00fcr\r\nweitere Konsultationsprozesse jederzeit und vollumf\u00e4nglich zur Verf\u00fcgung.\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir alle Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen\r\nVerteidigungsindustrie. Die \u00fcbergreifenden Ziele des Programms, wie die tiefere Vernetzung\r\nder europ\u00e4ischen Verteidigungs\u00f6kosysteme, oder die vereinfachte und standardisierte\r\nM\u00f6glichkeit zur kooperativen Beschaffung, sind aus Industriesicht zu bef\u00fcrworten. Dies betrifft\r\ndie Kernpriorit\u00e4ten und europ\u00e4ischer Kooperation. Auch gemeinsames Investieren und\r\nBeschaffen innerhalb der EU, sowie den Schwenk hin zu \"Buy European\" bewerten wir\r\nausdr\u00fccklich als positiv und zielf\u00fchrend. Aus Sicht der Industrie sollten daher bei allen\r\nMa\u00dfnahmen folgende Pr\u00e4missen im Vordergrund stehen: die Erh\u00f6hung der\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit, Innovationsf\u00e4higkeit, Effizienz und technologischer Autonomie der\r\neurop\u00e4ischen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie. Alle Ma\u00dfnahmen sollten auf die\r\nBedarfe der Mitgliedstaaten, der Streitkr\u00e4fte und der Industrie ausgerichtet werden.\r\nDas aus BDSV-Sicht zentrale Thema sinnvoller und angemessener Leitplanken f\u00fcr die\r\n\u00f6ffentliche und private Finanzierung der europ\u00e4ischen R\u00fcstungsindustrie (Access to Finance)\r\nwird unverst\u00e4ndlicherweise nicht so klar formuliert, als dass es zugleich als regulatorische\r\nVorgabe f\u00fcr die Akteure des privaten Finanzmarktes (Banken, Fonds) tauglich w\u00e4re. Die von\r\nder EUKOM angek\u00fcndigte Finanzierung von 1,5 Mrd. EUR betrachten wir weiterhin als nicht\r\nausreichend und wenig nachhaltig. Gleiches gilt f\u00fcr die angek\u00fcndigten neuen Ma\u00dfnahmen und\r\nInstrumente der EIB. Diese bleiben bei weitem hinter den Anspr\u00fcchen und Notwendigkeiten\r\nf\u00fcr den Abbau von Investitionshemmnissen in der SVI zur\u00fcck.\r\nDas EDIP und weitere industriepolitische Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen vor allem Themen wie\r\nEffizienzsteigerung, strategische Koh\u00e4renz, nachhaltige Kapazit\u00e4tssteigerungen, die\r\nErarbeitung wirksamer Kooperationsmuster, Nachfrageharmonisierung und Access to Finance\r\nadressieren. Auch gemeinsame Beschaffungsinitiativen f\u00fcr aus EDF-Projekten entstandene\r\nProdukte k\u00f6nnten wertvolle und nachhaltige Erg\u00e4nzungen darstellen. Dies muss dazu auch im\r\nKontext der bestehenden Herausforderungen und Belastungen geschehen, wie bspw.\r\nRohstoffsicherheit, CSDDD oder dem CRSD. Alle Ma\u00dfnahmen bed\u00fcrfen f\u00fcr eine wirksame\r\nImplementierung der Bereitschaft der Mitgliedstaaten, mehr, besser und gemeinsam in\r\nVerteidigung und Sicherheit und damit in Strukturen, Ger\u00e4t, Technologien und Personal zu\r\ninvestieren. Diese Bereitschaft muss flankierend auf politischer Ebene kontinuierlich und\r\nkonsequent gef\u00f6rdert werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/21/e9/340945/Stellungnahme-Gutachten-SG2408050014.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011453",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes (S\u00dcG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Entwurf eines zweiten Gesetzes zur\r\n\u00c4nderung des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes (S\u00dcG) vom\r\n19.06.2024\r\nGemeinsame Stellungnahme Bundesverband der Deutschen Sicherheits- und\r\nVerteidigungsindustrie e.V. (BDSV), Branchenverband der deutschen Informationsund\r\nTelekommunikationsbranche e.V. (Bitkom), Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft\r\ne.V. (ASW), Bundesverband und Bundesarbeitskreis der Sicherheitsbevollm\u00e4chtigten\r\nf\u00fcr den Geheimschutz in der Wirtschaft (BAK SiBe) und Verband f\u00fcr Schiffbau und\r\nMeerestechnik (VSM) zum o.g. Referentenentwurf.\r\n24. Juli 2024\r\nZielsetzung des Gesetzes und Intention des vorliegenden Dokuments\r\nIm Rahmen der Evaluation des Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des S\u00dcG (2017) durch\r\ndas BMI wurde punktueller Verbesserungsbedarf festgestellt. Weiterer\r\nAnpassungsbedarf ergibt sich f\u00fcr den Gesetzgeber zudem aus der versch\u00e4rften\r\nSicherheitslage, infolge derer die Gefahr von Aussp\u00e4hung und Sabotage \u00f6ffentlicher\r\nStellen und in deren Auftrag handelnder nicht\u00f6ffentlicher Stellen stark gewachsen ist.\r\nUnter anderem hierzu ist der Entwurf zur zweiten \u00c4nderung des S\u00dcG entstanden.\r\nMit der vorliegenden Stellungnahme wurde dieser Entwurf verbands\u00fcbergreifend\r\nkommentiert und dem Gesetzgeber die Sicht der Wirtschaft mit Anmerkungen und\r\nVerbesserungsvorschl\u00e4gen im gemeinsamen Interesse der nachhaltigen Erh\u00f6hung\r\ndes Sicherheitsniveaus zur Verf\u00fcgung gestellt.\r\nZusammenfassung und \u00fcbergreifende Bewertung zum Entwurf\r\nDas Potential des vorliegenden Entwurfs l\u00e4sst sich zusammenfassend durch folgende\r\nPunkte st\u00e4rken:\r\n\uf0b7 Eine Zusammenfassung der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen in \u00a79 gem\u00e4\u00df \u00a71\r\nAbsatz4 und \u00a71 Absatz 2 Nummer 3 und 4 zur \u201cErweiterten\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung\u201d ohne weitere Unterscheidung vorbeugender\r\npersoneller Sabotageschutz (vpS) oder Geheimschutz w\u00fcrde Komplexit\u00e4t und\r\nAufw\u00e4nde verringern und die Sicherheit st\u00e4rken.\r\n\uf0b7 Reduzierung von Ausnahmeregelungen und Konsolidierung: zust\u00e4ndige Stelle\r\nf\u00fcr alle Arten von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen f\u00fcr Mitarbeitende der\r\nWirtschaft ist das BMWK.\r\n\uf0b7 Beschleunigung der Digitalisierung der Verwaltungsverfahren der\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung und F\u00fchrung der Sicherheitsakten, mit Zieldatum f\u00fcr die\r\nUmsetzung 1.1.2026.\r\n\uf0b7 F\u00fcr alle Teile des Gesetzes m\u00fcssen die gleichen Sicherheitsziele gelten und\r\ndieser Ma\u00dfstab durchg\u00e4ngig angewendet werden.\r\n\uf0b7 Verpflichtende Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung von (weiteren)\r\nSchl\u00fcsselfunktionen im Unternehmen.\r\n\uf0b7 Sicherheit ist gemeinsame Aufgabe von Staat und Wirtschaft: Reziproke\r\nBenachrichtigungspflichten sicherheitserheblicher Erkenntnisse sind\r\ngesetzlich zu verankern.\r\nDie im Rahmen der letzten Evaluierung1 festgestellten Defizite werden im vorliegenden\r\nEntwurf in Teilen nicht umf\u00e4nglich adressiert. Die Wirtschaft begr\u00fc\u00dft, dass der\r\ndringend notwendigen Digitalisierung von Verwaltungsprozessen grunds\u00e4tzlich\r\nRechnung getragen und die dadurch erforderliche Verarbeitung personenbezogener\r\nDaten umfassend geregelt wird. Vorgaben zur umf\u00e4nglich notwendigen\r\nOperationalisierung der Digitalisierung waren im vorliegenden Entwurf jedoch nicht\r\nenthalten.\r\nPositiv bewertet werden dar\u00fcber hinaus die Erg\u00e4nzungen bez\u00fcglich des Umfangs von\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen, wie z.B. die Erweiterung von Recherchem\u00f6glichkeiten\r\nauf Internetplattformen und sozialen Netzwerken. Das gleiche gilt f\u00fcr die Erweiterung\r\nder Pflicht zur Angabe von Straf- und Ermittlungsverfahren sowie die Anhebung des\r\nNiveaus der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung des vorbeugenden personellen\r\nSabotageschutzes an das des Geheimschutzes, wie schon lange von der Wirtschaft\r\ngefordert, um gegenseitige Anerkennung von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen auf Bundesund\r\nLandesebene zu erreichen.\r\nInsgesamt bleibt der Entwurf hinter den Erwartungen der Wirtschaft zur\u00fcck, da die\r\nChance, der Zersplitterung des Geheim- und Sabotageschutzes und dem\r\n\u201cZust\u00e4ndigkeitswirrwarr\u201d entgegenzutreten, ungenutzt bleibt. Das\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz ist in die Jahre gekommen, sehr un\u00fcbersichtlich und \u2013\r\nwie der Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit (BfDI) in\r\nseinem T\u00e4tigkeitsbericht 2023 bereits feststellte \u2013 \u201cgeradezu ein Negativbespiel, was\r\nnormenklare, f\u00fcr die Betroffenen nachvollziehbare Regelungen angeht.\u201d In seinem\r\nRundschreiben an die Sicherheitsbeauftragten/-bevollm\u00e4chtigten vom 2. Mai 2024\r\nwird die \u00fcberm\u00e4\u00dfige Komplexit\u00e4t durch die unterschiedlichen Zust\u00e4ndigkeiten, sowie\r\ndie daraus resultierenden Rechtsfolgen f\u00fcr den Datenschutz und Zust\u00e4ndigkeit des\r\nBeauftragten des Unternehmens gem\u00e4\u00df S\u00dcG umfassend dargestellt.2\r\nSchwachpunkte mit negativen Folgen f\u00fcr die nationale Sicherheit, die in der durch das\r\nBMI durchgef\u00fchrten Evaluierung aufgezeigt wurden, beispielsweise durch die in\r\nVerbindung mit \u00a724 Absatz 2 festgestellten Sicherheitsrisiken, sind im aktuellen\r\nEntwurf nicht adressiert. Dies ist angesichts der aktuellen Sicherheitslage untragbar.\r\n1 Bericht zur Evaluation der Novelle des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes vom 16.06.2017\r\n2 Rundschreiben des BfDI vom 2. Mai 2024 zum F\u00fcnften Abschnitt des S\u00dcG an die\r\nGeheimschutzbeauftragten der Beh\u00f6rden und SiBe/SaBe der Wirtschaft, Seite 10 (siehe Grafik 1 im\r\nAppendix)\r\nBeispielhafte Darstellung (Exkurs) aus der t\u00e4glichen Anwendungspraxis SiBe\r\nIndustrie:\r\nDie aktuelle Praxis f\u00fchrt dazu, dass in jedem Anwendungsfall, bei dem eine\r\nBeh\u00f6rde den Mitarbeitenden eines Unternehmens sicherheits\u00fcberpr\u00fcft, der\r\nHintergrundcheck des Unternehmens unterbleibt (da gesetzliche Grundlage\r\nfehlt). Das hieraus resultierende Risiko tr\u00e4gt ausschlie\u00dflich die \u00fcberpr\u00fcfende\r\nBeh\u00f6rde. Dar\u00fcber hinaus ist nicht das Unternehmen f\u00fcr die\r\nNachberichtspflichten gem. \u00a729 zust\u00e4ndig, sondern der \u00fcberpr\u00fcfte Mitarbeiter.\r\nAusnahmslos jeder Einsatz einer Person in sicherheitsempfindlicher T\u00e4tigkeit\r\nsetzt eine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung voraus. Mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit wird\r\nder Einsatz auch durch die Nutzung von IT unterst\u00fctzt, sodass auch diese\r\nentsprechend sicher auszugestalten ist. Wenn eine Person dann w\u00e4hrend ihrer\r\nArbeit Zugang zu vertraulichen Informationen erh\u00e4lt, tr\u00e4gt sie diese\r\nInformationen auch nach der Arbeit mit sich \u2013 zumindest im Ged\u00e4chtnis. Auch\r\nwenn die Person als vertrauensw\u00fcrdig gilt, kann sie in ihrem eigenen\r\nUnternehmen unter Druck gesetzt oder anderweitig kompromittiert werden,\r\ndiese Informationen weiterzugeben. Die aktuelle Gesetzgebung ber\u00fccksichtigt\r\ndieses Risiko nur unzureichend, weil die Unternehmen, in denen diese\r\nsicherheits\u00fcberpr\u00fcften Personen arbeiten, nicht ausreichend kontrolliert\r\nwerden. Unklar bleibt daher, warum im vpS Anwendungsfall des \u00a79 S\u00dcG\r\nargumentiert wird, dass eine Anhebung des Pr\u00fcfniveaus aus\r\nSicherheitsgr\u00fcnden notwendig ist, um Einflussm\u00f6glichkeiten durch Dritte\r\nauszuschlie\u00dfen, die gleiche Ratio im \u00a724 Absatz 2 jedoch keine Anwendung\r\nfindet und hierdurch bewusst dieses Risiko eingegangen wird. F\u00fcr alle Teile des\r\nGesetzes m\u00fcssen die gleichen Sicherheitsziele gelten und dieser Ma\u00dfstab\r\ndurchg\u00e4ngig angewendet werden.\r\nDen Auftrag des Parlamentarischen Kontrollgremiums (PKGrs) an den Gesetzgeber,\r\ndie Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsverfahren nach \u00a710 zu beschleunigen, versucht der\r\nEntwurf umzusetzen, jedoch mit ungewissen Auswirkungen, denn die Reduzierung der\r\nAnzahl der zu befragenden Referenzpersonen wirkt u.E. der Intention des\r\nGesetzgebers, die Sicherheit zu verbessern deutlich entgegen. Eine Beschleunigung\r\nder \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren l\u00e4sst sich aus Sicht der Wirtschaft nur durch Investitionen\r\nund bessere Ausstattung der beteiligten Beh\u00f6rden erreichen.\r\nDar\u00fcber hinaus sind bei der Ermittlung des aus der Umsetzung des Gesetzes auf\r\nSeiten der Wirtschaft entstehenden Aufw\u00e4nde unber\u00fccksichtigt geblieben. Die\r\nDarstellung im Entwurf, dass sich der Erf\u00fcllungsaufwand der Wirtschaft auf lediglich\r\n~145.000 \u20ac p.a. bel\u00e4uft, l\u00e4sst unber\u00fccksichtigt, dass durch die bereits mit der Novelle\r\ndes S\u00dcG 2017 eingeleitete Zersplitterung der Zust\u00e4ndigkeiten im Geheimschutz, u.a.\r\nbedingt durch \u00a724 Absatz 2, bereits hohe Aufw\u00e4nde in der Wirtschaft verursacht\r\nwurden und aktuell immer noch werden. Durch die Fortf\u00fchrung der Zersplitterung der\r\nZust\u00e4ndigkeiten rechnet die Wirtschaft zun\u00e4chst mit signifikant h\u00f6heren Aufw\u00e4nden f\u00fcr\r\ndie Aufrechterhaltung des aktuellen Sicherheitsniveaus.\r\n\r\nBemerkenswert ist die Feststellung des Gesetzgebers, dass \u201eein Beitrag zur Rechtsund\r\nVerwaltungsvereinfachung [\u2026] nicht ersichtlich\u201c ist. In der aktuellen geopolitischen\r\nSicherheitslage ist es nicht akzeptabel, den Fokus aller verf\u00fcgbaren Ressourcen auf\r\nadministrative Verwaltungsprozesse zu legen und das eigentliche Ziel, den Geheimund\r\nSabotageschutz, zu vernachl\u00e4ssigen. Diese Priorisierung der administrativen\r\nAnteile tr\u00e4gt aus Sicht der Wirtschaft deutlich zur Einsch\u00e4tzung bei, dass der\r\nvorliegende Entwurf hinter den Erwartungen der Wirtschaft zur\u00fcckbleibt.\r\n\u00dcbergreifende Empfehlungen\r\nKonsequenterweise sollten die im vorbeugenden personellen Sabotageschutz und\r\nGeheimschutz anwendungsfindenden Verfahren \u00fcber die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung\r\nhinaus (untergesetzlich geregelt), wie z.B. Nachberichtspflichten und Reiseauflagen,\r\nangepasst werden. Genauso wie die Erg\u00e4nzung der Regelung zu Sicherheitsrisiken\r\n(\u00a75) entsprechend der aktuellen Gef\u00e4hrdungslage oder die Klarstellung, der\r\nNichtzust\u00e4ndigkeit des betrieblichen Datenschutzes.\r\nWeiterhin bleibt ungeregelt, wer f\u00fcr die erheblichen Kosten von Unternehmen\r\naufkommt, welche bisher nicht als lebens- oder verteidigungswichtige Einrichtung\r\neingestuft waren und somit das Bestehen einer vorbeugenden Sabotagepr\u00fcfung in den\r\nIndividualarbeitsvertr\u00e4gen nicht als Arbeitnehmerpflicht mit entsprechenden\r\nRechtsfolgen bei Nichtbestehen der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung ausgestalten konnten.\r\nInsofern tut eine Normierung Not, die betroffenen Unternehmen zumindest eine\r\nEntsch\u00e4digungsregelung zubilligt, sofern Arbeitnehmer per Abfindung aus dem\r\nUnternehmen ausscheiden; dies w\u00fcrde jedoch keine praktikable L\u00f6sung darstellen, da\r\nAbfindungszahlungen nur im Rahmen von auf Basis der Vertragsfreiheit\r\nabgeschlossenen Aufhebungsvertr\u00e4gen erfolgen k\u00f6nnen; weigert sich hingegen der\r\nBetroffene, verbleibt er im Unternehmen. Daher k\u00f6nnte aufgrund der weit\r\n\u00fcberwiegenden Sicherheitsinteressen der Bundesrepublik Deutschland rein\r\nsachlogisch nur ein durch eine gesetzliche Grundlage normiertes arbeitsrechtliches\r\nSonderk\u00fcndigungsrecht weiterhelfen, von welchem das Unternehmen als ultima ratio\r\njedoch nur dann Gebrauch machen darf, nachdem es \u2013 arbeitsgerichtlich nachpr\u00fcfbar\r\n\u2013 das Fehlen einer anderweitigen Besch\u00e4ftigung im Unternehmen, jedoch au\u00dferhalb\r\nvon Sicherheitsbereichen nachweisen kann.\r\nW\u00fcnschenswert w\u00e4re die Festlegung einer Frist, 1. Januar 2026, f\u00fcr die Umsetzung\r\nder im vorliegenden Entwurf angef\u00fchrten Digitalisierungsma\u00dfnahmen, sowie die\r\nVorgabe zur Nutzung der in Teilbereichen bereits eingef\u00fchrten digitalen Verfahren\r\n(siehe z.B. das Verfahren zur elektronischen Sicherheitserkl\u00e4rung im\r\nGesch\u00e4ftsbereich BMVg).\r\nDer Gesetzgeber schlie\u00dft eine Befristung des Gesetzes aus, da der Schutz vor\r\nSabotage und Aussp\u00e4hung eine Daueraufgabe sei. Dem schlie\u00dft sich die Wirtschaft\r\nan. Wir w\u00fcrden es allerdings sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn die ebenfalls vom Gesetzgeber\r\nvorgesehene regelm\u00e4\u00dfige Evaluierung zuk\u00fcnftig die Beteiligung der Wirtschaft\r\nmiteinschlie\u00dft, da Geheim- und Sabotageschutz im Sinne der nationalen Sicherheit\r\neine gemeinsame Aufgabe von Staat und Wirtschaft ist.\r\n5\r\nF\u00fcr alle Teile des Gesetzes m\u00fcssen die gleichen Sicherheitsziele gelten und dieser\r\nMa\u00dfstab durchg\u00e4ngig angewendet werden. Ausnahmeregelungen oder Verteilung der\r\nZust\u00e4ndigkeiten sind der Sicherheit abtr\u00e4glich, daher abzulehnen. Die Wirtschaft\r\nfordert die Abkehr vom Prinzip Zust\u00e4ndigkeit nach Einsatzort, da die\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung die Vertrauensw\u00fcrdigkeit der Person feststellt und diese ist\r\nunabh\u00e4ngig vom Einsatzort nach immer gleichen Ma\u00dfst\u00e4ben zu bewerten. F\u00fcr alle\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen der Angestellten in der Wirtschaft muss es daher eine\r\nzentrale Zust\u00e4ndigkeit geben. Mehrfach Zust\u00e4ndigkeiten darf es aus Sicht der\r\nWirtschaft nicht geben.\r\nHei\u00dft in Summe: Bei der Ausgestaltung des Gesetzes sollten die Zust\u00e4ndigkeiten im\r\nSinne der nationalen Sicherheit geb\u00fcndelt und \u00fcberholte Denkschemata wie\r\n\u201cMaterieller\u201d bzw. \u201cPersoneller\u201d Geheimschutz durch eine umfassend neu definierte\r\n\u201csicherheitsempfindliche T\u00e4tigkeit\u201d, ersetzt werden, der auch zuk\u00fcnftige gesetzliche\r\nAufgaben, bspw. Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen im Sinne der KRITIS-Gesetzgebung\r\nerm\u00f6glicht.\r\nZust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen von Personal der Wirtschaft\r\nd\u00fcrfen nicht davon abh\u00e4ngen, im Auftrag welcher beh\u00f6rdlichen Stelle und an welchem\r\nOrt eine Person T\u00e4tigkeiten verrichten soll bzw. wird. Die Zust\u00e4ndigkeit muss sich\r\ndaran orientieren, bei welchem Unternehmen die Person angestellt ist. F\u00fcr alle\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen der Angestellten in der Wirtschaft muss es daher eine\r\nzentrale Zust\u00e4ndigkeit beim BMWK geben.\r\nAbschlie\u00dfend sollte das Gesetz verpflichtende Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen von\r\nSchl\u00fcsselfunktionen in Unternehmen und Beh\u00f6rden vorsehen. Personen, die im\r\nRahmen ihrer T\u00e4tigkeit mit Themen der Unternehmenssicherheit / IT-Sicherheit betraut\r\nsind, oder verantwortlich f\u00fcr die Vergabe von Schl\u00fcsseln, Berechtigungen f\u00fcr\r\nRaumzutritte oder Systemzugriffe von sicherheitsrelevanter Bedeutung sind, m\u00fcssen\r\neine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung durchlaufen. Auch die sabotageschutzbeauftragte\r\nPerson soll analog zum Sicherheitsbevollm\u00e4chtigten sicherheits\u00fcberpr\u00fcft werden und\r\nformal f\u00fcr diese Aufgabe bestellt werden.\r\nKommentierung der Paragrafen im Einzelnen\r\n\u00a72 Absatz 1\r\nPersonen, die im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit mit Themen der Unternehmenssicherheit /\r\nIT-Sicherheit betraut oder verantwortlich f\u00fcr die Vergabe von Schl\u00fcsseln,\r\nBerechtigungen f\u00fcr Raumzutritte oder Systemzugriffe von sicherheitsrelevanter\r\nBedeutung sind, m\u00fcssen eine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung durchlaufen. Auch die\r\nsabotageschutzbeauftragte Person sollte analog zum Sicherheitsbevollm\u00e4chtigten\r\nsicherheits\u00fcberpr\u00fcft werden.\r\n\r\n\u00a72 Absatz 2\r\nIn \u00a72 Absatz 2 ist die \u201cmitbetroffene Person\u201d f\u00fcr erweiterte Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen\r\nnach \u00a79 Absatz 1 und erweiterte Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen mit\r\nSicherheitsermittlungen nach \u00a710 definiert. Im Falle einfacher\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen nach \u00a78 Absatz 1 ist keine \u00dcberpr\u00fcfung einer\r\n\u201cmitbetroffenen Person\u201d vorgesehen. Da Personen mit einfacher\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung der Zugang zu VS-VERTRAULICH eingestuften Unterlagen\r\ngew\u00e4hrt wird, sollte auch hier im Sinne der Steigerung des Sicherheitsniveaus\r\nzuk\u00fcnftig die \u201cmitbetroffene Person\u201d gem\u00e4\u00df \u00a72 Absatz 2 Satz 1 Nummern 1 \u2013 3\r\nmit\u00fcberpr\u00fcft werden.\r\nHierdurch wird auch die Konsistenz zur Anhebung des Sicherheitsniveaus f\u00fcr nach\r\ndem vorbeugenden personellen Sabotageschutz \u00fcberpr\u00fcfte Personen gewahrt. Die in\r\nder Begr\u00fcndung zu \u00a72 Absatz 2 auf der Seite 24 angef\u00fchrten Bedenken hinsichtlich\r\nenger Beziehungen in einen Staat mit besonderen Sicherheitsrisiken sind hier\r\nebenfalls anwendbar. Die betroffene Person erh\u00e4lt Zugang zu Verschlusssachen,\r\nderen \u201cKenntnisnahme durch Unbefugte f\u00fcr die Interessen der Bundesrepublik\r\nDeutschland oder eines ihrer L\u00e4nder sch\u00e4dlich sein kann.\u201d (\u00a74 Absatz 2 Satz 1\r\nNummer 3).\r\nNeu: \u00a72 Absatz 3\r\nParagraph 2 Absatz 3 sollte wie folgt neu hinzugef\u00fcgt werden:\r\n\u201c3. f\u00fcr die betroffene Person bereits eine g\u00fcltige und vergleichbare\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung aus einem Land vorliegt, zu dem die Bundesrepublik\r\nDeutschland ein bilaterales Geheimschutzabkommen h\u00e4lt.\r\n\u00dcber die Anerkennung entscheidet nach Satz 3 im \u00f6ffentlichen Bereich die nach \u00a73\r\nAbsatz 1 zust\u00e4ndige Stelle und im nicht\u00f6ffentlichen Bereich die nach \u00a725 Absatz 3\r\nzust\u00e4ndige Stelle.\u201d\r\n\u00a75 Sicherheitsrisiken, sicherheitserhebliche Erkenntnisse\r\nSollten den Beh\u00f6rden w\u00e4hrend des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsprozesses oder auch bei\r\nbereits sicherheits\u00fcberpr\u00fcften Personen sicherheitserhebliche Erkenntnisse vorliegen\r\n(sowohl bei Verdachtsf\u00e4llen als auch bei bereits laufenden Ermittlungen), m\u00fcssen die\r\nBeh\u00f6rden die Unternehmen, unter Angabe des Grundes, dar\u00fcber unverz\u00fcglich und\r\nproaktiv informieren.\r\nMit sicherheitserheblichen Erkenntnissen sind z. B. Kontakte zu einer verbotenen\r\nOrganisation, zu Nachrichtendiensten oder entsprechende Verdachtsmomente\r\ngemeint. Also Sachverhalte, die noch unter der Schwelle einer Strafbarkeit oder der\r\nM\u00f6glichkeit einer Festnahme sind, jedoch von erheblicher Relevanz f\u00fcr die Sicherheit\r\neines Unternehmens (speziell von Unternehmen der kritischen Infrastruktur) sein\r\nk\u00f6nnen.\r\n\r\nDerartige Erkenntnisse sind aufgrund des Gefahrenpotenzials f\u00fcr Unternehmen von\r\nBedeutung und erm\u00f6glichen es, das unternehmerische Risiko geeignet zu bewerten\r\nund entsprechende Sicherheitsma\u00dfnahmen / arbeitsrechtliche Ma\u00dfnahmen zu\r\nveranlassen. Denn z.B. bestehendes sicherheits\u00fcberpr\u00fcftes Personal ist bereits mit\r\neiner sicherheitsempfindlichen T\u00e4tigkeit betraut, besitzt bestimmte Informationen und\r\nZutrittsberechtigungen und programmiert unter Umst\u00e4nden auch eigenst\u00e4ndig. Je\r\nnachdem wie fr\u00fch und in welcher Qualit\u00e4t dem Unternehmen die\r\nErmittlungserkenntnisse \u00fcbermittelt werden, k\u00f6nnen die Unternehmen umgehend\r\nrisikominimierende Ma\u00dfnahmen initiieren.\r\nWichtig: Es sollte eine Schwelle eingef\u00fchrt werden. Es geht nicht darum\r\nniedrigschwellige Erkenntnisse, die eine S\u00dc m\u00f6glicherweise verhindern, aber keine\r\nBedrohung f\u00fcr das Unternehmen darstellen, zu erfahren, sondern \u00fcber Erkenntnisse\r\ninformiert zu werden, die sicherheitsrelevant f\u00fcr das Unternehmen sein k\u00f6nnen und\r\ngemeinsam beurteilt werden m\u00fcssen.\r\n\u00a77 Arten der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung\r\nDer Paragraf sollte zur Vermeidung von Doppel\u00fcberpr\u00fcfungen wie folgt erg\u00e4nzt\r\nwerden\r\n\u201c(3) Die zust\u00e4ndige Stelle kann der erneuten Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung absehen, wenn\r\ndie Zuverl\u00e4ssigkeit der betroffenen Person durch eine \u00dcberpr\u00fcfung nach anderen\r\ngesetzlichen Vorschriften bereits festgestellt wurde.\u201d\r\n\u00a78 Absatz 1 und 2\r\nDie einfache Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung sollte f\u00fcr den Bereich Geheim- und den\r\nSabotageschutz durch die Streichung des \u00a78 Absatz 1 Nummer 1 \u201cZugang zu VSVERTRAULICH\r\neingestuften Verschlusssachen erhalten sollen oder ihn sich\r\nverschaffen k\u00f6nnen,\u201d im Sinne der Erh\u00f6hung der Sicherheit ausgenommen werden.\r\nDie Erf\u00fcllung der Anforderungen aus anderen Gesetzen bleibt mit dieser \u00c4nderung\r\nweiterhin erf\u00fcllt.\r\n\u00a78 Absatz 1 neu:\r\n\u201c(1) Die einfache Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung ist f\u00fcr Personen durchzuf\u00fchren, die\r\nT\u00e4tigkeiten in Bereichen nach \u00a71 Absatz 2 Nummer 3 und 4 wahrnehmen sollen.\u201d\r\nUm den Schutz der Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Betroffenen zu verbessern ist Absatz 2\r\nwie folgt zu \u00e4ndern: \u201c(2) Die zust\u00e4ndige Stelle muss von der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung\r\nabsehen, wenn [...]\u201d.\r\n\r\n\u00a79 Absatz 1\r\nIn \u00a79 Absatz 1 ist in der Konsequenz zur \u00c4nderung des \u00a78 Absatz 1 die Nummer 1 wie\r\nfolgt zu \u00e4ndern: \u201c1. Zugang zu VS-VERTRAULICH oder GEHEIM eingestuften\r\nVerschlusssachen erhalten sollen oder ihn sich verschaffen k\u00f6nnen,\u201d sowie Nummer\r\n2 \u201c2. Zugang zu einer hohen Anzahl VS-VERTRAULICH eingestuften\r\nVerschlusssachen erhalten sollen oder ihn sich verschaffen k\u00f6nnen,\u201d zu streichen.\r\n\u00a79 Absatz 2 Nummer 2\r\nDer Einsatz in einer sicherheitsempfindlichen Stelle gem\u00e4\u00df \u00a79 Absatz 2 Satz 1\r\nNummer 2 sollte von 4 Wochen Einsatz auf einmalig 1 Woche reduzieren, da u.E. das\r\nSicherheitsrisiko durch den vierw\u00f6chigen Zeitraum zu gro\u00df wird. Die Notwendigkeit\r\nvon Ausnahmeregelungen zum Einsatz von nicht \u00fcberpr\u00fcften Personen wird von der\r\nWirtschaft unter der Einhaltung strenger Voraussetzungen, wie z.B. einer engen\r\nBegleitung durch Werkschutzpersonal, mitgetragen, eine Ausdehnung dieses\r\nEinsatzzeitraums f\u00fchrt jedoch andererseits auch wieder zu einer Absenkung des\r\nSicherheitsniveaus.\r\n\u00a712 Absatz 1 Nummer 5 und 6\r\nIn \u00a712 Absatz 1 Nummer 5 und 6 des Gesetzes wurde die M\u00f6glichkeit zur Recherche\r\nauf allen \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Internetplattformen, einschlie\u00dflich sozialer\r\nNetzwerke, erweitert, sofern dies im erforderlichen Ma\u00dfe f\u00fcr die\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung notwendig ist. Laut Begr\u00fcndung auf Seite 27 war es bereits\r\ng\u00e4ngige Rechtspraxis, Informationen einzubeziehen, die erst nach einer Registrierung\r\nauf der Plattform sichtbar sind. Die \u00c4nderung erweitert die Recherchem\u00f6glichkeiten\r\nbei sozialen Netzwerken: Die fr\u00fchere Beschr\u00e4nkung auf \u00f6ffentlich sichtbare Inhalte\r\nentf\u00e4llt, sodass nun auch in nicht \u00f6ffentlich sichtbaren und zugangsbeschr\u00e4nkten\r\nBereichen sozialer Netzwerke recherchiert werden darf, wenn dies erforderlich ist.\r\nDiese Erweiterung wird von der Wirtschaft grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzt, jedoch ist aus\r\nSicht der Wirtschaft eine Definition und eine Abgrenzung des Begriffes \u201csoziale\r\nNetzwerke\u201d mindestens untergesetzlich in der AVV f\u00fcr die Beh\u00f6rden und dem GHB f\u00fcr\r\ndie Wirtschaft erforderlich.\r\n\u00a712 Absatz 3\r\nIn \u00a7 12 Absatz 3 ist eine \u00c4nderung dahingehend vorgenommen worden, dass die\r\nAnzahl der von der mitwirkenden Beh\u00f6rde zu befragenden Referenzpersonen auf\r\nmindestens eine Person reduziert wurde, w\u00e4hrend bislang alle angegebenen\r\nReferenzpersonen befragt werden mussten. Diese Anpassung zielt darauf ab, den\r\nProzess der \u00dcberpr\u00fcfung zu beschleunigen, wie es in der Begr\u00fcndung auf Seite 17 im\r\nletzten Absatz unter dem Stichwort \"Beschleunigung\" erl\u00e4utert wird. Die hierdurch\r\ngewonnene \u201cgr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t\u201d wirkt der Intention der Gesetzes\u00e4nderung zur\r\nSteigerung der Sicherheit f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit deutlich entgegen. Die Begr\u00fcndung,\r\ndass \u201cdie benannten Referenzpersonen regelm\u00e4\u00dfig der betroffenen Person\r\nnahestehen\u201d ist aus Sicht der Wirtschaft vielmehr Anlass, das Vorgehen zur Befragung\r\nvon Referenzpersonen dahingehend zu modifizieren, dass vor allem auch Personen\r\n\r\naus dem Umfeld der betroffenen Person befragt werden sollten, die der Person\r\npers\u00f6nlich nicht nahestehen (u.a. Arbeitskollegen, Vorgesetzte).\r\nErg\u00e4nzung \u00a712 um Absatz 5\r\n5. Pr\u00fcfung ob bereits eine Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung nach \u00a77 LuftSiG oder nach \u00a75\r\nWaffG durch die daf\u00fcr zust\u00e4ndige Stelle f\u00fcr die betroffene Person durchgef\u00fchrt worden\r\nist.\r\n\u00a713 Sicherheitserkl\u00e4rung\r\nZur Verbesserung der sprachlichen Konsistenz im Gesetzestext schlagen wir vor,\r\nebenso wie in \u00a75, auch hier die Bezeichnung \"mitbetroffene Person\" durch die\r\nkonkreten Begriffe \"Ehegattin, Ehegatte, Lebenspartnerin, Lebenspartner,\r\nLebensgef\u00e4hrtin oder Lebensgef\u00e4hrte\" zu ersetzen.\r\n\u00a714 Absatz 3 M\u00f6glichkeit zur Erlassung von Auflagen zur Vermeidung von\r\nSicherheitsrisiken\r\nIn \u00a714 Absatz 3 wird der zust\u00e4ndigen Stelle die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, zur\r\nVermeidung der Feststellung von Sicherheitsrisiken entsprechende Auflagen zu\r\nerlassen. Dies k\u00f6nnte als eine neue Ermessensentscheidung interpretiert werden. Zur\r\nVerbesserung der sprachlichen Klarheit schlagen wir vor, die Formulierung\r\n\"Vermeidung der Feststellung von Sicherheitsrisiken\" durch die klarere und positivere\r\nFormulierung \"Um Sicherheitsrisiken vorzubeugen, k\u00f6nnen Auflagen erlassen werden\"\r\nzu ersetzen, um Missverst\u00e4ndnisse zu vermeiden. Diese Formulierung erkennt an,\r\ndass trotz der Auflagen ein Restrisiko bestehen bleibt, da Verst\u00f6\u00dfe gegen diese\r\nAuflagen das Risiko erneut aufkommen lassen k\u00f6nnen. Der Begriff \"Vorbeugung\"\r\nimpliziert keine absolute Sicherheitsgarantie, im Gegensatz zur \"Vermeidung der\r\nFeststellung\", die suggerieren k\u00f6nnte, dass das Sicherheitsrisiko nicht l\u00e4nger existiert.\r\nErg\u00e4nzung \u00a714 um Abs\u00e4tze 6 und 7\r\n(6) Die zust\u00e4ndige Stelle unterrichtet alle zust\u00e4ndigen Luftsicherheitsbeh\u00f6rden, welche\r\nZuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen nach \u00a77 LuftSiG vornehmen, \u00fcber das Ergebnis der\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung. Im Falle einer \u00dcberpr\u00fcfung nach \u00a79 oder \u00a710 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes entf\u00e4llt somit die \u00dcberpr\u00fcfung nach \u00a77 LuftSiG,\r\nsofern die betroffene Person auch T\u00e4tigkeiten im Sinne des \u00a77 Absatz 1 Nummer 1\r\nbis 5 wahrnimmt. Die nach \u00a73 oder \u00a725 des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes\r\nzust\u00e4ndige Stelle informiert die Luftsicherheitsbeh\u00f6rde, wenn ein Sicherheitsrisiko\r\nnach \u00a75 des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes festgestellt oder die Betrauung der\r\nbetroffenen Person mit einer sicherheitsempfindlichen T\u00e4tigkeit gem\u00e4\u00df \u00a716 Absatz 3\r\nSatz 1 des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes vorl\u00e4ufig untersagt wurde.\r\n(7) Die zust\u00e4ndige Stelle unterrichtet alle nach \u00a75 WaffG zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcber\r\ndas Ergebnis der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung. Im Falle einer \u00dcberpr\u00fcfung nach \u00a78, \u00a79 oder\r\n\u00a710 des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetztes entf\u00e4llt die Pr\u00fcfung der erforderlichen\r\n\r\nZuverl\u00e4ssigkeit nach \u00a75 WaffG. Die nach \u00a73 oder \u00a725 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes zust\u00e4ndige Stelle informiert die nach \u00a75 WaffG\r\nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich, wenn ein Sicherheitsrisiko nach \u00a75 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes festgestellt oder die Betrauung der betroffenen\r\nPerson mit einer sicherheitsempfindlichen T\u00e4tigkeit gem\u00e4\u00df \u00a716 Absatz 3 Satz 1 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes vorl\u00e4ufig untersagt wurde.\r\n\u00a715a Unterrichtung durch personalverwaltende Stelle\r\nDer BfDI hat in Pr\u00fcfberichten bereits darauf hingewiesen, dass \u00a715a nicht zur\r\nAnwendung kommen darf, wenn die betroffene Person gem\u00e4\u00df \u00a724 Absatz 2 nicht\r\ndurch BMWK als zust\u00e4ndige Stelle \u00fcberpr\u00fcft wurde.\r\nD.h. f\u00fcr Personen, die durch andere \u00f6ffentliche Stellen \u00fcberpr\u00fcft wurden, sind weder\r\nfirmeninterne Abfragen (HR, Gehaltsabrechnung, F\u00fchrungskr\u00e4fte) zu\r\nsicherheitserheblichen Erkenntnissen statthaft, noch d\u00fcrfen Erkenntnisse, die dem\r\nSiBe/Unternehmen bekannt sind, an die zust\u00e4ndige Stelle gemeldet werden. Hierin\r\nbesteht ein erheblicher Sicherheitsverlust gegen\u00fcber den Personen, die durch BMWK\r\n\u00fcberpr\u00fcft wurden.\r\nEs unterbleibt nicht nur der Hintergrundscheck des Unternehmens, sondern es d\u00fcrfen\r\ngem\u00e4\u00df BfDI in Unternehmen erkennbare Erkenntnisse nicht weitergeleitet werden.\r\nDas widerspricht der Intention des Gesetzgebers zur Anpassung an die versch\u00e4rfte\r\nSicherheitslage.\r\n\u00a724 Absatz 2\r\nMit der Novellierung des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes im Jahre 2017 wurde durch\r\ndie \u00c4nderung des \u00a724 Absatz 2 der f\u00fcr die Wirtschaft zust\u00e4ndigen Stelle, konkret dem\r\nBMWK, Ermessen einger\u00e4umt, zu befinden, ob ein Unternehmen in die\r\nGeheimschutzbetreuung in der Wirtschaft aufgenommen wird. Seit dieser \u00c4nderung\r\nist festzustellen, dass unter Berufung auf \u00a724 Absatz 2 zahlreiche Unternehmen aus\r\nder Geheimschutzbetreuung entlassen wurden und nur noch in Ausnahmef\u00e4llen\r\nUnternehmen neu in die Geheimschutzbetreuung des BMWK aufgenommen werden.\r\nDas BMWK hat nach eigenen Aussagen auch weiterhin das Ziel, alle bislang betreuten\r\nUnternehmen, die unter den Vorbehalt des \u00a724 Absatz 2 fallen, aus der\r\nGeheimschutzbetreuung zu entlassen.\r\nIn der Folge m\u00fcssen auftraggebende Beh\u00f6rden (\u00f6AG) Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen\r\nselbst durchf\u00fchren, d.h. die zugeh\u00f6rigen Aufgaben werden von der f\u00fcr die Wirtschaft\r\nzust\u00e4ndigen Stelle in die auftraggebenden Beh\u00f6rden verlagert, ohne diesen jedoch\r\nden gleichen Rechtsrahmen, Verfahrensmittel und Ressourcen an die Hand zu geben.\r\nDie \u00f6ffentlichen Auftraggeber k\u00f6nnen daher die Aufgabe nicht in gleicher Qualit\u00e4t wie\r\nzuvor das BMWK durchf\u00fchren. Eine \u00dcberpr\u00fcfung der auftragnehmenden\r\nBesch\u00e4ftigungsunternehmen auf Zuverl\u00e4ssigkeit und m\u00f6gliche ausl\u00e4ndische\r\nEinflussnahmen f\u00e4llt dar\u00fcber hinaus ersatzlos weg, nur die eingesetzte Einzelperson\r\nwird noch \u00fcberpr\u00fcft, was der in diesem Entwurf definierten Intention der\r\n\r\nGesetzes\u00e4nderung entgegenwirkt (s. hierzu u.a. auch Begr\u00fcndung zu \u00a72 Absatz 2 auf\r\nSeite 24).\r\nIn der Konsequenz entf\u00e4llt die Funktion des Sicherheitsbevollm\u00e4chtigten in den\r\nUnternehmen, die ausschlie\u00dflich f\u00fcr eine Beh\u00f6rde t\u00e4tig sind. Governance durch das\r\nUnternehmen, Schulung und Beratung der Mitarbeiter sowie insbesondere die\r\nSicherstellung der Nachberichtspflichten gegen\u00fcber dem \u00f6AG sind keine\r\nUnternehmensaufgaben mehr, sondern werden auf den Mitarbeiter bzw. den\r\nGeheimschutzbeauftragten der Einsatzbeh\u00f6rde abgew\u00e4lzt, was angesichts der\r\naktuellen Sicherheitslage mit verst\u00e4rkten nachrichtendienstlichen Aktivit\u00e4ten fremder\r\nDienste nicht akzeptabel ist. Zudem sollte nicht \u00fcbersehen werden, dass der \u00f6AG eine\r\nvertragliche Vereinbarung mit dem Unternehmen eingeht und nicht mit dem jeweiligen\r\nMitarbeiter.\r\nIn der Konsequenz wird der Geheimschutz insgesamt durch diese Praxis geschw\u00e4cht,\r\nwas dem Ziel der S\u00dcG-Novelle 2017 sowie der vorliegenden Novelle, einer St\u00e4rkung\r\nder nationalen Sicherheit insgesamt, zuwiderl\u00e4uft. Das entstehende Risiko liegt\r\nausschlie\u00dflich bei der \u00fcberpr\u00fcfenden Beh\u00f6rde.\r\n\u00a725a Meldung von sicherheitsempfindlichen Stellen in lebens- oder\r\nverteidigungswichtigen Einrichtungen\r\nNeu eingef\u00fchrt wurde in \u00a725a die Verpflichtung f\u00fcr Betreiber von lebens- oder\r\nverteidigungswichtigen Einrichtungen, sicherheitsempfindliche Stellen unverz\u00fcglich\r\nder zust\u00e4ndigen Stelle zu melden. Offen gelassen wird derzeit jedoch die\r\nVerantwortung f\u00fcr die Festlegung von physischen Absicherungsma\u00dfnahmen. In\r\nAnlehnung an die g\u00fcltigen Technischen Leitlinien des BSI f\u00fcr VS-Sperr- und\r\nKontrollzonen sollten auch die Anforderungen f\u00fcr die technische Absicherung von\r\nsicherheitsempfindlichen Stellen in einer Leitlinie reguliert werden. Soweit es eine\r\nT\u00e4tigkeit in einem milit\u00e4rischen Sicherheitsbereich betrifft, k\u00f6nnte die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr\r\nBeh\u00f6rden und Wirtschaft in der Hand des BAMAD liegen. Auf diese Weise liegen\r\nsowohl die Festlegung von sicherheitsempfindlichen Stellen als auch die Definition der\r\ntechnischen Absicherung im Gesch\u00e4ftsbereich des BMVg. Bei Neuregelung sind\r\nbereits etablierte, segmentspezifische Regelungen zu ber\u00fccksichtigen.\r\nErg\u00e4nzung durch \u00a725 b Auskunfts- und \u00dcbermittlungssperre\r\n\u201c(1) Personen, welche Aufgaben der nicht\u00f6ffentlichen Stelle nach \u00a725 Abs. 3\r\nwahrnehmen, d\u00fcrfen auf Antrag eine Auskunfssperre im Melderegister nach \u00a751 BMG\r\nerhalten. Dies dient insbesondere zum Schutz dieser Personen vor\r\nnachrichtendienstlichen Anbahnungsversuchen, Gefahr f\u00fcr Leben, Gesundheit,\r\npers\u00f6nliche Freiheit oder \u00e4hnliche schutzw\u00fcrdige Interessen die mit der \u00dcbernahme\r\nder Aufgaben im Sinne dieses Gesetztes einhergehen.\r\n(2) Die Auskunftssperre im Melderegister ist unentgeltlich.\r\n\r\n(3) Die Auskunftssperre im Melderegister erlischt nachdem die nach \u00a7 3 oder \u00a7 25 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes zust\u00e4ndige Stelle ein Sicherheitsrisiko nach \u00a7 5 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes festgestellt oder die Betrauung der betroffenen\r\nPerson mit einer sicherheitsempfindlichen T\u00e4tigkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Absatz 3 Satz 1 des\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes vorl\u00e4ufig untersagt wurde.\r\n(4) Die Auskunftssperre kann auf Antrag auch auf die mitbetroffene Person erweitert\r\nwerden.\r\n(5) Personen, welche Aufgaben der nicht\u00f6ffentlichen Stelle nach \u00a725 Abs. 3\r\nwahrnehmen, d\u00fcrfen auf Antrag eine \u00dcbermittlungssperre nach \u00a741 StVG beantragen,\r\nsofern sie eine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung nach \u00a79 oder \u00a710 dieses Gesetztes besitzen.\r\n(6) Im Falle der Auskunfts- oder \u00dcbermittlungssperre, unterrichten die daf\u00fcr\r\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden die nach \u00a725 Abs. 1 zust\u00e4ndige Stelle.\u201d\r\n\u00a736 Anwendung des Bundesdatenschutzgesetzes,\r\nBundesverfassungsgesetzes, MAD-Gesetzes und BND-Gesetzes\r\nDie gesetzlichen Regelungen zum Datenschutz im Bereich der nationalen Sicherheit\r\nsind un\u00fcbersichtlich. Gem\u00e4\u00df Art. 4 Abs. 2 Satz 3 EUV liegt die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die\r\nnationale Sicherheit nicht bei der Europ\u00e4ischen Union. Die Datenschutz-\r\nGrundverordnung (DS-GVO), welche EU-weit f\u00fcr den Datenschutz ma\u00dfgeblich ist, in\r\ndiesem Bereich keine Anwendung. Dennoch ist der Datenschutz im Bereich der\r\nnationalen Sicherheit ein zentrales Bed\u00fcrfnis. Aufgrund des Fehlens spezifischer\r\nRegelungen im Bereich des Datenschutzes im Rahmen der nationalen Sicherheit greift\r\nman ersatzweise auf Normen des BDSG zur\u00fcck. Das BDSG dient seit dem\r\nInkrafttreten der DS-GVO dazu, Bereiche zu regeln, die nicht durch das Unionsrecht\r\nabgedeckt sind, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der \u00d6ffnungsklauseln der DSGVO.\r\nDiese Praxis resultiert in einem rechtlichen Flickenteppich, da Einzelvorschriften\r\ndes BDSG teilweise explizit ausgenommen und teilweise explizit vorgeschrieben\r\nwerden (siehe \u00a7 36 S\u00dcG). Die selektive Heranziehung einzelner Vorschriften aus\r\neinem Gesamtwerk aus DS-GVO und BDSG, obwohl das Gesamtwerk selbst nicht\r\nanwendbar ist, f\u00fchrt zu Rechtsunsicherheit. Die isoliert betrachteten Vorschriften\r\nwirken nicht eigenst\u00e4ndig, sondern sind im Rahmen des Gesamtwerks zu betrachten.\r\nUm die Rechtssicherheit zu verbessern und den erforderlichen Datenschutz im\r\nBereich der nationalen Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten, bedarf es einer klareren und\r\nvereinfachten Regelung. Diese sollte den Datenschutz im Bereich der nationalen\r\nSicherheit sowohl innerhalb als auch au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs des S\u00dcG\r\nregeln und dabei ein Mindestma\u00df an Kompatibilit\u00e4t mit dem gesamten\r\nDatenschutzrecht gew\u00e4hrleisten.\r\nEin Beispiel, das die Komplexit\u00e4t verdeutlicht:\r\nIn einer Stellungnahme nimmt der Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und\r\ndie Informationsfreiheit (BfDI) an, dass ausschlie\u00dflich die Regeln des S\u00dcG und\r\ndamit die spezifischen Einschl\u00fcsse und Ausschl\u00fcsse von BDSG-Vorschriften\r\nanzuwenden sind, wenn die \u00a7\u00a7 24 bis 31 des S\u00dcG zur Anwendung kommen.\r\nSollten die \u00a7\u00a7 24 bis 31 des S\u00dcG nicht anwendbar sein, wird stattdessen auf \u00a7\r\n26 BDSG Bezug genommen, welcher auf den Datenschutz im Arbeitsverh\u00e4ltnis\r\neingeht. Allerdings bezieht sich \u00a7 26 BDSG auf die DS-GVO, welche im Bereich\r\nder nationalen Sicherheit keine Anwendung findet. Dies kann dazu f\u00fchren, dass\r\nau\u00dferhalb des Anwendungsbereichs des S\u00dcG aus der Perspektive des\r\nDatenschutzes weniger strenge Regelungen zur Anwendung kommen. Das\r\nkann das Vertrauen der betroffenen Personen in den\r\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsprozess negativ beeintr\u00e4chtigen. Dies betrifft\r\ninsbesondere Personen, die einer Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung unterzogen wurden\r\nund eine durch die Anwendung von \u00a7\u00a7 24 bis 31 S\u00dcG geregelte T\u00e4tigkeit\r\naus\u00fcben, sowie zus\u00e4tzlich oder im Anschluss eine sicherheitsempfindliche\r\nT\u00e4tigkeit, bei denen sich der Datenschutz nach \u00a7 26 BDSG richtet. Diese\r\nPersonen erleben einen erheblichen Kontrast in der Umsetzung des\r\nDatenschutzes im Bereich der nationalen Sicherheit, der schwer\r\nnachvollziehbar ist. Datenschutz und nationale Sicherheit sollten nicht als\r\nGegens\u00e4tze verstanden werden, sondern als Ziele, die gleicherma\u00dfen erreicht\r\nwerden m\u00fcssen. Dabei sollten die Erwartungen der betroffenen Personen an\r\nden Datenschutz, die insbesondere durch die Einf\u00fchrung der DS-GVO\r\ngestiegen sind, ber\u00fccksichtigt werden.\r\nAppendix\r\nZur Fu\u00dfnote 2: Grafik 1\r\nQuelle: Rundschreiben des BfDI vom 2. Mai 2024 zum F\u00fcnften Abschnitt des S\u00dcG an\r\ndie Geheimschutzbeauftragten der Beh\u00f6rden und SiBe/SaBe der Wirtschaft, Seite 10"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}