{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-30T12:16:54.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T14:16:56.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T09:41:18.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34643,
                "validFromDate": "2024-06-18T09:41:18.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20282,
                "validFromDate": "2023-06-26T15:54:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T09:41:18.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18288,
                "validFromDate": "2023-04-04T09:55:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T15:54:05.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9350,
                "validFromDate": "2022-06-30T12:16:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-04T09:55:06.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "SOS-Kinderd\u00f6rfer weltweit Hermann-Gmeiner-Fonds Deutschland e. V. ist ein national und international agierendes gemeinn\u00fctziges Kinderhilfswerk, das sich im Rahmen von Programmen f\u00fcr kindgerechtes Aufwachsen in SOS-Kinderd\u00f6rfern und zus\u00e4tzlichen Einrichtungen f\u00fcr Kinderrechte, Bildung und Ausbildung, medizinische und psychologische Betreuung und Nachsorge sowie im akuten Bedarfsfall auch im Umfeld der Katastrophennothilfe engagiert. Der Verein unterst\u00fctzt dar\u00fcber hinaus hilfsbed\u00fcrftige Personen (insbesondere ehemalige SOS-Kinderdorf-Kinder) sowie in Not geratene Kinder und Jugendliche und deren Familien au\u00dferhalb der SOS-Kinderd\u00f6rfer. SOS-Kinderd\u00f6rfer weltweit sieht sich als aktiver Vertreter und Vermittler von Kinderinteressen gegen\u00fcber Politik, \u00d6ffentlichem Sektor und relevanten gesellschaftlichen Gruppierungen. Mit ihrem Fachwissen informiert SOS-Kinderd\u00f6rfer weltweit \u00fcber ihre Aktivit\u00e4ten und \u00fcber die Situation von Kindern in Not und setzt sich bei politischen Institutionen und Entscheidungstr\u00e4gern f\u00fcr die Verwirklichung von Kinderrechten weltweit ein. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/d9/295529/JA_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 177570001,
            "to": 177580000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.32,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 360001,
            "to": 370000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Ridlerstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "55",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80339"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin-Mitte",
            "email": "christian.neusser@sos-kd.org",
            "nationalAdditional1": "Berlin-Mitte",
            "nationalAdditional2": "Berlin-Mitte",
            "phoneNumber": "+49303450699713",
            "street": "Tieckstr.",
            "streetNumber": "38",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@sos-kinderdoerfer.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989179140",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.sos-kinderdoerfer.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lanna ",
                "lastName": "Idriss ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Angelika",
                "lastName": "Schwaiger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Neusser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Boris ",
                "lastName": "Breyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne",
                "lastName": "Beck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alina ",
                "lastName": "Datz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lara",
                "lastName": "Pr\u00f6ll\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alena",
                "lastName": "Dietl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lanna ",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Idriss ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Vorst\u00e4ndin ",
                "lastName": "Gruner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Fechner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-01",
            "naturalPersons": 75,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 75
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "SOS Children's Villages International"
            },
            {
                "membership": "VENRO Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe deutscher Nichtregierungsorganisationen e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Afrika Stiftung e.V."
            },
            {
                "membership": "Der Mittelstand, BVMW e.V."
            },
            {
                "membership": "National Coalition Deutschland, Netzwerk zur Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr die Vereinten Nationen e.V."
            },
            {
                "membership": "Child Rights Connect "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "SOS-Kinderd\u00f6rfer weltweit, Hermann-Gmeiner-Fonds Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendungen aus Mitteln des Programms \"Private Tr\u00e4ger\" des BMZ zur F\u00f6rderung entwicklungspolitischer Projekte in den folgenden St\u00e4dten, Regionen, L\u00e4ndern: \r\nRegionalprogramm VIPES: Belarus, Georgien und Kirgisistan, Baidoa in Somalia, Regionalprogramm YEEP: Kosovo, Albanien, Bosnien und Herzegovina, Nordmazedonien und Serbien, Oredo in Nigeria, La Paz in Bolivien, Balbala in Djibouti, Rwanda, Bakoteh in Gambia, Mindelo in Kap Verde, Regionalprogramm De-I: Albanien, Armenien, Belarus, Nord-Mazedonien und Ukraine, Ruanda, Uganda, Belarus, Pal\u00e4stina, Guria in Georgien\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5050001,
                    "to": 5060000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung aus Mitteln des Programms \"Sonderinitiative Flucht\" des BMZ zur F\u00f6rderung eines entwicklungspolitischen Projekts in Yerevan / Armenien\r\n",
                "location": "Bonn ",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung aus Mitteln des Programms \"Sonderinitiative Ausbildung und Besch\u00e4ftigung\" des BMZ zur F\u00f6rderung eines entwicklungspolitischen Projekts in Addis Abeba u. Mekelle / \u00c4thiopien\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 340001,
                    "to": 350000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen aus Mitteln des Programms \"Private Tr\u00e4ger\" zur F\u00f6rderung bedarfsgerechter beruflicher Qualifizierung und Jugendbesch\u00e4ftigung (SKYE) in Nigeria",
                "location": "Bonn",
                "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr internationale Zusammenarbeit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen aus Mitteln der Humanit\u00e4ren Hilfe f\u00fcr Kinderschutzprojekte u.a. in Westafrika",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2200001,
                    "to": 2210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001314/34643",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T09:41:18.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/5e/295531/Lobbyregister-Detailansicht-R001314-2024-06-18_09-41-18.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T09:41:18.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 34643,
    "registerNumber": "R001314",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}