{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-02T10:14:12.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T13:07:48.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-31T10:18:32.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35000,
                "validFromDate": "2024-05-31T10:18:32.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34938,
                "validFromDate": "2024-05-30T12:09:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-31T10:18:32.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32844,
                "validFromDate": "2024-04-30T15:17:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T12:09:12.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30103,
                "validFromDate": "2024-03-20T12:44:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-30T15:17:07.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29263,
                "validFromDate": "2024-02-27T15:22:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-20T12:44:31.000+01:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27561,
                "validFromDate": "2023-12-13T09:59:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-27T15:22:40.000+01:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27369,
                "validFromDate": "2023-12-05T09:47:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-13T09:59:20.000+01:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27368,
                "validFromDate": "2023-12-05T09:46:38.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-05T09:47:59.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27149,
                "validFromDate": "2023-11-27T13:58:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-05T09:46:38.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22907,
                "validFromDate": "2023-07-03T09:37:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-27T13:58:03.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20755,
                "validFromDate": "2023-06-02T10:03:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-03T09:37:30.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20547,
                "validFromDate": "2023-06-01T10:45:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-02T10:03:41.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20543,
                "validFromDate": "2023-06-01T10:41:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T10:45:29.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17537,
                "validFromDate": "2023-03-02T10:14:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T10:41:53.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Allgemeine Deutsche Fahrrad-Club e.V. (ADFC) ist mit \u00fcber 230.000 Mitgliedern die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung der Radfahrerinnen und Radfahrer in Deutschland und weltweit. Er ber\u00e4t in allen Fragen rund ums Fahrrad: Recht, Technik und Tourismus. Politisch engagiert sich der ADFC auf regionaler, nationaler und internationaler Ebene f\u00fcr die konsequente F\u00f6rderung des Radverkehrs. Der ADFC ist parteipolitisch neutral, aber parteilich, wenn es um die Interessen Rad fahrender Menschen geht.\r\n\r\nAusge\u00fcbte T\u00e4tigkeit zum Zweck der Interessenvertretung: Stellungnahmen zu Entw\u00fcrfen von Gesetzen, Verordnungen und Verwaltungsvorschriften; Beauftragung und Ver\u00f6ffentlichung von Forschungsarbeiten; Ausrichtung von parlamentarischen Abenden; Kommunikation mit Bundestagsabgeordneten, einzeln und in Gruppen wie dem Parlamentskreis Fahrrad; parlamentarische Radtour; Kommunikation mit dem BMDV, z. B. im Bund-L\u00e4nder-Arbeitskreis Radverkehr (BLAK).\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/4b/280435/Bilanz-u-GuV-31-12-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 210001,
            "to": 220000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.95,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 410001,
            "to": 420000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Mohrenstr.",
            "streetNumber": "69",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "ann-kathrin.zimanji@adfc.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302091498492",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.adfc.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Angela",
                "lastName": "Kohls",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephanie",
                "lastName": "Krone-Jacoby",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Till ",
                "lastName": "Palme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Lohse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Roland",
                "lastName": "Huhn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Karge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Masurat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sarah",
                "function": "Stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Holczer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Maren",
                "function": "Kaufm\u00e4nnische Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin ",
                "lastName": "Mattner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Caroline",
                "function": "Politische Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Lodemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-02-02",
            "naturalPersons": 234266,
            "organizations": 825,
            "totalCount": 235091
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Allianz pro Schiene"
            },
            {
                "membership": "Verbraucherzentrale Bundesverband"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat (DVR)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Zentrale f\u00fcr Tourismus"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Tourismus Verband "
            },
            {
                "membership": "Kuratorium f\u00fcr Sport und Natur"
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
            },
            {
                "membership": "European Cyclists\u2019 Federation"
            },
            {
                "membership": "Klima-Allianz"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verb\u00e4ndemanagement"
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Allgemeiner Deutscher Fahrrad-Club e.V. (ADFC)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 8390001,
            "to": 8400000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung ADFC-Fahrradklima-Test",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr InnoRad Quick\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001598/35000",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-20T12:44:31.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/40/280438/Lobbyregister-Detailansicht-R001598-2024-05-31_10-18-32.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-31T10:18:32.000+02:00",
        "version": 17
    },
    "registerEntryId": 35000,
    "registerNumber": "R001598",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVG",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erweiterung der Verordnungserm\u00e4chtigung in \u00a7 6 StVG um die Ziele des Klima- und Umweltschutzes, der Gesundheit und der st\u00e4dtebaulichen Entwicklung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/082/2008293.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8293",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zehntes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-stra%C3%9Fenverkehrsgesetzes/302866",
                        "title": "Entwurf eines Zehnten Gesetzes zur \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000141",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes (StVG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvo_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderung der StVO zugunsten des Rad- und Fu\u00dfverkehrs und Nutzung der neuen Erm\u00e4chtigungen des StVG",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0518-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "518/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/sechsundf%C3%BCnfzigste-verordnung-zur-%C3%A4nderung-stra%C3%9Fenverkehrsrechtlicher-vorschriften/304800",
                        "title": "Sechsundf\u00fcnfzigste Verordnung zur \u00c4nderung stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000142",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung der Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung (StVO)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVZO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvzo_2012"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Neufassung der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung, besonders der Vorschriften zur Fahrradausstattung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000143",
                "statements": [],
                "title": "Neufassung der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (StVZO)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWaldG",
                        "title": "Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur F\u00f6rderung der Forstwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwaldg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aufrechterhaltung des Betretungsrechts im Wald, speziell mit Fahrr\u00e4dern",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                        "de": "Tourismus",
                        "en": "Tourism"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000144",
                "statements": [],
                "title": "Novelle des Bundeswaldgesetzes (BWaldG), Betretungsrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes.\r\nZiel ist die Ber\u00fccksichtigung von Mobilit\u00e4tsdaten zur F\u00f6rderung des Radverkehrs. Beispiele sind: Die Erfassung von Fahrradstellpl\u00e4tzen in Fahrradparkh\u00e4usern und \u00f6ffentlichen Fahrradboxen, Mobilit\u00e4tsdaten von \u00f6ffentlichen Fahrradverleihsystemen und die Auslastung von Fahrradstellpl\u00e4tzen in Bahnfahrzeugen des Fern- und Nahverkehrs.\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001192",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/a4/280436/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001192",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Frau Dr. Kobadze,\r\nwir danken f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme. Im Hinblick auf die Bedeutung multimodaler Reiseketten in Verbindung mit dem Radverkehr begr\u00fc\u00dft der ADFC die Schaffung eines Mobilit\u00e4tsdatengesetzes:\r\n\u201eUm zum Zweck der Dekarbonisierung des Verkehrssektors beizutragen, hat das Mobilit\u00e4tsdatengesetz zum Ziel, multimodale Reise- und Echtzeit-Verkehrs-informationsdienste zu erm\u00f6glichen sowie diese zu verbessern, daf\u00fcr verkehrs-tr\u00e4ger\u00fcbergreifend einheitliche und interoperable Regeln vorzugeben sowie eine Datengrundlage f\u00fcr anbieter\u00fcbergreifende digitale Buchung und Bezahlung von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen zu schaffen.\u201c\r\nIn \u00a7 5 Abs. 3 MFG schl\u00e4gt der ADFC erg\u00e4nzend die Verpflichtung vor, Daten zu Fahrradpl\u00e4tzen im \u00d6PNV bereitzustellen. Eine neue Nr. 3 soll lauten:\r\n\u201eDaten zu Stellfl\u00e4chen f\u00fcr Fahrr\u00e4der und zu ihrer Auslastung\u201c\r\nBegr\u00fcndung: Die Bereitstellung von Daten f\u00fcr Menschen mit Behinderung und zu ihren Hilfsmitteln sollte selbstverst\u00e4ndlich sein und wird doch ausdr\u00fccklich vorgeschrieben. Der ADFC vermisst dar\u00fcber hinaus die ebenso w\u00fcnschenswerte Mitteilung von freien Stellfl\u00e4chen zur Mitnahme von Fahrr\u00e4dern. Sie ist zur F\u00f6rderung der Multimodalit\u00e4t sinnvoll. Die Auslastung wird im Fernverkehr der Bahn bereits erfasst, weil die Fahrradpl\u00e4tze reservierungspflichtig sind. Im SPNV werden in Zukunft Fahrgastz\u00e4hlsysteme zum Einsatz kommen, die auch Fahrr\u00e4der erkennen und Auslastungsdaten in Echtzeit \u00fcbermitteln. Der \u00d6PNV wird durch die Verkn\u00fcpfung mit dem Radverkehr gest\u00e4rkt, zugleich k\u00f6nnen die bereitgestellten Informationen helfen, die Nachfrage zu steuern und \u00dcberlastungen in Spitzenzeiten zu vermeiden.\r\nMIt freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/a4/280436/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001192",
                "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Frau Dr. Kobadze,\r\nwir danken f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme. Im Hinblick auf die Bedeutung multimodaler Reiseketten in Verbindung mit dem Radverkehr begr\u00fc\u00dft der ADFC die Schaffung eines Mobilit\u00e4tsdatengesetzes:\r\n\u201eUm zum Zweck der Dekarbonisierung des Verkehrssektors beizutragen, hat das Mobilit\u00e4tsdatengesetz zum Ziel, multimodale Reise- und Echtzeit-Verkehrs-informationsdienste zu erm\u00f6glichen sowie diese zu verbessern, daf\u00fcr verkehrs-tr\u00e4ger\u00fcbergreifend einheitliche und interoperable Regeln vorzugeben sowie eine Datengrundlage f\u00fcr anbieter\u00fcbergreifende digitale Buchung und Bezahlung von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen zu schaffen.\u201c\r\nIn \u00a7 5 Abs. 3 MFG schl\u00e4gt der ADFC erg\u00e4nzend die Verpflichtung vor, Daten zu Fahrradpl\u00e4tzen im \u00d6PNV bereitzustellen. Eine neue Nr. 3 soll lauten:\r\n\u201eDaten zu Stellfl\u00e4chen f\u00fcr Fahrr\u00e4der und zu ihrer Auslastung\u201c\r\nBegr\u00fcndung: Die Bereitstellung von Daten f\u00fcr Menschen mit Behinderung und zu ihren Hilfsmitteln sollte selbstverst\u00e4ndlich sein und wird doch ausdr\u00fccklich vorgeschrieben. Der ADFC vermisst dar\u00fcber hinaus die ebenso w\u00fcnschenswerte Mitteilung von freien Stellfl\u00e4chen zur Mitnahme von Fahrr\u00e4dern. Sie ist zur F\u00f6rderung der Multimodalit\u00e4t sinnvoll. Die Auslastung wird im Fernverkehr der Bahn bereits erfasst, weil die Fahrradpl\u00e4tze reservierungspflichtig sind. Im SPNV werden in Zukunft Fahrgastz\u00e4hlsysteme zum Einsatz kommen, die auch Fahrr\u00e4der erkennen und Auslastungsdaten in Echtzeit \u00fcbermitteln. Der \u00d6PNV wird durch die Verkn\u00fcpfung mit dem Radverkehr gest\u00e4rkt, zugleich k\u00f6nnen die bereitgestellten Informationen helfen, die Nachfrage zu steuern und \u00dcberlastungen in Spitzenzeiten zu vermeiden.\r\nMIt freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}