{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-21T14:36:31.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-27T13:34:22.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-16T15:03:37.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43007,
                "validFromDate": "2024-08-16T15:03:37.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41980,
                "validFromDate": "2024-07-23T11:24:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-16T15:03:37.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40747,
                "validFromDate": "2024-07-02T16:36:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-23T11:24:12.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40735,
                "validFromDate": "2024-07-02T16:09:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T16:36:45.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37123,
                "validFromDate": "2024-06-24T10:41:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T16:09:30.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36566,
                "validFromDate": "2024-06-14T14:18:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T10:41:30.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16727,
                "validFromDate": "2023-02-21T14:36:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T14:18:47.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Krankenhausgesellschaft Mecklenburg-Vorpommern ist der Zusammenschluss der Tr\u00e4ger von Krankenh\u00e4usern und ihrer Verb\u00e4nde im Land Mecklenburg-Vorpommern. Sie thematisiert Verbesserungspotential und gesetzliche Entscheidungen in der Gesundheits- und Krankenhauspolitik und f\u00f6rdert den Dialog zwischen den Krankenh\u00e4usern in M-V und der Politik in gesundheitspolitischen Fragestellungen. Ihr Ziel ist es, die Interessen der Krankenh\u00e4user, Rehabilitationskliniken und der Verb\u00e4nde in den Fokus der Gesetzgebung und anderer politischer Entscheidungen zu stellen. Um entsprechende Rahmenbedingungen zu schaffen, steht die Krankenhausgesellschaft im st\u00e4ndigen Austausch mit den Vertretern der Krankenh\u00e4user sowie den Vertretern aus Politik, Medien und Wirtschaft. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/67/344614/Jahresrechnung_2022_.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Schwerin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wismarsche Str.",
            "streetNumber": "175",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "19053"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@kgmv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4938548529100",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kgmv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Weyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kristin",
                "lastName": "Wenzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Loewe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franzel",
                "lastName": "Simon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Korn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Petersen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Neubauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Borchmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Weyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Franzel",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Simon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Petersen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Borchmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-11",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 46,
            "totalCount": 46
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Krankenhausgesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "BioCon Valley Mecklenburg-Vorpommern e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesvereinigung f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung Mecklenburg-Vorpommern e.V."
            },
            {
                "membership": "Kommunaler Arbeitgeberverband Mecklenburg-Vorpommern"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Krankenhausgesellschaft Mecklenburg-Vorpommern e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Universit\u00e4tsmedizin Rostock"
            },
            {
                "name": "Universit\u00e4tsmedizin Greifswald"
            },
            {
                "name": "Helios Kliniken Schwerin "
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1490001,
            "to": 1500000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Kinder- und Jugendmedizin in Mecklenburg-Vorpommern\r\nDie Mittel sind bestimmt zur Erhaltung und Verbesserung der \u00e4rztlichen Versorgungsstrukturen in der Kinder- und Jugendmedizin im Land Mecklenburg-Vorpommern, insbesondere durch die Schaffung von mehr langfristigen Anstellungen junger \u00c4rzte an kleineren P\u00e4diatrien, einer h\u00f6hergradigen Spezialisierung, einer verst\u00e4rkten Kooperation zwischen weiterbildenden Krankenh\u00e4usern sowie der Bildung eines landesweiten Netzwerkes. Die Mittel werden der Krankenhausgesellschaft Mecklenburg-Vorpommern als Berufsverband und damit als berufsst\u00e4ndischer Vertretung der angeschlossenen Krankenh\u00e4user in Mecklenburg-Vorpommern gew\u00e4hrt, um die krankenhaus\u00fcbergreifende Koordinierung und Projektf\u00fchrung zu bewerkstelligen.",
                "location": "Schwerin",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Sport Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001840/43007",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T10:41:30.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/31/344617/Lobbyregister-Detailansicht-R001840-2024-08-16_15-03-37.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-16T15:03:37.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 43007,
    "registerNumber": "R001840",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHEntgG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Entgelte f\u00fcr voll- und teilstation\u00e4re Krankenhausleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khentgg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Interessen der Krankenh\u00e4user in Mecklenburg-Vorpommern sollen bei der Ausgestaltung des Gesetzesvorhabens ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/084/2008408.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8408",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-f%C3%B6rderung-der-qualit%C3%A4t-der-station%C3%A4ren-versorgung-durch-transparenz/303742",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz (Krankenhaustransparenzgesetz)"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/089/2008904.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8904",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-f%C3%B6rderung-der-qualit%C3%A4t-der-station%C3%A4ren-versorgung-durch-transparenz/303742",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Fraktionen SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP - Drucksache 20/8408 - Entwurf eines Gesetzes zur F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz - (Krankenhaustransparenzgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002337",
                "statements": [],
                "title": "Krankenhaustransparenzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHG",
                        "title": "Gesetz zur wirtschaftlichen Sicherung der Krankenh\u00e4user und zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHEntgG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Entgelte f\u00fcr voll- und teilstation\u00e4re Krankenhausleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khentgg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BPflV",
                        "title": "Verordnung zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bpflv_1994"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Interessen der Krankenh\u00e4user in Mecklenburg-Vorpommern sollen bei der Ausgestaltung des Gesetzesvorhabens ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0235-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "235/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002338",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/13/344615/Stellungnahme-Gutachten-SG2408160009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002338",
                        "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief der 16 Krankenhausgesellschaften der L\u00e4nder\r\nHerrn\r\nProfessor Dr. Karl Lauterbach, MdB\r\nBundesminister f\u00fcr Gesundheit\r\nMauerstr. 29\r\n10117 Berlin Berlin, 12. M\u00e4rz 2024\r\nVorwurf der Hetze und Diffamierung der Deutschen Krankenhausgesellschaft (DKG)\r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach,\r\nmit gro\u00dfer Emp\u00f6rung haben wir Ihren Vorwurf der \u201eHetze\u201c und Ihre Gleichsetzung der Deutschen\r\nKrankenhausgesellschaft mit der Argumentation der AfD zur Kenntnis genommen. Diese Entgleisung\r\nist der Tiefpunkt in Ihrer andauernden Diffamierung der Deutschen Krankenhausgesellschaft und ihrer\r\nhochrangigen Vertreter. Sie treffen damit uns alle, die wir die DKG tragen.\r\nSeit Beginn Ihrer Amtszeit haben Sie jedes Angebot von uns f\u00fcr einen konstruktiven Dialog und eine\r\naktive Mitwirkung an der von Ihnen geplanten Krankenhausreform ausgeschlagen. Stattdessen\r\nmussten wir uns wiederholt Ihren Lobbyistenvorwurf gefallen lassen, obwohl Sie wissen, dass die\r\nDeutsche Krankenhausgesellschaft der vom Gesetzgeber bestimmte Selbstverwaltungstr\u00e4ger f\u00fcr die\r\ndeutschen Krankenh\u00e4user und damit f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Gesundheitsversorgung ist, und damit\r\nlegitimer und vom Gesetz bevollm\u00e4chtigter Vertreter der deutschen Krankenh\u00e4user gegen\u00fcber der\r\nPolitik.\r\nSeit Ihrem Amtsantritt gab es von Ihrer Seite keine Einladung an die Deutsche Krankenhausgesellschaft\r\nzu einem offiziellen Gespr\u00e4ch \u00fcber Ihre Vorhaben zur Krankenhausreform. Anstelle eines\r\nkonstruktiven Dialogs haben Sie von Anfang an darauf gezielt, Ihre Reform gegen die Gemeinschaft der\r\nKrankenhaustr\u00e4ger durchzusetzen. So zielt die von Ihnen mit angeblichen Fakten gef\u00fchrte\r\nQualit\u00e4tsdebatte darauf ab, die deutsche Krankenhauslandschaft in gute und schlechte Krankenh\u00e4user\r\nzu spalten und die Bev\u00f6lkerung mit Blick auf die Versorgungsqualit\u00e4t in ihrer Heimatregion zu\r\nverunsichern. Ein gro\u00dfer Sozialdemokrat hat den Satz gepr\u00e4gt: Vers\u00f6hnen statt spalten. Das sehen wir\r\nderzeit nicht.\r\nDie Krankenhausversorgung in Deutschland steht mitten in einem kalten Strukturwandel. Neben den\r\nbekannten Insolvenzen und Krankenhausschlie\u00dfungen sind praktisch alle Krankenhaustr\u00e4ger aktuell\r\ngezwungen, harte Kostensenkungsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, die unweigerlich auch zu einer\r\nBeeintr\u00e4chtigung der Patientenversorgung f\u00fchren werden. Auf diese Zusammenh\u00e4nge und Ihre\r\nVerantwortung als zust\u00e4ndiger Minister hinzuweisen ist keine \u201eHetze\u201c, sondern notwendiger Ausdruck\r\nunserer tiefen Sorge um die Patientenversorgung in Deutschland. Ihre Botschaften von der\r\nEnt\u00f6konomisierung, Entb\u00fcrokratisierung und der Existenzsicherung bedarfsnotwendiger\r\nKrankenh\u00e4user sind ohne Substanz. Kein Vorschlag von Ihnen erreicht diese Ziele, wie unsere\r\nAuswirkungsanalysen zu Ihren Reformans\u00e4tzen zeigen.\r\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die wirtschaftliche Notlage der Krankenh\u00e4user nicht alleine auf Ihre Politik\r\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Die L\u00e4nder haben \u00fcber Jahrzehnte hinweg ihre Investitionsverpflichtungen str\u00e4flich\r\nvernachl\u00e4ssigt. Dennoch sind Sie verantwortlich f\u00fcr die deutliche Versch\u00e4rfung der wirtschaftlichen\r\nMisere seit Ihrem Amtsantritt. Die von der Bundesregierung zur Verf\u00fcgung gestellten Einmalzahlungen\r\nf\u00fcr die Energiehilfen sind nicht durch Ihre Einsicht, sondern durch unseren monatelangen Protest zu\r\nStande gekommen. Diese Energiehilfen haben die Notlage teilweise abgefedert. Sie sind jetzt\r\nausgelaufen. Die nicht refinanzierten inflationsbedingten Kostensteigerungen bleiben uns jedoch\r\nerhalten. Jeden Monat m\u00fcssen die Krankenhaustr\u00e4ger 500 Millionen Euro aus eigenen Mitteln als\r\nDefizitausgleich mitbringen, um die Patientenversorgung in Deutschland sicherzustellen. Sie haben die\r\nGelegenheit verpasst, als Erg\u00e4nzung zum Transparenzgesetz eine Anpassung der Landesbasisfallwerte\r\nvorzunehmen und damit den kalten Strukturwandel abzumildern und dies auch ohne jede negative\r\nKonsequenz f\u00fcr die Beitragszahler. Die L\u00f6sung daf\u00fcr steht im Koalitionsvertrag, n\u00e4mlich der erh\u00f6hte\r\nSteuerzuschuss zum Ausgleich f\u00fcr versicherungsfremde Leistungen. Sie aber unternehmen nichts in\r\ndiese Richtung.\r\nDamit tragen Sie als Minister die Verantwortung f\u00fcr die aus dem kalten Strukturwandel resultierenden\r\nBeeintr\u00e4chtigungen der Patientenversorgung in Deutschland. Nehmen Sie die Hinweise der Deutschen\r\nKrankenhausgesellschaft ernst, die in Ihrer Verantwortung f\u00fcr die Patientenversorgung vor diesen\r\nFehlentwicklungen eindringlich warnt. Ihr Versuch, durch die Gleichsetzung der Argumentation der\r\nDeutschen Krankenhausgesellschaft mit der einer in Teilen vom Verfassungsschutz als gesichert\r\nrechtsextrem eingestuften Partei Ihren inhaltlichen Kritiker bei der Krankenhausreform mundtot zu\r\nmachen und zu diskreditieren, ist ein Schaden f\u00fcr das demokratische Miteinander in Deutschland.\r\nAuch daf\u00fcr tragen Sie die Verantwortung.\r\nWir erwarten von Ihnen, dass Sie sich von Ihrem uns\u00e4glichen Vergleich und dem Vorwurf der Hetze\r\ndistanzieren und mit der DKG und ihren Mitgliedsverb\u00e4nden in einen konstruktiven Dialog eintreten\r\nmit dem Ziel, die Krankenhausversorgung in Deutschland in einem planvollen Prozess\r\nweiterzuentwickeln. Dazu waren wir immer bereit und sind es auch heute noch. Es liegt nun an Ihnen,\r\ndieses Angebot endlich aufzugreifen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KHEntgG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Entgelte f\u00fcr voll- und teilstation\u00e4re Krankenhausleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khentgg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Keine zus\u00e4tzlichen B\u00fcrokratielasten f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in den Krankenh\u00e4usern",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/115/2011561.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMUV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                                "url": "https://www.bmuv.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11561",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/medizinforschungsgesetz/310586",
                        "title": "Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010753",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/8a/329703/Stellungnahme-Gutachten-SG2407020030.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010753",
                        "regulatoryProjectTitle": "Medizinforschungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratieaufwand zu Lasten der Patientinnen und Patienten\r\n- R\u00fccknahme des \u00c4nderungsantrags zum Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes -\r\nSehr geehrte Frau Abgeordnete,\r\nsehr geehrter Herr Abgeordneter,\r\nzu unserer gro\u00dfen \u00dcberraschung haben die Regierungsfraktionen vor drei Wochen einen fachfremden \u00c4nderungsantrag zum Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes eingebracht (siehe \u00c4nderungsantrag Nr. 7 \u2013 Ausschussdrucksache 20(14)206.1), der die Fach\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte in den Krankenh\u00e4usern k\u00fcnftig verpflichtet, ihre in den einzelnen Leistungsgruppen aufgewandte Arbeitszeit minuti\u00f6s zu dokumentieren und je Quartal dar\u00fcber zu berichten. Zu den schon heute bestehenden B\u00fcrokratielasten kommt eine weitere enorme Belastung hinzu. Denn die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte m\u00fcssten ihre Zeitangaben pr\u00fcfsicher festhalten, um damit in jedem Quartal das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus (InEK) zu versorgen.\r\nSchon jetzt sind viele Gesetzes\u00e4nderungen aus dem Bundesgesundheitsministerium mit einem enormen B\u00fcrokratieaufbau in den Krankenh\u00e4usern verbunden. Dadurch wird wertvolle Zeit f\u00fcr die \u00e4rztliche und pflegerische Versorgung der Patientinnen und Patienten blockiert. Die \u00c4rztekammer Mecklenburg-Vorpommern und die Krankenhausgesellschaft Mecklenburg-Vorpommern bitten Sie deshalb eindringlich, auf diese zus\u00e4tzlichen und vor allem \u00fcberfl\u00fcssigen B\u00fcrokratielasten zu verzichten und den \u00c4nderungsantrag zur\u00fcckzunehmen bzw. abzulehnen.\r\nKonkret bedeutet das beispielsweise f\u00fcr eine Orthop\u00e4din oder einen Orthop\u00e4den, dass die t\u00e4gliche Arbeitszeit minutengenau dokumentiert werden muss, denn nur auf dieser Basis kann dann eine genaue Zuordnung zu den einzelnen Leistungsgruppen erfolgen. Nicht anders stellen sich diese b\u00fcrokratischen Anforderungen unter anderem in der Kardiologie, der Viszeralchirurgie und der Neurologie dar. Damit sind rund drei Viertel der in den Krankenh\u00e4usern station\u00e4r behandelten F\u00e4lle direkt von diesem B\u00fcrokratieschub betroffen. Warum diese Anforderung pl\u00f6tzlich und ohne inhaltlichen Kontext erhoben wird, obwohl sie schon im Rahmen des Krankenhaustransparenzgesetzes als praxisfern und \u00fcbertrieben verworfen wurde, ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar.\r\nDeshalb appellieren wir an Sie als Abgeordnete/r: Nehmen Sie es bitte nicht auf die leichte Schulter, dass durch noch mehr B\u00fcrokratie zwangsl\u00e4ufig die Qualit\u00e4t f\u00fcr die Patientinnen und Patienten leiden wird. Das Gegenteil muss unser aller Anliegen sein. Schon jetzt m\u00fcssen viele \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im Mittel drei Stunden am Tag f\u00fcr Dokumentationspflichten und B\u00fcrokratie\r\naufwenden (siehe hierzu die Ergebnisse der Task-Force Entb\u00fcrokratisierung des Marburger Bundes vom 18.09.2023: \u201eAllein die Halbierung des durchschnittlichen Zeitaufwandes von drei Stunden pro Tag w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass die Arbeitskraft von rund 32.000 vollzeitbesch\u00e4ftigten \u00c4rztinnen und \u00c4rzten im Krankenhaus mehr zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde.\u201c). Dieser Kontrollwahn wird zwangsl\u00e4ufig dazu f\u00fchren, dass weitere \u00c4rztinnen und \u00c4rzte die Krankenh\u00e4user verlassen. Und auch f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte nehmen b\u00fcrokratische Anforderungen immer mehr wertvolle Zeit in Anspruch, die sie eigentlich f\u00fcr Patientinnen und Patienten ben\u00f6tigen. Dies passt keinesfalls in eine Zeit des Fachkr\u00e4ftemangels und der steigenden Kosten.\r\nWir hoffen auf Ihre Unterst\u00fctzung und stehen gerne zum Austausch bereit.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Medizinforschungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/13/344615/Stellungnahme-Gutachten-SG2408160009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002338",
                "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief der 16 Krankenhausgesellschaften der L\u00e4nder\r\nHerrn\r\nProfessor Dr. Karl Lauterbach, MdB\r\nBundesminister f\u00fcr Gesundheit\r\nMauerstr. 29\r\n10117 Berlin Berlin, 12. M\u00e4rz 2024\r\nVorwurf der Hetze und Diffamierung der Deutschen Krankenhausgesellschaft (DKG)\r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach,\r\nmit gro\u00dfer Emp\u00f6rung haben wir Ihren Vorwurf der \u201eHetze\u201c und Ihre Gleichsetzung der Deutschen\r\nKrankenhausgesellschaft mit der Argumentation der AfD zur Kenntnis genommen. Diese Entgleisung\r\nist der Tiefpunkt in Ihrer andauernden Diffamierung der Deutschen Krankenhausgesellschaft und ihrer\r\nhochrangigen Vertreter. Sie treffen damit uns alle, die wir die DKG tragen.\r\nSeit Beginn Ihrer Amtszeit haben Sie jedes Angebot von uns f\u00fcr einen konstruktiven Dialog und eine\r\naktive Mitwirkung an der von Ihnen geplanten Krankenhausreform ausgeschlagen. Stattdessen\r\nmussten wir uns wiederholt Ihren Lobbyistenvorwurf gefallen lassen, obwohl Sie wissen, dass die\r\nDeutsche Krankenhausgesellschaft der vom Gesetzgeber bestimmte Selbstverwaltungstr\u00e4ger f\u00fcr die\r\ndeutschen Krankenh\u00e4user und damit f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Gesundheitsversorgung ist, und damit\r\nlegitimer und vom Gesetz bevollm\u00e4chtigter Vertreter der deutschen Krankenh\u00e4user gegen\u00fcber der\r\nPolitik.\r\nSeit Ihrem Amtsantritt gab es von Ihrer Seite keine Einladung an die Deutsche Krankenhausgesellschaft\r\nzu einem offiziellen Gespr\u00e4ch \u00fcber Ihre Vorhaben zur Krankenhausreform. Anstelle eines\r\nkonstruktiven Dialogs haben Sie von Anfang an darauf gezielt, Ihre Reform gegen die Gemeinschaft der\r\nKrankenhaustr\u00e4ger durchzusetzen. So zielt die von Ihnen mit angeblichen Fakten gef\u00fchrte\r\nQualit\u00e4tsdebatte darauf ab, die deutsche Krankenhauslandschaft in gute und schlechte Krankenh\u00e4user\r\nzu spalten und die Bev\u00f6lkerung mit Blick auf die Versorgungsqualit\u00e4t in ihrer Heimatregion zu\r\nverunsichern. Ein gro\u00dfer Sozialdemokrat hat den Satz gepr\u00e4gt: Vers\u00f6hnen statt spalten. Das sehen wir\r\nderzeit nicht.\r\nDie Krankenhausversorgung in Deutschland steht mitten in einem kalten Strukturwandel. Neben den\r\nbekannten Insolvenzen und Krankenhausschlie\u00dfungen sind praktisch alle Krankenhaustr\u00e4ger aktuell\r\ngezwungen, harte Kostensenkungsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, die unweigerlich auch zu einer\r\nBeeintr\u00e4chtigung der Patientenversorgung f\u00fchren werden. Auf diese Zusammenh\u00e4nge und Ihre\r\nVerantwortung als zust\u00e4ndiger Minister hinzuweisen ist keine \u201eHetze\u201c, sondern notwendiger Ausdruck\r\nunserer tiefen Sorge um die Patientenversorgung in Deutschland. Ihre Botschaften von der\r\nEnt\u00f6konomisierung, Entb\u00fcrokratisierung und der Existenzsicherung bedarfsnotwendiger\r\nKrankenh\u00e4user sind ohne Substanz. Kein Vorschlag von Ihnen erreicht diese Ziele, wie unsere\r\nAuswirkungsanalysen zu Ihren Reformans\u00e4tzen zeigen.\r\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die wirtschaftliche Notlage der Krankenh\u00e4user nicht alleine auf Ihre Politik\r\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Die L\u00e4nder haben \u00fcber Jahrzehnte hinweg ihre Investitionsverpflichtungen str\u00e4flich\r\nvernachl\u00e4ssigt. Dennoch sind Sie verantwortlich f\u00fcr die deutliche Versch\u00e4rfung der wirtschaftlichen\r\nMisere seit Ihrem Amtsantritt. Die von der Bundesregierung zur Verf\u00fcgung gestellten Einmalzahlungen\r\nf\u00fcr die Energiehilfen sind nicht durch Ihre Einsicht, sondern durch unseren monatelangen Protest zu\r\nStande gekommen. Diese Energiehilfen haben die Notlage teilweise abgefedert. Sie sind jetzt\r\nausgelaufen. Die nicht refinanzierten inflationsbedingten Kostensteigerungen bleiben uns jedoch\r\nerhalten. Jeden Monat m\u00fcssen die Krankenhaustr\u00e4ger 500 Millionen Euro aus eigenen Mitteln als\r\nDefizitausgleich mitbringen, um die Patientenversorgung in Deutschland sicherzustellen. Sie haben die\r\nGelegenheit verpasst, als Erg\u00e4nzung zum Transparenzgesetz eine Anpassung der Landesbasisfallwerte\r\nvorzunehmen und damit den kalten Strukturwandel abzumildern und dies auch ohne jede negative\r\nKonsequenz f\u00fcr die Beitragszahler. Die L\u00f6sung daf\u00fcr steht im Koalitionsvertrag, n\u00e4mlich der erh\u00f6hte\r\nSteuerzuschuss zum Ausgleich f\u00fcr versicherungsfremde Leistungen. Sie aber unternehmen nichts in\r\ndiese Richtung.\r\nDamit tragen Sie als Minister die Verantwortung f\u00fcr die aus dem kalten Strukturwandel resultierenden\r\nBeeintr\u00e4chtigungen der Patientenversorgung in Deutschland. Nehmen Sie die Hinweise der Deutschen\r\nKrankenhausgesellschaft ernst, die in Ihrer Verantwortung f\u00fcr die Patientenversorgung vor diesen\r\nFehlentwicklungen eindringlich warnt. Ihr Versuch, durch die Gleichsetzung der Argumentation der\r\nDeutschen Krankenhausgesellschaft mit der einer in Teilen vom Verfassungsschutz als gesichert\r\nrechtsextrem eingestuften Partei Ihren inhaltlichen Kritiker bei der Krankenhausreform mundtot zu\r\nmachen und zu diskreditieren, ist ein Schaden f\u00fcr das demokratische Miteinander in Deutschland.\r\nAuch daf\u00fcr tragen Sie die Verantwortung.\r\nWir erwarten von Ihnen, dass Sie sich von Ihrem uns\u00e4glichen Vergleich und dem Vorwurf der Hetze\r\ndistanzieren und mit der DKG und ihren Mitgliedsverb\u00e4nden in einen konstruktiven Dialog eintreten\r\nmit dem Ziel, die Krankenhausversorgung in Deutschland in einem planvollen Prozess\r\nweiterzuentwickeln. Dazu waren wir immer bereit und sind es auch heute noch. Es liegt nun an Ihnen,\r\ndieses Angebot endlich aufzugreifen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/8a/329703/Stellungnahme-Gutachten-SG2407020030.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010753",
                "regulatoryProjectTitle": "Medizinforschungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratieaufwand zu Lasten der Patientinnen und Patienten\r\n- R\u00fccknahme des \u00c4nderungsantrags zum Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes -\r\nSehr geehrte Frau Abgeordnete,\r\nsehr geehrter Herr Abgeordneter,\r\nzu unserer gro\u00dfen \u00dcberraschung haben die Regierungsfraktionen vor drei Wochen einen fachfremden \u00c4nderungsantrag zum Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes eingebracht (siehe \u00c4nderungsantrag Nr. 7 \u2013 Ausschussdrucksache 20(14)206.1), der die Fach\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte in den Krankenh\u00e4usern k\u00fcnftig verpflichtet, ihre in den einzelnen Leistungsgruppen aufgewandte Arbeitszeit minuti\u00f6s zu dokumentieren und je Quartal dar\u00fcber zu berichten. Zu den schon heute bestehenden B\u00fcrokratielasten kommt eine weitere enorme Belastung hinzu. Denn die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte m\u00fcssten ihre Zeitangaben pr\u00fcfsicher festhalten, um damit in jedem Quartal das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus (InEK) zu versorgen.\r\nSchon jetzt sind viele Gesetzes\u00e4nderungen aus dem Bundesgesundheitsministerium mit einem enormen B\u00fcrokratieaufbau in den Krankenh\u00e4usern verbunden. Dadurch wird wertvolle Zeit f\u00fcr die \u00e4rztliche und pflegerische Versorgung der Patientinnen und Patienten blockiert. Die \u00c4rztekammer Mecklenburg-Vorpommern und die Krankenhausgesellschaft Mecklenburg-Vorpommern bitten Sie deshalb eindringlich, auf diese zus\u00e4tzlichen und vor allem \u00fcberfl\u00fcssigen B\u00fcrokratielasten zu verzichten und den \u00c4nderungsantrag zur\u00fcckzunehmen bzw. abzulehnen.\r\nKonkret bedeutet das beispielsweise f\u00fcr eine Orthop\u00e4din oder einen Orthop\u00e4den, dass die t\u00e4gliche Arbeitszeit minutengenau dokumentiert werden muss, denn nur auf dieser Basis kann dann eine genaue Zuordnung zu den einzelnen Leistungsgruppen erfolgen. Nicht anders stellen sich diese b\u00fcrokratischen Anforderungen unter anderem in der Kardiologie, der Viszeralchirurgie und der Neurologie dar. Damit sind rund drei Viertel der in den Krankenh\u00e4usern station\u00e4r behandelten F\u00e4lle direkt von diesem B\u00fcrokratieschub betroffen. Warum diese Anforderung pl\u00f6tzlich und ohne inhaltlichen Kontext erhoben wird, obwohl sie schon im Rahmen des Krankenhaustransparenzgesetzes als praxisfern und \u00fcbertrieben verworfen wurde, ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar.\r\nDeshalb appellieren wir an Sie als Abgeordnete/r: Nehmen Sie es bitte nicht auf die leichte Schulter, dass durch noch mehr B\u00fcrokratie zwangsl\u00e4ufig die Qualit\u00e4t f\u00fcr die Patientinnen und Patienten leiden wird. Das Gegenteil muss unser aller Anliegen sein. Schon jetzt m\u00fcssen viele \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im Mittel drei Stunden am Tag f\u00fcr Dokumentationspflichten und B\u00fcrokratie\r\naufwenden (siehe hierzu die Ergebnisse der Task-Force Entb\u00fcrokratisierung des Marburger Bundes vom 18.09.2023: \u201eAllein die Halbierung des durchschnittlichen Zeitaufwandes von drei Stunden pro Tag w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass die Arbeitskraft von rund 32.000 vollzeitbesch\u00e4ftigten \u00c4rztinnen und \u00c4rzten im Krankenhaus mehr zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde.\u201c). Dieser Kontrollwahn wird zwangsl\u00e4ufig dazu f\u00fchren, dass weitere \u00c4rztinnen und \u00c4rzte die Krankenh\u00e4user verlassen. Und auch f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte nehmen b\u00fcrokratische Anforderungen immer mehr wertvolle Zeit in Anspruch, die sie eigentlich f\u00fcr Patientinnen und Patienten ben\u00f6tigen. Dies passt keinesfalls in eine Zeit des Fachkr\u00e4ftemangels und der steigenden Kosten.\r\nWir hoffen auf Ihre Unterst\u00fctzung und stehen gerne zum Austausch bereit.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}