{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-15T16:31:47.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T12:47:26.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-30T10:10:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35316,
                "validFromDate": "2024-07-30T10:10:04.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34028,
                "validFromDate": "2024-05-23T17:26:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-30T10:10:04.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28145,
                "validFromDate": "2024-01-11T11:25:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-23T17:26:26.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16143,
                "validFromDate": "2023-02-15T16:31:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-11T11:25:17.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Im Rahmen unserer Lobbyarbeit treten wir mit Mitgliedern des Bundestags, sowie Mitarbeitern der Ministerien in Kontakt. Wir f\u00fchren Gespr\u00e4che (\u00fcberwiegend digital), versenden unsere Positionspapiere und veranstalten Events, wie beispielsweise ein parlamentarisches Fr\u00fchst\u00fcck, um gemeinsam ins Gespr\u00e4ch zu kommen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Forum Umwelt & Entwicklung",
            "street": "Marienstra\u00dfe",
            "streetNumber": "19-20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "essig@forumue.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4917654675253",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.gerechter-welthandel.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ludwig",
                "lastName": "Essig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ludwig",
                "function": "Koordination",
                "lastName": "Essig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-23",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 54,
            "totalCount": 54
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Forum Umwelt und Entwicklung"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Netzwerk gerechter Welthandel"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001589/35316",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-23T17:26:26.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/ca/338868/Lobbyregister-Detailansicht-R001589-2024-07-30_10-10-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-30T10:10:04.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 35316,
    "registerNumber": "R001589",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es wird versucht, die Bundesregierung zur Ablehnung des aktuell vorliegenden EU-Mercosur-Vertragstextes zu bewegen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000893",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e5/65/338866/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100048.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000893",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stopp des EU-Mercosur-Abkommens",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kein Pakt mit dem Rechtsextremisten Milei - Verhandlungen zum EU- Mercosur-Handelsabkommen aussetzen!\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler Scholz,\r\nwir schreiben Ihnen im Hinblick auf Ihr bevorstehendes Treffen mit dem argen>nischen Pr\u00e4sidenten, Javier Gerardo Milei, der am Wochenende des 22.-23. Juni in Deutschland sein wird. Milei vertriJ eine rechtsiden>t\u00e4re Ideologie und Poli>k , leugnet die Klimakrise und bezeichnet sich selbst als \u201cAnarchokapitalist\u201d. Gegenw\u00e4r>g sind wir Zeug:innen, wie die marktradikale Regierung mit einem nicht nur in der argen>nischen Geschichte beispiellosen \u201cAnpassungsprogramm\u201d die argen>nische WirtschaS in eine >efe Rezession und weite Teile der Bev\u00f6lkerung in die Armut treibt. Mit dieser desastr\u00f6sen und ideologisch als \u201clibert\u00e4r\u201d bezeichneten WirtschaSspoli>k geht eine autorit\u00e4re und zunehmend repressive Sicherheitspoli>k einher. Die anhaltenden Angriffe der aktuellen argen>nischen Regierung auf Menschen- und Freiheitsrechte sowie den Naturschutz in Argen>nien bereiten sowohl der argen>nischen als auch der deutschen ZivilgesellschaS gro\u00dfe Sorgen.\r\nSeit seinem AmtsantriJ hat Milei Unterst\u00fctzung von Rechtspopulisten auf der ganzen Welt erhalten, darunter Jair Bolsonaro, Donald Trump, Giorgia Meloni, Viktor Orban und San>ago Abascal. In den interna>onalen rechtsextremen Netzwerken wird Milei gefeiert. In Spanien hat er an dem von der rechtspopulis>schen Partei Vox veranstalteten Kongress \u201cEuropa Viva24\u201d teilgenommen; dort traf er Repr\u00e4sentant:innen ultrarechter Parteien. In seiner Rede beleidigte er die Ehefrau des sozialdemokra>schen Ministerpr\u00e4sidenten Pedro S\u00e1nchez und l\u00f6ste damit eine diploma>sche Krise aus. Anlass f\u00fcr Mileis Deutschlandbesuch ist die Verleihung einer Auszeichnung durch die Hayek-GesellschaS, zu deren Mitgliedern die rechtsna>onale AfD- Bundestagsabgeordnete Beatrix von Storch geh\u00f6rt. Der heu>ge Finanzminister Chris>an Lindner und viele andere sind wegen der rechten Unterwanderung bereits 2015 aus der \u201cliberal- konserva>ven\u201d GesellschaS ausgetreten.\r\nNach offiziellen Angaben der argen>nischen Regierung f\u00fchrte die Umsetzung des sogenannten \u201cKeJens\u00e4gen-Regierungsplans\u201d allein in den ersten 120 Tagen seit AmtsantriJ zur Entlassung von \u00fcber 15.000 \u00f6ffentlichen Angestellten. Die Entlassungen betreffen 28 staatliche Einrichtungen, darunter das Umweltministerium und die Abteilung f\u00fcr Menschenrechte im Jus>zministerium. Sie bedeuten eine enorme Bedrohung f\u00fcr Pressefreiheit, soziale Sicherheit, Forschung und Bildung.\r\nSeite 1 von 3 gerechter-welthandel.org\r\n  Aufgrund der weiterhin extrem hohen Infla>onsraten und wachsender Lebenshaltungskosten sind seitdem Millionen von Menschen in Armut geraten. 10 Millionen Menschen h\u00e4ngen von der Versorgung durch Suppenk\u00fcchen ab, deren Belieferung mit LebensmiJeln die Regierung Milei ausgesetzt hat. StaJdessen finden in diesen Einrichtungen willk\u00fcrliche Razzien staJ; Mitarbeitende werden kriminalisiert. Auch \u00f6ffentliche Bildungseinrichtungen und Krankenh\u00e4user sind betroffen. Die Universit\u00e4t von Buenos Aires und viele andere des Landes haben angek\u00fcndigt, den Lehrbetrieb einstellen zu m\u00fcssen, wenn sie keine weiteren FinanzmiJel erhalten, die die durch die massive Infla>on anges>egenen Kosten decken. Millionen von Argen>nier:innen haben ihre Kri>k an diesen dras>schen Eingriffen mit Demonstra>onen im ganzen Land zum Ausdruck gebracht und eindrucksvoll f\u00fcr den Erhalt der \u00f6ffentlichen Bildungssysteme demonstriert. Die Regierung geht zunehmend mit Gewalt gegen den sich formierenden Protest gegen diese radikale und menschenverachtende Sparpoli>k vor. Das Versammlungs- und Demonstra>onsrecht wurde kurz nach AmtsantriJ der Regierung massiv eingeschr\u00e4nkt. Damit verst\u00f6\u00dft die Regierung eklatant gegen b\u00fcrgerliche und poli>sche Menschenrechte.\r\nDie radikalen Sparma\u00dfnahmen sind Teil eines umstriJenen Gesetzentwurfs [Ley Bases]. \u00dcber 50 Umweltschutzorganisa>onen haben zudem auf besorgniserregende Ar>kel des Gesetzes hingewiesen, die in eklatantem Widerspruch zu bestehenden na>onalen und interna>onalen Rechtsgrunds\u00e4tzen des Umweltschutzes stehen. Hinzu kommt die Streichung der Finanzierung bestehender Umwelt- und Klimaschutzprogramme. Das Ministerium f\u00fcr Umweltschutz und nachhal>ge Entwicklung wurde von Milei abgeschan.\r\nVor diesem Hintergrund fordern die Unterzeichnerinnen und Unterzeichner dieses Briefes Sie eindringlich auf, diese dr\u00e4ngenden Probleme bei Ihrem Gespr\u00e4ch mit dem argen>nischen Pr\u00e4sidenten anzusprechen und f\u00fcr eine Aussetzung der Verhandlungen zum EU-Mercosur- Abkommen einzutreten. Der geplante Ans>eg des Handels mit Agrarg\u00fctern, Pes>ziden und Rohstoffen durch das Abkommen wird zu weiteren Menschenrechtsverletzungen f\u00fchren, darunter zur Vertreibung indigener V\u00f6lker in Argen>nien.\r\nUmso schwerer wiegt es, dass das Nachhal>gkeitskapitel in dem geplanten Abkommen nicht dem sank>onsbewehrten Streitbeilegungsmechanismus unterliegen soll. Im Falle einer Aufspaltung des Abkommens in einen Handelsteil und den poli>schen Teil w\u00fcrde zudem ein reines Handelsabkommen ohne Menschenrechtsklausel in KraS treten. Damit h\u00e4Je die EU keine M\u00f6glichkeit, auf die zu bef\u00fcrchtenden k\u00fcnSigen massiven Menschenrechtsverletzungen in Argen>nien angemessen reagieren zu k\u00f6nnen.\r\nDer Abschluss des EU-Mercosur-Handelsabkommens in seiner gegenw\u00e4r>gen Form unter der Regierung von Pr\u00e4sident Milei w\u00fcrde einen eklatanten Bruch mit Ihrer wertegeleiteten Au\u00dfenwirtschaSspoli>k sowie Ihren interna>onalen Ambi>onen im Bereich der Menschenrechte, des Naturschutzes und des Klimaschutzes darstellen.\r\nF\u00fcr einen Austausch stehen wir jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nLudwig Essig\r\nKoordinator Netzwerk gerechter Welthandel\r\nwww.gerechter-welthandel.org\r\nIm Netzwerk Gerechter Welthandel setzen sich \u00fcber 50 Mitgliedsorganisa>onen aus Verbraucherschutz, GewerkschaSen, Umweltverb\u00e4nden, LandwirtschaS und Kirchen\r\nf\u00fcr eine global gerechte, faire, nachhal>ge und demokra>sche Au\u00dfenwirtschaSspoli>k ein.\r\n Seite 2 von 3 gerechter-welthandel.org\r\n\r\n Unterst\u00fctzt von:\r\n                                      Seite 3 von 3 gerechter-welthandel.org"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stopp des EU-Mercosur-Abkommens"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e5/65/338866/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100048.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000893",
                "regulatoryProjectTitle": "Stopp des EU-Mercosur-Abkommens",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kein Pakt mit dem Rechtsextremisten Milei - Verhandlungen zum EU- Mercosur-Handelsabkommen aussetzen!\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler Scholz,\r\nwir schreiben Ihnen im Hinblick auf Ihr bevorstehendes Treffen mit dem argen>nischen Pr\u00e4sidenten, Javier Gerardo Milei, der am Wochenende des 22.-23. Juni in Deutschland sein wird. Milei vertriJ eine rechtsiden>t\u00e4re Ideologie und Poli>k , leugnet die Klimakrise und bezeichnet sich selbst als \u201cAnarchokapitalist\u201d. Gegenw\u00e4r>g sind wir Zeug:innen, wie die marktradikale Regierung mit einem nicht nur in der argen>nischen Geschichte beispiellosen \u201cAnpassungsprogramm\u201d die argen>nische WirtschaS in eine >efe Rezession und weite Teile der Bev\u00f6lkerung in die Armut treibt. Mit dieser desastr\u00f6sen und ideologisch als \u201clibert\u00e4r\u201d bezeichneten WirtschaSspoli>k geht eine autorit\u00e4re und zunehmend repressive Sicherheitspoli>k einher. Die anhaltenden Angriffe der aktuellen argen>nischen Regierung auf Menschen- und Freiheitsrechte sowie den Naturschutz in Argen>nien bereiten sowohl der argen>nischen als auch der deutschen ZivilgesellschaS gro\u00dfe Sorgen.\r\nSeit seinem AmtsantriJ hat Milei Unterst\u00fctzung von Rechtspopulisten auf der ganzen Welt erhalten, darunter Jair Bolsonaro, Donald Trump, Giorgia Meloni, Viktor Orban und San>ago Abascal. In den interna>onalen rechtsextremen Netzwerken wird Milei gefeiert. In Spanien hat er an dem von der rechtspopulis>schen Partei Vox veranstalteten Kongress \u201cEuropa Viva24\u201d teilgenommen; dort traf er Repr\u00e4sentant:innen ultrarechter Parteien. In seiner Rede beleidigte er die Ehefrau des sozialdemokra>schen Ministerpr\u00e4sidenten Pedro S\u00e1nchez und l\u00f6ste damit eine diploma>sche Krise aus. Anlass f\u00fcr Mileis Deutschlandbesuch ist die Verleihung einer Auszeichnung durch die Hayek-GesellschaS, zu deren Mitgliedern die rechtsna>onale AfD- Bundestagsabgeordnete Beatrix von Storch geh\u00f6rt. Der heu>ge Finanzminister Chris>an Lindner und viele andere sind wegen der rechten Unterwanderung bereits 2015 aus der \u201cliberal- konserva>ven\u201d GesellschaS ausgetreten.\r\nNach offiziellen Angaben der argen>nischen Regierung f\u00fchrte die Umsetzung des sogenannten \u201cKeJens\u00e4gen-Regierungsplans\u201d allein in den ersten 120 Tagen seit AmtsantriJ zur Entlassung von \u00fcber 15.000 \u00f6ffentlichen Angestellten. Die Entlassungen betreffen 28 staatliche Einrichtungen, darunter das Umweltministerium und die Abteilung f\u00fcr Menschenrechte im Jus>zministerium. Sie bedeuten eine enorme Bedrohung f\u00fcr Pressefreiheit, soziale Sicherheit, Forschung und Bildung.\r\nSeite 1 von 3 gerechter-welthandel.org\r\n  Aufgrund der weiterhin extrem hohen Infla>onsraten und wachsender Lebenshaltungskosten sind seitdem Millionen von Menschen in Armut geraten. 10 Millionen Menschen h\u00e4ngen von der Versorgung durch Suppenk\u00fcchen ab, deren Belieferung mit LebensmiJeln die Regierung Milei ausgesetzt hat. StaJdessen finden in diesen Einrichtungen willk\u00fcrliche Razzien staJ; Mitarbeitende werden kriminalisiert. Auch \u00f6ffentliche Bildungseinrichtungen und Krankenh\u00e4user sind betroffen. Die Universit\u00e4t von Buenos Aires und viele andere des Landes haben angek\u00fcndigt, den Lehrbetrieb einstellen zu m\u00fcssen, wenn sie keine weiteren FinanzmiJel erhalten, die die durch die massive Infla>on anges>egenen Kosten decken. Millionen von Argen>nier:innen haben ihre Kri>k an diesen dras>schen Eingriffen mit Demonstra>onen im ganzen Land zum Ausdruck gebracht und eindrucksvoll f\u00fcr den Erhalt der \u00f6ffentlichen Bildungssysteme demonstriert. Die Regierung geht zunehmend mit Gewalt gegen den sich formierenden Protest gegen diese radikale und menschenverachtende Sparpoli>k vor. Das Versammlungs- und Demonstra>onsrecht wurde kurz nach AmtsantriJ der Regierung massiv eingeschr\u00e4nkt. Damit verst\u00f6\u00dft die Regierung eklatant gegen b\u00fcrgerliche und poli>sche Menschenrechte.\r\nDie radikalen Sparma\u00dfnahmen sind Teil eines umstriJenen Gesetzentwurfs [Ley Bases]. \u00dcber 50 Umweltschutzorganisa>onen haben zudem auf besorgniserregende Ar>kel des Gesetzes hingewiesen, die in eklatantem Widerspruch zu bestehenden na>onalen und interna>onalen Rechtsgrunds\u00e4tzen des Umweltschutzes stehen. Hinzu kommt die Streichung der Finanzierung bestehender Umwelt- und Klimaschutzprogramme. Das Ministerium f\u00fcr Umweltschutz und nachhal>ge Entwicklung wurde von Milei abgeschan.\r\nVor diesem Hintergrund fordern die Unterzeichnerinnen und Unterzeichner dieses Briefes Sie eindringlich auf, diese dr\u00e4ngenden Probleme bei Ihrem Gespr\u00e4ch mit dem argen>nischen Pr\u00e4sidenten anzusprechen und f\u00fcr eine Aussetzung der Verhandlungen zum EU-Mercosur- Abkommen einzutreten. Der geplante Ans>eg des Handels mit Agrarg\u00fctern, Pes>ziden und Rohstoffen durch das Abkommen wird zu weiteren Menschenrechtsverletzungen f\u00fchren, darunter zur Vertreibung indigener V\u00f6lker in Argen>nien.\r\nUmso schwerer wiegt es, dass das Nachhal>gkeitskapitel in dem geplanten Abkommen nicht dem sank>onsbewehrten Streitbeilegungsmechanismus unterliegen soll. Im Falle einer Aufspaltung des Abkommens in einen Handelsteil und den poli>schen Teil w\u00fcrde zudem ein reines Handelsabkommen ohne Menschenrechtsklausel in KraS treten. Damit h\u00e4Je die EU keine M\u00f6glichkeit, auf die zu bef\u00fcrchtenden k\u00fcnSigen massiven Menschenrechtsverletzungen in Argen>nien angemessen reagieren zu k\u00f6nnen.\r\nDer Abschluss des EU-Mercosur-Handelsabkommens in seiner gegenw\u00e4r>gen Form unter der Regierung von Pr\u00e4sident Milei w\u00fcrde einen eklatanten Bruch mit Ihrer wertegeleiteten Au\u00dfenwirtschaSspoli>k sowie Ihren interna>onalen Ambi>onen im Bereich der Menschenrechte, des Naturschutzes und des Klimaschutzes darstellen.\r\nF\u00fcr einen Austausch stehen wir jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nLudwig Essig\r\nKoordinator Netzwerk gerechter Welthandel\r\nwww.gerechter-welthandel.org\r\nIm Netzwerk Gerechter Welthandel setzen sich \u00fcber 50 Mitgliedsorganisa>onen aus Verbraucherschutz, GewerkschaSen, Umweltverb\u00e4nden, LandwirtschaS und Kirchen\r\nf\u00fcr eine global gerechte, faire, nachhal>ge und demokra>sche Au\u00dfenwirtschaSspoli>k ein.\r\n Seite 2 von 3 gerechter-welthandel.org\r\n\r\n Unterst\u00fctzt von:\r\n                                      Seite 3 von 3 gerechter-welthandel.org"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}