{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-20T16:16:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T18:00:03.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-10T10:41:09.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41306,
                "validFromDate": "2024-07-10T10:41:09.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40550,
                "validFromDate": "2024-07-02T08:59:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-10T10:41:09.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40543,
                "validFromDate": "2024-07-02T08:56:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T08:59:16.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33318,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:11:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T08:56:07.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17281,
                "validFromDate": "2023-03-14T14:48:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:11:46.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11013,
                "validFromDate": "2022-12-20T16:16:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-14T14:48:46.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Als Grundversorger und verl\u00e4sslicher H\u00e4ndler ist ALDI S\u00dcD sich seiner besonderen gesellschaftlichen Verantwortung bewusst. Wir m\u00f6chten uns konstruktiv in wichtige Debatten einbringen, Herausforderungen mit allen Beteiligten gemeinsam bew\u00e4ltigen und verschlie\u00dfen uns auch kritischen Stimmen nicht. Dies kann nur durch den aktiven und stetigen Dialog mit Politik und Gesellschaft geschehen. \r\n\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreter:innen des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt.  \r\n\r\nIm Mittelpunkt der Interessenvertretung stehen Themen aus den Politikfeldern Bauen, Energie, Landwirtschaft, Umwelt und Verkehr. Ziel der Interessenvertretung ist es, aus Sicht der Praxis Impulse f\u00fcr eine gute Umsetzung von Regelungsvorhaben zu geben. Basis f\u00fcr den Austausch mit politischen Vertreter:innen sind vor allem Positionspapiere zu konkreten Regelungsvorhaben. Darin informieren wir \u00fcber Herausforderungen von Regelungsvorhaben und schlagen L\u00f6sungen f\u00fcr eine praxistaugliche Umsetzung vor.  \r\n\r\nDes Weiteren nimmt ALDI S\u00dcD an Austausch- und Informationsveranstaltungen verschiedener politischer und nicht-politischer Organisationen teil.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/21/77/332886/Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 710001,
            "to": 720000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fclheim an der Ruhr",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Burgstra\u00dfe",
            "streetNumber": "37",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "45476"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "lobbyregister@aldi-sued.de",
            "phoneNumber": "+4920899270",
            "street": "Am Weidendamm",
            "streetNumber": "1A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Lobbyregister@aldi-sued.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4920899270",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.aldi-sued.de/de/homepage.html"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Ritschel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carlos",
                "lastName": "Rasel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Poerschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Hasenohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Obholzer",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2019-08",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Moritz",
                "lastName": "Rokahr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Erik",
                "lastName": "Sachtleber",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-07",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OHG",
            "de": "Offene Handelsgesellschaft (OHG)",
            "en": "Open trading company (OHG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Managing Director",
                "lastName": "Book",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Erik",
                "function": "Managing Director",
                "lastName": "D\u00f6bele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Simon",
                "function": "Managing Director",
                "lastName": "Gelzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ren\u00e9",
                "function": "Managing Director",
                "lastName": "Karczewski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Managing Director",
                "lastName": "Markov",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kai",
                "function": "Managing Director",
                "lastName": "Schmidhuber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Handelsverband Deutschland (HDE)"
            },
            {
                "membership": "Stiftung KlimaWirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Allianz Verpackung und Umwelt e.V. (AVU)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V. "
            },
            {
                "membership": "Klimaschutzunternehmen e.V."
            },
            {
                "membership": "Plattform Nachhaltiger Schwerlastverkehr (dena)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ALDI S\u00dcD Dienstleistungs-SE & Co. oHG "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001783/41306",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:11:46.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/9b/332887/Lobbyregister-Detailansicht-R001783-2024-07-10_10-41-09.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-10T10:41:09.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 41306,
    "registerNumber": "R001783",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Netzanschlussverfahren in der Nieder- und Mittelspannung sowie die TAB verbindlich standardisieren, vereinheitlichen und einheitlich digitalisieren. Flexibilisierung der Direktvermarktung hinsichtlich der erwarteten Einspeisemenge p.a. Abschaffung der Anlagenverkettung durch zentrale Steuerbarkeit eines Direktvermarkters. Ausbau von PV durch die Sicherung der gegenseitigen Anerkennung von Installateuren durch Netzbetreiber vorantreiben. Eine bundesweite Auflistung der Installateure erarbeiten und zug\u00e4nglich machen. Ingenieurb\u00fcros, Fachplanern und Geb\u00e4udeeigent\u00fcmern erm\u00f6glichen Anfragen ohne Installateurangabe zu stellen. Mieterstrom und gemein. Geb\u00e4udeversorgung durch einfache Abrechnungsformen, Optionen zur Abbildung der Preisgestaltung und gewerbl. Mieterstromzuschlag vereinfachen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008657.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8657",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009435",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/36/324381/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270163.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009435",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den schnelleren, entb\u00fcrokratisierten Ausbau und Betrieb von Photovoltaik auf Gewerbed\u00e4chern (Solarpaket I).",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme \u201eEntwurf Photovoltaik-Strategie\u201c\r\n\r\nDer vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) vorgelegte Entwurf zur Photovoltaik-Strategie greift in Form der ausgewiesenen Handlungsfelder wesentliche Elemente auf, um den Ausbau von Photovoltaik im Gewerbe zu beschleunigen und zu entb\u00fcrokratisieren. Wir begr\u00fc\u00dfen die Initiative zur Verbesserung der Rahmenbedingungen, um damit den Ausbau von Erneuerbaren Energien voranzutreiben und f\u00fcr Unternehmen attraktiver zu gestalten. Die Unternehmensgruppen ALDI Nord und ALDI S\u00dcD bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, im Rahmen der Konsultation Stellung zum Entwurf der PV-Strategie nehmen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\nHintergrund\r\nKlimaschutz ist zentraler Baustein der Unternehmensstrategien von ALDI Nord und ALDI S\u00dcD. Erneuerbare Energien nehmen dabei eine entscheidende Rolle ein. Bereits seit 2008 betreiben wir Photovoltaik (PV)-Anlagen, mittlerweile auf \u00fcber 1.800 ALDI-Filialen und 49 Logistikzentren. Diese erzeugen deutschlandweit auf rund 2,5 Mio m\u00b2 belegter Fl\u00e4che j\u00e4hrlich rund 240 Millionen Kilowattstunden Strom. Damit k\u00f6nnten \u00fcber 70.000 Drei-Personen-Haushalte ganzj\u00e4hrig mit Strom versorgt werden. Dachfl\u00e4chen bieten zur Erzeugung von gr\u00fcnem Strom ein besonderes Potenzial. Bei ALDI erh\u00e4lt jede Neubaufiliale eine PV-Dachanlage und Bestandsfilialen werden kontinuierlich ausgestattet.\r\n\r\nIn diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfen wir auch die Verbesserungen, welche die vergangene EEG-Novelle ergeben hat. Dennoch bestehen weiterhin eine Vielzahl an gesetzlichen Regelungen, die Fehlanreize schaffen und b\u00fcrokratische H\u00fcrden f\u00fcr den Bau und Betrieb von Photovoltaikanlagen im Gewerbe aufstellen. Diese Rahmenbedingungen m\u00fcssen dringend angepasst werden. \r\nWir teilen das Ziel der Politik, schnellstm\u00f6glich die Kapazit\u00e4ten bei den Erneuerbaren Energien zu erh\u00f6hen. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass Gesetzgebung effektiv, ressourceneffizient, z\u00fcgig und netzdienlich den Ausbau der Erneuerbaren Energien gestalten kann. Basierend auf unseren langj\u00e4hrigen und umfangreichen Erfahrungen mit Photovoltaik m\u00f6chten wir gerne H\u00fcrden und Hemmnisse aufzeigen, die im Rahmen der PV-Strategie und damit verbundenen Solarpakete I und II angegangen werden sollten.\r\n\r\n\r\nIm Einzelnen nehmen wir wie folgt Stellung:\r\n\r\n3.1 Freifl\u00e4chenanlagen st\u00e4rker ausbauen\r\nMa\u00dfnahme: Besondere Solaranlagen (neue Kategorie Parkplatz-PV-Anlagen) (Seite 11)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tF\u00e4lschlicherweise wird oftmals angenommen, dass es sich bei Parkpl\u00e4tzen um Fl\u00e4chen mit besonderem Potenzial f\u00fcr eine schnelle, effiziente Ausstattung von Photovoltaik handelt, diese netzdienlich agieren und gro\u00dfes wirtschaftliche Potenzial besitzen. Die Kosten eines PV-Carports sind in der Realit\u00e4t jedoch rund drei- bis viermal h\u00f6her im Vergleich zu einer vergleichbaren PV-Dachanlage. PV-Carports sind dabei h\u00e4ufiger von Verschattungen betroffen als vergleichbare Anlagen auf Gewerbed\u00e4chern, Freifl\u00e4chen und Agri-PV Anlagen. Dies wirkt sich erheblich auf die produzierten kWh und die Wirtschaftlichkeit f\u00fcr Anlagenbetreiber aus.\r\n\u2022\tErg\u00e4nzend weisen diese PV-Anlagen im Hinblick auf die ressourcenintensive (Stahl-)Konstruktion und den h\u00f6heren Wartungsaufwand in der End-to-End-Betrachtung aufgrund des hohen Bedarfs an Ressourcen bei einem PV-Carport einen negativen CO2-Fu\u00dfabdruck auf. Da es sich bei den Anlagen auf den Parkpl\u00e4tzen um genehmigungs-pflichtige Bauma\u00dfnahmen handelt (Bodengutachten, Baumrodungen, Regenwasserversickerung, zus\u00e4tzlicher Netzanschluss einschlie\u00dflich separater Kabelf\u00fchrung etc.), verz\u00f6gern diese Anlagen durch ihren gr\u00f6\u00dferen Bedarf an Dienstleistern und Genehmigungen im Vergleich zu anderen PV-Anlagen zudem das Ziel, diese schnell auszubauen. Auch operativ lassen sich PV-Anlagen auf Parkpl\u00e4tzen nur mit Einschr\u00e4nkungen mit vorgeschriebenen Anlieferwegen f\u00fcr Lkw vereinbaren.\r\n\u2022\tEine umfangreiche Installation zus\u00e4tzlich zum Ausbau von Dachpotenzialen und vorhandenen PV-Dachanlagen stellt dabei zwangsl\u00e4ufig eine hohe Netzbelastung aufgrund der Einspeisemenge dar. In der Realit\u00e4t muss der Strom, den PV-Anlagen auf Carports verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig teurer generieren, nahezu vollst\u00e4ndig in das Netz eingespeist werden, da dieser vor dem Hintergrund der Autarkie nicht vor Ort verwendet werden kann bzw. der Strom zur falschen Zeit (=Einspeisespitzen, sobald alle PV-Anlagen einspeisen) zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\u2022\tSowohl in der Planung, der Installation als auch im Betrieb von PV-Carports sind diese daher gegen\u00fcber Dachanlagen strukturell, \u00f6kologisch und wirtschaftlich deutlich im Nachteil. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tIm Hinblick auf die wirtschaftlichen, \u00f6kologischen, regulatorischen und praktischen Defizite von PV-Carport-Anlagen sind alternative Installationsoptionen f\u00fcr PV-Anlagen wie Dachanlagen zu bevorzugen. \r\n\u2022\tGrunds\u00e4tzlich muss die Verg\u00fctungsstruktur von Parkplatz-PV-Anlagen einen wirtschaftlichen Betrieb erm\u00f6glichen. Ebenso sind Ausnahmetatbest\u00e4nde wie die wirtschaftliche Unzumutbarkeit sowie der unangemessene Aufwand und die damit verbundene unbillige H\u00e4rte zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n\r\n3.2 Photovoltaik auf dem Dach erleichtern \r\nMa\u00dfnahme: Grenze der Direktvermarktungspflicht anders gestalten (Seite 13 ff.)\r\n\r\nStatus quo: \r\n\u2022\tGem\u00e4\u00df \u00a721 EEG m\u00fcssen Erzeugungsanlagen mit einer installierten Leistung von mehr als 100 kWp seit dem 1. Januar 2016 der Direktvermarktung zugef\u00fchrt werden. Dies geht mit einer Reihe von gesetzlichen und b\u00fcrokratischen Auflagen einher. Unter wirtschaftlichen Gesichtspunkten ist die Direktvermarktung insbesondere bei Anlagen mit einem hohen Eigenverbrauchsanteil und einer nur geringf\u00fcgig gr\u00f6\u00dferen Leistung als 100 kWp sehr unattraktiv. Denn aufgrund der geringen Einspeisungsmenge k\u00f6nnen Konstellationen entstehen, bei denen die Vermarktungsgeb\u00fchren \u00fcber den Erl\u00f6sen aus dem Stromverkauf liegen. Dies f\u00fchrt aktuell oft dazu, dass Dachfl\u00e4chen in Handel und Gewerbe nicht voll belegt werden, sondern knapp unter der 100 kWp-Grenze bleiben. \r\n\u2022\tUm die Ausbauziele im Bereich der erneuerbaren Energien zu erreichen, sollten je-doch m\u00f6glichst viele Fl\u00e4chenpotentiale f\u00fcr Photovoltaik-Dachanlagen realisiert wer-den. Hierzu ist auch eine Flexibilisierung der Direktvermarktungsgrenze erforderlich. Gleichzeitig muss die Direktvermarktung entb\u00fcrokratisiert und damit attraktiver gestaltet werden. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tUm der Grenze der Direktvermarktungspflicht den Aspekt einer Hemmschwelle zu nehmen und zu einem effektiven Anreiz weiterzuentwickeln, ist eine Option zu der bisherigen Regelung ab 100 kWp zu erg\u00e4nzen. Zwecks Flexibilisierung ist dabei die erwartete j\u00e4hrliche Einspeisemenge der Photovoltaikanlage als weitere Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr PV-Anlagen zu etablieren. \r\n\u2022\tLiegt die erwartete j\u00e4hrliche Einspeisemenge einer Anlage unterhalb von 100 MWh, so steht es dem Anlagenbetreiber frei, diese der Direktvermarktung zuzuf\u00fchren, auch wenn die Anlagenleistung 100 kWp \u00fcbersteigt. Die hier als Grenze f\u00fcr die Geltung der Ausnahme angedachte erwartete j\u00e4hrliche Einspeisemenge orientiert sich an der j\u00e4hrlichen Einspeisemenge einer Anlage, die mit 99,9 kWp dimensioniert ist, ihre erzeugten Strommengen voll einspeist und auch aktuell nicht der Direktvermarktungspflicht unterliegt.\r\n\u2022\tDurch die Etablierung dieser Flexibilisierungsoption wird der Anreiz gesteigert, Dach-anlagen auch \u00fcber der Grenze von 100 kW zu dimensionieren und gleichzeitig verbleibt die Einspeisung von PV-Strom als der attraktivere Regelfall bei gleichzeitiger Steigerung der Leistung und Strommenge. Erg\u00e4nzend werden durch diese Justierung der bisherigen Hemmschwelle weitere PV-Potenziale auf dem Dach in der Breite genutzt.\r\n\r\n\r\nMa\u00dfnahme: Anlagenzusammenfassung bei Dachanlagen lockern (Seite 14)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tAn unterschiedlichen Standorten betriebene Erzeugungsanlagen, die sich in Direktvermarktung befinden, verlieren ihre Stromsteuerbefreiung f\u00fcr die eigenverbrauchten und an Dritte im r\u00e4umlichen Zusammenhang geleisteten Strommengen, sobald die aufsummierte elektrische Nennleistung der Anlagen eines Betreibers 2 MW \u00fcber-schreitet. \r\n\u2022\tDies f\u00fchrt dazu, dass Dachfl\u00e4chen in Handel und Gewerbe nicht voll belegt werden, sondern knapp unter der 100 kWp-Grenze bleiben, um die Stromsteuerbefreiung nicht zu verlieren. \r\n\u2022\tDar\u00fcber hinaus werden Betreiber von vielen gro\u00dfen, dezentral betriebenen PV-Anlagen (> 100 kWp) stark gegen\u00fcber Betreibern mit einer gro\u00dfen PV-Anlage benachteiligt, denn hier bleibt die Stromsteuerbefreiung bestehen. \r\n\r\nUnsere Empfehlung:\r\n\u2022\tNotwendig ist hier die Abschaffung der in \u00a7 12b Abs. 2 StromStV genannten Verkettung von Anlagen durch die zentrale Steuerbarkeit eines Direktvermarkters.\r\n\r\n\r\n3.3 Mieterstrom und gemeinschaftliche Geb\u00e4udeversorgung vereinfachen \r\nMa\u00dfnahme: Entb\u00fcrokratisierung und Weiterentwicklung des bestehenden Mieterstrommodells (Seite 19)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tInsbesondere bei vollst\u00e4ndig gewerblich genutzten Objekten im Mieter-Vermieter-Verh\u00e4ltnis hemmen abrechnungstechnische Vorgaben gem\u00e4\u00df Preisangabenverordnung, getrennter Messstellenbetrieb von Bezug und Erzeugung und erforderliche Strommengenmeldungen die Gestaltung eines Mieterstrommodells.\r\n\u2022\tAuch bei gemischt genutzten Geb\u00e4uden gelten f\u00fcr gewerbliche SLP-Kunden nicht die gleichen abrechnungstechnischen Vereinfachungen wie in Wohnh\u00e4usern.\r\n\u2022\tEin gef\u00f6rderter Mieterstromzuschlag existiert f\u00fcr rein gewerblich genutzte Objekte nicht.\r\n\u2022\tZudem verpflichten die Bauauflagen, F\u00f6rderbedingungen im Neubau und technische Ausgangsituationen in der Niederspannungshauptverteilung im Bestand zur vorrangigen Nutzung des Solarstroms im Geb\u00e4ude, sodass eine Belieferung Dritter unumg\u00e4nglich sein kann.\r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tDie St\u00e4rkung eines Anreizes in Form eines gewerblichen Mieterstrom-Zuschlags i. H. v. 1,5 bis 3 ct/kWh.\r\n\u2022\tVorgaben f\u00fcr eine einfache Abrechnungsformen (ohne Reststrombelieferung) ohne Energieversorgerpflichten.\r\n\u2022\tDie M\u00f6glichkeit der Abbildung der Preisgestaltung \u00fcber die Kaltmiete oder Nebenkostenabrechnung bei Belieferung von SLP-Kunden.\r\n\r\n3.5 Netzanschl\u00fcsse beschleunigen \r\nMa\u00dfnahme: Anlagenzertifikat (Bereich 135 - 950 kW) weiter beschleunigen und verein-fachen; daf\u00fcr u.a. Datenbank f\u00fcr Einheitenzertifikate schaffen (Seite 24)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tPV-Anlagen mit einer AC-seitigen Anlagenleistung von min. 135 kVA m\u00fcssen einen aufwendigen und kostenintensiven Zertifizierungsprozess durchlaufen, da sie der VDE 4110 unterliegen. Fr\u00fcher lag die Grenze zur verpflichtenden Einreichung des Anlagenzertifikat B bei 1 MW. Durch die zu hinterfragende Absenkung dieser Grenze auf 135 kVA vervielfachen sich die notwendigen Zertifizierungsverfahren. Die erh\u00f6hte Nach-frage kann von den wenigen Dienstleistern seit Monaten nicht bedient werden. \r\n\u2022\tDie neu geschaffenen Regelungen in der NELEV hinsichtlich des Anlagenzertifikat unter Auflage verschieben den Zertifizierungsstau lediglich, da die Dokumente in einem gr\u00f6\u00dferen zeitlichen Rahmen eingereicht werden k\u00f6nnen, die Anforderungen hingegen genauso umfangreich bleiben. \r\n\u2022\tDieses Ausbauhemmnis f\u00fchrt in der Praxis dazu, dass PV-Anlagen unter dieser Schwelle dimensioniert werden, um den Zertifizierungsprozess zu vermeiden. Absehbar konterkariert dieser Zustand die ambitionierten Ziele der Bundesregierung. Die vollzogene Senkung der Schwelle bremst den gro\u00dffl\u00e4chigen Ausbau von PV.\r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tDie Schaffung einer Datenbank f\u00fcr Einheitenzertifikate ist aus unserer Perspektive lediglich ein erster Schritt, der eine grunds\u00e4tzliche Basis f\u00fcr die Beschleunigung darstellt.\r\n\u2022\tWir empfehlen eine Anhebung der o.g. Grenze. Die Anlagengr\u00f6\u00dfe rechtfertigt den aufwendigen Prozess nicht, da die PV-Anlagen im Gewerbe vor allem auch der Eigenversorgung dienen und die Notwendigkeit einer Zertifizierung nach VDE 4110 hier nur begrenzt vorhanden ist.\r\n\u2022\tDie Anhebung der Grenze entlastet die Netzbetreiber hinsichtlich des Zertifizierungsstaus und erm\u00f6glicht Anlagenbetreibern, ihre PV-Anlagen schneller auszubauen, ohne automatisch das verpflichtende Zertifizierungsverfahren durchlaufen zu m\u00fcssen. \r\n\r\nMa\u00dfnahme: Sicherstellung der gegenseitigen Anerkennung durch alle Netzbetreiber (Seite 25)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tDerzeit kommt es in der Praxis regelm\u00e4\u00dfig zur Reduktion von bereits knappen Installateurskapazit\u00e4ten, da diese, wie im Entwurf beschrieben, regional nicht immer voll-umf\u00e4nglich anerkannt werden.\r\n\u2022\tInsbesondere bei der Einspeiseanfrage sind die Netzbetreiber sehr heterogen von einer Pflichtangabe eines Fachbetriebs aus der Region bis zu keinem erforderlichen Eintrag aufgestellt.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tWir begr\u00fc\u00dfen die gegenseitige Anerkennung auf der Basis der vereinbarten Richtlinie und deren fl\u00e4chendeckende Umsetzung. Eine bundesweite Auflistung kann regionalen Kapazit\u00e4tsengp\u00e4ssen bei den Installateuren entgegenwirken.\r\n\u2022\tErg\u00e4nzend ist das Installateurverzeichnis allen Betrieben zug\u00e4nglich zu machen, um langfristige Planungen f\u00fcr Anlagebetreiber zu erm\u00f6glichen.\r\n\u2022\tZus\u00e4tzlich muss der Anmeldeprozess f\u00fcr PV-Anlagen im Hinblick auf die Auswahl und Angabe des Fachinstallateurbetriebs vereinfacht werden. Nicht immer wird die Ein-speiseanfrage direkt vom Elektroinstallateur angesto\u00dfen. Auch der Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer, Ingenieurb\u00fcro, Fachplaner sollten die M\u00f6glichkeit haben ohne verpflichtende Angabe einer Elektroinstallationsfirma eine Anfrage zu stellen.\r\n\r\n\r\nMa\u00dfnahmen: Technische Anschlussbedingungen (TAB) vereinheitlichen und Technische Anforderungen der Netzbetreiber \u00fcberpr\u00fcfen (Seite 26, Ma\u00dfnahmen aufgrund des Sachzusammenhangs zusammengefasst)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tDie Installation von PV-Anlagen im Einzelhandel bringt lange Bearbeitungszeiten mit sich, die aufgrund von unterschiedlichen Anforderungen der Verteilnetzbetreiber f\u00fcr den Netzanschluss und die -anmeldung entstehen (einzureichende Formulare, fest vorgegebene Komponenten wie Verteilschr\u00e4nke, Z\u00e4hlerpl\u00e4tze, Positionierung des NA-Schutzes, Fernwirkanbindung). Die Verfahren unterscheiden sich je nach Verteilnetzbetreibern. Sowohl was die Antragsstellung, die erforderlichen Dokumente als auch die zeitliche Dauer des Genehmigungsprozessen regelt jeder VNB dies individuell. Wir begr\u00fc\u00dfen daher einheitlichere Vorgaben und Antragsverfahren f\u00fcr alle Beteiligten. \r\n\u2022\tDadurch werden die Kapazit\u00e4ten der VNB \u00fcberbeansprucht und f\u00fcr Anlagenbetreiber entsteht hohe Komplexit\u00e4t, in deren Folge es zu zeitlichen Verz\u00f6gerungen und Mehr-aufwand kommt. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tIn einem ersten Schritt sind einheitliche Vorgaben beim Netzanschluss und der Anmeldung (einzureichende Formulare, Komponenten und Kommunikationsweg) einf\u00fchren. Die Aufhebung der unterschiedlichen regionalen technischen Vorgaben ist not-wendig und eine eindeutige Orientierung an VDE 4105 und VDE 4110.\r\n\u2022\tDiese einheitlichen Standards und Prozesse sind anschlie\u00dfend durch ein Datenportal f\u00fcr alle Beteiligten vor dem Jahr 2025 zu digitalisieren.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr den schnelleren, entb\u00fcrokratisierten Ausbau und Betrieb von Photovoltaik auf Gewerbed\u00e4chern (Solarpaket I)."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Entb\u00fcrokratisierung beim Ausbau von Photovoltaik durch eine bundesweit einheitliche PV-Dachpflicht im Gewerbeneubau vorantreiben. Netzanschlussverfahren in der Nieder- und Mittelspannung sowie die TAB weiter verbindlich standardisieren, vereinheitlichen und einheitlich digitalisieren. Ausbau von PV durch die Sicherung der gegenseitigen Anerkennung von Installateuren durch Netzbetreiber vorantreiben. Eine bundesweite Auflistung der Installateure erarbeiten und zug\u00e4nglich machen. Ingenieurb\u00fcros, Fachplanern und Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer erm\u00f6glichen Anfragen ohne Installateurangabe zu stellen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009436",
                "statements": [],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr den schnelleren, entb\u00fcrokratisierten Ausbau und Betrieb von Photovoltaik auf Gewerbed\u00e4chern (Solarpaket II)."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkG",
                        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarmsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Auf die Einf\u00fchrung einer Generalklausel in \u00a7 23 AgrarOLkG sollte verzichtet werden, da in der Praxis jede Vertragsklausel mit einer enormen Unsicherheit behaftet w\u00e4re und in jedem Einzelfall gegen\u00fcber dem Lieferanten gerechtfertigt werden m\u00fcsste. Vertragsstrafen m\u00fcssen weiterhin erm\u00f6glicht werden, da Schadenersatzanspr\u00fcche in der Praxis nicht durchsetzbar sind, weil sich ein Schaden nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Aufwand beweisen l\u00e4sst. Die Erweiterung des Anwendungsbereiches sollte auslaufen, da dies internationale Gro\u00dfkonzerne sch\u00fctzt, die mit dem LEH mindestens auf Augenh\u00f6he verhandeln. Im Rahmen der geplanten Novellierung des AgrarOLkG wird auch \u00fcber eine Anpassung des \u00a714 diskutiert. Die aktuell diskutierten \u00c4nderungen d\u00fcrfen nicht zum Verbot von Hubs im Lebensmittelbereich f\u00fchren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/119/2011948.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11948",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-agrarrechtlicher-vorschriften/313367",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung agrarrechtlicher Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009437",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/3b/324383/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280013.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009437",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr eine praktikable Novellierung des Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "EINF\u00dcHRUNG\r\n\r\nMit dem AgrarOLkG wurde die europ\u00e4ische Richtlinie \u00fcber unlautere Handelspraktiken (sog. UTP-Richtlinie) in deutsches Recht \u00fcberf\u00fchrt. Die Umsetzung geht sowohl beim Anwendungsbereich als auch bei den Klauselverboten (sog. schwarze Liste) deutlich \u00fcber EU-Recht hinaus. Damit wird die Vertragsgestaltung zwischen Lebensmitteleinzelhandel (LEH) und seinen Lieferanten stark reglementiert. Zu beachten ist hierbei, dass ALDI in der Regel keine direkten Gesch\u00e4ftsbeziehungen zu landwirtschaftlichen Erzeugerinnen und Erzeugern hat. Wir verhandeln stets mit einer Vielzahl von kleinen, mittleren und gro\u00dfen Unternehmen der Lebensmittelverarbeitung, -industrie oder des Gro\u00dfhandels. Zu unseren Lieferanten haben wir vertrauensvolle und langfristige Gesch\u00e4ftsbeziehungen, oftmals \u00fcber Jahrzehnte. \r\n\r\nEine Befragung des Bundeskartellamts hat best\u00e4tigt: Die Unternehmensgruppen ALDI Nord und ALDI S\u00dcD stehen f\u00fcr verl\u00e4ssliche und faire Gesch\u00e4ftsbeziehungen. Die \u00fcberwiegende Mehrheit der rund 400 befragten Lieferanten bewerten die Handelsbeziehungen mit uns sehr positiv oder positiv. ALDI Nord und ALDI S\u00dcD schneiden unter den Discountern am besten ab.\r\n\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 59 AgrarOLkG hat das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) eine Evaluierung der geltenden Regelungen vorgenommen, um deren Wirksamkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. Auf der Grundlage des ausgewogenen Evaluierungsberichts werden von einigen politischen Akteuren Versch\u00e4rfungen gefordert, um vermeintlich damit die Ertragssituation der Landwirtinnen und Landwirte zu verbessern.    \r\n\r\nIm Fokus der aktuellen Debatte stehen folgende Forderungen: \r\n-\tDie Einf\u00fchrung einer Generalklausel, um bisher nicht n\u00e4her definierte, potentiell unlautere Handelspraktiken grunds\u00e4tzlich zu verbieten.\r\n-\tDas Verbot aktuell noch zul\u00e4ssiger Praktiken, wie die Zahlung von Werbekostenzusch\u00fcssen (WKZ) durch Lieferanten f\u00fcr Vermarktung, Werbung oder Preisaktionen.\r\n-\tDas Verbot der Regalpflege, bei der die Lieferanten f\u00fcr die Pflege des Bestandes in den Filialen zust\u00e4ndig sind.  \r\n-\tDie dauerhafte Ausweitung des Anwendungsbereichs, damit Unternehmen mit einem Jahresumsatz bis 4 Milliarden Euro unbefristet in den Schutzbereich des AgrarOLkG fallen. \r\n\r\nAlle diese Forderungen sind nicht geeignet, um die Stellung der Landwirtinnen und Landwirte in der Lebensmittelwertsch\u00f6pfungskette zu verbessern oder gar die Ertragssituation positiv zu beeinflussen. Sie w\u00fcrden lediglich dazu f\u00fchren, die Vertragsfreiheit weiter zu beschr\u00e4nken, zus\u00e4tzliche b\u00fcrokratische H\u00fcrden zu errichten und \u00fcber Jahrzehnte gelebte Praktiken zu verbieten, die im beiderseitigen Interesse von LEH und Lieferanten sind (insbesondere WKZ). Auch die Monopolkommission r\u00e4t von kurzfristigen Eingriffen in die Lieferketten ab: Die Wirkung der geltenden Verbote k\u00f6nne noch nicht seri\u00f6s bewertet werden. Zudem sollten keine Versch\u00e4rfungen vorgenommen werden, die sich auch negativ auf die Erzeugersituation auswirken k\u00f6nnten.\r\n\r\nIn der Debatte zur Novellierung des AgrarOLkG sollten deshalb die folgenden Standpunkte ber\u00fccksichtigt werden:  \r\n\r\nUNSERE STANDPUNKTE\r\n\r\n1.  Eine Generalklausel f\u00fchrt zu massiver Rechtsunsicherheit\r\nMit einer Generalklausel w\u00e4ren nicht nur die explizit im Gesetz aufgef\u00fchrten Vertragsklauseln verboten, sondern dar\u00fcber hinaus alle theoretisch denkbaren und potentiell unlauteren Vertragsklauseln. Aus gutem Grund ist der Evaluierungsbericht des BMEL zur Einf\u00fchrung einer Generalklausel zur\u00fcckhaltend: Sie entspricht nicht der Systematik der UTP-Richtlinie und w\u00fcrde in der Praxis zu massiven Rechtsunsicherheiten und damit zus\u00e4tzlichem Aufwand f\u00fchren. Keine der Vertragsparteien k\u00f6nnte mit Sicherheit sagen, ob bestimmte Vertragsgestaltungen zul\u00e4ssig sind oder nicht. In der Praxis w\u00e4re jede Vertragsklausel mit einer enormen Unsicherheit behaftet und m\u00fcsste in jedem Einzelfall gegen\u00fcber dem Lieferanten gerechtfertigt werden. Hieraus w\u00fcrde ein enormer Abstimmungs- und Pr\u00fcfbedarf sowohl bei den Unternehmen des Lebensmitteleinzelhandels als auch bei der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE) resultieren. Damit w\u00fcrden Vertragsverhandlungen massiv erschwert und b\u00fcrokratische H\u00fcrden aufgebaut, die die Bundesregierung eigentlich abbauen will. Die Generalklausel ist zudem nicht erforderlich, weil schon heute Kartellrecht, AGB-Recht und Wettbewerbsrecht ein faires Verhandlungsverhalten sicherstellen. \r\n\r\nUnsere Empfehlung\r\n\r\n\u2022\tAuf die Einf\u00fchrung einer Generalklausel in \u00a7 23 AgrarOLkG verzichten.\r\n\r\n\r\n2.  Graue Praktiken nicht weiter schw\u00e4rzen \u2013 M\u00f6glichkeit f\u00fcr Werbekostenzusch\u00fcsse beibehalten\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 20 Abs. 1 AgrarOLkG sind Zahlungen oder Preisnachl\u00e4sse vom Lieferanten f\u00fcr die Listung von Produkten bei Markteinf\u00fchrung (Nr. 1), bei der Vermarktung von Produkten einschlie\u00dflich Verkaufsangeboten (Nr. 2) und beim Errichten der R\u00e4umlichkeiten (Nr. 3) zul\u00e4ssig, wenn sie eindeutig vereinbart wurden. Die Nummern 1 und 3 werden bei ALDI Nord und S\u00dcD nicht vereinbart. \r\nZahlungen des Lieferanten f\u00fcr Vermarktung, Werbung oder Preisaktionen f\u00fcr die gelieferten Waren in Form von Werbekostenzusch\u00fcssen (Nr. 2) sind indes seit Jahrzehnten gelebte Praxis in der Beziehung zwischen LEH und Lieferanten. Die pauschalen WKZ werden uns regelm\u00e4\u00dfig seitens der Lebensmittelhersteller angeboten, denn sie sch\u00e4tzen unsere Gegenleistung: Wir erh\u00f6hen die Sichtbarkeit ihrer Produkte im w\u00f6chentlichen Handzettel und steigern damit ihren Absatz. Mit WKZ beteiligen sich die Lieferanten dementsprechend an unseren hohen Kosten f\u00fcr die Produktwerbung. Diese Praxis wird insbesondere von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Lieferanten genutzt, die \u00fcber keine gro\u00dfen eigenen Werbebudgets verf\u00fcgen. Ein Verbot von WKZ w\u00fcrde somit \u00fcberproportional kleinen und mittleren Unternehmen schaden. Gro\u00dfe Lebensmittelkonzerne k\u00f6nnten weiterhin anderweitig f\u00fcr ihre Produkte werben. WKZ von Markenherstellern werden oftmals auch in den Einkaufspreis investiert. Da dieses Budget im Falle eines Verbots von WKZ m\u00f6glicherweise in eigene Marketingaktivit\u00e4ten investiert w\u00fcrde, k\u00f6nnte ein steigender Einkaufspreis die Folge sein.\r\n\r\nUnsere Empfehlung\r\n\r\n\u2022\tDie M\u00f6glichkeit f\u00fcr Werbekostenzusch\u00fcsse gem\u00e4\u00df \u00a7 20 Abs. 1 Nr. 2 AgrarOLkG sollte unver\u00e4ndert beibehalten werden.\r\n\r\n3.  Regalpflege nicht als schwarze Praxis deklarieren\r\nRegalpflege bedeutet, dass ein Lieferant f\u00fcr die Pflege des Bestandes eines Produkts zust\u00e4ndig ist. Dabei hat der Lieferant typischerweise volle Dispositionsfreiheit: Er verantwortet im eigenen Ermessen die vorhandenen Mengen, die Lieferung und auch die Abholung. \r\nSeit Anfang 2022 kooperieren ALDI Nord und S\u00dcD mit regionalen Handwerksb\u00e4ckereien und erg\u00e4nzen das Backsortiment um lokale Spezialit\u00e4ten. Unsere Kundinnen und Kunden k\u00f6nnen somit kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe aus der Region unterst\u00fctzen. Die B\u00e4ckereien haben Sortiments- und Dispositionshoheit, weil sie am besten wissen, welche Backwaren nachgefragt werden. Ein Verbot k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass solche Kooperationsmodelle nicht mehr m\u00f6glich sind. Man w\u00fcrde Gesch\u00e4ftsmodelle unterbinden, die gerade kleinen Lieferanten einen Marktzutritt erm\u00f6glichen. Ein Verbot entsprechender Praktiken w\u00e4re daher wettbewerbssch\u00e4dlich und ist nicht geboten.\r\n\r\nUnsere Empfehlung\r\n\r\n\u2022\tDerzeit zul\u00e4ssige Modelle der \u201eRegalpflege\u201c weiterhin erlauben, um kleinen und mittleren Lieferanten nicht den Markteintritt zu erschweren.\r\n\r\n\r\n4.  Dauerhafte Ausweitung des Anwendungsbereichs hilft vor allem gro\u00dfen Lebensmittelherstellern\r\nMit der aktuell befristet geltenden Erweiterung des Anwendungsbereichs werden auch internationale Gro\u00dfkonzerne gesch\u00fctzt, die mit dem LEH mindestens auf Augenh\u00f6he verhandeln. Anders als Handelsunternehmen (niedriger einstelliger Prozentbereich) besitzen gro\u00dfe Akteure der Lebensmittelindustrie Margen jenseits der 20 Prozent. Diese Margen konnten sie im Zuge des Ukraine-Kriegs und der Energiekrise weiter steigern. Eine unbefristete Ausweitung des Anwendungsbereichs w\u00fcrde das Verh\u00e4ltnis weiter im Sinne der Lebensmittelindustrie beeinflussen, was absehbar zu weiter steigenden Preisen f\u00fchren wird. \r\n\r\nUnsere Empfehlung\r\n\r\n\u2022\tDie befristete Erweiterung des Anwendungsbereichs planm\u00e4\u00dfig zum 01.05.2025 auslaufen lassen.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr eine praktikable Novellierung des Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierHaltKennzG",
                        "title": "Gesetz zur Kennzeichnung von Lebensmitteln mit der Haltungsform der Tiere, von denen die Lebensmittel gewonnen wurden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierhaltkennzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Geltungsbereich des THKG sollte z\u00fcgig auf Au\u00dfer-Haus-Verpflegung und\r\nverarbeitete Ware ausgeweitet werden, damit Kundinnen und Kunden immer die M\u00f6glichkeit haben, ihre Kaufentscheidung am Tierwohl auszurichten. Gleiches gilt f\u00fcr die Ausweitung auf Rindfleisch und Milch, wobei die Kriterien m\u00f6glichst analog zu der bekannten Haltungsform des Lebensmitteleinzelhandels gestaltet sein sollten. Das Bundesf\u00f6rderprogramm muss auf eine langfristig angelegte Finanzierungsgrundlage gestellt werden und sollte Tierhaltungen ab der Haltungsform 3 (Au\u00dfenklima/Frischluft) zur Verf\u00fcgung stehen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009438",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/03/e4/324385/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280016.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009438",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ausweitung des Geltungsbereiches des Tierhaltungskennzeichengesetzes (THKG).",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "ALDI Bewertung Gesetzesentwurf Tierhaltungskennzeichnungsgesetz\r\n\r\n\u00dcberblick\r\n\u2022\tMit dem Haltungswechsel \u00fcbernehmen ALDI Nord und ALDI S\u00dcD Verantwortung und machen Tierwohl zu einer Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Wir haben von Anfang an gesagt, dass wir nur gemeinsam zu L\u00f6sungen kommen k\u00f6nnen: mit den Landwirt:innen, der Politik, dem Lebensmitteleinzelhandel, den verarbeitenden Unternehmen und den Verbraucher:innen. \r\n\u2022\tWir freuen uns \u00fcber das klare Signal des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, dass die Transformation der Nutztierhaltung politisch gewollt ist. \r\n\u2022\tEine Kennzeichnung von Schweinefrischfleisch im Lebensmitteleinzelhandel kann nur der erste Schritt sein. Eine staatliche Kennzeichnung muss alle Tiergruppen umfassen und von Beginn an auch die Gastronomie sowie verarbeitete und importierte Ware einbeziehen. Zudem sollte perspektivisch die Tierhaltung von Geburt an ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\u2022\tZudem muss ein Weg gefunden werden, die bei den Verbraucher:innen sehr bekannte Haltungsform des Handels in die staatliche Kennzeichnung zu \u00fcberf\u00fchren und so zu harmonisieren. Um Verbraucher:innen nicht zu verwirren, sollten sich die beiden Kennzeichnungen nicht widersprechen (z. B. bei Schweinefrischfleisch und Fleischwurst).  \r\n\u2022\tDamit der Umbau der Nutztierhaltung gelingt, braucht es nicht nur eine verpflichtende Kennzeichnung: Es bedarf erheblicher Anstrengungen bei der Anpassung des Baurechts und die Finanzierung des Umstiegs auf die h\u00f6heren Haltungsformen muss f\u00fcr die Landwirt:innen gesichert sein. Es m\u00fcssen klare, langfristige finanzielle Anreize f\u00fcr die Landwirt:innen geschaffen werden, welche die h\u00f6heren Haltungsformen und Bio deutlich st\u00e4rker f\u00f6rdern, als die unteren Haltungsformen.  \r\n\r\n\r\nDetaillierte Anmerkungen\r\n1.\tKriterien der Haltungsstufe \u201eFrischluftstall\u201c anpassen\r\no\tDie derzeitige Ausgestaltung der Haltungsanforderungen der Stufe \u201eFrischluftstall\u201c l\u00e4sst aufgrund der baulichen Anforderungen viele Betriebe, die bereits Mastschweine in einem Au\u00dfenklimastall (HF 3) halten, in die schlechtere staatliche Stufe \u201eStall+Platz\u201c rutschen.\r\no\tGem\u00e4\u00df Anlage 4 Abschnitt III Nr. 1 c) bb) TierHaltKennzG m\u00fcssen die Buchten so ausgestaltet sein, dass mindestens eine Buchtenseite in der L\u00e4nge komplett und in der H\u00f6he um mehr als 50 Prozent ge\u00f6ffnet ist, damit die Tiere \u00e4u\u00dfere Umwelt- und Witterungseindr\u00fccke wahrnehmen k\u00f6nnen. \r\no\tF\u00fcr unsere FAIR&GUT Landwirt:innen der Haltungsformstufe 3, die zum Teil erst k\u00fcrzlich ihre St\u00e4lle tierwohlgerecht gebaut oder umgebaut haben, ist die Umsetzung dieser Anforderung nicht m\u00f6glich:\r\n\uf0a7\tHier ist \u00fcberwiegend 30 % der Wandfl\u00e4che einer L\u00e4ngsseite ge\u00f6ffnet. \r\n\uf0a7\tAus statischen Gr\u00fcnden ist eine gro\u00dfz\u00fcgigere \u00d6ffnung der Buchten gerade in bestehenden Bauten oft nicht m\u00f6glich.\r\no\tMit dieser Regelung w\u00fcrden die Investitionen zahlreicher Landwirt:innen, die sich in Richtung mehr Tierwohl aufgemacht haben und ihre Tiere bereits in Au\u00dfenklimast\u00e4llen halten, zunichte gemacht, da sie ihren Mehraufwand nicht \u00fcber den Markt verg\u00fctet bekommen w\u00fcrden. Dar\u00fcber hinaus schr\u00e4nkt es auch weitere Landwirte ein, in ihren bestehenden St\u00e4llen mehr Tierwohl unter der Stufe \u201cFrischluftstall\u201d umzusetzen. \r\no\tWir schlagen deshalb vor, die Formulierung zu \u00e4ndern:\r\n\uf0a7\tjede Bucht mindestens an einer Seite auf m\u00f6glichst ihrer ganzen L\u00e4nge und zu mindestens 30 % der H\u00f6he ge\u00f6ffnet ist und dadurch erm\u00f6glicht, dass jedes Tier jederzeit \u00e4u\u00dfere Witterungseinfl\u00fcsse und Umwelteindr\u00fccke wahrnehmen kann.\r\n\r\n2.\tZ\u00fcgig weitere Tierarten einbeziehen (sp\u00e4testens bis Ende 2023)\r\no\tAufgrund des nicht im Gesetz definierten Zeitplans fehlt sowohl den Landwirt:innen als auch den Programmtr\u00e4ger:innen ein gewisses Ma\u00df an Planungssicherheit. \r\n\uf0a7\tLandwirt:innen, die ihre Baugenehmigungen jetzt beantragen m\u00fcssen, z\u00f6gern, da nicht das zuk\u00fcnftige Kriterienset, z. B. f\u00fcr H\u00e4hnchen und Milchk\u00fche, klar ist. \r\n\uf0a7\tLandwirt:innen werden ihre St\u00e4lle erst umbauen, wenn die konkreten Kriterien f\u00fcr weitere Tierarten und die baurechtlichen Grundlagen vorliegen. \r\n\uf0a7\tErst dann k\u00f6nnen wir mehr Produkte aus den h\u00f6heren Haltungsstufen anbieten.\r\no\tDie Weiterentwicklung von Kriterien in Tierwohlprogrammen ist aufgrund der Unsicherheit dar\u00fcber, wie es f\u00fcr andere Tierarten weitergeht, eingefroren. \r\n\uf0a7\tDie aktuelle Programmperiode der Initiative Tierwohl endet am 31.12.2023.\r\no\tEine Fokussierung auf Schweinefrischfleisch macht den Preisabstand zu anderen Tierarten, wie Gefl\u00fcgel, immer gr\u00f6\u00dfer (insb. durch den entstehenden b\u00fcrokratischen Aufwand und die im Vergleich zur derzeitigen Haltungsform h\u00f6heren Kriterien der HF2). \r\n\uf0a7\tSomit wird die Lage der deutschen Schweinem\u00e4ster:innen weiter verschlechtert, da bei steigenden Preisen Schweinefrischfleisch durch bspw. Gefl\u00fcgelfrischfleisch substituiert werden kann (\u201eSubstitutionseffekt\u201c). \r\no\tDie einseitige Fokussierung auf aktuell nur eine Tierart f\u00fchrt zudem zu mehr Missverst\u00e4ndnissen als zu der gew\u00fcnschten Transparenz.\r\n\r\n3.\tMarinierte und verarbeitete Ware z\u00fcgig einbeziehen (sp\u00e4testens bis Ende 2023)\r\no\tFleischerzeugnisse und -zubereitungen sind zun\u00e4chst von der staatlichen Kennzeichnung ausgenommen. \r\no\tDas f\u00fchrt zum einen zu einer Kund:innen-Verwirrung, da in der gleichen K\u00fchltruhe unterschiedliche Kennzeichnungen vorzufinden sein werden.\r\no\tZus\u00e4tzlich ist die Einbeziehung von marinierter und verarbeiteter Ware essenziell f\u00fcr die Ganztiervermarktung. \r\n\uf0a7\tNur wenn auch diese Produkte gekennzeichnet werden m\u00fcssen, k\u00f6nnen die Verbraucher:innen bewusst zu diesen Produkten greifen. Somit w\u00fcrde der Mehraufwand der Erzeuger:innen \u00fcber mehrere Produkte verg\u00fctet als nur \u00fcber das unverarbeitete Frischfleisch.  \r\no\tDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir, dass es zumindest einen Zeitplan zur Aufschaltung weiterer Produktgruppen gibt, der rasch in die Tat umgesetzt werden muss. \r\n\r\n4.\tZ\u00fcgig weitere Absatzkan\u00e4le (Au\u00dfer-Haus-Verkauf, Gastronomie, Kantinen, Industrie) einbeziehen (sp\u00e4testens bis Ende 2024). \r\no\tDurch die fehlende Marktabdeckung der Tierhaltungskennzeichnung wird die Chance vertan, von Beginn an den Konsum fl\u00e4chendeckend in Deutschland Richtung Tierwohlware zu lenken. \r\no\tOhne die Einbindung weiterer Absatzkan\u00e4le wird die M\u00f6glichkeit verpasst, die entstehenden Mehrkosten \u00fcber mehrere Absatzkan\u00e4le zu verteilen. \r\n\uf0a7\tNur wenn wir die Mehrkosten auf mehrere Schultern verteilen, k\u00f6nnen sich Preise entwickeln, die Kund:innen zum Umstieg auf h\u00f6here Haltungsformen animieren. \r\n\uf0a7\tGerade in Zeiten der Inflation halten wir dies f\u00fcr wichtig.\r\no\tAuch vor dem Hintergrund der Zielsetzung \u201eVerbraucher:innen-Transparenz\u201c ist nicht nachvollziehbar, warum Gastronomie und Au\u00dfer-Haus-Verpflegung im ersten Schritt nicht einbezogen werden \u2013 obwohl es in diesem Sektor kein Kennzeichnungssystem analog der Haltungsform-Kennzeichnung im LEH gibt und zudem die Absatzvolumina erheblich sind. \r\n\uf0a7\tDadurch besteht die Gefahr, dass andere Absatzkan\u00e4le (weiterhin) g\u00fcnstiges Fleisch aus dem Ausland anbieten, ohne dass es die Kund:innen erkennen. Das treibt, gerade in Zeiten der steigenden Rohstoffpreise, bereits von Krisen geplagte Landwirt:innen weiter in die Unwirtschaftlichkeit oder Betriebsaufgabe.\r\n\uf0a7\tDie Regierungsmehrheit muss schnellstens daf\u00fcr die Grundlagen schaffen, dass weitere Absatzkan\u00e4le noch in dieser Legislaturperiode in das Tierhaltungskennzeichen eingebunden werden. \r\n\r\n5.\tDas Layout des Kennzeichens erweist sich aufgrund unserer Praxiserfahrungen gerade noch als zu gro\u00df. \r\no\tWir ben\u00f6tigen dringend eine kleinere Variante (\u00e4hnlich wie bei der Haltungsform), um es auf allen Verpackungsgr\u00f6\u00dfen aufbringen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\n6.\tPrivate Labels und bereits erreichte Verbesserungen bewahren\r\no\tEs gibt bislang beim THK keinen sicheren Kontrollmechanismus mit unangek\u00fcndigten Vor-Ort-Kontrollen, weder vor Einordnung der Betriebe in die jeweilige Stufe noch danach. Da die Einordnung in die Tierhaltungskennzeichnung nicht allein auf baulichen Anforderungen beruht, ersetzt die Einreichung von Dokumenten aus unserer Sicht nicht die Durchf\u00fchrung von Vor-Ort Kontrollen, um die Einhaltung der Anforderungen sicherzustellen. \r\no\tWie die Kontrollen durchgef\u00fchrt werden, liegt in der Verantwortung der L\u00e4nder, so dass es keine einheitliche Regelung/Vergleichbarkeit gibt.\r\no\tDie Verantwortung der R\u00fcckverfolgbarkeit wird den inl\u00e4ndischen Lebensmittelunternehmen entlang der Lieferkette \u00fcberlassen. Dabei sind die Anforderungen an das jeweilige betriebsinterne System nicht n\u00e4her definiert. Dies ist f\u00fcr die Verarbeitung der Daten entlang der Lieferkette jedoch essenziell, um einen korrekten Datenfluss zu erm\u00f6glichen. \r\n\uf0a7\tEs muss m\u00f6glich sein, bereits etablierte Datenbanken wie z. B. Hi-Tier-Datenbank oder ftrace nutzen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n\r\n7.\tDie Ferkelaufzucht und Sauenhaltung einbeziehen\r\no\tDie Ferkel- und Sauenhaltung f\u00e4llt nicht in den Anwendungsbereich des Gesetzes. \r\no\tDadurch wird ein gro\u00dfer Teil des Lebensabschnitts der Schweine au\u00dfen vor gelassen und bereits erreichte Verbesserungen, z. B. im Rahmen der ITW werden damit irrelevant.\r\no\tDie ITW wird Sauen und Ferkel in der Programmphase nach 2024 aufnehmen. Dann drohen unterschiedliche Anforderungen zwischen der ITW und dem staatlichen Kennzeichen. \r\no\tWenn Ferkel und Sauen nicht ber\u00fccksichtigt werden, f\u00f6rdert man den Bezug von Ferkeln aus dem Ausland (weil man die Kennzeichnung nur f\u00fcr die Mast bekommt). \r\n\r\n8.\tDie Pflicht zur Kennzeichnung kann umgangen werden, indem einzelne Verarbeitungsschritte ins Ausland verlagert werden (z. B. Schlachtung oder Verarbeitung). \r\no\tDies erachten wir nicht als zielf\u00fchrend, da der \u201e5xD\u201c-Ansatz gerade bei Schweinefrischfleisch wichtig ist, um die landwirtschaftliche Wertsch\u00f6pfungskette in Deutschland zu sichern.\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ausweitung des Geltungsbereiches des Tierhaltungskennzeichengesetzes (THKG)."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauNVO",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die bauliche Nutzung der Grundst\u00fccke",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baunvo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umsetzbare und rechtssichere Anwendung des Nachweises einer st\u00e4dtebaulichen Atypik f\u00fcr den Lebensmitteleinzelhandel zur verbesserten Nahversorgung der Bev\u00f6lkerung, um Ansiedlungs- und Modernisierungsvorhaben auch au\u00dferhalb von Kern- und Sondergebieten unb\u00fcrokratischer zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009439",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/db/324387/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280061.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009439",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Nahversorgungsausnahme innerhalb der Regelungen zu gro\u00dffl\u00e4chigem Einzelhandel in der Baunutzungsverordnung.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Klarheit f\u00fcr Standortpolitik im Lebensmitteleinzelhandel\r\n\r\n1.) Aktuelle Standortpolitik im Lebensmitteleinzelhandel\r\nHerausforderungen f\u00fcr Nahversorger\r\n\u2022\tNachfrage und Bed\u00fcrfnisse der B\u00fcrger \u00e4ndern sich\r\n\u2022\tBedarf an Verkehrsinfrastruktur ver\u00e4ndert sich\r\n\u2022\tEnergieversorgung mit regenerative Energiequellen\r\nF\u00fcr moderne und zeitlich angemessene Nahversorgung ist eine Verkaufsfl\u00e4che von 1000 - 1.200 m\u00b2 notwendig.\r\nZiel: Mehr Verkaufsfl\u00e4che f\u00fcr Barrierefreiheit, Gesundheitsschutz und Frische\r\n\r\n2.) Herausforderung: Auslegung des \u00a711 Abs. 3 BauNVO und der Leitf\u00e4den\r\nRechtliche Situation\r\n\uf0a7\t\u00a711 Abs. 3 BauNVO erm\u00f6glicht dem Lebensmitteleinzelhandel in st\u00e4dtebaulich integrierter Lage eine atypische Situation, die Baurecht f\u00fcr Nahversorger vereinfachen soll.\r\n\uf0a7\tDer Leitfaden von BMI und BMK aus 2017 soll lokalen Entscheidern eine Handlungsempfehlung zur Auslegung geben.\r\nUnsere Erfahrung in der Praxis\r\n\uf0a7\tEinseitig negativer Leitfaden f\u00fchrt zu Unsicherheit bei lokalen Entscheidern und damit in der Regel zu einem aufwendige Bebauungsplanverfahren.\r\n\uf0a7\tDieses Verfahren ist f\u00fcr alle Beteiligten aufw\u00e4ndig und Ressourcenintensiv und bedeutet f\u00fcr Unternehmen lange Rechtsunsicherheit. \r\n\r\n3. Notwendige Klarstellungen\r\n\uf0a7\tKeine \u00c4nderung des Systems: Die Grundlagen der Einzelhandelssteuerung sind richtig und wichtig. Sie bleiben unangetastet. \r\n\uf0a7\tWir wollen eine einheitliche und rechtssichere Anwendung der in verschiedenen Formen bereits vorhandenen Instrumente zur Steuerung des nahversorgungsrelevanten Einzelhandel. \r\n\uf0a7\tUnsere Vorschl\u00e4ge kommen dabei gleicherma\u00dfen den unternehmerischen Interessen des Lebensmittelhandels wie auch der nachhaltigen Raumentwicklung zugute. \r\nUnser Vorschlag f\u00fcr eine Erg\u00e4nzung eines Satz 5 zur Klarstellung\r\n\uf0a7\t\u201eBei \u00dcberschreitung der Gr\u00f6\u00dfe von 1.200qm Geschossfl\u00e4che der in Satz 1 bezeichneten Betriebe bildet ein nahversorgungsrelevantes Kernsortiment einen wesentlichen Anhaltspunkt f\u00fcr das Nichtvorliegen von Auswirkungen im Sinne des Satzes 2.\u201c \r\nDer Vorschlag gibt den Verwaltungen Sicherheit, erspart langwierige Verfahren und sorgt f\u00fcr moderne und zukunftsgerichtete Handelsstandorte.\r\nKlarstellungen im Leitfaden: Unsicherheiten bei den Anwendern ausr\u00e4umen\r\nRaumordnung\r\nVereinheitlichte Auslegung bei:\r\n\uf0a7\tKonzentrationsgebot\r\n\uf0a7\tBeeintr\u00e4chtigungsgebot\r\n\uf0a7\tIntegrationsgebot\r\n\uf0a7\tund Kongruenzgebot \r\n\u00fcber die Bundesl\u00e4nder hinweg und unter Ber\u00fccksichtigung der Eigenheiten der Nahversorgung\r\n\r\nKommunale Planungs- und Genehmigungspraxis\r\n\uf0a7\tHinreichende Ausnahme- und Flexibilisierungsspielr\u00e4ume in Einzelhandelskonzepten, um Grundversorgung sicherzustellen\r\n\uf0a7\tAllgemeine Rechtssicherheit , Beschleunigung der Verfahren und eine Entlastung der Verwaltung \r\n\r\nKlarstellungen stehen in Einklang mit den Zielen des \u00a711 Abs. 3 BauNVO\r\nSt\u00e4dtebau \u2013 Keine negativen Auswirkungen auf Innenst\u00e4dte\r\nDer Lebensmitteileinzelhandel stellt Nahversorgung dar. Potenzielle Kunden erwarten eine fl\u00e4chendeckende r\u00e4umliche Verf\u00fcgbarkeit.\r\nRaumordnung \u2013 Steuerung gro\u00dffl\u00e4chiger Einzelhandelsbetriebe\r\nDie Steuerung erfolgt durch die Aufstellung von Landesraumordnungspl\u00e4nen. Sie enthalten die Zielfestlegung-en, die f\u00fcr die Aufstellung von Bebauungspl\u00e4nen zu beachten sind und durch eine Klarstellung nicht ber\u00fchrt werden.\r\n\r\nEuroparecht \u2013 Verzicht auf Grenzwert zur Gro\u00dffl\u00e4chigkeit\r\nDas System eines Grenzwerts wird durch unseren Vorschlag f\u00fcr den Lebensmitteleinzelhandel sachgerecht gel\u00f6st und orientiert sich an den Gegebenheiten und dem Allgemeininteresse vor Ort."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Nahversorgungsausnahme innerhalb der Regelungen zu gro\u00dffl\u00e4chigem Einzelhandel in der Baunutzungsverordnung."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "R\u00fccknahmepflichten des LEH d\u00fcrfen nicht zu erh\u00f6hter Brandgefahr f\u00fchren; Informationspflichten sollten verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig bleiben und die \u00f6rtlichen Gegebenheiten ber\u00fccksichtigen; Vorgaben f\u00fcr die Behandlung und Beseitigung von Batterien m\u00fcssen spezifiziert werden, um ein gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliches Ma\u00df an Sicherheit f\u00fcr Kundinnen und Kunden und Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu gew\u00e4hrleisten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009440",
                "statements": [],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr eine praxistaugliche Umsetzung der Verordnung (EU) 2023/1542."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Quotenproblematik (Berechnungsmethodik) muss adressiert werden; Ausweitung der R\u00fccknahmepflicht auf gr\u00f6\u00dfere Ger\u00e4te w\u00fcrde nicht zu h\u00f6heren Sammelmengen f\u00fchren und ist daher abzulehnen; Informationspflichten sollten verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig bleiben und die \u00f6rtlichen Gegebenheiten ber\u00fccksichtigen; Herstellerverantwortung muss ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009441",
                "statements": [],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr eine praxistaugliche Anpassung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gew\u00e4hlte Instrumente sollten eine Lenkungswirkung im Sinne der Nachhaltigkeit erzeugen, ohne zu Marktverwerfungen zu f\u00fchren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009442",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/4b/324389/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280099.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009442",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr eine ganzheitliche L\u00f6sung im Sinne der Nachhaltigkeit sowie aller Akteure entlang der Wertsch\u00f6pfungskette. (EU-Plastikabgabe)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die Bundesregierung hat angek\u00fcndigt, das europ\u00e4ische Eigenmittel auf nicht recycelte Kunststoff-verpackungen (\u201eEU-Plastikabgabe\u201c) ab 2025 nicht mehr aus dem allgemeinen Haushalt zu bestreiten. Nun soll eine Methode gefunden werden, um die Abgabe auf die Akteure der entsprechenden Wertsch\u00f6pfungskette umzulegen. Nach der Einf\u00fchrung des Einwegkunststofffonds w\u00fcrden f\u00fcr die betroffenen Unternehmen zus\u00e4tzliche Kosten entstehen; dies wird zu einer Preiserh\u00f6hung f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbrauchern f\u00fchren.\r\n\r\nIm Fokus der Debatte stehen aktuell drei vom Umweltbundesamt (UBA) erarbeitete Umsetzungs-modelle: \r\n-\tDie Einf\u00fchrung einer nationalen Plastikabgabe \u00fcber die Dualen Systeme ist hoch komplex. Es ist nicht abzusehen, wie eine solche bis 2025 sinnvoll realisiert werden kann. Bei einer kurzfristigen Einf\u00fchrung w\u00e4ren aufgrund der H\u00f6he der Abgabe von 1,4 Mrd. \u20ac erhebliche Marktverwerfungen zu bef\u00fcrchten. \r\n-\tEine neue Steuer w\u00e4re technisch einfacher umzusetzen, w\u00fcrde sich aber unmittelbar negativ auf die Preise f\u00fcr Endverbraucherinnen und Endverbraucher auswirken. Eine w\u00fcnschenswerte Lenkungswirkung w\u00e4re dabei nur schwer zu integrieren. \r\n-\tDie Einf\u00fchrung einer Sonderabgabe ist verfassungsrechtlich bedenklich und laut der UBA-Studie nicht geeignet, um den EU-Eigenmittelbeitrag zu refinanzieren. Die Gelder der Sonderabgabe m\u00fcssten zweckgebunden eingesetzt werden und d\u00fcrften nicht in den Bundeshaushalt flie\u00dfen.\r\n\r\nMit Blick auf die EU-Verpackungsverordnung (Packaging and Packaging Waste Regulation) und die ausstehende Novellierung der \u00f6kologischen Gestaltung der Beteiligungsentgelte (Verpackungsgesetz, \u00a7 21) steht ohnehin eine \u00dcberarbeitung des betroffenen Rechtsrahmens an. Ziel ist es, Verpackungen zu f\u00f6rdern, die umweltfreundlicher sind. Bei richtiger Ausgestaltung kann eine Lenkungswirkung erreicht werden,  ohne kurzfristig \u00fcberm\u00e4\u00dfige Preiserh\u00f6hungen f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher zu verursachen. Um eine ganzheitliche L\u00f6sung im Sinne der Nachhaltigkeit, der Verbraucherinnen und Verbraucher sowie aller Akteure entlang der Wertsch\u00f6pfungskette zu erm\u00f6glichen, sollten bei der Debatte zur Umlegung der EU-Plastikabgabe die folgenden Standpunkte ber\u00fccksichtigt werden:  \r\n\r\n\r\nUNSERE STANDPUNKTE\r\n\r\n\r\n1.  Eine Umlage des EU-Eigenmittels als Steuern dient nicht der Entwicklung hin zu einer Kreislaufwirtschaft.\r\nEine Verbrauchsteuer auf systembeteiligungspflichtige Verpackungen w\u00e4re einfach und schnell umsetzbar. Allerdings ist zu erwarten, dass diese von den Lieferanten nicht kompensiert werden kann und somit auf die Verkaufspreise aufgeschlagen werden muss. Alternativ g\u00e4be es die M\u00f6glichkeit, eine nationale Steuer auf Serviceverpackungen zu erheben (vgl. Einwegsteuer in T\u00fcbingen). Auch hier ergibt sich ein negativer Effekt auf die Preise f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbrauchern. Angesichts der hohen Inflation sind im Moment beide Optionen f\u00fcr unsere Kundinnen und Kunden nicht vermittelbar. Weiterhin wird mit diesem Ansatz die Chance verpasst, \u00fcber eine zielgerichtete Lenkungswirkung, einen Trend zu mehr recyclingf\u00e4higen Verpackungen sowie hochwertig recycelten Verpackungen  zu etablieren.\r\n\r\nUNSERE EMPFEHLUNG\r\n\u2022\tEine technisch kurzfristig umsetzbare Verbrauchssteuer auf Verpackungen oder eine Steuer auf Serviceverpackungen sollte sowohl im Sinne unserer Kundinnen und Kunden als auch im Sinne einer zielgerichteten Kreislaufwirtschaft nicht eingef\u00fchrt werden.\r\n\r\n\r\n2.  Eine einseitige Abgabe w\u00fcrde zu \u00f6kologisch nachteiligen Materialsubstitutionen f\u00fchren.\r\nW\u00fcrde man die EU-Plastikabgabe in voller H\u00f6he allein auf die derzeit beteiligungspflichtigen Kunststoffverpackungen umlegen, so w\u00fcrden sich die Entgelte der Dualen Systeme voraussichtlich mindestens verdreifachen. Daraus w\u00fcrde sich ein falscher Anreiz in Richtung alternativer Materialarten (wie Verbundverpackungen) ergeben. Die daraus resultierende reduzierte Mitteleinnahme w\u00fcrden das EU-Eigenmittel nicht mehr vollst\u00e4ndig decken k\u00f6nnen. \r\n\r\nEine direkte Folgewirkung der Lenkungswirkung w\u00e4re au\u00dferdem eine h\u00f6here Menge an Papier-Kunststoff-Verbundverpackungen. Diese sind schlecht recyclingf\u00e4hig, f\u00fchren zu einer h\u00f6heren Abfallmenge und wirken sich negativ auf die Recyclingquoten am Markt aus. Derartige Anreize f\u00fcr \u00f6kologisch nachteilige Materialsubstitutionen m\u00fcssen unbedingt vermieden werden. Auch muss verhindert werden, dass bereits gut recyclingf\u00e4hige Kunststoffverpackungen sanktioniert werden.\r\n\r\nUNSERE EMPFEHLUNG\r\n\u2022\tDie Bepreisung von Verpackungen muss ganzheitlich konstruiert werden und darf nicht zu falschen Lenkungswirkungen und sch\u00e4dlichen Materialsubstitutionen f\u00fchren.\r\n\r\n\r\n\r\n3.  Die \u00f6kologische Gestaltung der Beteiligungsentgelte sollte an dem Grad der Recyclingf\u00e4higkeit \r\nder Verpackungen ausgerichtet werden.\r\nDie EU-Plastikabgabe wird nach der aggregierten Menge der nicht recycelten Verpackungsabf\u00e4lle des jeweiligen Mitgliedsstaates berechnet. Eine \u00fcberarbeitete nationale Bepreisung von Verpackungen sollte immer die auch darin angelegte Lenkungswirkung in Richtung Recyclingf\u00e4higkeit weitergeben. Eine hohe Recyclingf\u00e4higkeit erm\u00f6glicht k\u00fcnftig auch eine h\u00f6here Verf\u00fcgbarkeit von Sekund\u00e4rrohstoffen aus Kunststoff. Dies wiederum w\u00fcrde dazu beitragen, die von der EU beabsichtigten Rezyklateinsatzquoten zu erreichen. Eine hohe Recyclingf\u00e4higkeit von Verpackungen f\u00f6rdert damit den Weg von einer linearen Wirtschaft zu einer Kreislaufwirtschaft und sollte mit finanziellen Anreizen f\u00fcr die Marktteilnehmer, die dazu beitragen, einhergehen.\r\n\r\nUNSERE EMPFEHLUNG\r\n\u2022\tEine Bepreisung von Verpackungen sollte sich am Grad der Recyclingf\u00e4higkeit dieser ausrichten.\r\n\u2022\tHochgradig recyclingf\u00e4hige Verpackungen, wie PET-Flaschen, sollten nicht nachteilig bepreist werden.\r\n\u2022\tAntizipation der kommenden Vorgaben aus der Packaging and Packaging Waste Regulation und deren Wechselwirkung mit einer Plastikabgabe.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr eine ganzheitliche L\u00f6sung im Sinne der Nachhaltigkeit sowie aller Akteure entlang der Wertsch\u00f6pfungskette. (EU-Plastikabgabe)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEIG",
                        "title": "Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geig"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Ladeleistung wird an gewerb. Standorten mit kurzer Standdauer als ma\u00dfgebliche Gr\u00f6\u00dfe normiert. Vorgesehene Regelungen der EPBD werden umgesetzt: Die Option entweder Ladepunkte oder Leerrohre im Bestand zu errichten, Ausnahmen bei hohen Investitionskosten, ein zeitlicher Aufschub f\u00fcr kurz zuvor errichtete/renovierte Geb\u00e4ude. \r\nDie B\u00fcndelung von Ladepunkten \u00fcber Standorte hinweg gew\u00e4hrleisten. Bei nachweislich fehlenden Netzkapazit\u00e4ten verringert sich die Anzahl der zu errichtenden Ladepunkte. Es soll geregelt werden, dass ein zweiter Netzanschluss in der Niederspannung bereitgestellt werden muss, wenn dies zur Erf\u00fcllung gesetzl. Pflichten dient.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009443",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/f9/324391/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280101.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009443",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den leistungsorientierten und effizienten Ausbau von Ladeinfrastruktur. (Umsetzung EPBD)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Einf\u00fchrung\r\n\r\nAls f\u00fchrende Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler in Deutschland sehen wir uns in der Verantwortung, einen aktiven Beitrag zur Transformation des Verkehrs- und Energiesektors zu leisten. Mit leistungsstarker und vor allem bedarfsgerechter Ladeinfrastruktur auf unseren Parkpl\u00e4tzen unterst\u00fctzen wir das Ziel der Politik, die nachhaltige Mobilit\u00e4t in Deutschland zu erh\u00f6hen. Gleichsam sind wir mit leistungsf\u00e4higer DC-Ladeinfrastruktur ein verl\u00e4sslicher und attraktiver Partner unserer Kundinnen und Kunden.\r\n\r\nWir nehmen seit Jahren bei Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur eine Vorreiterrolle im Lebensmitteleinzelhandel ein. Wir gehen \u00fcber die aktuellen, gesetzlichen Vorgaben hinaus und investieren proaktiv \u2013 insbesondere in Leistung und Anwenderfreundlichkeit der Ladepunkte. An mehr als 600 Filialen bieten wir mit rund 1.400 Ladepunkten und einer Ladeleistung von bis zu 150 kW ein kundenorientiertes Angebot an. \r\n\r\nDie novellierte Energy Performance of Buildings Directive (EPBD) sieht in Artikel 14 hohe Anforderungen an den Aufbau von Ladeinfrastruktur vor: \r\n\u2022\tIm Neubau und bei zu renovierenden Geb\u00e4uden soll an jedem 5. Stellplatz ein Ladepunkt errichtet sowie die \u00fcbrigen Stellpl\u00e4tze jeweils zur H\u00e4lfte vorverkabelt und mit Leerrohren ausgestattet werden.\r\n\u2022\tBei Bestandsgeb\u00e4uden soll bis zum 01.01.2027 jeder 10. Stellplatz mit einem Ladepunkt oder jeder zweite mit einem Leerrohr ausgestattet werden. \r\nDie pauschalen Vorgaben (Quantit\u00e4t statt Qualit\u00e4t) konterkarieren einen leistungsorientierten, kunden-zentrierten und bedarfsgerechten Ausbau. Sie schr\u00e4nken unsere M\u00f6glichkeiten ein, flexibel und zielgerichtet auf Nachfrage und verf\u00fcgbare Netzkapazit\u00e4ten je nach Standort reagieren zu k\u00f6nnen und f\u00fchren zu hohen Investitionskosten.\r\n\r\nDer gesetzgeberische Spielraum bei der Umsetzung der EPBD in das Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t (GEIG) muss daher genutzt werden, um dem Aufbau nicht geeigneter Ladeinfrastruktur im Lebensmitteinzelhandel vorzubeugen.\r\n\r\nUnsere Standpunkte\r\n\r\nAmbitionierte und bedarfsgerechte Ziele \r\n\r\nDer Einkauf bei ALDI dauert 20-30 Minuten. Wir fokussieren uns deshalb auf leistungsstarke DC-Schnellladepunkte, damit w\u00e4hrend des Einkaufs eine hohe Reichweite aufgeladen werden kann (150 kW = bis zu 330 km). Diese wickeln \u00fcber den Tag verteilt zudem mehr Ladevorg\u00e4nge ab als sehr gut genutzte AC-Lades\u00e4ulen. Deren Reichweitengewinn bel\u00e4uft sich auf gerade einmal 36 km (bis zu 22 kW). \r\nDiese Strategie folgt dem Verhalten unserer Kundinnen und Kunden: W\u00e4hrend AC-Ladepunkte im privaten Bereich, f\u00fcr Hotels oder am Arbeitsplatz geeignet sind, werden sie im Lebensmitteleinzelhandel aufgrund der kurzen Standzeit wenig nachgefragt. F\u00fcr den \u00f6ffentlichen Ladevorgang ist eine bedarfsgerechte DC-Ladeinfrastruktur unabdingbar. In der Realit\u00e4t stehen die Vorgaben der EPBD dem leistungsorientierten und flexiblen Ausbau entgegen. \r\n\r\nDie EPBD in der Praxis:\r\n\u2022\tF\u00fcr einen Neubau mit 100 Stellpl\u00e4tzen sind, um dem Kundeverhalten zu entsprechenden, 20 DC-Ladepunkt zu installieren. Selbst mit einer vergleichsweise geringeren Leistung von 50 kW pro DC-Ladepunkt gerechnet, ist damit ein Netzanschluss mit einer Kapazit\u00e4t von 1 MW notwendig. Zum Ver-gleich: dies entspricht 30 Einfamilienh\u00e4usern oder 7 regul\u00e4ren Filialstandorten. Alleine f\u00fcr die Ladeinfrastruktur sind hierbei pro Standort Investitionen im Millionenbereich notwendig.\r\n\u2022\tFalls die Vorgaben mit AC-Ladepunkten, und damit kundenseitig nicht nachgefragter Ladeinfrastruktur, erf\u00fcllt werden, bedarf es auch hier eines Netzanschlusses in der Mittelspannung mit einer Kapazit\u00e4t von 440 kW. Also etwa 13 Einfamilienh\u00e4usern oder 3 regul\u00e4ren Filialstandorten.\r\n\r\nDiese Szenarien stellen das Netz bereits jetzt als auch absehbar vor enorme Herausforderungen. Derzeit be-n\u00f6tigen wir einen zweiten Netzanschluss f\u00fcr eine einzige Schnelllades\u00e4ule. Je nach Standort wird dieser mit Verweis auf mangelnde Netzkapazit\u00e4ten mitunter auch gar nicht zur Verf\u00fcgung gestellt. Genehmigung und Inbetriebnahme brauchen nicht selten mehr als ein Jahr. \r\n\r\nDie Kombination aus mangelnden Netzkapazit\u00e4ten, hohen gesetzlichen Anforderungen, Investitionskosten und fehlender Amortisation wird dazu f\u00fchren, dass im Einzelhandel massenhaft langsame AC-Ladepunkte errichtet werden, nur um die starren Vorgaben zu erf\u00fcllen. Zielgerichteter w\u00e4re es, den Ausbau von Ladeinfrastruktur weiterhin leistungsorientiert, flexibel und bedarfsgerecht zu gestalten, damit er den Kundinnen und Kunden auch wirklich nutzt. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen\r\n1.\tDie zur Verf\u00fcgung stehende Ladeleistung wird an gewerblichen Standorten mit kurzer Standdauer als ma\u00dfgebliche Gr\u00f6\u00dfe im GEIG normiert. \r\n2.\tIn der EPBD vorgesehene Regelungen werden in das nationale Recht umgesetzt:\r\no\tDie M\u00f6glichkeit beibehalten, entweder Ladepunkte oder Leerrohre in Bestandsgeb\u00e4uden er-richten zu k\u00f6nnen (Art. 14 Abs. 2 EPBD).\r\no\tAusnahmen bei zu hohen Investitionskosten in Relation zu den Renovierungskosten (Art. 14 Abs. 5 lit. b EPBD).\r\no\tEin zeitlicher Aufschub f\u00fcr erst kurz zuvor errichtete oder renovierte Geb\u00e4ude (dann 01.01.2029).\r\n3.\tDie B\u00fcndelung von Ladepunkten \u00fcber mehrere Standorte hinweg im GEIG gew\u00e4hrleisten, um den Bedarf an besonders nachgefragten Standorten zu ber\u00fccksichtigen. \r\n4.\tBei nachweislich fehlenden Netzkapazit\u00e4ten verringert sich die Anzahl der zu errichtenden Ladepunkte.\r\n\r\nPlanungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und Wettbewerbsf\u00e4higkeit\r\n\r\nUnternehmerische Planungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und effiziente Prozesse sind essentiell f\u00fcr den schnellen Ausbau von Ladeinfrastruktur. Einheitliche Antragsverfahren, standardisierte technische Anschlussbedingungen und einheitlich digitalisierte Prozesse sind daher unabdingbar, um Bearbeitungszeit-r\u00e4ume von Netzanschl\u00fcssen drastisch verk\u00fcrzt werden. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen\r\n1.\tDie Antragsverfahren f\u00fcr Netzanschl\u00fcsse und die technischen Anschlussbedingungen der Nieder- und Mittelspannung m\u00fcssen verbindlich vereinheitlicht werden. \r\n2.\tAntragsverfahren und Dokumentenmanagement m\u00fcssen einheitlich digitalisiert werden, um B\u00fcrokratie abzubauen. Die technischen Vorgaben m\u00fcssen dabei ebenso wie die Netzanschlusskapazit\u00e4ten verpflichtend transparent und \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung stehen. \r\n3.\tIn \u00a7 17 Abs. 2 EnWG ist zu fixieren, dass ein zweiter Netzanschluss in der Niederspannung genehmigt werden muss, wenn dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Ausbaupflichten notwendig ist. Gleichzeitig ist das Verteilnetz auszubauen, damit dem h\u00f6heren Leistungsbedarf bei Ladestandorten Rechnung getragen wird.\r\n4.\tAntragsverfahren von F\u00f6rderprogrammen sollten vereinfacht werden, so dass mehrere Antr\u00e4ge mit unterschiedlichen Installationsorten sowie einem Mix aus AC- und DC-Lades\u00e4ulen geb\u00fcndelt werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nNutzerfreundlichkeit und Zug\u00e4nglichkeit\r\nZiel des Ausbaus von Ladeinfrastruktur muss es sein, den Kundenanforderungen gerecht zu werden. Die Zug\u00e4nglichkeit von Ladepunkten, die unabh\u00e4ngig von den \u00d6ffnungszeiten einer Filiale m\u00f6glich sein muss, ist ebenso wichtig wie das barrierefreie und preiswerte Bezahlen des Ladestroms. Orientiert am Kundenbed\u00fcrfnis \u201eVerf\u00fcgbarkeit\u201c sind dabei Bedarf und Angebot stets miteinander zu vereinbaren.\r\n\r\nUnsere Empfehlungen\r\n1.\tEs m\u00fcssen rechtsichere Grundlagen \u2013 insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung von haftungs- und l\u00e4rmschutzrechtlichen Vorgaben \u2013 geschaffen werden, damit ALDI-Parkpl\u00e4tze auch f\u00fcr Ladevorg\u00e4nge au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten aktiviert werden k\u00f6nnen. Es m\u00fcssen entsprechende Duldungs-pflichten f\u00fcr betroffene Dritte im GEIG normiert werden.\r\n2.\tVerkehre von und zu Ladepunkten im Sinne von \u00a7 2 Nr. 5 Lades\u00e4ulenverordnung sollten bei der Ermittlung von Belastungen unber\u00fccksichtigt bleiben \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr den leistungsorientierten und effizienten Ausbau von Ladeinfrastruktur. (Umsetzung EPBD)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEIG",
                        "title": "Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geig"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LSV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber technische Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr elektrisch betriebene Fahrzeuge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lsv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Zug\u00e4nglichkeit von Ladepunkten muss je nach Standort unabh\u00e4ngig von den \u00d6ffnungszeiten eines Standorts m\u00f6glich sein. Dabei m\u00fcssen rechtssichere Grundlagen \u2013 insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung von haftungs- und l\u00e4rmschutzrechtlichen Vorgaben \u2013 geschaffen werden, damit Parkpl\u00e4tze je nach Standort auch f\u00fcr Ladevorg\u00e4nge au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten aktiviert werden k\u00f6nnen. Ebenso m\u00fcssen entsprechende Duldungspflichten f\u00fcr betroffene Dritte im GEIG normiert werden. Verkehre von und zu Ladepunkten im Sinne von \u00a7 2 Nr. 5 Lades\u00e4ulenverordnung sollten bei der Ermittlung von Belastungen (L\u00e4rmemissionen) unber\u00fccksichtigt bleiben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009444",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/ae/324393/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280102.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009444",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den leistungsorientierten und effizienten Ausbau von Ladeinfrastruktur. (TA-L\u00e4rm)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Einf\u00fchrung\r\n\r\nAls f\u00fchrende Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler in Deutschland sehen wir uns in der Verantwortung, einen aktiven Beitrag zur Transformation des Verkehrs- und Energiesektors zu leisten. Mit leistungsstarker und vor allem bedarfsgerechter Ladeinfrastruktur auf unseren Parkpl\u00e4tzen unterst\u00fctzen wir das Ziel der Politik, die nachhaltige Mobilit\u00e4t in Deutschland zu erh\u00f6hen. Gleichsam sind wir mit leistungsf\u00e4higer DC-Ladeinfrastruktur ein verl\u00e4sslicher und attraktiver Partner unserer Kundinnen und Kunden.\r\n\r\nWir nehmen seit Jahren bei Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur eine Vorreiterrolle im Lebensmitteleinzelhandel ein. Wir gehen \u00fcber die aktuellen, gesetzlichen Vorgaben hinaus und investieren proaktiv \u2013 insbesondere in Leistung und Anwenderfreundlichkeit der Ladepunkte. An mehr als 600 Filialen bieten wir mit rund 1.400 Ladepunkten und einer Ladeleistung von bis zu 150 kW ein kundenorientiertes Angebot an. \r\n\r\nDie novellierte Energy Performance of Buildings Directive (EPBD) sieht in Artikel 14 hohe Anforderungen an den Aufbau von Ladeinfrastruktur vor: \r\n\u2022\tIm Neubau und bei zu renovierenden Geb\u00e4uden soll an jedem 5. Stellplatz ein Ladepunkt errichtet sowie die \u00fcbrigen Stellpl\u00e4tze jeweils zur H\u00e4lfte vorverkabelt und mit Leerrohren ausgestattet werden.\r\n\u2022\tBei Bestandsgeb\u00e4uden soll bis zum 01.01.2027 jeder 10. Stellplatz mit einem Ladepunkt oder jeder zweite mit einem Leerrohr ausgestattet werden. \r\nDie pauschalen Vorgaben (Quantit\u00e4t statt Qualit\u00e4t) konterkarieren einen leistungsorientierten, kundenzentrierten und bedarfsgerechten Ausbau. Sie schr\u00e4nken unsere M\u00f6glichkeiten ein, flexibel und zielgerichtet auf Nachfrage und verf\u00fcgbare Netzkapazit\u00e4ten je nach Standort reagieren zu k\u00f6nnen und f\u00fchren zu hohen Investitionskosten.\r\n\r\nDer gesetzgeberische Spielraum bei der Umsetzung der EPBD in das Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t (GEIG) muss daher genutzt werden, um dem Aufbau nicht geeigneter Ladeinfrastruktur im Lebensmitteinzelhandel vorzubeugen.\r\n\r\nUnsere Standpunkte\r\n\r\nAmbitionierte und bedarfsgerechte Ziele \r\n\r\nDer Einkauf bei ALDI dauert 20-30 Minuten. Wir fokussieren uns deshalb auf leistungsstarke DC-Schnellladepunkte, damit w\u00e4hrend des Einkaufs eine hohe Reichweite aufgeladen werden kann (150 kW = bis zu 330 km). Diese wickeln \u00fcber den Tag verteilt zudem mehr Ladevorg\u00e4nge ab als sehr gut genutzte AC-Lades\u00e4ulen. Deren Reichweitengewinn bel\u00e4uft sich auf gerade einmal 36 km (bis zu 22 kW). \r\nDiese Strategie folgt dem Verhalten unserer Kundinnen und Kunden: W\u00e4hrend AC-Ladepunkte im privaten Bereich, f\u00fcr Hotels oder am Arbeitsplatz geeignet sind, werden sie im Lebensmitteleinzelhandel aufgrund der kurzen Standzeit wenig nachgefragt. F\u00fcr den \u00f6ffentlichen Ladevorgang ist eine bedarfsgerechte DC-Ladeinfrastruktur unabdingbar. In der Realit\u00e4t stehen die Vorgaben der EPBD dem leistungsorientierten und flexiblen Ausbau entgegen. \r\n\r\nDie EPBD in der Praxis:\r\n\u2022\tF\u00fcr einen Neubau mit 100 Stellpl\u00e4tzen sind, um dem Kundeverhalten zu entsprechenden, 20 DC-Ladepunkt zu installieren. Selbst mit einer vergleichsweise geringeren Leistung von 50 kW pro DC-Ladepunkt gerechnet, ist damit ein Netzanschluss mit einer Kapazit\u00e4t von 1 MW notwendig. Zum Vergleich: dies entspricht 30 Einfamilienh\u00e4usern oder 7 regul\u00e4ren Filialstandorten. Alleine f\u00fcr die Ladeinfrastruktur sind hierbei pro Standort Investitionen im Millionenbereich notwendig.\r\n\u2022\tFalls die Vorgaben mit AC-Ladepunkten, und damit kundenseitig nicht nachgefragter Ladeinfrastruktur, erf\u00fcllt werden, bedarf es auch hier eines Netzanschlusses in der Mittelspannung mit einer Kapazit\u00e4t von 440 kW. Also etwa 13 Einfamilienh\u00e4usern oder 3 regul\u00e4ren Filialstandorten.\r\n\r\nDiese Szenarien stellen das Netz bereits jetzt als auch absehbar vor enorme Herausforderungen. Derzeit ben\u00f6tigen wir einen zweiten Netzanschluss f\u00fcr eine einzige Schnelllades\u00e4ule. Je nach Standort wird dieser mit Verweis auf mangelnde Netzkapazit\u00e4ten mitunter auch gar nicht zur Verf\u00fcgung gestellt. Genehmigung und Inbetriebnahme brauchen nicht selten mehr als ein Jahr. \r\n\r\nDie Kombination aus mangelnden Netzkapazit\u00e4ten, hohen gesetzlichen Anforderungen, Investitionskosten und fehlender Amortisation wird dazu f\u00fchren, dass im Einzelhandel massenhaft langsame AC-Ladepunkte errichtet werden, nur um die starren Vorgaben zu erf\u00fcllen. Zielgerichteter w\u00e4re es, den Ausbau von Ladeinfrastruktur weiterhin leistungsorientiert, flexibel und bedarfsgerecht zu gestalten, damit er den Kundinnen und Kunden auch wirklich nutzt. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen\r\n1.\tDie zur Verf\u00fcgung stehende Ladeleistung wird an gewerblichen Standorten mit kurzer Standdauer als ma\u00dfgebliche Gr\u00f6\u00dfe im GEIG normiert. \r\n2.\tIn der EPBD vorgesehene Regelungen werden in das nationale Recht umgesetzt:\r\no\tDie M\u00f6glichkeit beibehalten, entweder Ladepunkte oder Leerrohre in Bestandsgeb\u00e4uden errichten zu k\u00f6nnen (Art. 14 Abs. 2 EPBD).\r\no\tAusnahmen bei zu hohen Investitionskosten in Relation zu den Renovierungskosten (Art. 14 Abs. 5 lit. b EPBD).\r\no\tEin zeitlicher Aufschub f\u00fcr erst kurz zuvor errichtete oder renovierte Geb\u00e4ude (dann 01.01.2029).\r\n3.\tDie B\u00fcndelung von Ladepunkten \u00fcber mehrere Standorte hinweg im GEIG gew\u00e4hrleisten, um den Bedarf an besonders nachgefragten Standorten zu ber\u00fccksichtigen. \r\n4.\tBei nachweislich fehlenden Netzkapazit\u00e4ten verringert sich die Anzahl der zu errichtenden Ladepunkte.\r\n\r\nPlanungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und Wettbewerbsf\u00e4higkeit\r\n\r\nUnternehmerische Planungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und effiziente Prozesse sind essentiell f\u00fcr den schnellen Ausbau von Ladeinfrastruktur. Einheitliche Antragsverfahren, standardisierte technische Anschlussbedingungen und einheitlich digitalisierte Prozesse sind daher unabdingbar, um Bearbeitungszeitr\u00e4ume von Netzanschl\u00fcssen drastisch verk\u00fcrzt werden. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen\r\n1.\tDie Antragsverfahren f\u00fcr Netzanschl\u00fcsse und die technischen Anschlussbedingungen der Nieder- und Mittelspannung m\u00fcssen verbindlich vereinheitlicht werden. \r\n2.\tAntragsverfahren und Dokumentenmanagement m\u00fcssen einheitlich digitalisiert werden, um B\u00fcrokratie abzubauen. Die technischen Vorgaben m\u00fcssen dabei ebenso wie die Netzanschlusskapazit\u00e4ten verpflichtend transparent und \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung stehen. \r\n3.\tIn \u00a7 17 Abs. 2 EnWG ist zu fixieren, dass ein zweiter Netzanschluss in der Niederspannung genehmigt werden muss, wenn dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Ausbaupflichten notwendig ist. Gleichzeitig ist das Verteilnetz auszubauen, damit dem h\u00f6heren Leistungsbedarf bei Ladestandorten Rechnung getragen wird.\r\n4.\tAntragsverfahren von F\u00f6rderprogrammen sollten vereinfacht werden, so dass mehrere Antr\u00e4ge mit unterschiedlichen Installationsorten sowie einem Mix aus AC- und DC-Lades\u00e4ulen geb\u00fcndelt werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nNutzerfreundlichkeit und Zug\u00e4nglichkeit\r\nZiel des Ausbaus von Ladeinfrastruktur muss es sein, den Kundenanforderungen gerecht zu werden. Die Zug\u00e4nglichkeit von Ladepunkten, die unabh\u00e4ngig von den \u00d6ffnungszeiten einer Filiale m\u00f6glich sein muss, ist ebenso wichtig wie das barrierefreie und preiswerte Bezahlen des Ladestroms. Orientiert am Kundenbed\u00fcrfnis \u201eVerf\u00fcgbarkeit\u201c sind dabei Bedarf und Angebot stets miteinander zu vereinbaren.\r\n\r\nUnsere Empfehlungen\r\n1.\tEs m\u00fcssen rechtsichere Grundlagen \u2013 insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung von haftungs- und l\u00e4rmschutzrechtlichen Vorgaben \u2013 geschaffen werden, damit ALDI-Parkpl\u00e4tze auch f\u00fcr Ladevorg\u00e4nge au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten aktiviert werden k\u00f6nnen. Es m\u00fcssen entsprechende Duldungspflichten f\u00fcr betroffene Dritte im GEIG normiert werden.\r\n2.\tVerkehre von und zu Ladepunkten im Sinne von \u00a7 2 Nr. 5 Lades\u00e4ulenverordnung sollten bei der Ermittlung von Belastungen unber\u00fccksichtigt bleiben \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr den leistungsorientierten und effizienten Ausbau von Ladeinfrastruktur. (TA-L\u00e4rm)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LSV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber technische Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr elektrisch betriebene Fahrzeuge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lsv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung der Meldeverfahren f\u00fcr Ladeinfrastruktur vor dem Hintergrund der Entb\u00fcrokratisierung. Die \u00dcbermittlung der statischen Daten durch eine Online-Plattform kann einen wesentlichen Effizienzvorteil f\u00fcr alle Prozessbeteiligten bieten. Ebenso die Zurverf\u00fcgungstellung von Excel-Formularen (oder vergleichbar geeigneten Mitteln) zwecks Einspeisung und Pflege von Daten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009445",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/a6/324395/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280103.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009445",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den effizienten Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur. (LSV)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) vorgelegte Entwurf der Verordnung zur Neufassung der Lades\u00e4ulenverordnung und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften greift wesentliche Elemente auf, um den Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur zu entb\u00fcrokratisieren. \r\nDie Unternehmensgruppen ALDI Nord und ALDI bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, im Rahmen der Konsultation Stellung nehmen zu k\u00f6nnen. Wir begr\u00fc\u00dfen diese Initiative zur Verbesserung der Rahmenbedingungen.\r\n\r\nIm Einzelnen nehmen wir wie folgt Stellung:\r\n\r\n\u2022\tDie mit der Ver\u00f6ffentlichung der statischen Daten verbundenen Erh\u00f6hung der Transparenz begr\u00fc\u00dfen wir ebenso wie die Anpassung bisher aufwendigen Meldeverfahren f\u00fcr Ladeinfrastruktur.\r\n\u2022\tAus der Perspektive eines Ladeinfrastrukturbetreibers ist die im Entwurf thematisierte Opti-on zur \u00dcbermittlung der statischen Daten durch eine Online-Plattform das wesentlich effizientere Verfahren. Hinsichtlich des Funktionsumfangs, der Praktikabilit\u00e4t aber auch der Anwendung durch die Prozessbeteiligten ist dies gegen\u00fcber dem ebenso angesprochenen PDF-Formular vorzuziehen. \r\n\u2022\tIm Zuge der beim Meldeverfahren anvisierten technischen Neuerungen sollte ber\u00fccksichtigt werden, dass die Zurverf\u00fcgungstellung von Excel-Formularen (oder vergleichbar geeigneten Mitteln) eine deutliche Effizienzsteigerung bei der Einspeisung und Pflege von Daten gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnte.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr den effizienten Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur. (LSV)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromStG",
                        "title": "Stromsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromstg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StromStV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Stromsteuergesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromstv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die stromsteuerrechtliche Anlagenverklammerung f\u00fchrt dazu, dass PV-Anlagen mit einer h\u00f6heren Leistung als 100 Kilowatt-Peak die Stromsteuerbefreiung verlieren, wenn die gesamte elektrische Nennleistung zusammen zwei Megawatt \u00fcberschreitet. Eigent\u00fcmer von vielen dezentral betriebenen PV-Anlagen werden stark gegen\u00fcber Betreibern mit einer gro\u00dfen PV-Anlage benachteiligt, wo die Stromsteuerbefreiung bestehen bleibt. Dieses Hemmnis f\u00fchrt dazu, dass viele Dachpotenziale nicht vollst\u00e4ndig erschlossen werden und PV-Anlagen kleiner dimensioniert werden. Eine \u00c4nderung w\u00fcrde die Ungleichbehandlung beenden, die vom Gesetzgeber nicht intendiert ist.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0232-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "232/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-modernisierung-und-zum-b%C3%BCrokratieabbau-im-strom-und-energiesteuerrecht/312306",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung und zum B\u00fcrokratieabbau im Strom- und Energiesteuerrecht"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009446",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1c/40/324397/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280104.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009446",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den b\u00fcrokratie\u00e4rmeren Betrieb von Photovoltaik-Anlagen.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Definition \u201eKundenanlage\u201c\r\nIn \u00a7 2 Nr. 12 StromStG-Entwurf wird die aus \u00a7 1a Abs. 9 StromStV bekannte Definition der Kundenanlage in das Stromsteuergesetz \u00fcberf\u00fchrt. Die Definition verweist weiterhin auf das \u00a7 3 Nr. 24a und 24b EnWG. Dabei soll in Zweifelsf\u00e4llen f\u00fcr stromsteuerrechtliche Zwecke zun\u00e4chst vermutet werden, dass eine Kundenanlage vorliege. Die Auslegung der energiewirtschaftsrechtliche Kundenanlage ist bis heute uneinheitlich und auch regelm\u00e4\u00dfig Gegenstand gerichtlicher Verfahren. Um zu vermeiden, dass sich die energierechtlichen Unklarheiten auch auf das Stromsteuerrecht auswirken, w\u00e4re eine eigenst\u00e4ndige stromsteuerrechtliche Definition des \u201eBetriebsnetzes\u201c in Abgrenzung zum \u00f6ffentlichen Netz der allgemeinen Versorgung mit Strom nach \u00a7 2 Nr. 11 StromStG zu empfehlen. Hierunter sollten s\u00e4mtliche nach dem Anschlusspunkt zum Versorgungsnetz liegenden Netzeinrichtungen fallen. \r\n\r\nEinheitlicher Anlagenbegriff nach \u00a7 12b StromStV \r\nErfreulicherweise soll nun auch in das Stromrecht analog zu \u00a7 9 EnergieStV eine einheitliche, d.h. f\u00fcr eine Tatbest\u00e4nde von StromStG und StromStV geltende Definition der Stromerzeugungsanlage eingef\u00fcgt werden. Der neu gefasste \u00a7 12b StromStV soll die im Einzelfall sehr komplexe Pr\u00fcfung des Anlagenbegriffs weitgehend vereinfachen. Nach dem Referentenentwurf soll insbesondere auf die Anlagenverklammerung an unterschiedlichen Orten aufgrund einer zentralen Steuerung komplett verzichtet werden. Nach \u00a7 12b Abs. 1 Satz 1 StromStV-Entwurf soll ein Verbund aus technischen Komponenten, mit dem der Energiegehalt von Energietr\u00e4gern in elektrischen Strom umgewandelt wird, als \u201eAnlage\u201c im Sinne des Stromsteuerrechts gelten. Stromspeicher nach \u00a7 2 Nr. 9 StromStGEntwurf sind von der Fiktion ausgenommen. Sowohl \u00a7 12b Abs. 1 Nr. 1 StromStV-Entwurf als auch \u00a7 12b Abs. 1 Nr. 2 StromStV-Entwurf definieren Stromerzeugungseinheiten als eine stromsteuerrechtliche Anlage, wobei \u00a7 12b Abs. 1 Nr. 2 StromStV-Entwurf zus\u00e4tzlich eine Verklammerung innerhalb einer Kundenanlage oder an einem Standort vorsieht. Zur Vermeidung von Begriffsunklarheiten wird empfohlen, auf \u00a7 12b Abs. 1 Nr. 1 StromStV-Entwurf zu verzichten, da der Fall einer Einzelerzeugungseinheit auch von \u00a7 12b Abs. 1 Nr. 2 StromStV-Entwurf umfasst ist. Es besteht ansonsten die Gefahr, dass grunds\u00e4tzlich zu verklammernde Anlagen zus\u00e4tzlich einzeln als Anlage zu betrachten sind. Nach \u00a7 12b Abs. 1 Nr. 2 StromStV-Entwurf sollen zuk\u00fcnftig auf gleichartigen Energietr\u00e4gern basierende Stromerzeugungseinheiten als stromsteuerrechtliche Anlage verklammert werden, die von demselben Betreiber innerhalb einer Kundenanlage oder an einem Standort betrieben werden und in denen Strom erzeugt und die netto erzeugte Strommenge ganz oder teilweise in die Kundenanlage oder am Standort jeweils zur Entnahme eingespeist wird. Zur Vermeidung von Abgrenzungsschwierigkeiten sollten in diesem Zusammenhang die Begriffe \u201eAnlagenbetreiber\u201c, \u201egleichartige Energietr\u00e4ger\u201c, \u201eStandort\u201c und \u201eKundenanlage\u201c genauer definiert 2 werden. Betreiber im stromsteuerrechtlichen Sinne ist die Person bzw. die kleinste rechtlich selbstst\u00e4ndige Einheit, die unter Nutzung der zur Stromerzeugungsanlage geh\u00f6hrenden Stromerzeugungseinheiten entweder selbst oder durch von ihr abh\u00e4ngiges Personal Strom tats\u00e4chlich erzeugt und damit die unmittelbare Sachherrschaft \u00fcber den erzeugten Strom aus\u00fcbt. Dabei kann die Anlage stets nur von einer Person bzw. Einheit betrieben werden. Insbesondere PV und Windkraftanlagen werden in der Praxis jedoch nicht aktiv gesteuert. Die Stromerzeugung bestimmt sich anhand der Sonnen- und Windverh\u00e4ltnisse. Die bilanziellen Eigentumsverh\u00e4ltnisse sind anh\u00e4ngig von komplexen Finanzierungs- und Contractingvertr\u00e4gen. Zur Verfahrensvereinfachung k\u00f6nnten diese vollautomatisierten Anlagen dem Betreiber der zugrundeliegenden Betriebsst\u00e4tten zugerechnet werden. Die Anlagenverklammerung nach dem Kriterium der gleichartigen Energietr\u00e4ger f\u00fchrt dazu, dass zuk\u00fcnftig v\u00f6llig getrennt gefahrene Anlagen allein aufgrund des zuf\u00e4lligerweise gleichen genutzten Energietr\u00e4gers zusammenzurechnen sind. Nach dem Referentenentwurf soll bereits eine Einspeisung des selbsterzeugten Stroms in die Kundenanlage f\u00fcr die Verklammerung ausreichen. Insbesondere KWK-Anlagen in unterschiedlichen baulichen Objekten an einem Standort werden regelm\u00e4\u00dfig je nach W\u00e4rmebedarf v\u00f6llig autark gesteuert. Auch eine unterschiedliche Behandlung von PV-Aufdachanlagen zu PV-Freifl\u00e4chenanlagen erscheint zweckgerecht. Die sich teilweise wiedersprechenden lokalen Abgrenzungskriterien \u201eStandort\u201c und \u201eKundenanlage\u201c bed\u00fcrfen einer zus\u00e4tzlichen Klarstellung. Durch \u00a7 9 EnergieStV-Entwurf soll die neue stromsteuerrechtliche Definition sinngem\u00e4\u00df auch f\u00fcr die Energiesteuer gelten. Eine einheitliche Anlagenabgrenzung ist f\u00fcr eine widerspruchsfreie Abwicklung der Energie- und Stromangelegenheiten unverzichtbar. In diesem Zusammenhang ist zu beachten, dass der bisherige Anlagenbegriff nach \u00a7 9 EnergieStV weiter gefasst ist als \u00a7 12b Abs. 1 StromStVEntwurf. Die aktuelle Energiessteuerregelung fordert lediglich eine Umwandlung des Energiegehaltes von Energietr\u00e4gern in eine Zielenergie, anstelle einer Umwandlung in elektrischen Strom. Der energiesteuerrechtliche Anlagenbegriff sollte deshalb um Anlagen erweitert werden, bei denen die erzeugte mechanische Energie nicht in Strom umgewandelt wird. \r\n\r\nEintragungen im Markstammregister als Ersatz f\u00fcr stromsteuerrechtliche Erlaubnisse \r\nNach \u00a7 10 Abs. 2 Nr. 2 StromStV-Entwurf soll zuk\u00fcnftig eine allgemeine Erlaubnis f\u00fcr im Marktstammdatenregister registrierte hocheffiziente KWK-Anlagen mit einer elektrischen Nennleistung von weniger als 1 Megawatt gelten. Das Marktstammdatenregister (MaStR) ist ein durch die Bundesnetzagentur (BNetzA) gef\u00fchrtes, beh\u00f6rdliches Register aller Anlagen und Einheiten im deutschen Energiesystem. Es wird angeregt, die im MaStR hinterlegten und \u00f6ffentlich verf\u00fcgbaren Daten grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr die Stromsteuer anzuerkennen. Das MaStR enth\u00e4lt im Regelfall bereits s\u00e4mtliche mit den Zollformularen 1410, 1410a, 1410az, 1412, 1421, 1421a, 1421az,1422, 1422a, 1422az abgefragten Informationen, so dass f\u00fcr die Pr\u00fcfungen der Hauptzoll\u00e4mter auch auf die online verf\u00fcgbaren Daten zur\u00fcckgegriffen werden k\u00f6nnte. Insbesondere f\u00fcr Anlagen in Serienfertigung sollte zur B\u00fcrokratievermeidung f\u00fcr Wirtschaft und Verwaltung auf die zus\u00e4tzliche Erhebung von Stammdaten verzichtet werden. Zur Sicherstellung der Steueraufsicht bei Anlagen in Einzelfertigung sollte der Zollverwaltung daneben das Recht einger\u00e4umt werden, bei Bedarf zus\u00e4tzliche Informationen und Nachweise anzufordern. Die Eintragungen im MaStR werden in der Regel durch den beauftragten Anlagenerrichter im Auftrag des Anlagenbetreibers durchgef\u00fchrt. In der Praxis kann es in diesem Zusammenhang vereinzelt zu versp\u00e4teten oder fehlerhaften Eintragungen im MaStR kommen, welche unter Zugrundelegung der aktuellen Formulierung in einer unerkannten Steuerpflicht des Anlagenbetreibers f\u00fchren w\u00fcrden. In diesem Zusammenhang wird zur Vermeidung aufw\u00e4ndiger Steueranmelde- und Entlastungsverfahren angeregt, eine gesetzliche Heilungsvorschrift f\u00fcr diese F\u00e4lle im Wege einer r\u00fcckwirkenden Erlaubniserteilung ab Inbetriebnahmedatum der betroffenen Anlagen infolge der Berichtigung der MaStR-Daten vorzusehen \r\n\r\nAusnahmen zum Versorgerbegriff 3 \r\nAls Ma\u00dfnahme zum B\u00fcrokratieabbau beinhaltet der Referentenentwurf im neugefassten \u00a7 1a Abs. 5a StromStV-Entwurf eine zu begr\u00fc\u00dfende Ausnahme zum Versorgerbegriff f\u00fcr Stromerzeugungs[1]anlagen unter 2 MW installierter Nennleistung im Mieterstrommodell, soweit der mit diesen Anlagen erzeugte und anschlie\u00dfend geleistete Strom gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 3b oder Nr. 6b StromStG von der Stromsteuer befreit ist. Durch eine \u00c4nderung des \u00a7 1a Abs. 6 Nr. 2 StromStV-Entwurf beabsichtigt der Gesetzgeber, dass der mit einer Erzeugungsanlage unter 2 MW und innerhalb der Kundenanlagen des Anlagenbetreibers erzeugte Strom ausschlie\u00dflich innerhalb dieser Kundenanlage an Letztverbraucher abgegeben werden darf. Ein Leisten des mit dieser Erzeugungsanlage erzeugten Stroms au\u00dferhalb der Kundenlage des Anlagenbetreibers ist von der Regelung nicht umfasst und f\u00fchrt automatisch zum Status als \u201egro\u00dfer\u201c Versorger nach \u00a7 2 Nr. 1 StromStG. Die nun angepasste Nummer 3 stellt klar, dass der Bezug und die Weiterleitung von versteuerten Strom innerhalb der Kundenanlagen an Letztverbraucher im Rahmen des eingeschr\u00e4nkten Versorgers zul\u00e4ssig ist. Nach \u00a7 1a Abs. 4 StromStV-Entwurf sollen die Vereinfachungsregelungen f\u00fcr als Letztverbraucher durch Versorger bezogenen Strom lediglich f\u00fcr versteuerten Strom gelten. Soweit steuerfreier Strom nach \u00a7 9 Abs. 3 Bst. b StromStG durch Versorger bezogen wird, m\u00fcssen die Versorger gem\u00e4\u00df dem Wortlaut der Steuerbefreiung auch als Letztverbraucher gelten. Das Wahlrecht zum optionalen Versorgerstatus in \u00a7 1a Abs. 8 StromStV-Entwurf sollte um den neuen \u00a7 1a Abs. 5a StromStVEntwurf erweitert werden. \r\nWegfall der Meldung der steuerfreien Mengen \r\n\u00a7 5a Abs. 3 StromStG-Entwurf sieht f\u00fcr das bidirektionale Laden eine Vermeidung der Doppelbesteuerung vor, soweit der wiedereingespeiste Strom ohne Nutzung des \u00f6ffentlichen Netzes in der Kundenanlage verbraucht wird. Bei einer Netzeinspeisung kommt es jedoch zur Doppelbesteuerung. Es wird empfohlen eine Regelung analog zu \u00a7 47 Abs. 1 Nr. 6 EnergieStG einzuf\u00fchren, der eine Steuerentlastung f\u00fcr nachweislich versteuertes Erdgas vorsieht, das in ein Leitungsnetz f\u00fcr unversteuertes Erdgas eingespeist wird. \r\nAnwendungszeitpunkt \r\nDie Neuregelungen sollen zum 01.01.2025 in Kraft treten. Grunds\u00e4tzlich w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn beg\u00fcnstigende Regelungen auf alle noch nicht festsetzungsverj\u00e4hrten Zeitr\u00e4ume anzuwenden w\u00e4ren. Die quotale Zuordnung steuerfreier Strommengen soll durch \u00a7 11a StromStV-Entwurf in die Stromsteuerverordnung aufgenommen werden. Aufgrund des Schreibens der Generalzolldirektion vom 26.05.2023 vertreten die Hauptzoll\u00e4mter derzeit unterschiedliche Auffassungen hinsichtlich des ma\u00dfgeblichen Anwendungszeitpunktes, so dass auch hier eine Klarstellung w\u00fcnschenswert w\u00e4re.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr den b\u00fcrokratie\u00e4rmeren Betrieb von Photovoltaik-Anlagen."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/36/324381/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270163.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009435",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den schnelleren, entb\u00fcrokratisierten Ausbau und Betrieb von Photovoltaik auf Gewerbed\u00e4chern (Solarpaket I).",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme \u201eEntwurf Photovoltaik-Strategie\u201c\r\n\r\nDer vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) vorgelegte Entwurf zur Photovoltaik-Strategie greift in Form der ausgewiesenen Handlungsfelder wesentliche Elemente auf, um den Ausbau von Photovoltaik im Gewerbe zu beschleunigen und zu entb\u00fcrokratisieren. Wir begr\u00fc\u00dfen die Initiative zur Verbesserung der Rahmenbedingungen, um damit den Ausbau von Erneuerbaren Energien voranzutreiben und f\u00fcr Unternehmen attraktiver zu gestalten. Die Unternehmensgruppen ALDI Nord und ALDI S\u00dcD bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, im Rahmen der Konsultation Stellung zum Entwurf der PV-Strategie nehmen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\nHintergrund\r\nKlimaschutz ist zentraler Baustein der Unternehmensstrategien von ALDI Nord und ALDI S\u00dcD. Erneuerbare Energien nehmen dabei eine entscheidende Rolle ein. Bereits seit 2008 betreiben wir Photovoltaik (PV)-Anlagen, mittlerweile auf \u00fcber 1.800 ALDI-Filialen und 49 Logistikzentren. Diese erzeugen deutschlandweit auf rund 2,5 Mio m\u00b2 belegter Fl\u00e4che j\u00e4hrlich rund 240 Millionen Kilowattstunden Strom. Damit k\u00f6nnten \u00fcber 70.000 Drei-Personen-Haushalte ganzj\u00e4hrig mit Strom versorgt werden. Dachfl\u00e4chen bieten zur Erzeugung von gr\u00fcnem Strom ein besonderes Potenzial. Bei ALDI erh\u00e4lt jede Neubaufiliale eine PV-Dachanlage und Bestandsfilialen werden kontinuierlich ausgestattet.\r\n\r\nIn diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfen wir auch die Verbesserungen, welche die vergangene EEG-Novelle ergeben hat. Dennoch bestehen weiterhin eine Vielzahl an gesetzlichen Regelungen, die Fehlanreize schaffen und b\u00fcrokratische H\u00fcrden f\u00fcr den Bau und Betrieb von Photovoltaikanlagen im Gewerbe aufstellen. Diese Rahmenbedingungen m\u00fcssen dringend angepasst werden. \r\nWir teilen das Ziel der Politik, schnellstm\u00f6glich die Kapazit\u00e4ten bei den Erneuerbaren Energien zu erh\u00f6hen. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass Gesetzgebung effektiv, ressourceneffizient, z\u00fcgig und netzdienlich den Ausbau der Erneuerbaren Energien gestalten kann. Basierend auf unseren langj\u00e4hrigen und umfangreichen Erfahrungen mit Photovoltaik m\u00f6chten wir gerne H\u00fcrden und Hemmnisse aufzeigen, die im Rahmen der PV-Strategie und damit verbundenen Solarpakete I und II angegangen werden sollten.\r\n\r\n\r\nIm Einzelnen nehmen wir wie folgt Stellung:\r\n\r\n3.1 Freifl\u00e4chenanlagen st\u00e4rker ausbauen\r\nMa\u00dfnahme: Besondere Solaranlagen (neue Kategorie Parkplatz-PV-Anlagen) (Seite 11)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tF\u00e4lschlicherweise wird oftmals angenommen, dass es sich bei Parkpl\u00e4tzen um Fl\u00e4chen mit besonderem Potenzial f\u00fcr eine schnelle, effiziente Ausstattung von Photovoltaik handelt, diese netzdienlich agieren und gro\u00dfes wirtschaftliche Potenzial besitzen. Die Kosten eines PV-Carports sind in der Realit\u00e4t jedoch rund drei- bis viermal h\u00f6her im Vergleich zu einer vergleichbaren PV-Dachanlage. PV-Carports sind dabei h\u00e4ufiger von Verschattungen betroffen als vergleichbare Anlagen auf Gewerbed\u00e4chern, Freifl\u00e4chen und Agri-PV Anlagen. Dies wirkt sich erheblich auf die produzierten kWh und die Wirtschaftlichkeit f\u00fcr Anlagenbetreiber aus.\r\n\u2022\tErg\u00e4nzend weisen diese PV-Anlagen im Hinblick auf die ressourcenintensive (Stahl-)Konstruktion und den h\u00f6heren Wartungsaufwand in der End-to-End-Betrachtung aufgrund des hohen Bedarfs an Ressourcen bei einem PV-Carport einen negativen CO2-Fu\u00dfabdruck auf. Da es sich bei den Anlagen auf den Parkpl\u00e4tzen um genehmigungs-pflichtige Bauma\u00dfnahmen handelt (Bodengutachten, Baumrodungen, Regenwasserversickerung, zus\u00e4tzlicher Netzanschluss einschlie\u00dflich separater Kabelf\u00fchrung etc.), verz\u00f6gern diese Anlagen durch ihren gr\u00f6\u00dferen Bedarf an Dienstleistern und Genehmigungen im Vergleich zu anderen PV-Anlagen zudem das Ziel, diese schnell auszubauen. Auch operativ lassen sich PV-Anlagen auf Parkpl\u00e4tzen nur mit Einschr\u00e4nkungen mit vorgeschriebenen Anlieferwegen f\u00fcr Lkw vereinbaren.\r\n\u2022\tEine umfangreiche Installation zus\u00e4tzlich zum Ausbau von Dachpotenzialen und vorhandenen PV-Dachanlagen stellt dabei zwangsl\u00e4ufig eine hohe Netzbelastung aufgrund der Einspeisemenge dar. In der Realit\u00e4t muss der Strom, den PV-Anlagen auf Carports verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig teurer generieren, nahezu vollst\u00e4ndig in das Netz eingespeist werden, da dieser vor dem Hintergrund der Autarkie nicht vor Ort verwendet werden kann bzw. der Strom zur falschen Zeit (=Einspeisespitzen, sobald alle PV-Anlagen einspeisen) zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\u2022\tSowohl in der Planung, der Installation als auch im Betrieb von PV-Carports sind diese daher gegen\u00fcber Dachanlagen strukturell, \u00f6kologisch und wirtschaftlich deutlich im Nachteil. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tIm Hinblick auf die wirtschaftlichen, \u00f6kologischen, regulatorischen und praktischen Defizite von PV-Carport-Anlagen sind alternative Installationsoptionen f\u00fcr PV-Anlagen wie Dachanlagen zu bevorzugen. \r\n\u2022\tGrunds\u00e4tzlich muss die Verg\u00fctungsstruktur von Parkplatz-PV-Anlagen einen wirtschaftlichen Betrieb erm\u00f6glichen. Ebenso sind Ausnahmetatbest\u00e4nde wie die wirtschaftliche Unzumutbarkeit sowie der unangemessene Aufwand und die damit verbundene unbillige H\u00e4rte zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n\r\n3.2 Photovoltaik auf dem Dach erleichtern \r\nMa\u00dfnahme: Grenze der Direktvermarktungspflicht anders gestalten (Seite 13 ff.)\r\n\r\nStatus quo: \r\n\u2022\tGem\u00e4\u00df \u00a721 EEG m\u00fcssen Erzeugungsanlagen mit einer installierten Leistung von mehr als 100 kWp seit dem 1. Januar 2016 der Direktvermarktung zugef\u00fchrt werden. Dies geht mit einer Reihe von gesetzlichen und b\u00fcrokratischen Auflagen einher. Unter wirtschaftlichen Gesichtspunkten ist die Direktvermarktung insbesondere bei Anlagen mit einem hohen Eigenverbrauchsanteil und einer nur geringf\u00fcgig gr\u00f6\u00dferen Leistung als 100 kWp sehr unattraktiv. Denn aufgrund der geringen Einspeisungsmenge k\u00f6nnen Konstellationen entstehen, bei denen die Vermarktungsgeb\u00fchren \u00fcber den Erl\u00f6sen aus dem Stromverkauf liegen. Dies f\u00fchrt aktuell oft dazu, dass Dachfl\u00e4chen in Handel und Gewerbe nicht voll belegt werden, sondern knapp unter der 100 kWp-Grenze bleiben. \r\n\u2022\tUm die Ausbauziele im Bereich der erneuerbaren Energien zu erreichen, sollten je-doch m\u00f6glichst viele Fl\u00e4chenpotentiale f\u00fcr Photovoltaik-Dachanlagen realisiert wer-den. Hierzu ist auch eine Flexibilisierung der Direktvermarktungsgrenze erforderlich. Gleichzeitig muss die Direktvermarktung entb\u00fcrokratisiert und damit attraktiver gestaltet werden. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tUm der Grenze der Direktvermarktungspflicht den Aspekt einer Hemmschwelle zu nehmen und zu einem effektiven Anreiz weiterzuentwickeln, ist eine Option zu der bisherigen Regelung ab 100 kWp zu erg\u00e4nzen. Zwecks Flexibilisierung ist dabei die erwartete j\u00e4hrliche Einspeisemenge der Photovoltaikanlage als weitere Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr PV-Anlagen zu etablieren. \r\n\u2022\tLiegt die erwartete j\u00e4hrliche Einspeisemenge einer Anlage unterhalb von 100 MWh, so steht es dem Anlagenbetreiber frei, diese der Direktvermarktung zuzuf\u00fchren, auch wenn die Anlagenleistung 100 kWp \u00fcbersteigt. Die hier als Grenze f\u00fcr die Geltung der Ausnahme angedachte erwartete j\u00e4hrliche Einspeisemenge orientiert sich an der j\u00e4hrlichen Einspeisemenge einer Anlage, die mit 99,9 kWp dimensioniert ist, ihre erzeugten Strommengen voll einspeist und auch aktuell nicht der Direktvermarktungspflicht unterliegt.\r\n\u2022\tDurch die Etablierung dieser Flexibilisierungsoption wird der Anreiz gesteigert, Dach-anlagen auch \u00fcber der Grenze von 100 kW zu dimensionieren und gleichzeitig verbleibt die Einspeisung von PV-Strom als der attraktivere Regelfall bei gleichzeitiger Steigerung der Leistung und Strommenge. Erg\u00e4nzend werden durch diese Justierung der bisherigen Hemmschwelle weitere PV-Potenziale auf dem Dach in der Breite genutzt.\r\n\r\n\r\nMa\u00dfnahme: Anlagenzusammenfassung bei Dachanlagen lockern (Seite 14)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tAn unterschiedlichen Standorten betriebene Erzeugungsanlagen, die sich in Direktvermarktung befinden, verlieren ihre Stromsteuerbefreiung f\u00fcr die eigenverbrauchten und an Dritte im r\u00e4umlichen Zusammenhang geleisteten Strommengen, sobald die aufsummierte elektrische Nennleistung der Anlagen eines Betreibers 2 MW \u00fcber-schreitet. \r\n\u2022\tDies f\u00fchrt dazu, dass Dachfl\u00e4chen in Handel und Gewerbe nicht voll belegt werden, sondern knapp unter der 100 kWp-Grenze bleiben, um die Stromsteuerbefreiung nicht zu verlieren. \r\n\u2022\tDar\u00fcber hinaus werden Betreiber von vielen gro\u00dfen, dezentral betriebenen PV-Anlagen (> 100 kWp) stark gegen\u00fcber Betreibern mit einer gro\u00dfen PV-Anlage benachteiligt, denn hier bleibt die Stromsteuerbefreiung bestehen. \r\n\r\nUnsere Empfehlung:\r\n\u2022\tNotwendig ist hier die Abschaffung der in \u00a7 12b Abs. 2 StromStV genannten Verkettung von Anlagen durch die zentrale Steuerbarkeit eines Direktvermarkters.\r\n\r\n\r\n3.3 Mieterstrom und gemeinschaftliche Geb\u00e4udeversorgung vereinfachen \r\nMa\u00dfnahme: Entb\u00fcrokratisierung und Weiterentwicklung des bestehenden Mieterstrommodells (Seite 19)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tInsbesondere bei vollst\u00e4ndig gewerblich genutzten Objekten im Mieter-Vermieter-Verh\u00e4ltnis hemmen abrechnungstechnische Vorgaben gem\u00e4\u00df Preisangabenverordnung, getrennter Messstellenbetrieb von Bezug und Erzeugung und erforderliche Strommengenmeldungen die Gestaltung eines Mieterstrommodells.\r\n\u2022\tAuch bei gemischt genutzten Geb\u00e4uden gelten f\u00fcr gewerbliche SLP-Kunden nicht die gleichen abrechnungstechnischen Vereinfachungen wie in Wohnh\u00e4usern.\r\n\u2022\tEin gef\u00f6rderter Mieterstromzuschlag existiert f\u00fcr rein gewerblich genutzte Objekte nicht.\r\n\u2022\tZudem verpflichten die Bauauflagen, F\u00f6rderbedingungen im Neubau und technische Ausgangsituationen in der Niederspannungshauptverteilung im Bestand zur vorrangigen Nutzung des Solarstroms im Geb\u00e4ude, sodass eine Belieferung Dritter unumg\u00e4nglich sein kann.\r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tDie St\u00e4rkung eines Anreizes in Form eines gewerblichen Mieterstrom-Zuschlags i. H. v. 1,5 bis 3 ct/kWh.\r\n\u2022\tVorgaben f\u00fcr eine einfache Abrechnungsformen (ohne Reststrombelieferung) ohne Energieversorgerpflichten.\r\n\u2022\tDie M\u00f6glichkeit der Abbildung der Preisgestaltung \u00fcber die Kaltmiete oder Nebenkostenabrechnung bei Belieferung von SLP-Kunden.\r\n\r\n3.5 Netzanschl\u00fcsse beschleunigen \r\nMa\u00dfnahme: Anlagenzertifikat (Bereich 135 - 950 kW) weiter beschleunigen und verein-fachen; daf\u00fcr u.a. Datenbank f\u00fcr Einheitenzertifikate schaffen (Seite 24)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tPV-Anlagen mit einer AC-seitigen Anlagenleistung von min. 135 kVA m\u00fcssen einen aufwendigen und kostenintensiven Zertifizierungsprozess durchlaufen, da sie der VDE 4110 unterliegen. Fr\u00fcher lag die Grenze zur verpflichtenden Einreichung des Anlagenzertifikat B bei 1 MW. Durch die zu hinterfragende Absenkung dieser Grenze auf 135 kVA vervielfachen sich die notwendigen Zertifizierungsverfahren. Die erh\u00f6hte Nach-frage kann von den wenigen Dienstleistern seit Monaten nicht bedient werden. \r\n\u2022\tDie neu geschaffenen Regelungen in der NELEV hinsichtlich des Anlagenzertifikat unter Auflage verschieben den Zertifizierungsstau lediglich, da die Dokumente in einem gr\u00f6\u00dferen zeitlichen Rahmen eingereicht werden k\u00f6nnen, die Anforderungen hingegen genauso umfangreich bleiben. \r\n\u2022\tDieses Ausbauhemmnis f\u00fchrt in der Praxis dazu, dass PV-Anlagen unter dieser Schwelle dimensioniert werden, um den Zertifizierungsprozess zu vermeiden. Absehbar konterkariert dieser Zustand die ambitionierten Ziele der Bundesregierung. Die vollzogene Senkung der Schwelle bremst den gro\u00dffl\u00e4chigen Ausbau von PV.\r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tDie Schaffung einer Datenbank f\u00fcr Einheitenzertifikate ist aus unserer Perspektive lediglich ein erster Schritt, der eine grunds\u00e4tzliche Basis f\u00fcr die Beschleunigung darstellt.\r\n\u2022\tWir empfehlen eine Anhebung der o.g. Grenze. Die Anlagengr\u00f6\u00dfe rechtfertigt den aufwendigen Prozess nicht, da die PV-Anlagen im Gewerbe vor allem auch der Eigenversorgung dienen und die Notwendigkeit einer Zertifizierung nach VDE 4110 hier nur begrenzt vorhanden ist.\r\n\u2022\tDie Anhebung der Grenze entlastet die Netzbetreiber hinsichtlich des Zertifizierungsstaus und erm\u00f6glicht Anlagenbetreibern, ihre PV-Anlagen schneller auszubauen, ohne automatisch das verpflichtende Zertifizierungsverfahren durchlaufen zu m\u00fcssen. \r\n\r\nMa\u00dfnahme: Sicherstellung der gegenseitigen Anerkennung durch alle Netzbetreiber (Seite 25)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tDerzeit kommt es in der Praxis regelm\u00e4\u00dfig zur Reduktion von bereits knappen Installateurskapazit\u00e4ten, da diese, wie im Entwurf beschrieben, regional nicht immer voll-umf\u00e4nglich anerkannt werden.\r\n\u2022\tInsbesondere bei der Einspeiseanfrage sind die Netzbetreiber sehr heterogen von einer Pflichtangabe eines Fachbetriebs aus der Region bis zu keinem erforderlichen Eintrag aufgestellt.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tWir begr\u00fc\u00dfen die gegenseitige Anerkennung auf der Basis der vereinbarten Richtlinie und deren fl\u00e4chendeckende Umsetzung. Eine bundesweite Auflistung kann regionalen Kapazit\u00e4tsengp\u00e4ssen bei den Installateuren entgegenwirken.\r\n\u2022\tErg\u00e4nzend ist das Installateurverzeichnis allen Betrieben zug\u00e4nglich zu machen, um langfristige Planungen f\u00fcr Anlagebetreiber zu erm\u00f6glichen.\r\n\u2022\tZus\u00e4tzlich muss der Anmeldeprozess f\u00fcr PV-Anlagen im Hinblick auf die Auswahl und Angabe des Fachinstallateurbetriebs vereinfacht werden. Nicht immer wird die Ein-speiseanfrage direkt vom Elektroinstallateur angesto\u00dfen. Auch der Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer, Ingenieurb\u00fcro, Fachplaner sollten die M\u00f6glichkeit haben ohne verpflichtende Angabe einer Elektroinstallationsfirma eine Anfrage zu stellen.\r\n\r\n\r\nMa\u00dfnahmen: Technische Anschlussbedingungen (TAB) vereinheitlichen und Technische Anforderungen der Netzbetreiber \u00fcberpr\u00fcfen (Seite 26, Ma\u00dfnahmen aufgrund des Sachzusammenhangs zusammengefasst)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tDie Installation von PV-Anlagen im Einzelhandel bringt lange Bearbeitungszeiten mit sich, die aufgrund von unterschiedlichen Anforderungen der Verteilnetzbetreiber f\u00fcr den Netzanschluss und die -anmeldung entstehen (einzureichende Formulare, fest vorgegebene Komponenten wie Verteilschr\u00e4nke, Z\u00e4hlerpl\u00e4tze, Positionierung des NA-Schutzes, Fernwirkanbindung). Die Verfahren unterscheiden sich je nach Verteilnetzbetreibern. Sowohl was die Antragsstellung, die erforderlichen Dokumente als auch die zeitliche Dauer des Genehmigungsprozessen regelt jeder VNB dies individuell. Wir begr\u00fc\u00dfen daher einheitlichere Vorgaben und Antragsverfahren f\u00fcr alle Beteiligten. \r\n\u2022\tDadurch werden die Kapazit\u00e4ten der VNB \u00fcberbeansprucht und f\u00fcr Anlagenbetreiber entsteht hohe Komplexit\u00e4t, in deren Folge es zu zeitlichen Verz\u00f6gerungen und Mehr-aufwand kommt. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tIn einem ersten Schritt sind einheitliche Vorgaben beim Netzanschluss und der Anmeldung (einzureichende Formulare, Komponenten und Kommunikationsweg) einf\u00fchren. Die Aufhebung der unterschiedlichen regionalen technischen Vorgaben ist not-wendig und eine eindeutige Orientierung an VDE 4105 und VDE 4110.\r\n\u2022\tDiese einheitlichen Standards und Prozesse sind anschlie\u00dfend durch ein Datenportal f\u00fcr alle Beteiligten vor dem Jahr 2025 zu digitalisieren.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/3b/324383/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280013.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009437",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr eine praktikable Novellierung des Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "EINF\u00dcHRUNG\r\n\r\nMit dem AgrarOLkG wurde die europ\u00e4ische Richtlinie \u00fcber unlautere Handelspraktiken (sog. UTP-Richtlinie) in deutsches Recht \u00fcberf\u00fchrt. Die Umsetzung geht sowohl beim Anwendungsbereich als auch bei den Klauselverboten (sog. schwarze Liste) deutlich \u00fcber EU-Recht hinaus. Damit wird die Vertragsgestaltung zwischen Lebensmitteleinzelhandel (LEH) und seinen Lieferanten stark reglementiert. Zu beachten ist hierbei, dass ALDI in der Regel keine direkten Gesch\u00e4ftsbeziehungen zu landwirtschaftlichen Erzeugerinnen und Erzeugern hat. Wir verhandeln stets mit einer Vielzahl von kleinen, mittleren und gro\u00dfen Unternehmen der Lebensmittelverarbeitung, -industrie oder des Gro\u00dfhandels. Zu unseren Lieferanten haben wir vertrauensvolle und langfristige Gesch\u00e4ftsbeziehungen, oftmals \u00fcber Jahrzehnte. \r\n\r\nEine Befragung des Bundeskartellamts hat best\u00e4tigt: Die Unternehmensgruppen ALDI Nord und ALDI S\u00dcD stehen f\u00fcr verl\u00e4ssliche und faire Gesch\u00e4ftsbeziehungen. Die \u00fcberwiegende Mehrheit der rund 400 befragten Lieferanten bewerten die Handelsbeziehungen mit uns sehr positiv oder positiv. ALDI Nord und ALDI S\u00dcD schneiden unter den Discountern am besten ab.\r\n\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 59 AgrarOLkG hat das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) eine Evaluierung der geltenden Regelungen vorgenommen, um deren Wirksamkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. Auf der Grundlage des ausgewogenen Evaluierungsberichts werden von einigen politischen Akteuren Versch\u00e4rfungen gefordert, um vermeintlich damit die Ertragssituation der Landwirtinnen und Landwirte zu verbessern.    \r\n\r\nIm Fokus der aktuellen Debatte stehen folgende Forderungen: \r\n-\tDie Einf\u00fchrung einer Generalklausel, um bisher nicht n\u00e4her definierte, potentiell unlautere Handelspraktiken grunds\u00e4tzlich zu verbieten.\r\n-\tDas Verbot aktuell noch zul\u00e4ssiger Praktiken, wie die Zahlung von Werbekostenzusch\u00fcssen (WKZ) durch Lieferanten f\u00fcr Vermarktung, Werbung oder Preisaktionen.\r\n-\tDas Verbot der Regalpflege, bei der die Lieferanten f\u00fcr die Pflege des Bestandes in den Filialen zust\u00e4ndig sind.  \r\n-\tDie dauerhafte Ausweitung des Anwendungsbereichs, damit Unternehmen mit einem Jahresumsatz bis 4 Milliarden Euro unbefristet in den Schutzbereich des AgrarOLkG fallen. \r\n\r\nAlle diese Forderungen sind nicht geeignet, um die Stellung der Landwirtinnen und Landwirte in der Lebensmittelwertsch\u00f6pfungskette zu verbessern oder gar die Ertragssituation positiv zu beeinflussen. Sie w\u00fcrden lediglich dazu f\u00fchren, die Vertragsfreiheit weiter zu beschr\u00e4nken, zus\u00e4tzliche b\u00fcrokratische H\u00fcrden zu errichten und \u00fcber Jahrzehnte gelebte Praktiken zu verbieten, die im beiderseitigen Interesse von LEH und Lieferanten sind (insbesondere WKZ). Auch die Monopolkommission r\u00e4t von kurzfristigen Eingriffen in die Lieferketten ab: Die Wirkung der geltenden Verbote k\u00f6nne noch nicht seri\u00f6s bewertet werden. Zudem sollten keine Versch\u00e4rfungen vorgenommen werden, die sich auch negativ auf die Erzeugersituation auswirken k\u00f6nnten.\r\n\r\nIn der Debatte zur Novellierung des AgrarOLkG sollten deshalb die folgenden Standpunkte ber\u00fccksichtigt werden:  \r\n\r\nUNSERE STANDPUNKTE\r\n\r\n1.  Eine Generalklausel f\u00fchrt zu massiver Rechtsunsicherheit\r\nMit einer Generalklausel w\u00e4ren nicht nur die explizit im Gesetz aufgef\u00fchrten Vertragsklauseln verboten, sondern dar\u00fcber hinaus alle theoretisch denkbaren und potentiell unlauteren Vertragsklauseln. Aus gutem Grund ist der Evaluierungsbericht des BMEL zur Einf\u00fchrung einer Generalklausel zur\u00fcckhaltend: Sie entspricht nicht der Systematik der UTP-Richtlinie und w\u00fcrde in der Praxis zu massiven Rechtsunsicherheiten und damit zus\u00e4tzlichem Aufwand f\u00fchren. Keine der Vertragsparteien k\u00f6nnte mit Sicherheit sagen, ob bestimmte Vertragsgestaltungen zul\u00e4ssig sind oder nicht. In der Praxis w\u00e4re jede Vertragsklausel mit einer enormen Unsicherheit behaftet und m\u00fcsste in jedem Einzelfall gegen\u00fcber dem Lieferanten gerechtfertigt werden. Hieraus w\u00fcrde ein enormer Abstimmungs- und Pr\u00fcfbedarf sowohl bei den Unternehmen des Lebensmitteleinzelhandels als auch bei der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE) resultieren. Damit w\u00fcrden Vertragsverhandlungen massiv erschwert und b\u00fcrokratische H\u00fcrden aufgebaut, die die Bundesregierung eigentlich abbauen will. Die Generalklausel ist zudem nicht erforderlich, weil schon heute Kartellrecht, AGB-Recht und Wettbewerbsrecht ein faires Verhandlungsverhalten sicherstellen. \r\n\r\nUnsere Empfehlung\r\n\r\n\u2022\tAuf die Einf\u00fchrung einer Generalklausel in \u00a7 23 AgrarOLkG verzichten.\r\n\r\n\r\n2.  Graue Praktiken nicht weiter schw\u00e4rzen \u2013 M\u00f6glichkeit f\u00fcr Werbekostenzusch\u00fcsse beibehalten\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 20 Abs. 1 AgrarOLkG sind Zahlungen oder Preisnachl\u00e4sse vom Lieferanten f\u00fcr die Listung von Produkten bei Markteinf\u00fchrung (Nr. 1), bei der Vermarktung von Produkten einschlie\u00dflich Verkaufsangeboten (Nr. 2) und beim Errichten der R\u00e4umlichkeiten (Nr. 3) zul\u00e4ssig, wenn sie eindeutig vereinbart wurden. Die Nummern 1 und 3 werden bei ALDI Nord und S\u00dcD nicht vereinbart. \r\nZahlungen des Lieferanten f\u00fcr Vermarktung, Werbung oder Preisaktionen f\u00fcr die gelieferten Waren in Form von Werbekostenzusch\u00fcssen (Nr. 2) sind indes seit Jahrzehnten gelebte Praxis in der Beziehung zwischen LEH und Lieferanten. Die pauschalen WKZ werden uns regelm\u00e4\u00dfig seitens der Lebensmittelhersteller angeboten, denn sie sch\u00e4tzen unsere Gegenleistung: Wir erh\u00f6hen die Sichtbarkeit ihrer Produkte im w\u00f6chentlichen Handzettel und steigern damit ihren Absatz. Mit WKZ beteiligen sich die Lieferanten dementsprechend an unseren hohen Kosten f\u00fcr die Produktwerbung. Diese Praxis wird insbesondere von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Lieferanten genutzt, die \u00fcber keine gro\u00dfen eigenen Werbebudgets verf\u00fcgen. Ein Verbot von WKZ w\u00fcrde somit \u00fcberproportional kleinen und mittleren Unternehmen schaden. Gro\u00dfe Lebensmittelkonzerne k\u00f6nnten weiterhin anderweitig f\u00fcr ihre Produkte werben. WKZ von Markenherstellern werden oftmals auch in den Einkaufspreis investiert. Da dieses Budget im Falle eines Verbots von WKZ m\u00f6glicherweise in eigene Marketingaktivit\u00e4ten investiert w\u00fcrde, k\u00f6nnte ein steigender Einkaufspreis die Folge sein.\r\n\r\nUnsere Empfehlung\r\n\r\n\u2022\tDie M\u00f6glichkeit f\u00fcr Werbekostenzusch\u00fcsse gem\u00e4\u00df \u00a7 20 Abs. 1 Nr. 2 AgrarOLkG sollte unver\u00e4ndert beibehalten werden.\r\n\r\n3.  Regalpflege nicht als schwarze Praxis deklarieren\r\nRegalpflege bedeutet, dass ein Lieferant f\u00fcr die Pflege des Bestandes eines Produkts zust\u00e4ndig ist. Dabei hat der Lieferant typischerweise volle Dispositionsfreiheit: Er verantwortet im eigenen Ermessen die vorhandenen Mengen, die Lieferung und auch die Abholung. \r\nSeit Anfang 2022 kooperieren ALDI Nord und S\u00dcD mit regionalen Handwerksb\u00e4ckereien und erg\u00e4nzen das Backsortiment um lokale Spezialit\u00e4ten. Unsere Kundinnen und Kunden k\u00f6nnen somit kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe aus der Region unterst\u00fctzen. Die B\u00e4ckereien haben Sortiments- und Dispositionshoheit, weil sie am besten wissen, welche Backwaren nachgefragt werden. Ein Verbot k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass solche Kooperationsmodelle nicht mehr m\u00f6glich sind. Man w\u00fcrde Gesch\u00e4ftsmodelle unterbinden, die gerade kleinen Lieferanten einen Marktzutritt erm\u00f6glichen. Ein Verbot entsprechender Praktiken w\u00e4re daher wettbewerbssch\u00e4dlich und ist nicht geboten.\r\n\r\nUnsere Empfehlung\r\n\r\n\u2022\tDerzeit zul\u00e4ssige Modelle der \u201eRegalpflege\u201c weiterhin erlauben, um kleinen und mittleren Lieferanten nicht den Markteintritt zu erschweren.\r\n\r\n\r\n4.  Dauerhafte Ausweitung des Anwendungsbereichs hilft vor allem gro\u00dfen Lebensmittelherstellern\r\nMit der aktuell befristet geltenden Erweiterung des Anwendungsbereichs werden auch internationale Gro\u00dfkonzerne gesch\u00fctzt, die mit dem LEH mindestens auf Augenh\u00f6he verhandeln. Anders als Handelsunternehmen (niedriger einstelliger Prozentbereich) besitzen gro\u00dfe Akteure der Lebensmittelindustrie Margen jenseits der 20 Prozent. Diese Margen konnten sie im Zuge des Ukraine-Kriegs und der Energiekrise weiter steigern. Eine unbefristete Ausweitung des Anwendungsbereichs w\u00fcrde das Verh\u00e4ltnis weiter im Sinne der Lebensmittelindustrie beeinflussen, was absehbar zu weiter steigenden Preisen f\u00fchren wird. \r\n\r\nUnsere Empfehlung\r\n\r\n\u2022\tDie befristete Erweiterung des Anwendungsbereichs planm\u00e4\u00dfig zum 01.05.2025 auslaufen lassen.\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/03/e4/324385/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280016.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009438",
                "regulatoryProjectTitle": "Ausweitung des Geltungsbereiches des Tierhaltungskennzeichengesetzes (THKG).",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "ALDI Bewertung Gesetzesentwurf Tierhaltungskennzeichnungsgesetz\r\n\r\n\u00dcberblick\r\n\u2022\tMit dem Haltungswechsel \u00fcbernehmen ALDI Nord und ALDI S\u00dcD Verantwortung und machen Tierwohl zu einer Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Wir haben von Anfang an gesagt, dass wir nur gemeinsam zu L\u00f6sungen kommen k\u00f6nnen: mit den Landwirt:innen, der Politik, dem Lebensmitteleinzelhandel, den verarbeitenden Unternehmen und den Verbraucher:innen. \r\n\u2022\tWir freuen uns \u00fcber das klare Signal des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, dass die Transformation der Nutztierhaltung politisch gewollt ist. \r\n\u2022\tEine Kennzeichnung von Schweinefrischfleisch im Lebensmitteleinzelhandel kann nur der erste Schritt sein. Eine staatliche Kennzeichnung muss alle Tiergruppen umfassen und von Beginn an auch die Gastronomie sowie verarbeitete und importierte Ware einbeziehen. Zudem sollte perspektivisch die Tierhaltung von Geburt an ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\u2022\tZudem muss ein Weg gefunden werden, die bei den Verbraucher:innen sehr bekannte Haltungsform des Handels in die staatliche Kennzeichnung zu \u00fcberf\u00fchren und so zu harmonisieren. Um Verbraucher:innen nicht zu verwirren, sollten sich die beiden Kennzeichnungen nicht widersprechen (z. B. bei Schweinefrischfleisch und Fleischwurst).  \r\n\u2022\tDamit der Umbau der Nutztierhaltung gelingt, braucht es nicht nur eine verpflichtende Kennzeichnung: Es bedarf erheblicher Anstrengungen bei der Anpassung des Baurechts und die Finanzierung des Umstiegs auf die h\u00f6heren Haltungsformen muss f\u00fcr die Landwirt:innen gesichert sein. Es m\u00fcssen klare, langfristige finanzielle Anreize f\u00fcr die Landwirt:innen geschaffen werden, welche die h\u00f6heren Haltungsformen und Bio deutlich st\u00e4rker f\u00f6rdern, als die unteren Haltungsformen.  \r\n\r\n\r\nDetaillierte Anmerkungen\r\n1.\tKriterien der Haltungsstufe \u201eFrischluftstall\u201c anpassen\r\no\tDie derzeitige Ausgestaltung der Haltungsanforderungen der Stufe \u201eFrischluftstall\u201c l\u00e4sst aufgrund der baulichen Anforderungen viele Betriebe, die bereits Mastschweine in einem Au\u00dfenklimastall (HF 3) halten, in die schlechtere staatliche Stufe \u201eStall+Platz\u201c rutschen.\r\no\tGem\u00e4\u00df Anlage 4 Abschnitt III Nr. 1 c) bb) TierHaltKennzG m\u00fcssen die Buchten so ausgestaltet sein, dass mindestens eine Buchtenseite in der L\u00e4nge komplett und in der H\u00f6he um mehr als 50 Prozent ge\u00f6ffnet ist, damit die Tiere \u00e4u\u00dfere Umwelt- und Witterungseindr\u00fccke wahrnehmen k\u00f6nnen. \r\no\tF\u00fcr unsere FAIR&GUT Landwirt:innen der Haltungsformstufe 3, die zum Teil erst k\u00fcrzlich ihre St\u00e4lle tierwohlgerecht gebaut oder umgebaut haben, ist die Umsetzung dieser Anforderung nicht m\u00f6glich:\r\n\uf0a7\tHier ist \u00fcberwiegend 30 % der Wandfl\u00e4che einer L\u00e4ngsseite ge\u00f6ffnet. \r\n\uf0a7\tAus statischen Gr\u00fcnden ist eine gro\u00dfz\u00fcgigere \u00d6ffnung der Buchten gerade in bestehenden Bauten oft nicht m\u00f6glich.\r\no\tMit dieser Regelung w\u00fcrden die Investitionen zahlreicher Landwirt:innen, die sich in Richtung mehr Tierwohl aufgemacht haben und ihre Tiere bereits in Au\u00dfenklimast\u00e4llen halten, zunichte gemacht, da sie ihren Mehraufwand nicht \u00fcber den Markt verg\u00fctet bekommen w\u00fcrden. Dar\u00fcber hinaus schr\u00e4nkt es auch weitere Landwirte ein, in ihren bestehenden St\u00e4llen mehr Tierwohl unter der Stufe \u201cFrischluftstall\u201d umzusetzen. \r\no\tWir schlagen deshalb vor, die Formulierung zu \u00e4ndern:\r\n\uf0a7\tjede Bucht mindestens an einer Seite auf m\u00f6glichst ihrer ganzen L\u00e4nge und zu mindestens 30 % der H\u00f6he ge\u00f6ffnet ist und dadurch erm\u00f6glicht, dass jedes Tier jederzeit \u00e4u\u00dfere Witterungseinfl\u00fcsse und Umwelteindr\u00fccke wahrnehmen kann.\r\n\r\n2.\tZ\u00fcgig weitere Tierarten einbeziehen (sp\u00e4testens bis Ende 2023)\r\no\tAufgrund des nicht im Gesetz definierten Zeitplans fehlt sowohl den Landwirt:innen als auch den Programmtr\u00e4ger:innen ein gewisses Ma\u00df an Planungssicherheit. \r\n\uf0a7\tLandwirt:innen, die ihre Baugenehmigungen jetzt beantragen m\u00fcssen, z\u00f6gern, da nicht das zuk\u00fcnftige Kriterienset, z. B. f\u00fcr H\u00e4hnchen und Milchk\u00fche, klar ist. \r\n\uf0a7\tLandwirt:innen werden ihre St\u00e4lle erst umbauen, wenn die konkreten Kriterien f\u00fcr weitere Tierarten und die baurechtlichen Grundlagen vorliegen. \r\n\uf0a7\tErst dann k\u00f6nnen wir mehr Produkte aus den h\u00f6heren Haltungsstufen anbieten.\r\no\tDie Weiterentwicklung von Kriterien in Tierwohlprogrammen ist aufgrund der Unsicherheit dar\u00fcber, wie es f\u00fcr andere Tierarten weitergeht, eingefroren. \r\n\uf0a7\tDie aktuelle Programmperiode der Initiative Tierwohl endet am 31.12.2023.\r\no\tEine Fokussierung auf Schweinefrischfleisch macht den Preisabstand zu anderen Tierarten, wie Gefl\u00fcgel, immer gr\u00f6\u00dfer (insb. durch den entstehenden b\u00fcrokratischen Aufwand und die im Vergleich zur derzeitigen Haltungsform h\u00f6heren Kriterien der HF2). \r\n\uf0a7\tSomit wird die Lage der deutschen Schweinem\u00e4ster:innen weiter verschlechtert, da bei steigenden Preisen Schweinefrischfleisch durch bspw. Gefl\u00fcgelfrischfleisch substituiert werden kann (\u201eSubstitutionseffekt\u201c). \r\no\tDie einseitige Fokussierung auf aktuell nur eine Tierart f\u00fchrt zudem zu mehr Missverst\u00e4ndnissen als zu der gew\u00fcnschten Transparenz.\r\n\r\n3.\tMarinierte und verarbeitete Ware z\u00fcgig einbeziehen (sp\u00e4testens bis Ende 2023)\r\no\tFleischerzeugnisse und -zubereitungen sind zun\u00e4chst von der staatlichen Kennzeichnung ausgenommen. \r\no\tDas f\u00fchrt zum einen zu einer Kund:innen-Verwirrung, da in der gleichen K\u00fchltruhe unterschiedliche Kennzeichnungen vorzufinden sein werden.\r\no\tZus\u00e4tzlich ist die Einbeziehung von marinierter und verarbeiteter Ware essenziell f\u00fcr die Ganztiervermarktung. \r\n\uf0a7\tNur wenn auch diese Produkte gekennzeichnet werden m\u00fcssen, k\u00f6nnen die Verbraucher:innen bewusst zu diesen Produkten greifen. Somit w\u00fcrde der Mehraufwand der Erzeuger:innen \u00fcber mehrere Produkte verg\u00fctet als nur \u00fcber das unverarbeitete Frischfleisch.  \r\no\tDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir, dass es zumindest einen Zeitplan zur Aufschaltung weiterer Produktgruppen gibt, der rasch in die Tat umgesetzt werden muss. \r\n\r\n4.\tZ\u00fcgig weitere Absatzkan\u00e4le (Au\u00dfer-Haus-Verkauf, Gastronomie, Kantinen, Industrie) einbeziehen (sp\u00e4testens bis Ende 2024). \r\no\tDurch die fehlende Marktabdeckung der Tierhaltungskennzeichnung wird die Chance vertan, von Beginn an den Konsum fl\u00e4chendeckend in Deutschland Richtung Tierwohlware zu lenken. \r\no\tOhne die Einbindung weiterer Absatzkan\u00e4le wird die M\u00f6glichkeit verpasst, die entstehenden Mehrkosten \u00fcber mehrere Absatzkan\u00e4le zu verteilen. \r\n\uf0a7\tNur wenn wir die Mehrkosten auf mehrere Schultern verteilen, k\u00f6nnen sich Preise entwickeln, die Kund:innen zum Umstieg auf h\u00f6here Haltungsformen animieren. \r\n\uf0a7\tGerade in Zeiten der Inflation halten wir dies f\u00fcr wichtig.\r\no\tAuch vor dem Hintergrund der Zielsetzung \u201eVerbraucher:innen-Transparenz\u201c ist nicht nachvollziehbar, warum Gastronomie und Au\u00dfer-Haus-Verpflegung im ersten Schritt nicht einbezogen werden \u2013 obwohl es in diesem Sektor kein Kennzeichnungssystem analog der Haltungsform-Kennzeichnung im LEH gibt und zudem die Absatzvolumina erheblich sind. \r\n\uf0a7\tDadurch besteht die Gefahr, dass andere Absatzkan\u00e4le (weiterhin) g\u00fcnstiges Fleisch aus dem Ausland anbieten, ohne dass es die Kund:innen erkennen. Das treibt, gerade in Zeiten der steigenden Rohstoffpreise, bereits von Krisen geplagte Landwirt:innen weiter in die Unwirtschaftlichkeit oder Betriebsaufgabe.\r\n\uf0a7\tDie Regierungsmehrheit muss schnellstens daf\u00fcr die Grundlagen schaffen, dass weitere Absatzkan\u00e4le noch in dieser Legislaturperiode in das Tierhaltungskennzeichen eingebunden werden. \r\n\r\n5.\tDas Layout des Kennzeichens erweist sich aufgrund unserer Praxiserfahrungen gerade noch als zu gro\u00df. \r\no\tWir ben\u00f6tigen dringend eine kleinere Variante (\u00e4hnlich wie bei der Haltungsform), um es auf allen Verpackungsgr\u00f6\u00dfen aufbringen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\n6.\tPrivate Labels und bereits erreichte Verbesserungen bewahren\r\no\tEs gibt bislang beim THK keinen sicheren Kontrollmechanismus mit unangek\u00fcndigten Vor-Ort-Kontrollen, weder vor Einordnung der Betriebe in die jeweilige Stufe noch danach. Da die Einordnung in die Tierhaltungskennzeichnung nicht allein auf baulichen Anforderungen beruht, ersetzt die Einreichung von Dokumenten aus unserer Sicht nicht die Durchf\u00fchrung von Vor-Ort Kontrollen, um die Einhaltung der Anforderungen sicherzustellen. \r\no\tWie die Kontrollen durchgef\u00fchrt werden, liegt in der Verantwortung der L\u00e4nder, so dass es keine einheitliche Regelung/Vergleichbarkeit gibt.\r\no\tDie Verantwortung der R\u00fcckverfolgbarkeit wird den inl\u00e4ndischen Lebensmittelunternehmen entlang der Lieferkette \u00fcberlassen. Dabei sind die Anforderungen an das jeweilige betriebsinterne System nicht n\u00e4her definiert. Dies ist f\u00fcr die Verarbeitung der Daten entlang der Lieferkette jedoch essenziell, um einen korrekten Datenfluss zu erm\u00f6glichen. \r\n\uf0a7\tEs muss m\u00f6glich sein, bereits etablierte Datenbanken wie z. B. Hi-Tier-Datenbank oder ftrace nutzen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n\r\n7.\tDie Ferkelaufzucht und Sauenhaltung einbeziehen\r\no\tDie Ferkel- und Sauenhaltung f\u00e4llt nicht in den Anwendungsbereich des Gesetzes. \r\no\tDadurch wird ein gro\u00dfer Teil des Lebensabschnitts der Schweine au\u00dfen vor gelassen und bereits erreichte Verbesserungen, z. B. im Rahmen der ITW werden damit irrelevant.\r\no\tDie ITW wird Sauen und Ferkel in der Programmphase nach 2024 aufnehmen. Dann drohen unterschiedliche Anforderungen zwischen der ITW und dem staatlichen Kennzeichen. \r\no\tWenn Ferkel und Sauen nicht ber\u00fccksichtigt werden, f\u00f6rdert man den Bezug von Ferkeln aus dem Ausland (weil man die Kennzeichnung nur f\u00fcr die Mast bekommt). \r\n\r\n8.\tDie Pflicht zur Kennzeichnung kann umgangen werden, indem einzelne Verarbeitungsschritte ins Ausland verlagert werden (z. B. Schlachtung oder Verarbeitung). \r\no\tDies erachten wir nicht als zielf\u00fchrend, da der \u201e5xD\u201c-Ansatz gerade bei Schweinefrischfleisch wichtig ist, um die landwirtschaftliche Wertsch\u00f6pfungskette in Deutschland zu sichern.\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/db/324387/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280061.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009439",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Nahversorgungsausnahme innerhalb der Regelungen zu gro\u00dffl\u00e4chigem Einzelhandel in der Baunutzungsverordnung.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Klarheit f\u00fcr Standortpolitik im Lebensmitteleinzelhandel\r\n\r\n1.) Aktuelle Standortpolitik im Lebensmitteleinzelhandel\r\nHerausforderungen f\u00fcr Nahversorger\r\n\u2022\tNachfrage und Bed\u00fcrfnisse der B\u00fcrger \u00e4ndern sich\r\n\u2022\tBedarf an Verkehrsinfrastruktur ver\u00e4ndert sich\r\n\u2022\tEnergieversorgung mit regenerative Energiequellen\r\nF\u00fcr moderne und zeitlich angemessene Nahversorgung ist eine Verkaufsfl\u00e4che von 1000 - 1.200 m\u00b2 notwendig.\r\nZiel: Mehr Verkaufsfl\u00e4che f\u00fcr Barrierefreiheit, Gesundheitsschutz und Frische\r\n\r\n2.) Herausforderung: Auslegung des \u00a711 Abs. 3 BauNVO und der Leitf\u00e4den\r\nRechtliche Situation\r\n\uf0a7\t\u00a711 Abs. 3 BauNVO erm\u00f6glicht dem Lebensmitteleinzelhandel in st\u00e4dtebaulich integrierter Lage eine atypische Situation, die Baurecht f\u00fcr Nahversorger vereinfachen soll.\r\n\uf0a7\tDer Leitfaden von BMI und BMK aus 2017 soll lokalen Entscheidern eine Handlungsempfehlung zur Auslegung geben.\r\nUnsere Erfahrung in der Praxis\r\n\uf0a7\tEinseitig negativer Leitfaden f\u00fchrt zu Unsicherheit bei lokalen Entscheidern und damit in der Regel zu einem aufwendige Bebauungsplanverfahren.\r\n\uf0a7\tDieses Verfahren ist f\u00fcr alle Beteiligten aufw\u00e4ndig und Ressourcenintensiv und bedeutet f\u00fcr Unternehmen lange Rechtsunsicherheit. \r\n\r\n3. Notwendige Klarstellungen\r\n\uf0a7\tKeine \u00c4nderung des Systems: Die Grundlagen der Einzelhandelssteuerung sind richtig und wichtig. Sie bleiben unangetastet. \r\n\uf0a7\tWir wollen eine einheitliche und rechtssichere Anwendung der in verschiedenen Formen bereits vorhandenen Instrumente zur Steuerung des nahversorgungsrelevanten Einzelhandel. \r\n\uf0a7\tUnsere Vorschl\u00e4ge kommen dabei gleicherma\u00dfen den unternehmerischen Interessen des Lebensmittelhandels wie auch der nachhaltigen Raumentwicklung zugute. \r\nUnser Vorschlag f\u00fcr eine Erg\u00e4nzung eines Satz 5 zur Klarstellung\r\n\uf0a7\t\u201eBei \u00dcberschreitung der Gr\u00f6\u00dfe von 1.200qm Geschossfl\u00e4che der in Satz 1 bezeichneten Betriebe bildet ein nahversorgungsrelevantes Kernsortiment einen wesentlichen Anhaltspunkt f\u00fcr das Nichtvorliegen von Auswirkungen im Sinne des Satzes 2.\u201c \r\nDer Vorschlag gibt den Verwaltungen Sicherheit, erspart langwierige Verfahren und sorgt f\u00fcr moderne und zukunftsgerichtete Handelsstandorte.\r\nKlarstellungen im Leitfaden: Unsicherheiten bei den Anwendern ausr\u00e4umen\r\nRaumordnung\r\nVereinheitlichte Auslegung bei:\r\n\uf0a7\tKonzentrationsgebot\r\n\uf0a7\tBeeintr\u00e4chtigungsgebot\r\n\uf0a7\tIntegrationsgebot\r\n\uf0a7\tund Kongruenzgebot \r\n\u00fcber die Bundesl\u00e4nder hinweg und unter Ber\u00fccksichtigung der Eigenheiten der Nahversorgung\r\n\r\nKommunale Planungs- und Genehmigungspraxis\r\n\uf0a7\tHinreichende Ausnahme- und Flexibilisierungsspielr\u00e4ume in Einzelhandelskonzepten, um Grundversorgung sicherzustellen\r\n\uf0a7\tAllgemeine Rechtssicherheit , Beschleunigung der Verfahren und eine Entlastung der Verwaltung \r\n\r\nKlarstellungen stehen in Einklang mit den Zielen des \u00a711 Abs. 3 BauNVO\r\nSt\u00e4dtebau \u2013 Keine negativen Auswirkungen auf Innenst\u00e4dte\r\nDer Lebensmitteileinzelhandel stellt Nahversorgung dar. Potenzielle Kunden erwarten eine fl\u00e4chendeckende r\u00e4umliche Verf\u00fcgbarkeit.\r\nRaumordnung \u2013 Steuerung gro\u00dffl\u00e4chiger Einzelhandelsbetriebe\r\nDie Steuerung erfolgt durch die Aufstellung von Landesraumordnungspl\u00e4nen. Sie enthalten die Zielfestlegung-en, die f\u00fcr die Aufstellung von Bebauungspl\u00e4nen zu beachten sind und durch eine Klarstellung nicht ber\u00fchrt werden.\r\n\r\nEuroparecht \u2013 Verzicht auf Grenzwert zur Gro\u00dffl\u00e4chigkeit\r\nDas System eines Grenzwerts wird durch unseren Vorschlag f\u00fcr den Lebensmitteleinzelhandel sachgerecht gel\u00f6st und orientiert sich an den Gegebenheiten und dem Allgemeininteresse vor Ort."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/4b/324389/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280099.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009442",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr eine ganzheitliche L\u00f6sung im Sinne der Nachhaltigkeit sowie aller Akteure entlang der Wertsch\u00f6pfungskette. (EU-Plastikabgabe)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die Bundesregierung hat angek\u00fcndigt, das europ\u00e4ische Eigenmittel auf nicht recycelte Kunststoff-verpackungen (\u201eEU-Plastikabgabe\u201c) ab 2025 nicht mehr aus dem allgemeinen Haushalt zu bestreiten. Nun soll eine Methode gefunden werden, um die Abgabe auf die Akteure der entsprechenden Wertsch\u00f6pfungskette umzulegen. Nach der Einf\u00fchrung des Einwegkunststofffonds w\u00fcrden f\u00fcr die betroffenen Unternehmen zus\u00e4tzliche Kosten entstehen; dies wird zu einer Preiserh\u00f6hung f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbrauchern f\u00fchren.\r\n\r\nIm Fokus der Debatte stehen aktuell drei vom Umweltbundesamt (UBA) erarbeitete Umsetzungs-modelle: \r\n-\tDie Einf\u00fchrung einer nationalen Plastikabgabe \u00fcber die Dualen Systeme ist hoch komplex. Es ist nicht abzusehen, wie eine solche bis 2025 sinnvoll realisiert werden kann. Bei einer kurzfristigen Einf\u00fchrung w\u00e4ren aufgrund der H\u00f6he der Abgabe von 1,4 Mrd. \u20ac erhebliche Marktverwerfungen zu bef\u00fcrchten. \r\n-\tEine neue Steuer w\u00e4re technisch einfacher umzusetzen, w\u00fcrde sich aber unmittelbar negativ auf die Preise f\u00fcr Endverbraucherinnen und Endverbraucher auswirken. Eine w\u00fcnschenswerte Lenkungswirkung w\u00e4re dabei nur schwer zu integrieren. \r\n-\tDie Einf\u00fchrung einer Sonderabgabe ist verfassungsrechtlich bedenklich und laut der UBA-Studie nicht geeignet, um den EU-Eigenmittelbeitrag zu refinanzieren. Die Gelder der Sonderabgabe m\u00fcssten zweckgebunden eingesetzt werden und d\u00fcrften nicht in den Bundeshaushalt flie\u00dfen.\r\n\r\nMit Blick auf die EU-Verpackungsverordnung (Packaging and Packaging Waste Regulation) und die ausstehende Novellierung der \u00f6kologischen Gestaltung der Beteiligungsentgelte (Verpackungsgesetz, \u00a7 21) steht ohnehin eine \u00dcberarbeitung des betroffenen Rechtsrahmens an. Ziel ist es, Verpackungen zu f\u00f6rdern, die umweltfreundlicher sind. Bei richtiger Ausgestaltung kann eine Lenkungswirkung erreicht werden,  ohne kurzfristig \u00fcberm\u00e4\u00dfige Preiserh\u00f6hungen f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher zu verursachen. Um eine ganzheitliche L\u00f6sung im Sinne der Nachhaltigkeit, der Verbraucherinnen und Verbraucher sowie aller Akteure entlang der Wertsch\u00f6pfungskette zu erm\u00f6glichen, sollten bei der Debatte zur Umlegung der EU-Plastikabgabe die folgenden Standpunkte ber\u00fccksichtigt werden:  \r\n\r\n\r\nUNSERE STANDPUNKTE\r\n\r\n\r\n1.  Eine Umlage des EU-Eigenmittels als Steuern dient nicht der Entwicklung hin zu einer Kreislaufwirtschaft.\r\nEine Verbrauchsteuer auf systembeteiligungspflichtige Verpackungen w\u00e4re einfach und schnell umsetzbar. Allerdings ist zu erwarten, dass diese von den Lieferanten nicht kompensiert werden kann und somit auf die Verkaufspreise aufgeschlagen werden muss. Alternativ g\u00e4be es die M\u00f6glichkeit, eine nationale Steuer auf Serviceverpackungen zu erheben (vgl. Einwegsteuer in T\u00fcbingen). Auch hier ergibt sich ein negativer Effekt auf die Preise f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbrauchern. Angesichts der hohen Inflation sind im Moment beide Optionen f\u00fcr unsere Kundinnen und Kunden nicht vermittelbar. Weiterhin wird mit diesem Ansatz die Chance verpasst, \u00fcber eine zielgerichtete Lenkungswirkung, einen Trend zu mehr recyclingf\u00e4higen Verpackungen sowie hochwertig recycelten Verpackungen  zu etablieren.\r\n\r\nUNSERE EMPFEHLUNG\r\n\u2022\tEine technisch kurzfristig umsetzbare Verbrauchssteuer auf Verpackungen oder eine Steuer auf Serviceverpackungen sollte sowohl im Sinne unserer Kundinnen und Kunden als auch im Sinne einer zielgerichteten Kreislaufwirtschaft nicht eingef\u00fchrt werden.\r\n\r\n\r\n2.  Eine einseitige Abgabe w\u00fcrde zu \u00f6kologisch nachteiligen Materialsubstitutionen f\u00fchren.\r\nW\u00fcrde man die EU-Plastikabgabe in voller H\u00f6he allein auf die derzeit beteiligungspflichtigen Kunststoffverpackungen umlegen, so w\u00fcrden sich die Entgelte der Dualen Systeme voraussichtlich mindestens verdreifachen. Daraus w\u00fcrde sich ein falscher Anreiz in Richtung alternativer Materialarten (wie Verbundverpackungen) ergeben. Die daraus resultierende reduzierte Mitteleinnahme w\u00fcrden das EU-Eigenmittel nicht mehr vollst\u00e4ndig decken k\u00f6nnen. \r\n\r\nEine direkte Folgewirkung der Lenkungswirkung w\u00e4re au\u00dferdem eine h\u00f6here Menge an Papier-Kunststoff-Verbundverpackungen. Diese sind schlecht recyclingf\u00e4hig, f\u00fchren zu einer h\u00f6heren Abfallmenge und wirken sich negativ auf die Recyclingquoten am Markt aus. Derartige Anreize f\u00fcr \u00f6kologisch nachteilige Materialsubstitutionen m\u00fcssen unbedingt vermieden werden. Auch muss verhindert werden, dass bereits gut recyclingf\u00e4hige Kunststoffverpackungen sanktioniert werden.\r\n\r\nUNSERE EMPFEHLUNG\r\n\u2022\tDie Bepreisung von Verpackungen muss ganzheitlich konstruiert werden und darf nicht zu falschen Lenkungswirkungen und sch\u00e4dlichen Materialsubstitutionen f\u00fchren.\r\n\r\n\r\n\r\n3.  Die \u00f6kologische Gestaltung der Beteiligungsentgelte sollte an dem Grad der Recyclingf\u00e4higkeit \r\nder Verpackungen ausgerichtet werden.\r\nDie EU-Plastikabgabe wird nach der aggregierten Menge der nicht recycelten Verpackungsabf\u00e4lle des jeweiligen Mitgliedsstaates berechnet. Eine \u00fcberarbeitete nationale Bepreisung von Verpackungen sollte immer die auch darin angelegte Lenkungswirkung in Richtung Recyclingf\u00e4higkeit weitergeben. Eine hohe Recyclingf\u00e4higkeit erm\u00f6glicht k\u00fcnftig auch eine h\u00f6here Verf\u00fcgbarkeit von Sekund\u00e4rrohstoffen aus Kunststoff. Dies wiederum w\u00fcrde dazu beitragen, die von der EU beabsichtigten Rezyklateinsatzquoten zu erreichen. Eine hohe Recyclingf\u00e4higkeit von Verpackungen f\u00f6rdert damit den Weg von einer linearen Wirtschaft zu einer Kreislaufwirtschaft und sollte mit finanziellen Anreizen f\u00fcr die Marktteilnehmer, die dazu beitragen, einhergehen.\r\n\r\nUNSERE EMPFEHLUNG\r\n\u2022\tEine Bepreisung von Verpackungen sollte sich am Grad der Recyclingf\u00e4higkeit dieser ausrichten.\r\n\u2022\tHochgradig recyclingf\u00e4hige Verpackungen, wie PET-Flaschen, sollten nicht nachteilig bepreist werden.\r\n\u2022\tAntizipation der kommenden Vorgaben aus der Packaging and Packaging Waste Regulation und deren Wechselwirkung mit einer Plastikabgabe.\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/f9/324391/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280101.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009443",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den leistungsorientierten und effizienten Ausbau von Ladeinfrastruktur. (Umsetzung EPBD)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Einf\u00fchrung\r\n\r\nAls f\u00fchrende Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler in Deutschland sehen wir uns in der Verantwortung, einen aktiven Beitrag zur Transformation des Verkehrs- und Energiesektors zu leisten. Mit leistungsstarker und vor allem bedarfsgerechter Ladeinfrastruktur auf unseren Parkpl\u00e4tzen unterst\u00fctzen wir das Ziel der Politik, die nachhaltige Mobilit\u00e4t in Deutschland zu erh\u00f6hen. Gleichsam sind wir mit leistungsf\u00e4higer DC-Ladeinfrastruktur ein verl\u00e4sslicher und attraktiver Partner unserer Kundinnen und Kunden.\r\n\r\nWir nehmen seit Jahren bei Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur eine Vorreiterrolle im Lebensmitteleinzelhandel ein. Wir gehen \u00fcber die aktuellen, gesetzlichen Vorgaben hinaus und investieren proaktiv \u2013 insbesondere in Leistung und Anwenderfreundlichkeit der Ladepunkte. An mehr als 600 Filialen bieten wir mit rund 1.400 Ladepunkten und einer Ladeleistung von bis zu 150 kW ein kundenorientiertes Angebot an. \r\n\r\nDie novellierte Energy Performance of Buildings Directive (EPBD) sieht in Artikel 14 hohe Anforderungen an den Aufbau von Ladeinfrastruktur vor: \r\n\u2022\tIm Neubau und bei zu renovierenden Geb\u00e4uden soll an jedem 5. Stellplatz ein Ladepunkt errichtet sowie die \u00fcbrigen Stellpl\u00e4tze jeweils zur H\u00e4lfte vorverkabelt und mit Leerrohren ausgestattet werden.\r\n\u2022\tBei Bestandsgeb\u00e4uden soll bis zum 01.01.2027 jeder 10. Stellplatz mit einem Ladepunkt oder jeder zweite mit einem Leerrohr ausgestattet werden. \r\nDie pauschalen Vorgaben (Quantit\u00e4t statt Qualit\u00e4t) konterkarieren einen leistungsorientierten, kunden-zentrierten und bedarfsgerechten Ausbau. Sie schr\u00e4nken unsere M\u00f6glichkeiten ein, flexibel und zielgerichtet auf Nachfrage und verf\u00fcgbare Netzkapazit\u00e4ten je nach Standort reagieren zu k\u00f6nnen und f\u00fchren zu hohen Investitionskosten.\r\n\r\nDer gesetzgeberische Spielraum bei der Umsetzung der EPBD in das Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t (GEIG) muss daher genutzt werden, um dem Aufbau nicht geeigneter Ladeinfrastruktur im Lebensmitteinzelhandel vorzubeugen.\r\n\r\nUnsere Standpunkte\r\n\r\nAmbitionierte und bedarfsgerechte Ziele \r\n\r\nDer Einkauf bei ALDI dauert 20-30 Minuten. Wir fokussieren uns deshalb auf leistungsstarke DC-Schnellladepunkte, damit w\u00e4hrend des Einkaufs eine hohe Reichweite aufgeladen werden kann (150 kW = bis zu 330 km). Diese wickeln \u00fcber den Tag verteilt zudem mehr Ladevorg\u00e4nge ab als sehr gut genutzte AC-Lades\u00e4ulen. Deren Reichweitengewinn bel\u00e4uft sich auf gerade einmal 36 km (bis zu 22 kW). \r\nDiese Strategie folgt dem Verhalten unserer Kundinnen und Kunden: W\u00e4hrend AC-Ladepunkte im privaten Bereich, f\u00fcr Hotels oder am Arbeitsplatz geeignet sind, werden sie im Lebensmitteleinzelhandel aufgrund der kurzen Standzeit wenig nachgefragt. F\u00fcr den \u00f6ffentlichen Ladevorgang ist eine bedarfsgerechte DC-Ladeinfrastruktur unabdingbar. In der Realit\u00e4t stehen die Vorgaben der EPBD dem leistungsorientierten und flexiblen Ausbau entgegen. \r\n\r\nDie EPBD in der Praxis:\r\n\u2022\tF\u00fcr einen Neubau mit 100 Stellpl\u00e4tzen sind, um dem Kundeverhalten zu entsprechenden, 20 DC-Ladepunkt zu installieren. Selbst mit einer vergleichsweise geringeren Leistung von 50 kW pro DC-Ladepunkt gerechnet, ist damit ein Netzanschluss mit einer Kapazit\u00e4t von 1 MW notwendig. Zum Ver-gleich: dies entspricht 30 Einfamilienh\u00e4usern oder 7 regul\u00e4ren Filialstandorten. Alleine f\u00fcr die Ladeinfrastruktur sind hierbei pro Standort Investitionen im Millionenbereich notwendig.\r\n\u2022\tFalls die Vorgaben mit AC-Ladepunkten, und damit kundenseitig nicht nachgefragter Ladeinfrastruktur, erf\u00fcllt werden, bedarf es auch hier eines Netzanschlusses in der Mittelspannung mit einer Kapazit\u00e4t von 440 kW. Also etwa 13 Einfamilienh\u00e4usern oder 3 regul\u00e4ren Filialstandorten.\r\n\r\nDiese Szenarien stellen das Netz bereits jetzt als auch absehbar vor enorme Herausforderungen. Derzeit be-n\u00f6tigen wir einen zweiten Netzanschluss f\u00fcr eine einzige Schnelllades\u00e4ule. Je nach Standort wird dieser mit Verweis auf mangelnde Netzkapazit\u00e4ten mitunter auch gar nicht zur Verf\u00fcgung gestellt. Genehmigung und Inbetriebnahme brauchen nicht selten mehr als ein Jahr. \r\n\r\nDie Kombination aus mangelnden Netzkapazit\u00e4ten, hohen gesetzlichen Anforderungen, Investitionskosten und fehlender Amortisation wird dazu f\u00fchren, dass im Einzelhandel massenhaft langsame AC-Ladepunkte errichtet werden, nur um die starren Vorgaben zu erf\u00fcllen. Zielgerichteter w\u00e4re es, den Ausbau von Ladeinfrastruktur weiterhin leistungsorientiert, flexibel und bedarfsgerecht zu gestalten, damit er den Kundinnen und Kunden auch wirklich nutzt. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen\r\n1.\tDie zur Verf\u00fcgung stehende Ladeleistung wird an gewerblichen Standorten mit kurzer Standdauer als ma\u00dfgebliche Gr\u00f6\u00dfe im GEIG normiert. \r\n2.\tIn der EPBD vorgesehene Regelungen werden in das nationale Recht umgesetzt:\r\no\tDie M\u00f6glichkeit beibehalten, entweder Ladepunkte oder Leerrohre in Bestandsgeb\u00e4uden er-richten zu k\u00f6nnen (Art. 14 Abs. 2 EPBD).\r\no\tAusnahmen bei zu hohen Investitionskosten in Relation zu den Renovierungskosten (Art. 14 Abs. 5 lit. b EPBD).\r\no\tEin zeitlicher Aufschub f\u00fcr erst kurz zuvor errichtete oder renovierte Geb\u00e4ude (dann 01.01.2029).\r\n3.\tDie B\u00fcndelung von Ladepunkten \u00fcber mehrere Standorte hinweg im GEIG gew\u00e4hrleisten, um den Bedarf an besonders nachgefragten Standorten zu ber\u00fccksichtigen. \r\n4.\tBei nachweislich fehlenden Netzkapazit\u00e4ten verringert sich die Anzahl der zu errichtenden Ladepunkte.\r\n\r\nPlanungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und Wettbewerbsf\u00e4higkeit\r\n\r\nUnternehmerische Planungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und effiziente Prozesse sind essentiell f\u00fcr den schnellen Ausbau von Ladeinfrastruktur. Einheitliche Antragsverfahren, standardisierte technische Anschlussbedingungen und einheitlich digitalisierte Prozesse sind daher unabdingbar, um Bearbeitungszeit-r\u00e4ume von Netzanschl\u00fcssen drastisch verk\u00fcrzt werden. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen\r\n1.\tDie Antragsverfahren f\u00fcr Netzanschl\u00fcsse und die technischen Anschlussbedingungen der Nieder- und Mittelspannung m\u00fcssen verbindlich vereinheitlicht werden. \r\n2.\tAntragsverfahren und Dokumentenmanagement m\u00fcssen einheitlich digitalisiert werden, um B\u00fcrokratie abzubauen. Die technischen Vorgaben m\u00fcssen dabei ebenso wie die Netzanschlusskapazit\u00e4ten verpflichtend transparent und \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung stehen. \r\n3.\tIn \u00a7 17 Abs. 2 EnWG ist zu fixieren, dass ein zweiter Netzanschluss in der Niederspannung genehmigt werden muss, wenn dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Ausbaupflichten notwendig ist. Gleichzeitig ist das Verteilnetz auszubauen, damit dem h\u00f6heren Leistungsbedarf bei Ladestandorten Rechnung getragen wird.\r\n4.\tAntragsverfahren von F\u00f6rderprogrammen sollten vereinfacht werden, so dass mehrere Antr\u00e4ge mit unterschiedlichen Installationsorten sowie einem Mix aus AC- und DC-Lades\u00e4ulen geb\u00fcndelt werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nNutzerfreundlichkeit und Zug\u00e4nglichkeit\r\nZiel des Ausbaus von Ladeinfrastruktur muss es sein, den Kundenanforderungen gerecht zu werden. Die Zug\u00e4nglichkeit von Ladepunkten, die unabh\u00e4ngig von den \u00d6ffnungszeiten einer Filiale m\u00f6glich sein muss, ist ebenso wichtig wie das barrierefreie und preiswerte Bezahlen des Ladestroms. Orientiert am Kundenbed\u00fcrfnis \u201eVerf\u00fcgbarkeit\u201c sind dabei Bedarf und Angebot stets miteinander zu vereinbaren.\r\n\r\nUnsere Empfehlungen\r\n1.\tEs m\u00fcssen rechtsichere Grundlagen \u2013 insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung von haftungs- und l\u00e4rmschutzrechtlichen Vorgaben \u2013 geschaffen werden, damit ALDI-Parkpl\u00e4tze auch f\u00fcr Ladevorg\u00e4nge au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten aktiviert werden k\u00f6nnen. Es m\u00fcssen entsprechende Duldungs-pflichten f\u00fcr betroffene Dritte im GEIG normiert werden.\r\n2.\tVerkehre von und zu Ladepunkten im Sinne von \u00a7 2 Nr. 5 Lades\u00e4ulenverordnung sollten bei der Ermittlung von Belastungen unber\u00fccksichtigt bleiben \r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/ae/324393/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280102.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009444",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den leistungsorientierten und effizienten Ausbau von Ladeinfrastruktur. (TA-L\u00e4rm)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Einf\u00fchrung\r\n\r\nAls f\u00fchrende Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler in Deutschland sehen wir uns in der Verantwortung, einen aktiven Beitrag zur Transformation des Verkehrs- und Energiesektors zu leisten. Mit leistungsstarker und vor allem bedarfsgerechter Ladeinfrastruktur auf unseren Parkpl\u00e4tzen unterst\u00fctzen wir das Ziel der Politik, die nachhaltige Mobilit\u00e4t in Deutschland zu erh\u00f6hen. Gleichsam sind wir mit leistungsf\u00e4higer DC-Ladeinfrastruktur ein verl\u00e4sslicher und attraktiver Partner unserer Kundinnen und Kunden.\r\n\r\nWir nehmen seit Jahren bei Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur eine Vorreiterrolle im Lebensmitteleinzelhandel ein. Wir gehen \u00fcber die aktuellen, gesetzlichen Vorgaben hinaus und investieren proaktiv \u2013 insbesondere in Leistung und Anwenderfreundlichkeit der Ladepunkte. An mehr als 600 Filialen bieten wir mit rund 1.400 Ladepunkten und einer Ladeleistung von bis zu 150 kW ein kundenorientiertes Angebot an. \r\n\r\nDie novellierte Energy Performance of Buildings Directive (EPBD) sieht in Artikel 14 hohe Anforderungen an den Aufbau von Ladeinfrastruktur vor: \r\n\u2022\tIm Neubau und bei zu renovierenden Geb\u00e4uden soll an jedem 5. Stellplatz ein Ladepunkt errichtet sowie die \u00fcbrigen Stellpl\u00e4tze jeweils zur H\u00e4lfte vorverkabelt und mit Leerrohren ausgestattet werden.\r\n\u2022\tBei Bestandsgeb\u00e4uden soll bis zum 01.01.2027 jeder 10. Stellplatz mit einem Ladepunkt oder jeder zweite mit einem Leerrohr ausgestattet werden. \r\nDie pauschalen Vorgaben (Quantit\u00e4t statt Qualit\u00e4t) konterkarieren einen leistungsorientierten, kundenzentrierten und bedarfsgerechten Ausbau. Sie schr\u00e4nken unsere M\u00f6glichkeiten ein, flexibel und zielgerichtet auf Nachfrage und verf\u00fcgbare Netzkapazit\u00e4ten je nach Standort reagieren zu k\u00f6nnen und f\u00fchren zu hohen Investitionskosten.\r\n\r\nDer gesetzgeberische Spielraum bei der Umsetzung der EPBD in das Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t (GEIG) muss daher genutzt werden, um dem Aufbau nicht geeigneter Ladeinfrastruktur im Lebensmitteinzelhandel vorzubeugen.\r\n\r\nUnsere Standpunkte\r\n\r\nAmbitionierte und bedarfsgerechte Ziele \r\n\r\nDer Einkauf bei ALDI dauert 20-30 Minuten. Wir fokussieren uns deshalb auf leistungsstarke DC-Schnellladepunkte, damit w\u00e4hrend des Einkaufs eine hohe Reichweite aufgeladen werden kann (150 kW = bis zu 330 km). Diese wickeln \u00fcber den Tag verteilt zudem mehr Ladevorg\u00e4nge ab als sehr gut genutzte AC-Lades\u00e4ulen. Deren Reichweitengewinn bel\u00e4uft sich auf gerade einmal 36 km (bis zu 22 kW). \r\nDiese Strategie folgt dem Verhalten unserer Kundinnen und Kunden: W\u00e4hrend AC-Ladepunkte im privaten Bereich, f\u00fcr Hotels oder am Arbeitsplatz geeignet sind, werden sie im Lebensmitteleinzelhandel aufgrund der kurzen Standzeit wenig nachgefragt. F\u00fcr den \u00f6ffentlichen Ladevorgang ist eine bedarfsgerechte DC-Ladeinfrastruktur unabdingbar. In der Realit\u00e4t stehen die Vorgaben der EPBD dem leistungsorientierten und flexiblen Ausbau entgegen. \r\n\r\nDie EPBD in der Praxis:\r\n\u2022\tF\u00fcr einen Neubau mit 100 Stellpl\u00e4tzen sind, um dem Kundeverhalten zu entsprechenden, 20 DC-Ladepunkt zu installieren. Selbst mit einer vergleichsweise geringeren Leistung von 50 kW pro DC-Ladepunkt gerechnet, ist damit ein Netzanschluss mit einer Kapazit\u00e4t von 1 MW notwendig. Zum Vergleich: dies entspricht 30 Einfamilienh\u00e4usern oder 7 regul\u00e4ren Filialstandorten. Alleine f\u00fcr die Ladeinfrastruktur sind hierbei pro Standort Investitionen im Millionenbereich notwendig.\r\n\u2022\tFalls die Vorgaben mit AC-Ladepunkten, und damit kundenseitig nicht nachgefragter Ladeinfrastruktur, erf\u00fcllt werden, bedarf es auch hier eines Netzanschlusses in der Mittelspannung mit einer Kapazit\u00e4t von 440 kW. Also etwa 13 Einfamilienh\u00e4usern oder 3 regul\u00e4ren Filialstandorten.\r\n\r\nDiese Szenarien stellen das Netz bereits jetzt als auch absehbar vor enorme Herausforderungen. Derzeit ben\u00f6tigen wir einen zweiten Netzanschluss f\u00fcr eine einzige Schnelllades\u00e4ule. Je nach Standort wird dieser mit Verweis auf mangelnde Netzkapazit\u00e4ten mitunter auch gar nicht zur Verf\u00fcgung gestellt. Genehmigung und Inbetriebnahme brauchen nicht selten mehr als ein Jahr. \r\n\r\nDie Kombination aus mangelnden Netzkapazit\u00e4ten, hohen gesetzlichen Anforderungen, Investitionskosten und fehlender Amortisation wird dazu f\u00fchren, dass im Einzelhandel massenhaft langsame AC-Ladepunkte errichtet werden, nur um die starren Vorgaben zu erf\u00fcllen. Zielgerichteter w\u00e4re es, den Ausbau von Ladeinfrastruktur weiterhin leistungsorientiert, flexibel und bedarfsgerecht zu gestalten, damit er den Kundinnen und Kunden auch wirklich nutzt. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen\r\n1.\tDie zur Verf\u00fcgung stehende Ladeleistung wird an gewerblichen Standorten mit kurzer Standdauer als ma\u00dfgebliche Gr\u00f6\u00dfe im GEIG normiert. \r\n2.\tIn der EPBD vorgesehene Regelungen werden in das nationale Recht umgesetzt:\r\no\tDie M\u00f6glichkeit beibehalten, entweder Ladepunkte oder Leerrohre in Bestandsgeb\u00e4uden errichten zu k\u00f6nnen (Art. 14 Abs. 2 EPBD).\r\no\tAusnahmen bei zu hohen Investitionskosten in Relation zu den Renovierungskosten (Art. 14 Abs. 5 lit. b EPBD).\r\no\tEin zeitlicher Aufschub f\u00fcr erst kurz zuvor errichtete oder renovierte Geb\u00e4ude (dann 01.01.2029).\r\n3.\tDie B\u00fcndelung von Ladepunkten \u00fcber mehrere Standorte hinweg im GEIG gew\u00e4hrleisten, um den Bedarf an besonders nachgefragten Standorten zu ber\u00fccksichtigen. \r\n4.\tBei nachweislich fehlenden Netzkapazit\u00e4ten verringert sich die Anzahl der zu errichtenden Ladepunkte.\r\n\r\nPlanungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und Wettbewerbsf\u00e4higkeit\r\n\r\nUnternehmerische Planungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und effiziente Prozesse sind essentiell f\u00fcr den schnellen Ausbau von Ladeinfrastruktur. Einheitliche Antragsverfahren, standardisierte technische Anschlussbedingungen und einheitlich digitalisierte Prozesse sind daher unabdingbar, um Bearbeitungszeitr\u00e4ume von Netzanschl\u00fcssen drastisch verk\u00fcrzt werden. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen\r\n1.\tDie Antragsverfahren f\u00fcr Netzanschl\u00fcsse und die technischen Anschlussbedingungen der Nieder- und Mittelspannung m\u00fcssen verbindlich vereinheitlicht werden. \r\n2.\tAntragsverfahren und Dokumentenmanagement m\u00fcssen einheitlich digitalisiert werden, um B\u00fcrokratie abzubauen. Die technischen Vorgaben m\u00fcssen dabei ebenso wie die Netzanschlusskapazit\u00e4ten verpflichtend transparent und \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung stehen. \r\n3.\tIn \u00a7 17 Abs. 2 EnWG ist zu fixieren, dass ein zweiter Netzanschluss in der Niederspannung genehmigt werden muss, wenn dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Ausbaupflichten notwendig ist. Gleichzeitig ist das Verteilnetz auszubauen, damit dem h\u00f6heren Leistungsbedarf bei Ladestandorten Rechnung getragen wird.\r\n4.\tAntragsverfahren von F\u00f6rderprogrammen sollten vereinfacht werden, so dass mehrere Antr\u00e4ge mit unterschiedlichen Installationsorten sowie einem Mix aus AC- und DC-Lades\u00e4ulen geb\u00fcndelt werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nNutzerfreundlichkeit und Zug\u00e4nglichkeit\r\nZiel des Ausbaus von Ladeinfrastruktur muss es sein, den Kundenanforderungen gerecht zu werden. Die Zug\u00e4nglichkeit von Ladepunkten, die unabh\u00e4ngig von den \u00d6ffnungszeiten einer Filiale m\u00f6glich sein muss, ist ebenso wichtig wie das barrierefreie und preiswerte Bezahlen des Ladestroms. Orientiert am Kundenbed\u00fcrfnis \u201eVerf\u00fcgbarkeit\u201c sind dabei Bedarf und Angebot stets miteinander zu vereinbaren.\r\n\r\nUnsere Empfehlungen\r\n1.\tEs m\u00fcssen rechtsichere Grundlagen \u2013 insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung von haftungs- und l\u00e4rmschutzrechtlichen Vorgaben \u2013 geschaffen werden, damit ALDI-Parkpl\u00e4tze auch f\u00fcr Ladevorg\u00e4nge au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten aktiviert werden k\u00f6nnen. Es m\u00fcssen entsprechende Duldungspflichten f\u00fcr betroffene Dritte im GEIG normiert werden.\r\n2.\tVerkehre von und zu Ladepunkten im Sinne von \u00a7 2 Nr. 5 Lades\u00e4ulenverordnung sollten bei der Ermittlung von Belastungen unber\u00fccksichtigt bleiben \r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/a6/324395/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280103.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009445",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den effizienten Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur. (LSV)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) vorgelegte Entwurf der Verordnung zur Neufassung der Lades\u00e4ulenverordnung und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften greift wesentliche Elemente auf, um den Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur zu entb\u00fcrokratisieren. \r\nDie Unternehmensgruppen ALDI Nord und ALDI bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, im Rahmen der Konsultation Stellung nehmen zu k\u00f6nnen. Wir begr\u00fc\u00dfen diese Initiative zur Verbesserung der Rahmenbedingungen.\r\n\r\nIm Einzelnen nehmen wir wie folgt Stellung:\r\n\r\n\u2022\tDie mit der Ver\u00f6ffentlichung der statischen Daten verbundenen Erh\u00f6hung der Transparenz begr\u00fc\u00dfen wir ebenso wie die Anpassung bisher aufwendigen Meldeverfahren f\u00fcr Ladeinfrastruktur.\r\n\u2022\tAus der Perspektive eines Ladeinfrastrukturbetreibers ist die im Entwurf thematisierte Opti-on zur \u00dcbermittlung der statischen Daten durch eine Online-Plattform das wesentlich effizientere Verfahren. Hinsichtlich des Funktionsumfangs, der Praktikabilit\u00e4t aber auch der Anwendung durch die Prozessbeteiligten ist dies gegen\u00fcber dem ebenso angesprochenen PDF-Formular vorzuziehen. \r\n\u2022\tIm Zuge der beim Meldeverfahren anvisierten technischen Neuerungen sollte ber\u00fccksichtigt werden, dass die Zurverf\u00fcgungstellung von Excel-Formularen (oder vergleichbar geeigneten Mitteln) eine deutliche Effizienzsteigerung bei der Einspeisung und Pflege von Daten gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnte.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1c/40/324397/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280104.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009446",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den b\u00fcrokratie\u00e4rmeren Betrieb von Photovoltaik-Anlagen.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Definition \u201eKundenanlage\u201c\r\nIn \u00a7 2 Nr. 12 StromStG-Entwurf wird die aus \u00a7 1a Abs. 9 StromStV bekannte Definition der Kundenanlage in das Stromsteuergesetz \u00fcberf\u00fchrt. Die Definition verweist weiterhin auf das \u00a7 3 Nr. 24a und 24b EnWG. Dabei soll in Zweifelsf\u00e4llen f\u00fcr stromsteuerrechtliche Zwecke zun\u00e4chst vermutet werden, dass eine Kundenanlage vorliege. Die Auslegung der energiewirtschaftsrechtliche Kundenanlage ist bis heute uneinheitlich und auch regelm\u00e4\u00dfig Gegenstand gerichtlicher Verfahren. Um zu vermeiden, dass sich die energierechtlichen Unklarheiten auch auf das Stromsteuerrecht auswirken, w\u00e4re eine eigenst\u00e4ndige stromsteuerrechtliche Definition des \u201eBetriebsnetzes\u201c in Abgrenzung zum \u00f6ffentlichen Netz der allgemeinen Versorgung mit Strom nach \u00a7 2 Nr. 11 StromStG zu empfehlen. Hierunter sollten s\u00e4mtliche nach dem Anschlusspunkt zum Versorgungsnetz liegenden Netzeinrichtungen fallen. \r\n\r\nEinheitlicher Anlagenbegriff nach \u00a7 12b StromStV \r\nErfreulicherweise soll nun auch in das Stromrecht analog zu \u00a7 9 EnergieStV eine einheitliche, d.h. f\u00fcr eine Tatbest\u00e4nde von StromStG und StromStV geltende Definition der Stromerzeugungsanlage eingef\u00fcgt werden. Der neu gefasste \u00a7 12b StromStV soll die im Einzelfall sehr komplexe Pr\u00fcfung des Anlagenbegriffs weitgehend vereinfachen. Nach dem Referentenentwurf soll insbesondere auf die Anlagenverklammerung an unterschiedlichen Orten aufgrund einer zentralen Steuerung komplett verzichtet werden. Nach \u00a7 12b Abs. 1 Satz 1 StromStV-Entwurf soll ein Verbund aus technischen Komponenten, mit dem der Energiegehalt von Energietr\u00e4gern in elektrischen Strom umgewandelt wird, als \u201eAnlage\u201c im Sinne des Stromsteuerrechts gelten. Stromspeicher nach \u00a7 2 Nr. 9 StromStGEntwurf sind von der Fiktion ausgenommen. Sowohl \u00a7 12b Abs. 1 Nr. 1 StromStV-Entwurf als auch \u00a7 12b Abs. 1 Nr. 2 StromStV-Entwurf definieren Stromerzeugungseinheiten als eine stromsteuerrechtliche Anlage, wobei \u00a7 12b Abs. 1 Nr. 2 StromStV-Entwurf zus\u00e4tzlich eine Verklammerung innerhalb einer Kundenanlage oder an einem Standort vorsieht. Zur Vermeidung von Begriffsunklarheiten wird empfohlen, auf \u00a7 12b Abs. 1 Nr. 1 StromStV-Entwurf zu verzichten, da der Fall einer Einzelerzeugungseinheit auch von \u00a7 12b Abs. 1 Nr. 2 StromStV-Entwurf umfasst ist. Es besteht ansonsten die Gefahr, dass grunds\u00e4tzlich zu verklammernde Anlagen zus\u00e4tzlich einzeln als Anlage zu betrachten sind. Nach \u00a7 12b Abs. 1 Nr. 2 StromStV-Entwurf sollen zuk\u00fcnftig auf gleichartigen Energietr\u00e4gern basierende Stromerzeugungseinheiten als stromsteuerrechtliche Anlage verklammert werden, die von demselben Betreiber innerhalb einer Kundenanlage oder an einem Standort betrieben werden und in denen Strom erzeugt und die netto erzeugte Strommenge ganz oder teilweise in die Kundenanlage oder am Standort jeweils zur Entnahme eingespeist wird. Zur Vermeidung von Abgrenzungsschwierigkeiten sollten in diesem Zusammenhang die Begriffe \u201eAnlagenbetreiber\u201c, \u201egleichartige Energietr\u00e4ger\u201c, \u201eStandort\u201c und \u201eKundenanlage\u201c genauer definiert 2 werden. Betreiber im stromsteuerrechtlichen Sinne ist die Person bzw. die kleinste rechtlich selbstst\u00e4ndige Einheit, die unter Nutzung der zur Stromerzeugungsanlage geh\u00f6hrenden Stromerzeugungseinheiten entweder selbst oder durch von ihr abh\u00e4ngiges Personal Strom tats\u00e4chlich erzeugt und damit die unmittelbare Sachherrschaft \u00fcber den erzeugten Strom aus\u00fcbt. Dabei kann die Anlage stets nur von einer Person bzw. Einheit betrieben werden. Insbesondere PV und Windkraftanlagen werden in der Praxis jedoch nicht aktiv gesteuert. Die Stromerzeugung bestimmt sich anhand der Sonnen- und Windverh\u00e4ltnisse. Die bilanziellen Eigentumsverh\u00e4ltnisse sind anh\u00e4ngig von komplexen Finanzierungs- und Contractingvertr\u00e4gen. Zur Verfahrensvereinfachung k\u00f6nnten diese vollautomatisierten Anlagen dem Betreiber der zugrundeliegenden Betriebsst\u00e4tten zugerechnet werden. Die Anlagenverklammerung nach dem Kriterium der gleichartigen Energietr\u00e4ger f\u00fchrt dazu, dass zuk\u00fcnftig v\u00f6llig getrennt gefahrene Anlagen allein aufgrund des zuf\u00e4lligerweise gleichen genutzten Energietr\u00e4gers zusammenzurechnen sind. Nach dem Referentenentwurf soll bereits eine Einspeisung des selbsterzeugten Stroms in die Kundenanlage f\u00fcr die Verklammerung ausreichen. Insbesondere KWK-Anlagen in unterschiedlichen baulichen Objekten an einem Standort werden regelm\u00e4\u00dfig je nach W\u00e4rmebedarf v\u00f6llig autark gesteuert. Auch eine unterschiedliche Behandlung von PV-Aufdachanlagen zu PV-Freifl\u00e4chenanlagen erscheint zweckgerecht. Die sich teilweise wiedersprechenden lokalen Abgrenzungskriterien \u201eStandort\u201c und \u201eKundenanlage\u201c bed\u00fcrfen einer zus\u00e4tzlichen Klarstellung. Durch \u00a7 9 EnergieStV-Entwurf soll die neue stromsteuerrechtliche Definition sinngem\u00e4\u00df auch f\u00fcr die Energiesteuer gelten. Eine einheitliche Anlagenabgrenzung ist f\u00fcr eine widerspruchsfreie Abwicklung der Energie- und Stromangelegenheiten unverzichtbar. In diesem Zusammenhang ist zu beachten, dass der bisherige Anlagenbegriff nach \u00a7 9 EnergieStV weiter gefasst ist als \u00a7 12b Abs. 1 StromStVEntwurf. Die aktuelle Energiessteuerregelung fordert lediglich eine Umwandlung des Energiegehaltes von Energietr\u00e4gern in eine Zielenergie, anstelle einer Umwandlung in elektrischen Strom. Der energiesteuerrechtliche Anlagenbegriff sollte deshalb um Anlagen erweitert werden, bei denen die erzeugte mechanische Energie nicht in Strom umgewandelt wird. \r\n\r\nEintragungen im Markstammregister als Ersatz f\u00fcr stromsteuerrechtliche Erlaubnisse \r\nNach \u00a7 10 Abs. 2 Nr. 2 StromStV-Entwurf soll zuk\u00fcnftig eine allgemeine Erlaubnis f\u00fcr im Marktstammdatenregister registrierte hocheffiziente KWK-Anlagen mit einer elektrischen Nennleistung von weniger als 1 Megawatt gelten. Das Marktstammdatenregister (MaStR) ist ein durch die Bundesnetzagentur (BNetzA) gef\u00fchrtes, beh\u00f6rdliches Register aller Anlagen und Einheiten im deutschen Energiesystem. Es wird angeregt, die im MaStR hinterlegten und \u00f6ffentlich verf\u00fcgbaren Daten grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr die Stromsteuer anzuerkennen. Das MaStR enth\u00e4lt im Regelfall bereits s\u00e4mtliche mit den Zollformularen 1410, 1410a, 1410az, 1412, 1421, 1421a, 1421az,1422, 1422a, 1422az abgefragten Informationen, so dass f\u00fcr die Pr\u00fcfungen der Hauptzoll\u00e4mter auch auf die online verf\u00fcgbaren Daten zur\u00fcckgegriffen werden k\u00f6nnte. Insbesondere f\u00fcr Anlagen in Serienfertigung sollte zur B\u00fcrokratievermeidung f\u00fcr Wirtschaft und Verwaltung auf die zus\u00e4tzliche Erhebung von Stammdaten verzichtet werden. Zur Sicherstellung der Steueraufsicht bei Anlagen in Einzelfertigung sollte der Zollverwaltung daneben das Recht einger\u00e4umt werden, bei Bedarf zus\u00e4tzliche Informationen und Nachweise anzufordern. Die Eintragungen im MaStR werden in der Regel durch den beauftragten Anlagenerrichter im Auftrag des Anlagenbetreibers durchgef\u00fchrt. In der Praxis kann es in diesem Zusammenhang vereinzelt zu versp\u00e4teten oder fehlerhaften Eintragungen im MaStR kommen, welche unter Zugrundelegung der aktuellen Formulierung in einer unerkannten Steuerpflicht des Anlagenbetreibers f\u00fchren w\u00fcrden. In diesem Zusammenhang wird zur Vermeidung aufw\u00e4ndiger Steueranmelde- und Entlastungsverfahren angeregt, eine gesetzliche Heilungsvorschrift f\u00fcr diese F\u00e4lle im Wege einer r\u00fcckwirkenden Erlaubniserteilung ab Inbetriebnahmedatum der betroffenen Anlagen infolge der Berichtigung der MaStR-Daten vorzusehen \r\n\r\nAusnahmen zum Versorgerbegriff 3 \r\nAls Ma\u00dfnahme zum B\u00fcrokratieabbau beinhaltet der Referentenentwurf im neugefassten \u00a7 1a Abs. 5a StromStV-Entwurf eine zu begr\u00fc\u00dfende Ausnahme zum Versorgerbegriff f\u00fcr Stromerzeugungs[1]anlagen unter 2 MW installierter Nennleistung im Mieterstrommodell, soweit der mit diesen Anlagen erzeugte und anschlie\u00dfend geleistete Strom gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 3b oder Nr. 6b StromStG von der Stromsteuer befreit ist. Durch eine \u00c4nderung des \u00a7 1a Abs. 6 Nr. 2 StromStV-Entwurf beabsichtigt der Gesetzgeber, dass der mit einer Erzeugungsanlage unter 2 MW und innerhalb der Kundenanlagen des Anlagenbetreibers erzeugte Strom ausschlie\u00dflich innerhalb dieser Kundenanlage an Letztverbraucher abgegeben werden darf. Ein Leisten des mit dieser Erzeugungsanlage erzeugten Stroms au\u00dferhalb der Kundenlage des Anlagenbetreibers ist von der Regelung nicht umfasst und f\u00fchrt automatisch zum Status als \u201egro\u00dfer\u201c Versorger nach \u00a7 2 Nr. 1 StromStG. Die nun angepasste Nummer 3 stellt klar, dass der Bezug und die Weiterleitung von versteuerten Strom innerhalb der Kundenanlagen an Letztverbraucher im Rahmen des eingeschr\u00e4nkten Versorgers zul\u00e4ssig ist. Nach \u00a7 1a Abs. 4 StromStV-Entwurf sollen die Vereinfachungsregelungen f\u00fcr als Letztverbraucher durch Versorger bezogenen Strom lediglich f\u00fcr versteuerten Strom gelten. Soweit steuerfreier Strom nach \u00a7 9 Abs. 3 Bst. b StromStG durch Versorger bezogen wird, m\u00fcssen die Versorger gem\u00e4\u00df dem Wortlaut der Steuerbefreiung auch als Letztverbraucher gelten. Das Wahlrecht zum optionalen Versorgerstatus in \u00a7 1a Abs. 8 StromStV-Entwurf sollte um den neuen \u00a7 1a Abs. 5a StromStVEntwurf erweitert werden. \r\nWegfall der Meldung der steuerfreien Mengen \r\n\u00a7 5a Abs. 3 StromStG-Entwurf sieht f\u00fcr das bidirektionale Laden eine Vermeidung der Doppelbesteuerung vor, soweit der wiedereingespeiste Strom ohne Nutzung des \u00f6ffentlichen Netzes in der Kundenanlage verbraucht wird. Bei einer Netzeinspeisung kommt es jedoch zur Doppelbesteuerung. Es wird empfohlen eine Regelung analog zu \u00a7 47 Abs. 1 Nr. 6 EnergieStG einzuf\u00fchren, der eine Steuerentlastung f\u00fcr nachweislich versteuertes Erdgas vorsieht, das in ein Leitungsnetz f\u00fcr unversteuertes Erdgas eingespeist wird. \r\nAnwendungszeitpunkt \r\nDie Neuregelungen sollen zum 01.01.2025 in Kraft treten. Grunds\u00e4tzlich w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn beg\u00fcnstigende Regelungen auf alle noch nicht festsetzungsverj\u00e4hrten Zeitr\u00e4ume anzuwenden w\u00e4ren. Die quotale Zuordnung steuerfreier Strommengen soll durch \u00a7 11a StromStV-Entwurf in die Stromsteuerverordnung aufgenommen werden. Aufgrund des Schreibens der Generalzolldirektion vom 26.05.2023 vertreten die Hauptzoll\u00e4mter derzeit unterschiedliche Auffassungen hinsichtlich des ma\u00dfgeblichen Anwendungszeitpunktes, so dass auch hier eine Klarstellung w\u00fcnschenswert w\u00e4re.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}