{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-16T11:53:20.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T07:42:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T10:49:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40043,
                "validFromDate": "2024-06-30T10:49:40.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39762,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:49:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T10:49:40.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31154,
                "validFromDate": "2024-06-07T22:56:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:49:54.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23000,
                "validFromDate": "2023-07-04T13:06:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T22:56:22.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22448,
                "validFromDate": "2023-06-28T10:09:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-04T13:06:47.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21984,
                "validFromDate": "2023-06-20T17:12:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T10:09:05.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16489,
                "validFromDate": "2023-02-16T11:53:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-20T17:12:06.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "VAUNET ist der Spitzenverband der privaten audiovisuellen Medien in Deutschland. Zu den vielf\u00e4ltigen Gesch\u00e4ftsfeldern der rund 160 Mitglieder geh\u00f6ren TV-, Radio-, Web- und Streaming-Angebote. Die Verbandsarbeit richtet sich an der konvergenten Entwicklung der M\u00e4rkte f\u00fcr audiovisuelle Medien aus und gestaltet auf nationaler wie europ\u00e4ischer Ebene die Rahmenbedingungen aktiv mit. Der Wirtschaftsverband hat zum Ziel, Akzeptanz f\u00fcr die politischen und wirtschaftlichen Anliegen der audiovisuellen Medien zu schaffen sowie die gro\u00dfe gesellschaftspolitische und kulturelle Bedeutung der Branche im digitalen Zeitalter ins Bewusstsein zu r\u00fccken. VAUNET-Jahresbericht 2022-2023: https://vau.net/wp-content/uploads/2023/09/VAUNET-Jahresbericht-2022-2023.pdf",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Bund-L\u00e4nder-Beziehung/F\u00f6deralismus, Kommunikations- und Informationsinfrastruktur"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_PROFESSIONAL_SPORT",
                "de": "Profisport",
                "en": "Professional sports"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/c6/326789/VAUNET_Bilanz_GuV_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 580001,
            "to": 590000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Stromstr.",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10555"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vau.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493039880100",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vau.net"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Claus",
                "lastName": "Grewenig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marco",
                "lastName": "Maier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Beaujean",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Giersberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Oelke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Steinhauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Wierny",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M. (Duke)",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kristina",
                "lastName": "Freymuth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "F\u00f6rsterling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Morten",
                "lastName": "Allmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claus",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Grewenig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marco",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Maier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M. (Duke)",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kristina",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Freymuth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-27",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 160,
            "totalCount": 160
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Association of European Radios (AER)"
            },
            {
                "membership": "Creativity Works!"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Medienrat im Deutschen Kulturrat"
            },
            {
                "membership": "Freiwillige Selbstkontrolle Multimedia-Dienstanbieter (FSM)"
            },
            {
                "membership": "Forum der Rechteinhaber"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Europ\u00e4isches Medienrecht"
            },
            {
                "membership": "Koalition Kultur- und Kreativwirtschaft in Deutschland (k3d)"
            },
            {
                "membership": "Zentralverband der deutschen Werbewirtschaft ZAW"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VAUNET Verband Privater Medien e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2800001,
            "to": 2810000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001119/40043",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:49:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/49/326792/Lobbyregister-Detailansicht-R001119-2024-06-30_10-49-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T10:49:40.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 40043,
    "registerNumber": "R001119",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Kl\u00e4rung der gesetzgebungsrechtlichen Kompetenz hinsichtlich der Medienaufsicht. Die Ber\u00fccksichtigung des VAUNET bei der Besetzung des Beirats der Koordinierungsstelle f\u00fcr Digitale Dienste.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010031.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10031",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007684",
                "statements": [],
                "title": "Einbindung medienrechtlicher Aspekte in das DDG, VAUNET-Ber\u00fccksichtigung bei Besetzung des DDG-Beirats"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Kl\u00e4rung der Gesetzgebungskompetenz des Bundes hinsichtlich Medien. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/KM4/KRITIS-DachG-2.pdf;jsessionid=89CB4E4AD4E00C8E07307F9990776CA3.live871?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/KRITIS-DachG.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-21",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der CER-Richtlinie und zur St\u00e4rkung der Resilienz kritischer Anlagen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Bund-L\u00e4nder-Beziehung/F\u00f6deralismus, Kommunikations- und Informationsinfrastruktur"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007685",
                "statements": [],
                "title": "Definition des Anwendungsbereiches f\u00fcr Kultur und Medien"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Sicherstellung, dass das bislang vom Rundfunk genutzte Frequenzspektrums weiterhin von Rundfunkangeboten genutzt werden kann.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007686",
                "statements": [],
                "title": "Sicherung des Rundfunkspektrums auf der World Radiocommunication Conference 2027 (WRC-27)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Kl\u00e4rung der Abgrenzung zum Medienstaatsvertrag, insbesondere mit Blick auf klein- und mittelst\u00e4ndische Unternehmen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                        "de": "Staatsorganisation",
                        "en": "State organization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007687",
                "statements": [],
                "title": "Kl\u00e4rung der Abgrenzung zum MStV"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ffg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Einf\u00fchrung einer automatisierten Filmf\u00f6rderung sowie die Beibehaltung der Ersatzleistungen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0238-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "238/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-ma%C3%9Fnahmen-zur-f%C3%B6rderung-des-deutschen-films-filmf%C3%B6rderungsgesetz-ffg/312309",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films (Filmf\u00f6rderungsgesetz - FFG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007688",
                "statements": [],
                "title": "Modernisierung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes (FFG), Beibehaltung der Ersatzleistung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ffg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Einf\u00fchrung eines Steueranreizmodells in der Filmf\u00f6rderung des Bundes.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007689",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Steueranreizmodells in der Filmf\u00f6rderung des Bundes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ffg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Ablehnung einer Investitionsverpflichtung in den gesetzlichen und untergesetzlichen Regelungen des Bundes zur Filmf\u00f6rderung des Bundes.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007690",
                "statements": [],
                "title": "Ablehnung eine gesetzlichen Investitionsverpflichtung in der Filmf\u00f6rderung des Bundes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UWG",
                        "title": "Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uwg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Neufassung der Bereichsausnahmen im Wettbewerbsrecht zur Erleichterung von Medienkooperationen. Ziel ist die Einf\u00fchrung eines \u00a730 c GWB f\u00fcr Kooperationen von Medienunternehmen entsprechend der Regelung f\u00fcr die Presse in \u00a730 b GWB.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007691",
                "statements": [],
                "title": "Neufassung der Bereichsausnahmen im Wettbewerbsrecht im Rahmen der 12. GWB-Novelle"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Verhinderung eines neuen Werbeverbotes in einem m\u00f6glichen Kinderlebensmittelwerbegesetz. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                        "de": "Werbung",
                        "en": "Advertising"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007692",
                "statements": [],
                "title": "Verhinderung eines Werbeverbotes im Kinderlebensmittelwerbegesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Ablehnung von unmittelbaren und mittelbaren Infrastrukturbeitr\u00e4gen f\u00fcr Medienanbieter sowie von Kosten durch eine Ausweitung des Anwendungsbereiches bestehender Regulierung im White Paper der EU-Kommission \u201eHow to master Europe's digital infrastructure needs?\u201c",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007693",
                "statements": [],
                "title": "Ablehnung von Infrastrukturbeitr\u00e4gen und Kosten durch eine Ausweitung des Anwendungsbereiches bestehender Regulierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Reduzierung der Bearbeitungszeit und des Aufwandes f\u00fcr die Nachweispflicht Verfahrens zum Steuerabzug nach \u00a750a EstG.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007694",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/05/326790/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007694",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vereinfachung des Verfahrens zum Steuerabzug nach \u00a750a EStG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "OSITIONSPAPIER\r\nSteuerabzug nach \u00a750a EStG f\u00fchrt zu erheblichen\r\nWettbewerbsnachteilen\r\nStand: M\u00e4rz 2024\r\n\r\nKurzfassung\r\nBestimmte beschr\u00e4nkt steuerpflichtige Eink\u00fcnfte ausl\u00e4ndischer Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger unterliegen dem Steuerabzugsverfahren nach \u00a7 50a EStG. Beispielsweise: Eine im Ausland ans\u00e4ssige Musikerin (Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger) tritt bei einem deutschen Festival eines Veranstalters (Verg\u00fctungsschuldner) auf oder ein deutsches Musiklabel (Verg\u00fctungsschuldner) lizensiert Leistungsschutzrechte eines ausl\u00e4ndischen Labels (Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger) oder eine Autorin/Buchverlag (Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger) lizenziert die \u00dcbersetzung ins Deutsche an einen deutschen Buchverlag (Verg\u00fctungsschuldner).\r\nDie Verg\u00fctungsschuldner sind verpflichtet, die Steuern auf die Verg\u00fctung (in der Regel 15%) beim Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern (BZSt) anzumelden und abzuf\u00fchren. Diese Pflicht greift nach \u00a750c EStG nicht, sofern mit dem Land des Verg\u00fctungsgl\u00e4ubigers ein Abkommen zur Vermeidung von Doppelbesteuerung vorliegt. Dies muss jedoch auf Antrag des ausl\u00e4ndischen Verg\u00fctungsgl\u00e4ubigers (Freistellungsantrag) vom BZSt bescheinigt werden (Freistellungsbescheid) oder die Summe aller Verg\u00fctungen an den Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger darf 5.000\u20ac pro Kalenderjahr nicht \u00fcberschreiten. Auf Antrag beim BZSt (Erstattungsantrag) wird dem Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger auf Grundlage des erteilten Freistellungsbescheides die entrichtete Steuer erstattet.\r\nF\u00fcr Verg\u00fctungsschuldner (deutsche Unternehmen) sowie f\u00fcr die -gl\u00e4ubiger (ausl\u00e4ndische Partnerunternehmen) sind mit der derzeitigen Ausgestaltung des Verfahrens immense b\u00fcrokratische H\u00fcrden verbunden. Problematisch sind der im internationalen Vergleich deutlich erh\u00f6hte Aufwand f\u00fcr entsprechende Nachweise f\u00fcr ausl\u00e4ndische Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger sowie die unzumutbare Bearbeitungszeiten beim BZSt von bis zu zwei Jahren. Innereurop\u00e4isch bedeutet das erhebliche Wettbewerbsnachteile.\r\n\r\n\r\nHintergrund\r\nSeit Juni 2021 ist das Abzugsteuerentlastungsmodernisierungsgesetz (AbzStEntModG) in Kraft. Mit diesem Gesetz haben wurde u. a. eine \u201eReduzierung und Verschlankung der vorhandenen Verfahren zur Entlastung von der Kapitalertragsteuer und vom Steuerabzug nach \u00a7 50a EStG f\u00fcr ausl\u00e4ndische Steuerpflichtige sowie st\u00e4rkere Konzentration beim Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern\r\n(BZSt)\u201c angek\u00fcndigt.\r\nInsbesondere f\u00fcr den Steuerabzug nach \u00a7 50a EstG entfaltet das Gesetz bisher keinerlei positive Wirkung. Im Gegenteil:\r\n\uf0f0 Die Bearbeitungszeit ist von der Antragsstellung bis zur Erteilung einer Freistellung bzw. bis zur Erstattung auf mittlerweile bis zu 24 Monate angewachsen,\r\n\uf0f0 der Aufwand f\u00fcr die Nachweispflichten ausl\u00e4ndischer Lizenzgeber hat sich drastisch erh\u00f6ht (verlangt werden jetzt z. B. auch Mietvertr\u00e4ge und Details zu\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrungsgeh\u00e4ltern),\r\n\uf0f0 die lizenznehmenden Unternehmen in Deutschland sind mit unzumutbaren gesch\u00e4ftssch\u00e4digenden Auswirkungen belastet, \uf0f0 und die auf ihr Geld wartenden Vertragspartner im Ausland drohen, ihre Lizenzgesch\u00e4fte in andere L\u00e4nder zu verlagern und k\u00fcnftig dort zu t\u00e4tigen, wo das Verfahren deutlich schlanker ist und zuverl\u00e4ssig funktioniert.\r\n\r\nEs liegt auf der Hand, dass hierdurch massive (auch innereurop\u00e4ische) Wettbewerbsnachteile erzeugt werden und nicht zuletzt der Wirtschaftsstandort Deutschland Schaden nimmt. Gleichzeitig werden b\u00fcrokratische Mehraufw\u00e4nde erzeugt und Kapital in Millionenh\u00f6he gebunden, das die Unternehmen zum Wirtschaften brauchen.\r\n\r\nIm zust\u00e4ndigen Bundesministerium der Finanzen (BMF) und dem Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern (BZSt) ist die Problematik hinl\u00e4nglich bekannt. Mehrfach nahm das BMF im Bundestag dazu Stellung, erst k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte die CDU/CSU-Fraktion eine Kleine Anfrage zum \u201eStand der Abzugsteuerentlastungsverfahren\u201c (Drucksache 20/10715). 1 Die betroffenen Branchen bitten seit Monaten darum schnellstm\u00f6glich Abhilfe zu schaffen, zuletzt in ihrem gemeinsamen Schreiben an Bundesfinanzminister Christian Lindner vom 23. Februar 2024.\r\n\r\nLaut eigenen Angaben des BZSt gehen j\u00e4hrlich rund 40.000 Freistellungsantr\u00e4ge und Abzugsteueranmeldungen und 20.000 Entlastungsantr\u00e4ge im Referat St II 9 ein, die bearbeitet werden m\u00fcssen. Die mit dem Wachstumschancengesetz vorgenommene Schwellenwertanhebung von 5.000 \u20ac auf 10.000 \u20ac wird f\u00fcr die kleinen und mittleren Unternehmen der Kreativwirtschaft keine nennenswerte Entlastung bringen und weiterhin kein \u201eequal level playing field\u201c mit innereurop\u00e4ischen Wettbewerbern erm\u00f6glichen.\r\nSeitens des BMF und des BZSt wurden gegen\u00fcber den unterzeichnenden Verb\u00e4nden bisher keine substanziellen L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge vorgetragen. Die Antworten verweisen auf technische Probleme sowie personelle Engp\u00e4sse und gehen von einer mittel- bis langfristigen Probleml\u00f6sung aus. Eine zeitnahe Beschleunigung der Antragsbearbeitung ist offenbar nicht vorgesehen.\r\n\r\nKurzfristige L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde sehen folgende Bereiche, in denen kurzfristig Abhilfe geschaffen werden muss, um die Wirtschaft ebenso wie das BZSt zeitnah zu entlasten:\r\n\r\n1. Vereinfachung bei Wiederholungsantr\u00e4gen: Bis auf Weiteres sollten grunds\u00e4tzlich Genehmigungen von Anschlussfreistellungen erfolgen, soweit keine \u00c4nderung des Sachverhalts vorliegt (Vertragsparteien und Vertrag wurden bereits beim Erstantrag im Detail gepr\u00fcft).\r\n\r\n2. Abfrage und Pr\u00fcfung von Angaben bei Antr\u00e4gen mit einer einzigen Vertragspartei zu unterschiedlichen Verg\u00fctungsanl\u00e4ssen: Die hierf\u00fcr zurzeit erforderlichen Angaben sind f\u00fcr die Freistellungserkl\u00e4rung dem Grunde nach irrelevant. Die Antragssteller m\u00fcssen zum Beispiel Details zum Verg\u00fctungsgegenstand nachweisen und f\u00fcr jeden Verg\u00fctungsanlass neu beantragen, selbst wenn die Vertragsparteien stets dieselben sind oder viele einzelne Verg\u00fctungsanl\u00e4sse in einem umfassenden Verg\u00fctungsantrag (z. B. bei einer Konzerttournee) geb\u00fcndelt werden. Dabei ist f\u00fcr die Freistellungserkl\u00e4rung im Kern nur relevant, in welchem Land der Steuerschuldner steuerpflichtig ist und ob mit diesem Land ein Doppelbesteuerungsabkommen besteht.\r\n\r\nDaher m\u00fcssten, ebenso wie zum Beispiel im Bausektor, die Freistellungsantr\u00e4ge bez\u00fcglich des Verg\u00fctungsgegenstands / Lizenznehmers unbestimmt sein k\u00f6nnen und gleichzeitig f\u00fcr drei Jahre erteilt werden (\u201eMasterfreistellung\u201c). Das w\u00fcrde den Pr\u00fcfungsaufwand erheblich senken und die Anzahl der Wiederholungsantr\u00e4ge und gleichlautenden Antr\u00e4ge erheblich minimieren.\r\nF\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen w\u00e4re keine Gesetzes\u00e4nderung notwendig. Sie w\u00fcrden die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Steuererhebung nicht gef\u00e4hrden. Die Beh\u00f6rde wie auch die Wirtschaft w\u00fcrden sofort\r\nentlastet und k\u00fcnftiger Bearbeitungsstau verhindert.\r\n\r\nMittelfristige L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge\r\nDar\u00fcber hinaus sehen die unterzeichnenden Verb\u00e4nde zwingend mittelfristigen Handlungsbedarf, um sicherzustellen, dass es bei beim Quellensteuerverfahren \u00fcberhaupt zu den angek\u00fcndigten dauerhaften Erleichterungen f\u00fcr die Unternehmen und ebenso das BZSt kommen kann:\r\n\r\n1. Kleinstbetr\u00e4ge (F\u00e4lle von geringer steuerlicher Bedeutung): Hierf\u00fcr sollte der Aufwand f\u00fcr die Freistellungsberechtigten entsprechend dem fr\u00fcheren Kontrollmeldeverfahren auf ein\r\nMinimum reduziert werden.\r\n\r\n2. Aufgrund der globalen Einf\u00fchrung einer Minimumbesteuerung und der bestehenden EU-Blacklist sollte es zudem langfristig zur Freistellungsgenehmigung nur der Vorlage einer\r\nAns\u00e4ssigkeitsbescheinigung und eine Beneficial Ownership-Erkl\u00e4rung bed\u00fcrfen. Dies ist auch im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern folgerichtig. Die h\u00f6chst b\u00fcrokratischen Anforderungen in Deutschland sind in dieser Hinsicht einzigartig.\r\n\r\n3. Die mit dem Wachstumschancengesetz verbundene Anhebung des Schwellenwertes von 5.000 Euro auf 10.000 Euro ist unzureichend, weil der Betrag immer noch weit unter der\r\nWirtschaftlichkeitsgrenze selbst f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen liegt. Der Gesetzgeber sollte im Sinne von B\u00fcrokratieabbau und Wettbewerbsf\u00e4higkeit schnellstm\u00f6glich nachbessern und die Schwelle auf 50.000 Euro anheben.\r\n\r\n4. Schlie\u00dflich regen wir an, dass Online-Registrierungsverfahren auf seine Effektivit\u00e4t zu pr\u00fcfen. Allein das Registrierungsverfahren dauert derzeit bis zu 6 Wochen. Ebenso machen wir die Erfahrung, dass viele Antragssteller auch formal am Registrierungsverfahren scheitern. F\u00fcr den Bereich der nat\u00fcrlichen Antragssteller bedarf es zudem einer vereinfachten Antragsstellung bspw. mittels eines vereinfachten Formulars. Das derzeitige Portal des BZSt und sein aktualisierte Eingabeverfahren ist weder zeitgem\u00e4\u00df noch durch seine Nutzungsvorgaben und -Einschr\u00e4nkungen an betrieblichen Abl\u00e4ufen orientiert. Es verursacht allein dadurch einen enormen Mehraufwand bei den Unternehmen.\r\n\r\nAusblick\r\nDie Bundesregierung hat mit Blick auf die Beratungen zum Bundeshaushalt 2024 wiederholt deutlich gemacht, dass es in Zukunft kaum m\u00f6glich sein wird, die inl\u00e4ndischen Unternehmen\r\nfinanziell mit Subventionspaketen oder \u00c4hnlichem zu unterst\u00fctzen. L\u00f6sungen zur Ankurbelung der Wirtschaft werden vor allem in Form von Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen versprochen. Die\r\nunterzeichnenden Verb\u00e4nde appellieren daher dringend an die politisch Verantwortlichen die Gelegenheit beim Schopfe zu packen und die mit dem Verfahren zum Steuerabzug nach \u00a750a\r\nEStG verbunden b\u00fcrokratischen H\u00fcrden zu beseitigen. Hier liegt die gro\u00dfe Chance, die deutsche Wirtschaft beim Abzugsteuerverfahren tatkr\u00e4ftig zu entlasten.\r\n\r\n1 https://dserver.bundestag.de/btd/20/107/2010715.pdf\r\n\r\nUnterzeichnende Verb\u00e4nde und Institutionen\r\n\r\nBAK \u2013 Bundesarchitektenkammer\r\nDr. Philip Steden, Referatsleiter Wirtschaftspolitik steden@bak.de\r\nAskanischer Platz4\r\n10963 Berlin\r\nDie Bundesarchitektenkammer e.V. (BAK) ist ein Zusammenschluss der 16 L\u00e4nderarchitektenkammern in Deutschland. Sie vertritt auf nationaler und internationaler Ebene die Interessen von rund 140.000 Architektinnen und Architekten aller Fachrichtungen gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit.\r\n\r\nB\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels e.V.\r\nPeter Kraus vom Cleff, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer kvc@boev.de\r\nBraubachstr. 16\r\n60311 Frankfurt am Main\r\nDer B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels ist die Interessenvertretung der deutschen Buchbranche gegen\u00fcber der Politik und der \u00d6ffentlichkeit. Er wurde 1825 gegr\u00fcndet und ver-tritt rund 4.500 Buchhandlungen, Verlage, Zwischenbuchh\u00e4ndler und andere Medienunterneh-men. Er veranstaltet die Frankfurter Buchmesse, vergibt den Friedenspreis des Deutschen Buchhandels sowie den Deutschen Buchpreis, engagiert sich in der Lesef\u00f6rderung und f\u00fcr die Freiheit des Wortes.\r\n\r\nBDKV \u2013 Bundesverband der Konzert- und Veranstaltungswirtschaft e.V.\r\nJohannes Everke, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer everke@bdkv.de\r\nGeorgsplatz 10\r\n20099 Hamburg\r\nDer BDKV vertritt und ber\u00e4t als Wirtschaftsverband seine \u00fcber 470 Mitgliedsunternehmen insbesondere in den Bereichen des Steuer- und Urheberrechts, der K\u00fcnstlersozialabgabe, dem Tarifrecht der GEMA und F\u00f6rder- bzw. Hilfsprogrammen. In diversen Kompetenzpartner:innenschaften setzt sich der BDKV engagiert f\u00fcr Diversit\u00e4t und Gleichberechtigung (Keychange, Themis Vertrauensstelle gegen sexuelle Gewalt, REDEZEIT F\u00dcR DICH), \u00f6kologische Nachhaltigkeit (The Changency) und f\u00fcr die Nachwuchs- und Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung ein.\r\n\r\nBVMI \u2013 Bundesverband Musikindustrie e. V.\r\nDr. Florian Dr\u00fccke, Vorstandsvorsitzender druecke@musikindustrie.de\r\nLinienstra\u00dfe 152\r\n10115 Berlin\r\nDer Bundesverband Musikindustrie (BVMI) vertritt die Interessen von rund 200 Tontr\u00e4gerherstellern und Musikunternehmen, die mehr als 80 Prozent des deutschen Musikmarkts repr\u00e4sentieren. Der Verband setzt sich f\u00fcr die Anliegen der Musikindustrie in der deutschen und europ\u00e4ischen Politik ein und dient der \u00d6ffentlichkeit als zentraler Ansprechpartner zur Musikbranche. Neben der Ermittlung und Ver\u00f6ffentlichung von Marktstatistiken sowie der Etablierung von Branchenstrukturen wie der B-to-BPlattform PHONONET geh\u00f6ren branchen-nahe Dienstleistungen zum Portfolio des BVMI. Seit 1975 verleiht er die GOLD-/PLATIN-Aus-zeichnung und seit 2014 auch die DIAMOND-Auszeichnung an die erfolgreichsten K\u00fcnstler:in-nen in Deutschland, seit 1977 werden die Offiziellen Deutschen Charts im Auftrag des BVMI erhoben. Zur Orientierung der Verbraucher:innen bei der Nutzung von Musik im Internet wurde 2013 die Initiative PLAYFAIR ins Leben gerufen.\r\n\r\nDMV \u2013 Deutscher Musikverleger-Verband e.V.\r\nBirgit B\u00f6cher, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin birgit.boecher@musikverbaende.de\r\nHardenbergstr. 9a\r\n10623 Berlin\r\nDer Deutsche Musikverleger-Verband e.V. (DMV) ist ein Zusammenschluss von Musikverlagen aus dem gesamten Bundesgebiet. Als zweit\u00e4ltester Verband in Deutschland vertritt der DMV seit 1829 die Interessen aller Musikverlage \u2013 vom Gro\u00dfunternehmen bis zum kleinsten Chorverlag. Mit rund 320 Musikverlagen erreicht der Verband einen Organisationsgrad von 90 Prozent des in Deutschland erwirtschafteten Umsatz im Musikverlagsbereich. Neben dem reinen Notengesch\u00e4ft hat sich das Aufgabengebiet des DMV im Laufe der Jahre heute auf die Wahrung und Sicherung von Nutzungsrechten an Werken der Musik im Rundfunk-, Internet- und Tontr\u00e4gerbereich sowie auf Rechts- und Wirtschaftsfragen und die Verwertungsgesellschaften ausgeweitet.\r\n\r\nGame \u2013 Verband der Deutschen Gamesbranche e.V.\r\nMaren Rabe, Leiterin Politische Kommunikation maren.raabe@game.de\r\nFriedrichstra\u00dfe 165\r\n10117 Berlin\r\nWir sind der Verband der deutschen Games-Branche. Unsere Mitglieder bilden das gesamte Games\u00d6kosystem ab, von Entwicklungs-Studios und Publishern bis hin zu Esport-Veranstaltern,\r\nBildungseinrichtungen oder Institutionen. Als Mitveranstalter der gamescom verantworten wir das weltgr\u00f6\u00dfte Event f\u00fcr Computer- und Videospiele. Wir sind Gesellschafter der USK, der Stiftung Digitale Spielekultur, der esports player foundation, der devcom und der Verwertungsgesellschaft VHG sowie Tr\u00e4ger des Deutschen Computerspielpreises. Als zentraler Ansprechpartner f\u00fcr Medien, Politik und Gesellschaft beantworten wir alle Fragen etwa zur Marktentwicklung, Spielekultur und Medienkompetenz.\r\n\r\nGEMA \u2013 Gesellschaft f\u00fcr musikalische Auff\u00fchrungs- und mechanische Vervielf\u00e4ltigungsrechte\r\nMichael Duderst\u00e4dt, Direktor Politische Kommunikation mduderstaedt@gema.de\r\nReinhardtstra\u00dfe 47\r\n10117 Berlin\r\nDie GEMA vertritt in Deutschland die Urheberrechte von rund 90.000 Mitgliedern (Komponistinnen und Komponisten, Textdichterinnen und Textdichter, Musikverlage) sowie von \u00fcber zwei Millionen Rechteinhaberinnen und Rechteinhabern aus aller Welt. Sie ist weltweit eine der gr\u00f6\u00dften Autorengesellschaften f\u00fcr Werke der Musik.\r\n\r\nGVL \u2013 Gesellschaft zur Verwertung von Leistungsschutzrechten mbH\r\nGuido Evers und Dr. Tilo Gerlach, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer guido.evers@gvl.de ; tilo.gerlach@gvl.de\r\nPodbielskiallee 64\r\n14195 Berlin\r\nWer etwas K\u00fcnstlerisches leistet oder hierf\u00fcr die wirtschaftliche Grundlage schafft, muss Geld f\u00fcr die Nutzung seiner Leistungen erhalten. Die Gesellschaft zur Verwertung von Leistungsschutzrechten mbH \r\n(GVL) erfasst diese Nutzung. Die treuh\u00e4nderisch eingenommenen Gelder u.a. von Radio- und Fernsehsendern sowie f\u00fcr die \u00f6ffentliche Wiedergabe (z.B. in Restaurants oder Caf\u00e9s) leitet die GVL als Verg\u00fctung an ihre Berechtigten weiter. \u00dcber 170.000 aus\u00fcbende K\u00fcnstler*innen und Hersteller*innen vertrauen der GVL \u2013 und machen sie damit zu einer der gr\u00f6\u00dften Verwertungsgesellschaften f\u00fcr Leistungsschutzrechte weltweit.\r\n\r\nLiveKomm \u2013 Die Live Musik Kommission e.V.\r\nChristian Ordon, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer christian.ordon@livekomm.org\r\nKastanienallee 9\r\n20359 Hamburg\r\nLiveKomm ist der Bundesverband der Musikspielst\u00e4tten in Deutschland und repr\u00e4sentiert mehr als 730 Musikclubs und Festivals in \u00fcber 100 St\u00e4dten und Gemeinden. Ihre Mitglieder geh\u00f6ren zu den gr\u00f6\u00dften Anbietern lokaler Kulturveranstaltungen, des st\u00e4dtischen Tourismus sowie der deutschen und internationalen Talentf\u00f6rderung und ist Teil des europ\u00e4ischen Musikspielst\u00e4tten Netzwerk LiveDMA.\r\n\r\nSOMM \u2013 Society Of Music Merchants e. V.\r\nDaniel Kn\u00f6ll, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer d.knoell@somm.eu\r\nHardenbergstr. 9a, 10623 Berlin\r\nDer Verband SOMM \u2013 Society Of Music Merchants e. V. vertritt die europ\u00e4ischen Interessen von knapp 300 Unternehmen aus den Bereichen Herstellung, Vertrieb, Handel und Medien aus der\r\nMusikinstrumentenbranche, die den europ\u00e4ischen MI-Markt repr\u00e4sentieren. Der Verband setzt sich national und europaweit die kulturellen und wirtschaftlichen Interessen der Musikinstrumenten- und Musikequipmentbranche ein, mit dem Ziel, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Branche in allen Marktbereichen zu st\u00e4rken, die politischen und rechtlichen Rahmenbedingungen den Anforderungen der Branche entsprechend mitzugestalten, Marktstandards zu definieren und Services f\u00fcr Mitglieder zu erbringen, eine zeitgem\u00e4\u00dfe musikalische Fort- und Weiterbildung zu f\u00f6rdern sowie das aktive Musizieren und die Musikkompetenz in der Gesellschaft zu intensivieren.\r\n\r\nSPIO \u2013 Spitzenorganisation der Filmwirtschaft e.V.\r\nHeiko Wiese, Beauftragter der SPIO wiese@spio.de\r\nMurnaustra\u00dfe 6\r\n65189 Wiesbaden\r\nDie Spitzenorganisation der Filmwirtschaft e.V. (SPIO) vertritt die Interessen der deutschen Filmwirtschaft entlang der Wertsch\u00f6pfungskette Filmproduktion, Postproduktion, Filmverleih, Filmtheater und Home-Entertainment. Als Dachverband sind der SPIO derzeit 16 Berufsverb\u00e4nde angeschlossen. Ziel der SPIO ist es, den deutschen Film in seiner Vielfalt, Qualit\u00e4t und internationalen Wahrnehmung zu st\u00e4rken und seine Wettbewerbsf\u00e4higkeit als Wirtschafts- und Kulturgut zu sichern.\r\n\r\nVAUNET \u2013 Verband Privater Medien e.V.\r\nDaniela Beaujean, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Beaujean@vau.net\r\nFrank Giersberg, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer giersberg@vau.net\r\nStromstra\u00dfe 1\r\n10555 Berlin\r\nVAUNET ist der Spitzenverband der privaten Audio- und audiovisuellen Medien in Deutschland. Zu den vielf\u00e4ltigen Gesch\u00e4ftsfeldern der rund 160 Mitglieder geh\u00f6ren TV-, Radio-, Web- und Streamingangebote. Die Verbandsarbeit richtet sich an der konvergenten Entwicklung der M\u00e4rkte f\u00fcr audiovisuelle Medien aus und gestaltet auf nationaler wie europ\u00e4ischer Ebene die Rahmenbedingungen aktiv mit. Der Wirtschaftsverband hat zum Ziel, Akzeptanz f\u00fcr die politischen und wirtschaftlichen Anliegen der audiovisuellen Medien zu schaffen sowie die gro\u00dfe gesellschaftspolitische und kulturelle Bedeutung der Branche im digitalen Zeitalter ins Bewusstsein zu r\u00fccken. 2024 feiern die privaten Medien ihr 40. Jubil\u00e4um!\r\n\r\nVDBM - Verband Deutscher B\u00fchnen- und Medienverlage e.V.\r\nSylvia Schmidt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin sylvia.schmidt@buehnenverleger.de\r\nHardenbergstra\u00dfe 9a\r\n10623 Berlin\r\nDer Verband Deutscher B\u00fchnen- und Medienverlage e.V. (VDB) ist die Interessenvertretung der Theaterverlage, Musikverlage, Medienverlage und Medienagenturen des deutschen Sprachraums.\r\nGegr\u00fcndet wurde der VDB am 17. Oktober 1959 aus der Fusion der Vereinigung der B\u00fchnenverleger und B\u00fchnenvertriebe e.V. Berlin-Wannsee und dem Verein Deutscher B\u00fchnenverleger e.V. Hamburg. Heute geh\u00f6ren 59 Verlage und Agenturen aus Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz zu seinen Mitgliedern.\r\n\r\nVUT \u2013 Verband unabh\u00e4ngiger Musikunternehmer*innen e.V.\r\nDr. Sandra Wirth, Referentin f\u00fcr politische Kommunikation Wirth@vut.de\r\nHardenbergstr. 9a, Hof 2\r\n10623 Berlin\r\nDer Verband unabh\u00e4ngiger Musikunternehmer*innen e. V. (VUT) vertritt die Interessen der unabh\u00e4ngigen Unternehmer*innen der deutschen Musikwirtschaft. Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen rund 1.200 K\u00fcnstler*innen, die sich selbst vermarkten, Labels, Verlage, Vertriebe, Produzent*innen u.a. Insgesamt stehen unabh\u00e4ngige Musikunternehmer*innen f\u00fcr einen Marktanteil von 35 Prozent der genutzten Musikaufnahmen. Ihr Anteil an den j\u00e4hrlichen Neuver\u00f6ffentlichungen liegt bei \u00fcber 80 Prozent, damit leisten sie einen essenziellen Beitrag zur vielf\u00e4ltigen Kulturlandschaft in Deutschland. Kennzeichnend f\u00fcr VUT-Mitglieder ist neben ihrer Innovationsbereitschaft ein oft partnerschaftliches Verst\u00e4ndnis in einer arbeitsteiligen Branche. VUT-Mitglieder sind oft in mehreren Gewerken zu Hause und betreiben beispielsweise neben ihrer eigenen K\u00fcnstler*innenkarriere ein eigenes Label.\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde sind im Lobbyregister des Deutschen Bundestages als registrierte Interessenvertretungen eingetragen und damit ebenso wie ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter an die Grunds\u00e4tze und Verhaltensregeln des Kodex von Bundesregierung und Bundestag gebunden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Vereinfachung des Verfahrens zum Steuerabzug nach \u00a750a EStG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/05/326790/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007694",
                "regulatoryProjectTitle": "Vereinfachung des Verfahrens zum Steuerabzug nach \u00a750a EStG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "OSITIONSPAPIER\r\nSteuerabzug nach \u00a750a EStG f\u00fchrt zu erheblichen\r\nWettbewerbsnachteilen\r\nStand: M\u00e4rz 2024\r\n\r\nKurzfassung\r\nBestimmte beschr\u00e4nkt steuerpflichtige Eink\u00fcnfte ausl\u00e4ndischer Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger unterliegen dem Steuerabzugsverfahren nach \u00a7 50a EStG. Beispielsweise: Eine im Ausland ans\u00e4ssige Musikerin (Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger) tritt bei einem deutschen Festival eines Veranstalters (Verg\u00fctungsschuldner) auf oder ein deutsches Musiklabel (Verg\u00fctungsschuldner) lizensiert Leistungsschutzrechte eines ausl\u00e4ndischen Labels (Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger) oder eine Autorin/Buchverlag (Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger) lizenziert die \u00dcbersetzung ins Deutsche an einen deutschen Buchverlag (Verg\u00fctungsschuldner).\r\nDie Verg\u00fctungsschuldner sind verpflichtet, die Steuern auf die Verg\u00fctung (in der Regel 15%) beim Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern (BZSt) anzumelden und abzuf\u00fchren. Diese Pflicht greift nach \u00a750c EStG nicht, sofern mit dem Land des Verg\u00fctungsgl\u00e4ubigers ein Abkommen zur Vermeidung von Doppelbesteuerung vorliegt. Dies muss jedoch auf Antrag des ausl\u00e4ndischen Verg\u00fctungsgl\u00e4ubigers (Freistellungsantrag) vom BZSt bescheinigt werden (Freistellungsbescheid) oder die Summe aller Verg\u00fctungen an den Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger darf 5.000\u20ac pro Kalenderjahr nicht \u00fcberschreiten. Auf Antrag beim BZSt (Erstattungsantrag) wird dem Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger auf Grundlage des erteilten Freistellungsbescheides die entrichtete Steuer erstattet.\r\nF\u00fcr Verg\u00fctungsschuldner (deutsche Unternehmen) sowie f\u00fcr die -gl\u00e4ubiger (ausl\u00e4ndische Partnerunternehmen) sind mit der derzeitigen Ausgestaltung des Verfahrens immense b\u00fcrokratische H\u00fcrden verbunden. Problematisch sind der im internationalen Vergleich deutlich erh\u00f6hte Aufwand f\u00fcr entsprechende Nachweise f\u00fcr ausl\u00e4ndische Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger sowie die unzumutbare Bearbeitungszeiten beim BZSt von bis zu zwei Jahren. Innereurop\u00e4isch bedeutet das erhebliche Wettbewerbsnachteile.\r\n\r\n\r\nHintergrund\r\nSeit Juni 2021 ist das Abzugsteuerentlastungsmodernisierungsgesetz (AbzStEntModG) in Kraft. Mit diesem Gesetz haben wurde u. a. eine \u201eReduzierung und Verschlankung der vorhandenen Verfahren zur Entlastung von der Kapitalertragsteuer und vom Steuerabzug nach \u00a7 50a EStG f\u00fcr ausl\u00e4ndische Steuerpflichtige sowie st\u00e4rkere Konzentration beim Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern\r\n(BZSt)\u201c angek\u00fcndigt.\r\nInsbesondere f\u00fcr den Steuerabzug nach \u00a7 50a EstG entfaltet das Gesetz bisher keinerlei positive Wirkung. Im Gegenteil:\r\n\uf0f0 Die Bearbeitungszeit ist von der Antragsstellung bis zur Erteilung einer Freistellung bzw. bis zur Erstattung auf mittlerweile bis zu 24 Monate angewachsen,\r\n\uf0f0 der Aufwand f\u00fcr die Nachweispflichten ausl\u00e4ndischer Lizenzgeber hat sich drastisch erh\u00f6ht (verlangt werden jetzt z. B. auch Mietvertr\u00e4ge und Details zu\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrungsgeh\u00e4ltern),\r\n\uf0f0 die lizenznehmenden Unternehmen in Deutschland sind mit unzumutbaren gesch\u00e4ftssch\u00e4digenden Auswirkungen belastet, \uf0f0 und die auf ihr Geld wartenden Vertragspartner im Ausland drohen, ihre Lizenzgesch\u00e4fte in andere L\u00e4nder zu verlagern und k\u00fcnftig dort zu t\u00e4tigen, wo das Verfahren deutlich schlanker ist und zuverl\u00e4ssig funktioniert.\r\n\r\nEs liegt auf der Hand, dass hierdurch massive (auch innereurop\u00e4ische) Wettbewerbsnachteile erzeugt werden und nicht zuletzt der Wirtschaftsstandort Deutschland Schaden nimmt. Gleichzeitig werden b\u00fcrokratische Mehraufw\u00e4nde erzeugt und Kapital in Millionenh\u00f6he gebunden, das die Unternehmen zum Wirtschaften brauchen.\r\n\r\nIm zust\u00e4ndigen Bundesministerium der Finanzen (BMF) und dem Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern (BZSt) ist die Problematik hinl\u00e4nglich bekannt. Mehrfach nahm das BMF im Bundestag dazu Stellung, erst k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte die CDU/CSU-Fraktion eine Kleine Anfrage zum \u201eStand der Abzugsteuerentlastungsverfahren\u201c (Drucksache 20/10715). 1 Die betroffenen Branchen bitten seit Monaten darum schnellstm\u00f6glich Abhilfe zu schaffen, zuletzt in ihrem gemeinsamen Schreiben an Bundesfinanzminister Christian Lindner vom 23. Februar 2024.\r\n\r\nLaut eigenen Angaben des BZSt gehen j\u00e4hrlich rund 40.000 Freistellungsantr\u00e4ge und Abzugsteueranmeldungen und 20.000 Entlastungsantr\u00e4ge im Referat St II 9 ein, die bearbeitet werden m\u00fcssen. Die mit dem Wachstumschancengesetz vorgenommene Schwellenwertanhebung von 5.000 \u20ac auf 10.000 \u20ac wird f\u00fcr die kleinen und mittleren Unternehmen der Kreativwirtschaft keine nennenswerte Entlastung bringen und weiterhin kein \u201eequal level playing field\u201c mit innereurop\u00e4ischen Wettbewerbern erm\u00f6glichen.\r\nSeitens des BMF und des BZSt wurden gegen\u00fcber den unterzeichnenden Verb\u00e4nden bisher keine substanziellen L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge vorgetragen. Die Antworten verweisen auf technische Probleme sowie personelle Engp\u00e4sse und gehen von einer mittel- bis langfristigen Probleml\u00f6sung aus. Eine zeitnahe Beschleunigung der Antragsbearbeitung ist offenbar nicht vorgesehen.\r\n\r\nKurzfristige L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde sehen folgende Bereiche, in denen kurzfristig Abhilfe geschaffen werden muss, um die Wirtschaft ebenso wie das BZSt zeitnah zu entlasten:\r\n\r\n1. Vereinfachung bei Wiederholungsantr\u00e4gen: Bis auf Weiteres sollten grunds\u00e4tzlich Genehmigungen von Anschlussfreistellungen erfolgen, soweit keine \u00c4nderung des Sachverhalts vorliegt (Vertragsparteien und Vertrag wurden bereits beim Erstantrag im Detail gepr\u00fcft).\r\n\r\n2. Abfrage und Pr\u00fcfung von Angaben bei Antr\u00e4gen mit einer einzigen Vertragspartei zu unterschiedlichen Verg\u00fctungsanl\u00e4ssen: Die hierf\u00fcr zurzeit erforderlichen Angaben sind f\u00fcr die Freistellungserkl\u00e4rung dem Grunde nach irrelevant. Die Antragssteller m\u00fcssen zum Beispiel Details zum Verg\u00fctungsgegenstand nachweisen und f\u00fcr jeden Verg\u00fctungsanlass neu beantragen, selbst wenn die Vertragsparteien stets dieselben sind oder viele einzelne Verg\u00fctungsanl\u00e4sse in einem umfassenden Verg\u00fctungsantrag (z. B. bei einer Konzerttournee) geb\u00fcndelt werden. Dabei ist f\u00fcr die Freistellungserkl\u00e4rung im Kern nur relevant, in welchem Land der Steuerschuldner steuerpflichtig ist und ob mit diesem Land ein Doppelbesteuerungsabkommen besteht.\r\n\r\nDaher m\u00fcssten, ebenso wie zum Beispiel im Bausektor, die Freistellungsantr\u00e4ge bez\u00fcglich des Verg\u00fctungsgegenstands / Lizenznehmers unbestimmt sein k\u00f6nnen und gleichzeitig f\u00fcr drei Jahre erteilt werden (\u201eMasterfreistellung\u201c). Das w\u00fcrde den Pr\u00fcfungsaufwand erheblich senken und die Anzahl der Wiederholungsantr\u00e4ge und gleichlautenden Antr\u00e4ge erheblich minimieren.\r\nF\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen w\u00e4re keine Gesetzes\u00e4nderung notwendig. Sie w\u00fcrden die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Steuererhebung nicht gef\u00e4hrden. Die Beh\u00f6rde wie auch die Wirtschaft w\u00fcrden sofort\r\nentlastet und k\u00fcnftiger Bearbeitungsstau verhindert.\r\n\r\nMittelfristige L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge\r\nDar\u00fcber hinaus sehen die unterzeichnenden Verb\u00e4nde zwingend mittelfristigen Handlungsbedarf, um sicherzustellen, dass es bei beim Quellensteuerverfahren \u00fcberhaupt zu den angek\u00fcndigten dauerhaften Erleichterungen f\u00fcr die Unternehmen und ebenso das BZSt kommen kann:\r\n\r\n1. Kleinstbetr\u00e4ge (F\u00e4lle von geringer steuerlicher Bedeutung): Hierf\u00fcr sollte der Aufwand f\u00fcr die Freistellungsberechtigten entsprechend dem fr\u00fcheren Kontrollmeldeverfahren auf ein\r\nMinimum reduziert werden.\r\n\r\n2. Aufgrund der globalen Einf\u00fchrung einer Minimumbesteuerung und der bestehenden EU-Blacklist sollte es zudem langfristig zur Freistellungsgenehmigung nur der Vorlage einer\r\nAns\u00e4ssigkeitsbescheinigung und eine Beneficial Ownership-Erkl\u00e4rung bed\u00fcrfen. Dies ist auch im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern folgerichtig. Die h\u00f6chst b\u00fcrokratischen Anforderungen in Deutschland sind in dieser Hinsicht einzigartig.\r\n\r\n3. Die mit dem Wachstumschancengesetz verbundene Anhebung des Schwellenwertes von 5.000 Euro auf 10.000 Euro ist unzureichend, weil der Betrag immer noch weit unter der\r\nWirtschaftlichkeitsgrenze selbst f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen liegt. Der Gesetzgeber sollte im Sinne von B\u00fcrokratieabbau und Wettbewerbsf\u00e4higkeit schnellstm\u00f6glich nachbessern und die Schwelle auf 50.000 Euro anheben.\r\n\r\n4. Schlie\u00dflich regen wir an, dass Online-Registrierungsverfahren auf seine Effektivit\u00e4t zu pr\u00fcfen. Allein das Registrierungsverfahren dauert derzeit bis zu 6 Wochen. Ebenso machen wir die Erfahrung, dass viele Antragssteller auch formal am Registrierungsverfahren scheitern. F\u00fcr den Bereich der nat\u00fcrlichen Antragssteller bedarf es zudem einer vereinfachten Antragsstellung bspw. mittels eines vereinfachten Formulars. Das derzeitige Portal des BZSt und sein aktualisierte Eingabeverfahren ist weder zeitgem\u00e4\u00df noch durch seine Nutzungsvorgaben und -Einschr\u00e4nkungen an betrieblichen Abl\u00e4ufen orientiert. Es verursacht allein dadurch einen enormen Mehraufwand bei den Unternehmen.\r\n\r\nAusblick\r\nDie Bundesregierung hat mit Blick auf die Beratungen zum Bundeshaushalt 2024 wiederholt deutlich gemacht, dass es in Zukunft kaum m\u00f6glich sein wird, die inl\u00e4ndischen Unternehmen\r\nfinanziell mit Subventionspaketen oder \u00c4hnlichem zu unterst\u00fctzen. L\u00f6sungen zur Ankurbelung der Wirtschaft werden vor allem in Form von Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen versprochen. Die\r\nunterzeichnenden Verb\u00e4nde appellieren daher dringend an die politisch Verantwortlichen die Gelegenheit beim Schopfe zu packen und die mit dem Verfahren zum Steuerabzug nach \u00a750a\r\nEStG verbunden b\u00fcrokratischen H\u00fcrden zu beseitigen. Hier liegt die gro\u00dfe Chance, die deutsche Wirtschaft beim Abzugsteuerverfahren tatkr\u00e4ftig zu entlasten.\r\n\r\n1 https://dserver.bundestag.de/btd/20/107/2010715.pdf\r\n\r\nUnterzeichnende Verb\u00e4nde und Institutionen\r\n\r\nBAK \u2013 Bundesarchitektenkammer\r\nDr. Philip Steden, Referatsleiter Wirtschaftspolitik steden@bak.de\r\nAskanischer Platz4\r\n10963 Berlin\r\nDie Bundesarchitektenkammer e.V. (BAK) ist ein Zusammenschluss der 16 L\u00e4nderarchitektenkammern in Deutschland. Sie vertritt auf nationaler und internationaler Ebene die Interessen von rund 140.000 Architektinnen und Architekten aller Fachrichtungen gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit.\r\n\r\nB\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels e.V.\r\nPeter Kraus vom Cleff, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer kvc@boev.de\r\nBraubachstr. 16\r\n60311 Frankfurt am Main\r\nDer B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels ist die Interessenvertretung der deutschen Buchbranche gegen\u00fcber der Politik und der \u00d6ffentlichkeit. Er wurde 1825 gegr\u00fcndet und ver-tritt rund 4.500 Buchhandlungen, Verlage, Zwischenbuchh\u00e4ndler und andere Medienunterneh-men. Er veranstaltet die Frankfurter Buchmesse, vergibt den Friedenspreis des Deutschen Buchhandels sowie den Deutschen Buchpreis, engagiert sich in der Lesef\u00f6rderung und f\u00fcr die Freiheit des Wortes.\r\n\r\nBDKV \u2013 Bundesverband der Konzert- und Veranstaltungswirtschaft e.V.\r\nJohannes Everke, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer everke@bdkv.de\r\nGeorgsplatz 10\r\n20099 Hamburg\r\nDer BDKV vertritt und ber\u00e4t als Wirtschaftsverband seine \u00fcber 470 Mitgliedsunternehmen insbesondere in den Bereichen des Steuer- und Urheberrechts, der K\u00fcnstlersozialabgabe, dem Tarifrecht der GEMA und F\u00f6rder- bzw. Hilfsprogrammen. In diversen Kompetenzpartner:innenschaften setzt sich der BDKV engagiert f\u00fcr Diversit\u00e4t und Gleichberechtigung (Keychange, Themis Vertrauensstelle gegen sexuelle Gewalt, REDEZEIT F\u00dcR DICH), \u00f6kologische Nachhaltigkeit (The Changency) und f\u00fcr die Nachwuchs- und Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung ein.\r\n\r\nBVMI \u2013 Bundesverband Musikindustrie e. V.\r\nDr. Florian Dr\u00fccke, Vorstandsvorsitzender druecke@musikindustrie.de\r\nLinienstra\u00dfe 152\r\n10115 Berlin\r\nDer Bundesverband Musikindustrie (BVMI) vertritt die Interessen von rund 200 Tontr\u00e4gerherstellern und Musikunternehmen, die mehr als 80 Prozent des deutschen Musikmarkts repr\u00e4sentieren. Der Verband setzt sich f\u00fcr die Anliegen der Musikindustrie in der deutschen und europ\u00e4ischen Politik ein und dient der \u00d6ffentlichkeit als zentraler Ansprechpartner zur Musikbranche. Neben der Ermittlung und Ver\u00f6ffentlichung von Marktstatistiken sowie der Etablierung von Branchenstrukturen wie der B-to-BPlattform PHONONET geh\u00f6ren branchen-nahe Dienstleistungen zum Portfolio des BVMI. Seit 1975 verleiht er die GOLD-/PLATIN-Aus-zeichnung und seit 2014 auch die DIAMOND-Auszeichnung an die erfolgreichsten K\u00fcnstler:in-nen in Deutschland, seit 1977 werden die Offiziellen Deutschen Charts im Auftrag des BVMI erhoben. Zur Orientierung der Verbraucher:innen bei der Nutzung von Musik im Internet wurde 2013 die Initiative PLAYFAIR ins Leben gerufen.\r\n\r\nDMV \u2013 Deutscher Musikverleger-Verband e.V.\r\nBirgit B\u00f6cher, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin birgit.boecher@musikverbaende.de\r\nHardenbergstr. 9a\r\n10623 Berlin\r\nDer Deutsche Musikverleger-Verband e.V. (DMV) ist ein Zusammenschluss von Musikverlagen aus dem gesamten Bundesgebiet. Als zweit\u00e4ltester Verband in Deutschland vertritt der DMV seit 1829 die Interessen aller Musikverlage \u2013 vom Gro\u00dfunternehmen bis zum kleinsten Chorverlag. Mit rund 320 Musikverlagen erreicht der Verband einen Organisationsgrad von 90 Prozent des in Deutschland erwirtschafteten Umsatz im Musikverlagsbereich. Neben dem reinen Notengesch\u00e4ft hat sich das Aufgabengebiet des DMV im Laufe der Jahre heute auf die Wahrung und Sicherung von Nutzungsrechten an Werken der Musik im Rundfunk-, Internet- und Tontr\u00e4gerbereich sowie auf Rechts- und Wirtschaftsfragen und die Verwertungsgesellschaften ausgeweitet.\r\n\r\nGame \u2013 Verband der Deutschen Gamesbranche e.V.\r\nMaren Rabe, Leiterin Politische Kommunikation maren.raabe@game.de\r\nFriedrichstra\u00dfe 165\r\n10117 Berlin\r\nWir sind der Verband der deutschen Games-Branche. Unsere Mitglieder bilden das gesamte Games\u00d6kosystem ab, von Entwicklungs-Studios und Publishern bis hin zu Esport-Veranstaltern,\r\nBildungseinrichtungen oder Institutionen. Als Mitveranstalter der gamescom verantworten wir das weltgr\u00f6\u00dfte Event f\u00fcr Computer- und Videospiele. Wir sind Gesellschafter der USK, der Stiftung Digitale Spielekultur, der esports player foundation, der devcom und der Verwertungsgesellschaft VHG sowie Tr\u00e4ger des Deutschen Computerspielpreises. Als zentraler Ansprechpartner f\u00fcr Medien, Politik und Gesellschaft beantworten wir alle Fragen etwa zur Marktentwicklung, Spielekultur und Medienkompetenz.\r\n\r\nGEMA \u2013 Gesellschaft f\u00fcr musikalische Auff\u00fchrungs- und mechanische Vervielf\u00e4ltigungsrechte\r\nMichael Duderst\u00e4dt, Direktor Politische Kommunikation mduderstaedt@gema.de\r\nReinhardtstra\u00dfe 47\r\n10117 Berlin\r\nDie GEMA vertritt in Deutschland die Urheberrechte von rund 90.000 Mitgliedern (Komponistinnen und Komponisten, Textdichterinnen und Textdichter, Musikverlage) sowie von \u00fcber zwei Millionen Rechteinhaberinnen und Rechteinhabern aus aller Welt. Sie ist weltweit eine der gr\u00f6\u00dften Autorengesellschaften f\u00fcr Werke der Musik.\r\n\r\nGVL \u2013 Gesellschaft zur Verwertung von Leistungsschutzrechten mbH\r\nGuido Evers und Dr. Tilo Gerlach, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer guido.evers@gvl.de ; tilo.gerlach@gvl.de\r\nPodbielskiallee 64\r\n14195 Berlin\r\nWer etwas K\u00fcnstlerisches leistet oder hierf\u00fcr die wirtschaftliche Grundlage schafft, muss Geld f\u00fcr die Nutzung seiner Leistungen erhalten. Die Gesellschaft zur Verwertung von Leistungsschutzrechten mbH \r\n(GVL) erfasst diese Nutzung. Die treuh\u00e4nderisch eingenommenen Gelder u.a. von Radio- und Fernsehsendern sowie f\u00fcr die \u00f6ffentliche Wiedergabe (z.B. in Restaurants oder Caf\u00e9s) leitet die GVL als Verg\u00fctung an ihre Berechtigten weiter. \u00dcber 170.000 aus\u00fcbende K\u00fcnstler*innen und Hersteller*innen vertrauen der GVL \u2013 und machen sie damit zu einer der gr\u00f6\u00dften Verwertungsgesellschaften f\u00fcr Leistungsschutzrechte weltweit.\r\n\r\nLiveKomm \u2013 Die Live Musik Kommission e.V.\r\nChristian Ordon, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer christian.ordon@livekomm.org\r\nKastanienallee 9\r\n20359 Hamburg\r\nLiveKomm ist der Bundesverband der Musikspielst\u00e4tten in Deutschland und repr\u00e4sentiert mehr als 730 Musikclubs und Festivals in \u00fcber 100 St\u00e4dten und Gemeinden. Ihre Mitglieder geh\u00f6ren zu den gr\u00f6\u00dften Anbietern lokaler Kulturveranstaltungen, des st\u00e4dtischen Tourismus sowie der deutschen und internationalen Talentf\u00f6rderung und ist Teil des europ\u00e4ischen Musikspielst\u00e4tten Netzwerk LiveDMA.\r\n\r\nSOMM \u2013 Society Of Music Merchants e. V.\r\nDaniel Kn\u00f6ll, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer d.knoell@somm.eu\r\nHardenbergstr. 9a, 10623 Berlin\r\nDer Verband SOMM \u2013 Society Of Music Merchants e. V. vertritt die europ\u00e4ischen Interessen von knapp 300 Unternehmen aus den Bereichen Herstellung, Vertrieb, Handel und Medien aus der\r\nMusikinstrumentenbranche, die den europ\u00e4ischen MI-Markt repr\u00e4sentieren. Der Verband setzt sich national und europaweit die kulturellen und wirtschaftlichen Interessen der Musikinstrumenten- und Musikequipmentbranche ein, mit dem Ziel, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Branche in allen Marktbereichen zu st\u00e4rken, die politischen und rechtlichen Rahmenbedingungen den Anforderungen der Branche entsprechend mitzugestalten, Marktstandards zu definieren und Services f\u00fcr Mitglieder zu erbringen, eine zeitgem\u00e4\u00dfe musikalische Fort- und Weiterbildung zu f\u00f6rdern sowie das aktive Musizieren und die Musikkompetenz in der Gesellschaft zu intensivieren.\r\n\r\nSPIO \u2013 Spitzenorganisation der Filmwirtschaft e.V.\r\nHeiko Wiese, Beauftragter der SPIO wiese@spio.de\r\nMurnaustra\u00dfe 6\r\n65189 Wiesbaden\r\nDie Spitzenorganisation der Filmwirtschaft e.V. (SPIO) vertritt die Interessen der deutschen Filmwirtschaft entlang der Wertsch\u00f6pfungskette Filmproduktion, Postproduktion, Filmverleih, Filmtheater und Home-Entertainment. Als Dachverband sind der SPIO derzeit 16 Berufsverb\u00e4nde angeschlossen. Ziel der SPIO ist es, den deutschen Film in seiner Vielfalt, Qualit\u00e4t und internationalen Wahrnehmung zu st\u00e4rken und seine Wettbewerbsf\u00e4higkeit als Wirtschafts- und Kulturgut zu sichern.\r\n\r\nVAUNET \u2013 Verband Privater Medien e.V.\r\nDaniela Beaujean, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Beaujean@vau.net\r\nFrank Giersberg, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer giersberg@vau.net\r\nStromstra\u00dfe 1\r\n10555 Berlin\r\nVAUNET ist der Spitzenverband der privaten Audio- und audiovisuellen Medien in Deutschland. Zu den vielf\u00e4ltigen Gesch\u00e4ftsfeldern der rund 160 Mitglieder geh\u00f6ren TV-, Radio-, Web- und Streamingangebote. Die Verbandsarbeit richtet sich an der konvergenten Entwicklung der M\u00e4rkte f\u00fcr audiovisuelle Medien aus und gestaltet auf nationaler wie europ\u00e4ischer Ebene die Rahmenbedingungen aktiv mit. Der Wirtschaftsverband hat zum Ziel, Akzeptanz f\u00fcr die politischen und wirtschaftlichen Anliegen der audiovisuellen Medien zu schaffen sowie die gro\u00dfe gesellschaftspolitische und kulturelle Bedeutung der Branche im digitalen Zeitalter ins Bewusstsein zu r\u00fccken. 2024 feiern die privaten Medien ihr 40. Jubil\u00e4um!\r\n\r\nVDBM - Verband Deutscher B\u00fchnen- und Medienverlage e.V.\r\nSylvia Schmidt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin sylvia.schmidt@buehnenverleger.de\r\nHardenbergstra\u00dfe 9a\r\n10623 Berlin\r\nDer Verband Deutscher B\u00fchnen- und Medienverlage e.V. (VDB) ist die Interessenvertretung der Theaterverlage, Musikverlage, Medienverlage und Medienagenturen des deutschen Sprachraums.\r\nGegr\u00fcndet wurde der VDB am 17. Oktober 1959 aus der Fusion der Vereinigung der B\u00fchnenverleger und B\u00fchnenvertriebe e.V. Berlin-Wannsee und dem Verein Deutscher B\u00fchnenverleger e.V. Hamburg. Heute geh\u00f6ren 59 Verlage und Agenturen aus Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz zu seinen Mitgliedern.\r\n\r\nVUT \u2013 Verband unabh\u00e4ngiger Musikunternehmer*innen e.V.\r\nDr. Sandra Wirth, Referentin f\u00fcr politische Kommunikation Wirth@vut.de\r\nHardenbergstr. 9a, Hof 2\r\n10623 Berlin\r\nDer Verband unabh\u00e4ngiger Musikunternehmer*innen e. V. (VUT) vertritt die Interessen der unabh\u00e4ngigen Unternehmer*innen der deutschen Musikwirtschaft. Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen rund 1.200 K\u00fcnstler*innen, die sich selbst vermarkten, Labels, Verlage, Vertriebe, Produzent*innen u.a. Insgesamt stehen unabh\u00e4ngige Musikunternehmer*innen f\u00fcr einen Marktanteil von 35 Prozent der genutzten Musikaufnahmen. Ihr Anteil an den j\u00e4hrlichen Neuver\u00f6ffentlichungen liegt bei \u00fcber 80 Prozent, damit leisten sie einen essenziellen Beitrag zur vielf\u00e4ltigen Kulturlandschaft in Deutschland. Kennzeichnend f\u00fcr VUT-Mitglieder ist neben ihrer Innovationsbereitschaft ein oft partnerschaftliches Verst\u00e4ndnis in einer arbeitsteiligen Branche. VUT-Mitglieder sind oft in mehreren Gewerken zu Hause und betreiben beispielsweise neben ihrer eigenen K\u00fcnstler*innenkarriere ein eigenes Label.\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde sind im Lobbyregister des Deutschen Bundestages als registrierte Interessenvertretungen eingetragen und damit ebenso wie ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter an die Grunds\u00e4tze und Verhaltensregeln des Kodex von Bundesregierung und Bundestag gebunden."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}