{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-09T14:01:26.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T10:56:25.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T09:52:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34984,
                "validFromDate": "2024-06-18T09:52:03.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26515,
                "validFromDate": "2023-11-23T12:03:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T09:52:03.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20468,
                "validFromDate": "2023-06-05T11:01:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-23T12:03:50.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13609,
                "validFromDate": "2022-12-09T14:01:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T11:01:24.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Die GFB vertritt sowohl angestellte Fach\u00e4rzte aus dem Krankenhaus als auch niedergelassene Kollegen. Damit erf\u00fcllt sie nach eigenem Verst\u00e4ndnis das Mandat einer ganzheitlichen, gesundheitspolitischen Vertretung fach\u00e4rztlicher Interessen in der Diskussion mit Politik, Kassen und Selbstverwaltung wie \u00c4rztekammern, Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und der Deutschen Krankenhausgesellschaft (DKG).\r\nWeitere T\u00e4tigkeiten im Sinne der Interessenvertretung:\r\nKontaktaufnahme von Bundestagsabgeordneten im Rahmen von gesundheitspolitischen Fragestellungen.\r\n\r\nTeilnahme an Anh\u00f6rungen \r\n\r\nVerfassen von Stellungnahmen insbesondere zu Gesetzesentw\u00fcrfen \r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/68/295575/GFB_JA2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Berufsverband Dt.Chirurgie",
            "street": "Luisenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "58/59",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@bdc.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028004100",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.gfb-facharztverband.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med. ",
                "firstName": "J\u00f6rg-Andreas Friedrich",
                "lastName": "R\u00fcggeberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med. ",
                "firstName": "Gundolf",
                "lastName": "Berg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00f6rg-Andreas Friedrich",
                "function": "Pr\u00e4sident ",
                "lastName": "R\u00fcggeberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gundolf",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Berg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 11,
            "totalCount": 11
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Freier Berufe e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Gemeinschaft fach\u00e4rztlicher Berufsverb\u00e4nde e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001535/34984",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T09:52:03.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c3/d5/295576/Lobbyregister-Detailansicht-R001535-2024-06-18_09-52-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T09:52:03.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 34984,
    "registerNumber": "R001535",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}