{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-17T14:26:57.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T11:46:09.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-15T10:11:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42892,
                "validFromDate": "2024-08-15T10:11:28.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41025,
                "validFromDate": "2024-07-05T10:33:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-15T10:11:28.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40980,
                "validFromDate": "2024-07-04T14:31:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T10:33:41.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38186,
                "validFromDate": "2024-06-26T17:43:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T14:31:42.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28920,
                "validFromDate": "2024-02-13T13:25:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T17:43:08.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25906,
                "validFromDate": "2023-09-28T15:16:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-13T13:25:02.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22513,
                "validFromDate": "2023-06-28T15:07:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-28T15:16:55.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19731,
                "validFromDate": "2023-05-04T14:30:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T15:07:21.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16000,
                "validFromDate": "2023-02-17T14:26:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-04T14:30:38.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Die American Chamber of Commerce in Germany (AmCham Germany) ist die Stimme der transatlantischen Wirtschaft \u2013 ein Zusammenschluss von gro\u00dfen, mittelst\u00e4ndischen und kleinen Unternehmen aus Deutschland und den USA, die im transatlantischen Wirtschaftsraum aktiv sind. AmCham Germany f\u00f6rdert die globalen Handelsbeziehungen, die auf dem starken Fundament der deutsch-amerikanischen Partnerschaft fu\u00dfen.\r\n\r\nIn ihre Interessenvertretung bezieht AmCham Germany die Mitgliedsunternehmen in den sechs sektor- und themenspezifischen Policy Committees (Aerospace & Defense, Digital Policy, Energy & Climate, Healthcare & Life Sciences, Tax, Trade Strategic Competitiveness) aktiv ein. In den Policy Committees werden aktuelle politische und wirtschaftliche Entwicklungen auf Ebene der Bundes- und Europapolitik sowie deren Auswirkungen auf die Attraktivit\u00e4t des Standortes Deutschland v.a. mit politischen Stakeholdern der Bundes- und EU-Ebene diskutiert. Ein besonderer Schwerpunkt liegt darauf, die Bedeutung von US-Investitionen in Deutschland f\u00fcr Innovation, Wohlstand und Besch\u00e4ftigung hervorzuheben. \r\n\r\nAmCham Germany wirbt in seinen Top Level Meetings mit Bundesministerinnen und Bundesministern, Staatssekret\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4ren, sowie Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr eine Vertiefung der bilateralen Handelsbeziehungen zwischen Deutschland, der EU und den USA und tritt f\u00fcr die St\u00e4rkung der transatlantischen Beziehungen ein.  \r\n\r\nMithilfe von Positionspapieren informieren wir \u00fcber Herausforderungen und Potenziale von global t\u00e4tigen Unternehmen im transatlantischen Wirtschaftsraum. Des Weiteren vernetzt die Handelskammer auf Veranstaltungen und Wirtschaftskonferenzen Vertreterinnen und Vertreter von Mitgliedsunternehmen mit politischen Stakeholdern\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/c7/343585/GuV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cd/15/343586/Verhaltenskodex-EU-Transparenzregister-2022.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "AmCham Germany",
            "street": "Charlottenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "42",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "policy@amcham.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49699291040",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.amcham.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Simone",
                "lastName": "Menne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Andrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Mittag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Juliane",
                "lastName": "Reitzig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maik",
                "lastName": "Luckow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Raphael",
                "lastName": "Schmieder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Gommlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Clemens",
                "lastName": "Doepgen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Gerd",
                "lastName": "Kr\u00e4h",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dorothee",
                "lastName": "Stamm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Ortlieb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Landsberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "Keim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Vald\u00e9s-Scott",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Guido",
                "lastName": "Brinkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "James",
                "lastName": "Monroe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Niebel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Elisabeth",
                "lastName": "Hauschild",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Str\u00fcngmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Dierker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christof K.",
                "lastName": "Letzgus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Simone",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Menne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Warren",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Marine",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Executive Vice President",
                "lastName": "Schwaiger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christina",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Raab",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "David",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Knower",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Gilliam ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Justus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mario",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Federico",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Astrid",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Teckentrup",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 204,
            "organizations": 626,
            "totalCount": 830
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AmChams in Europe"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "American Chamber of Commerce in Germany e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2060001,
            "to": 2070000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001564/42892",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T17:43:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/4f/343587/Lobbyregister-Detailansicht-R001564-2024-08-15_10-11-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-15T10:11:28.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 42892,
    "registerNumber": "R001564",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es wird das Ziel verfolgt, dass das EUCS auf sicherheitsrelevante Aspekte beschr\u00e4nkt wird, um ein vollst\u00e4ndiges Scheitern des EUCS zu verhindern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006731",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/57/316509/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200074.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006731",
                        "regulatoryProjectTitle": "European Cybersecurity Certification Scheme for Cloud Services (EUCS)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "The American Chamber of Commerce in the European Union (AmCham EU) welcomes the progress made on the \r\nCybersecurity Certification Scheme for Cloud Services (EUCS). A robust EUCS framework can bolster trust in \r\ncloud services and foster innovation across the European Union. However, there must be further steps taken to \r\nensure the scheme is effective, transparent, and that it aligns with international best practices.\r\nAlignment with existing standards and open consultation\r\nSeveral concerns have been raised by European stakeholders regarding the potential risk of unlawful data \r\naccess, the need for clarity and consistency across the European market, as well as the importance of offering \r\nusers clarity and transparency about the level of protection of their data. However, as detailed in our previous \r\npublication1\r\n, obliging a Cloud Service Provider (CSP) to offer at least one option where the storing and processing \r\nof meta-data and cloud derived data does not give security or privacy benefits. It is already a best practice in the \r\nEU market to process and store CSC (Customer) data, for example in a dedicated cloud Multi-Zone-Region. \r\nHowever, it should be the customer\u2019s choice whether to extend such localisation requirements also to meta\u0002data and cloud service derived data. Additionally, the latest draft is a result of the efforts to reach a workable \r\nsolution to address the different needs and priorities of the European Member States regarding their\r\ncompetencies national security. Finally, users should have access to clear and transparent information regarding \r\nwhere data is being processed. However, the inclusion of sovereignty requirements within the text would be\r\nincompatible with the idea that existing customers would expect the highest security applied to the cloud \r\nservices that CSPs provide to them and yet CSPs cannot certify against the highest assurance levels of EUCS.\r\nThe EU needs a cybersecurity certification scheme that leverages existing and internationally recognised \r\ncybersecurity standards to foster global interoperability and to reduce unnecessary compliance burdens for \r\nbusinesses. The deletion of the majority of the politically driven sovereignty requirements (EU HQ) in Annex I of \r\nthe latest draft is an important decision by the European Union Agency for Cybersecurity (ENISA) that will \r\nfacilitate a certification scheme for Europe that will be widely adopted, meaningfully raising the cybersecurity \r\nbaseline for European industries. However, the \u2018primacy of EU law\u2019 criteria that remain in the latest draft run \r\ncounter to industry practice resulting in a restrictive business environment for third-country cloud users within \r\nthe EU. Once the European Cybersecurity Certification Group (ECCG) and ENISA conclude their work on the draft \r\nscheme, the European Commission should facilitate a transparent process for the adoption of the respective \r\nImplementing Act, including meaningful engagement with the industry.\r\nFocus on technical measures and non-technical requirements\r\nThe EUCS framework should prioritise robust technical security measures to mitigate cyber threats and ensure \r\nservice resilience. We understand that the latest ENISA draft does not include the so-called PUA-criteria \r\n(Protection of European Data Against Unlawful Access), other than maintaining the \u2018primacy of EU law\u2019 criteria.\r\nAs highlighted by numerous industry associations, cloud users as well as Member State representatives over the \r\nlast years, the inclusion of these criteria would create unnecessary complexities and potentially hinder the \r\nadoption of secure cloud services. The European Commission should ensure the final Implementing Act reflects\r\nthe results of the EUCS negotiations and excludes the PUA-criteria including the restrictive contractual proposals \r\ndiscussed in the following chapter of this paper. Instead, the focus should remain on fostering a regulatory environment that promotes innovation, facilitates cross-border data flows and strengthens the overall \r\ncybersecurity posture of the EU. This approach can help reset the discussion on sovereignty, moving it from a \r\ntechnical level to a political one. This will allow Member States and the new European Commission to consider \r\ndigital sovereignty in a new light, focusing on how trust mechanisms and cooperation with strategic allies can \r\nactually strengthen it, while preventing cloud service providers headquartered in 'adversarial' countries from \r\nengaging in \u2018forum shopping\u2019 in order to obtain the EUCS \u2018high\u2019 trust mark. This approach will not only enhance \r\nthe competitiveness of businesses but also bolster the EU's resilience against evolving cyber threats in an \r\nincreasingly digital landscape.\r\nFurther concerns and suggestions to improve the EUCS\r\nLack of reference to international standards\r\nThe lack of reference to international standards such as those developed by ISO/IEC JTC1 SC27 (ISO/IEC 27000 \r\nseries of standards) is a glaring omission in the latest draft of the EUCS. If proven and widely adopted industry \r\npractices are not adopted, there is a serious risk of misalignment with such good practice. There are numerous \r\nexamples of ambiguous requirements and requirements that are not proven to be good practice for improving \r\ncybersecurity of cloud services in the current draft EUCS. Instead, the document would be improved through \r\nthe adoption of the terminology and guidance from ISO/IEC standards, such as ISO/IEC 27001, 27002, 27017, \r\n22123 (eg on the overlap and misalignment of text for definitions, the protection of logs, the use of role-based \r\naccess control and the penetration testing methods).\r\nAmbiguous and vague requirements\r\nThe latest draft contains several requirements that are unclear, too prescriptive, or not consistent with the \r\nassurance levels (eg the definition of non-critical data, the use of removable media, the justification of the \r\nevaluation level and the management of conflicting roles). The text contains numerous references to the \u2018state \r\nof the art\u2019, a term that is rather unclear. State of the art is not always proven and widely adopted practice. A \r\nmore appropriate term to be used throughout the text would be \u2018industry best practice\u2019. Ambiguous, vague and \r\ninconsistent requirements will potentially lead to issues with certification and testing against such requirements, \r\nand create challenges for conformity assessment bodies and auditors who are used to international standards. \r\nFurthermore, overly prescriptive requirements can cause issues with conformity if the implementation of the \r\ncloud service is different to how the requirement expects the cloud service to function (eg the configuration of \r\ndata centres). \r\nConcerns over \u2018primacy of EU law\u2019 criteria\r\nThe latest EUCS proposal maintains \u2018primacy of EU law\u2019 contractual requirements for the basic, substantial and \r\nhigh assurance levels. The application of contractual requirements to all assurance levels may impact the ability \r\nof third-country based companies to utilise cloud services in the EU. Third-country companies often contract \r\naccording to the legal systems of their home jurisdictions. Requiring cloud contracts to \u2018only\u2019 follow the law of \r\nan EU Member State do not reflect contractual practice in certain situations and may result in changes to existing \r\noperational practices. Cloud contracts are typically enterprise-wide, framework agreements for services that are \r\nconsumed across a companies\u2019 affiliates within its corporate group. Maintaining the \u2019primacy of EU law\u2019 \r\nrequirements will therefore result in the EUCS being considered as not suitable by third country companies or \r\nincrease the contractual complexity involved in utilising cloud services within the EU. Therefore, all primacy of \r\nEU law requirements as related to contracts should be deleted from the EUCS\r\nConclusion\r\nA technical, standards-based EUCS that is achieved through open consultations and excluding non-technical \r\ncriteria, will best serve the interests of businesses, citizens and the European economy as a whole. While the\r\ngradual removal of sovereignty requirements within the latest draft text is a step in the right direction, the \r\ncontinued inclusion of contractual sovereignty requirements will materially impinge the ability of US, and other \r\nnon-EU, cloud users to operate within the EU. Contractual sovereignty proposals should be removed from the \r\nfinal EUCS text. Mindful of the sovereign interests of Member States, they should ensure a consistent application \r\nof the EUCS across Europe after its finalisation. This will improve interoperability of cloud services across the \r\nUnion and avoid complexity for businesses operating internationally. Member States should avoid a fragmented \r\nlandscape of parallel assertion instruments for EUCS, which would continue to discriminate against non\u0002European technology providers to the detriment of European industries and consumer"
                        }
                    }
                ],
                "title": "European Cybersecurity Certification Scheme for Cloud Services (EUCS)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AStG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Besteuerung bei Auslandsbeziehungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/astg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GrEStG",
                        "title": "Grunderwerbsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/grestg_1983"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GewStG",
                        "title": "Gewerbesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewstg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Investitionen und Innovationen sind Voraussetzungen f\u00fcr nachhaltiges Wachstum. Wachstum erfordert Investitionen aus dem In- und Ausland. Aktuelle Regelungen (\u00a7 50d Abs 3 EstG, \u00a7 1 Abs. 3d, 3e AStG) beeintr\u00e4chtigen derzeit Inbound-Eigenkapitalinvestitionen sowie Inbound-Fremdkapitalinvestitionen. Diese steuerlichen Hemmnisse der Konzernfinanzierung m\u00fcssen abgeschafft oder wenigstens begrenzt werden. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen Unternehmen dringend von B\u00fcrokratie entlastet werden. Eine Reihe fiskalisch nicht erforderlicher Regulierungen haben zu weiteren materiellen und administrativen Mehrbelastungen u. Rechtsunsicherheit gef\u00fchrt, die es zu beheben gilt (\u00a7 4k EStG, \u00a7 4j EStG, Registerf\u00e4lle, MinBest-UmsG/\u201cPillar 2\u201c, GrESt, DAC 6, GewSt-Administration).\r\n\r\n\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010851",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/38/331210/Stellungnahme-Gutachten-SG2407050003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010851",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beseitigung steuerlicher Investitionshemmnisse f\u00fcr Konzerne und Reduzierung materieller und administrativer Mehrbelastungen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die American Chamber of Commerce in Germany (AmCham Germany) ist die Stimme der trans-atlantischen Wirtschaft \u2013 ein Zusammenschluss von gro\u00dfen, mittelst\u00e4ndischen und kleinen Un-ternehmen aber auch Privatpersonen, die in Deutschland, Europa oder den USA ans\u00e4ssig und im transatlantischen Wirtschaftsraum aktiv sind und die transatlantischen Beziehungen f\u00f6rdern. \r\nAmCham Germany f\u00f6rdert die globalen Handelsbeziehungen, die auf dem starken Fundament der deutsch-amerikanischen Partnerschaft fu\u00dfen. Diese Partnerschaft beruht auf historisch ge-wachsenen, gesellschaftlichen, kulturellen und wirtschaftlichen Verflechtungen und gemeinsa-men Interessen unserer beiden L\u00e4nder.\r\nDar\u00fcber hinaus setzt sich AmCham Germany f\u00fcr einen transparenten Dialog ein und bekennt sich zu den transatlantischen Werten. Freiheit und Menschenrechte, Demokratie und Rechts-staatlichkeit sowie freier Handel und Wettbewerb sind daf\u00fcr von zentraler Bedeutung. \r\nTransatlantisch t\u00e4tige Unternehmen besch\u00e4ftigen in beiden Wirtschaftsr\u00e4umen rund 1,6 Millio-nen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nWirtschaftstransformation erfordert Wachstum.          Wachstum erfordert Investitionen.\r\nUnternehmen in Deutschland und weltweit stehen vor gro\u00dfen Aufgaben: Der klimaneutrale Um-bau der Wirtschaft und die digitale Transformation erfordern umfassende Investitionen aus dem In- und Ausland sowie Innovationen. International wettbewerbsf\u00e4hige steuerliche Rahmenbe-dingungen, die die Investitions- und Innovationsdynamik ankurbeln, sind notwendig, um Unter-nehmen bei diesem wirtschaftlichen Umbruch zu unterst\u00fctzen und damit nachhaltiges Wachs-tum, wertsch\u00f6pfungsbasierte Steuereinnahmen und zukunftsgerichtete hochqualifizierte Ar-beitspl\u00e4tze zu sichern.\r\nHierf\u00fcr gilt es auch bestehende Regulierungen kritisch zu pr\u00fcfen, um Wachstumshemmnisse zu identifizieren und zu minimieren bzw. zu beseitigen. \r\nIn diesem Sinne m\u00f6chte sich AmCham Germany konstruktiv an der aktuellen Debatte rund um steuerpolitische Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit am Standort Deutsch-land beteiligen und Handlungsempfehlungen aus Sicht von US-Unternehmen und US-Investoren in Deutschland einbringen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nA.  Steuerliche Hemmnisse bei der Konzernfinanzierung\r\n1.\tBeeintr\u00e4chtigung von Inbound-Eigenkapitalinvestitionen\r\nDie Attraktivit\u00e4t von Eigenkapitalinvestitionen ausl\u00e4ndischer Unternehmen in Deutschland wird insbesondere durch die \u00fcberschie\u00dfende Formulierung und Anwen-dung der Anti-Treaty-Shopping-Regelung des \u00a7 50d Abs. 3 EStG beeintr\u00e4chtigt. Hier-durch ergeben sich unzumutbar lange Bearbeitungszeiten f\u00fcr routinem\u00e4\u00dfige Freistel-lungs- und Erstattungsantr\u00e4ge bzgl. der Kapitalertragsteuer f\u00fcr ins Ausland gezahlte Dividenden. Die Folge sind erhebliche Liquidit\u00e4tsnachteile f\u00fcr die betroffenen Unter-nehmen oder gar die endg\u00fcltige Versagung von Abkommensbeg\u00fcnstigungen (auch) in Routinef\u00e4llen.\t\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt die Abschaffung, Begrenzung und/oder deutli-che Vereinfachung des formalistischen Freistellungsverfahrens.\r\n\r\n\r\n2.\tBeeintr\u00e4chtigung von Inbound-Fremdkapitalinvestitionen\r\n\u2022\tBereits vor Inkrafttreten des Wachstumschancengesetzes gab es eine F\u00fclle von sich im Anwendungsbereich \u00fcberlagernder, teilweise \u00e4u\u00dferst komplexer Regelungen, die den steuerlichen Zinsabzug im Inland einschr\u00e4nken bzw. gef\u00e4hrden, w\u00e4hrend der korres-pondierende Ertrag i.d.R. steuerpflichtig bleibt, z.B.:\r\n\uf0a7\t\u00a7 4h EStG/\u00a7 8a KStG (Zinsschranke)\r\n\uf0a7\t\u00a7\u00a7 4i EStG/4k EStG (grenz\u00fcberschreitende \u201eInkongruenzen\u201c)\r\n\uf0a7\t\u00a7 8 Abs. 3 Satz 2 KStG (verdeckte Gewinnaussch\u00fcttung)\r\n\uf0a7\t\u00a7 1 Abs. 1 AStG (Verrechnungspreiskorrektur)\r\n\uf0a7\t\u00a7 4 Abs. 4 EStG (betriebliche Veranlassung)\r\n\uf0a7\t\u00a7 4 Abs. 4a EStG (Entnahmen bei Personengesellschaften)\r\n\uf0a7\t\u00a7 8b Abs. 3 S\u00e4tze 4 ff. KStG (Versagung des Abzugs von Darlehensverlusten bzw. Darlehenswertminderungen)\r\n\uf0a7\t\u00a7 8 Nr. 1 GewStG, nach der ein Zins- oder \u00e4hnliche Finanzierungsaufwand ge-werbesteuerlich nur teilweise abzugsf\u00e4hig ist.\t\r\n\r\n\u2022\tAnstelle einer Entr\u00fcmpelung dieses Regelungsdickichts hat der Gesetzgeber Ende 2023 im Rahmen des sog. Kreditzweitmarktf\u00f6rderungsgesetzes den Anwendungsbereich der Zinsschranke (\u00a7\u00a7 4h EStG, 8a KStG), deren Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit umstritten und derzeit beim BVerfG anh\u00e4ngig ist, noch ausgeweitet. Vor allem aber wurde der Zinsab-zug aus Konzernfinanzierungen durch das Wachstumschancengesetz zus\u00e4tzlich zu die-sen bereits sehr weitreichenden o.g. Beschr\u00e4nkungen mit \u00a7 1 Abs. 3d, 3e AStG noch-mals massiv in Frage gestellt, und zwar sowohl dem Grunde nach (\u00a7 1 Abs. 3d Satz 1 Nr. 1 AStG), als auch der H\u00f6he nach (\u00a7 1 Abs. 3d Satz 1 Nr. 2 und Abs. 3e AStG). Es ist nicht nachvollziehbar, warum bei vorhandener betrieblicher Veranlassung und Einhal-ten der Begrenzungen der Zinsschranke dennoch zus\u00e4tzlich gesetzgeberische Vermu-tungen dazu aufgestellt werden, was nicht \u201efremd\u00fcblich\u201c sei. Was fremd\u00fcblich ist, l\u00e4sst sich nicht gesetzlich festschreiben, sondern richtet sich nach dem tats\u00e4chlich am Markt zu beobachtenden Verhalten. Stattdessen soll nun entgegen der BFH-Rechtsprechung das Rating des Gesamtkonzerns f\u00fcr die Bestimmung des fremd\u00fcblichen Zinssatzes ma\u00dfgeblich und Ausgangspunkt f\u00fcr eine Angemessenheitsanalyse der tats\u00e4chlich ver-einbarten Preise sein. Das vom BFH als vorrangig relevant erachtete \u2013 \u201eStand-Alone\u201c-Rating der finanzierten inl\u00e4ndischen Gesellschaft, wie dies der Betrachtung eines Ver-rechnungspreises des konkreten inl\u00e4ndischen Steuerpflichtigen entspricht, wird gesetz-lich nicht mehr anerkannt. Diese neuen Regelungen sind schwerlich mit den OECD-Grunds\u00e4tzen f\u00fcr Finanztransaktionen und der Sichtweise des jeweils anderen Staates in Einklang zu bringen und wird zu weiteren Belastungen durch Doppelbesteuerung und Streitigkeiten zwischen den betroffenen Staaten und Steuerpflichtigen f\u00fchren. Schlie\u00dflich er\u00f6ffnet die Neuregelung eine F\u00fclle von Zweifelsfragen, die die Praxis vor immense Herausforderungen stellt.\t\r\nDie Regelung, die ohne Bestandsschutz f\u00fcr Altdarlehen bereits jeglichen Zinsaufwand ab 2024 betreffen soll, ist weder notwendig noch hilfreich, sondern h\u00f6chst problema-tisch.\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt die r\u00fcckwirkende Streichung der Neuregelung.\r\n\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nB.  Weiterer Handlungsbedarf zum Abbau bedeutender bzw. der Vermeidung zus\u00e4tzlicher b\u00fcrokratischer Belastun-gen\r\n1.\t \u201eAnti-Hybrid-Regelung\u201c (\u00a7 4k EStG)\r\n\u2022\tDie Regelungen im Erlassentwurf des BMF vom 13.07.2023 zu \u201eimportierten Besteue-rungsinkongruenzen\u201c und zur Anwendbarkeit der GILTI-Regelungen (Global Intangible Low-Taxed Income), insbesondere im Zusammenhang mit der \u201eDouble Deduction\u201c Regelung in \u00a7 4k Abs. 4 EStG, sind in dieser Form weder zielgenau noch administrier-bar und stellen Unternehmen und Verwaltung vor nicht l\u00f6sbare Praxisprobleme.\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt die Beschr\u00e4nkung des Anwendungsbereichs der \u201eimportierten Besteuerungsinkongruenzen\u201c (\u00a7 4k Abs. 5 EStG) auf F\u00e4lle, in denen ein wirtschaftlicher Zusammenhang zwischen den jeweiligen Aufwendungen und Er-tr\u00e4gen besteht (etwa bei Back-to-Back-Finanzierungen) und die Au\u00dferachtlassung des GILTI-Regimes bei der Frage, ob Betriebsausgaben doppelt ber\u00fccksichtigt sind (\u00a7 4k Abs. 4 EStG).\r\n\r\n\r\n2.\tLizenzschranke (\u00a7 4j EStG)\r\n\u2022\tNach Einf\u00fchrung der globalen Mindeststeuer von 15% d\u00fcrfte es in der Praxis nur noch wenige Anwendungsf\u00e4lle f\u00fcr die seit ihrer Einf\u00fchrung aus praktischer Sicht sehr prob-lematische Lizenzschrankenregelung geben.\r\n\u2022\tBis heute besteht keine Klarheit, ob die Regelung auf das US-Regime FDII anzuwenden ist. Hierbei handelt es sich um eine allgemeine Exportbeg\u00fcnstigung, die nicht auf Li-zenzvergaben beschr\u00e4nkt ist. Obwohl FDII grunds\u00e4tzlich eine Vielzahl ausl\u00e4ndischer Eink\u00fcnfte eines US-Unternehmens betrifft und nicht auf die Vergabe von Lizenzen be-schr\u00e4nkt ist, droht insofern letztlich eine Versagung des Betriebsausgabenabzugs f\u00fcr an US-Lizenzgeber gezahlte Lizenzen.\t\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt die r\u00fcckwirkende Streichung der Regelung zur Vermeidung erheblichen Streitpotentials f\u00fcr die Vergangenheit, zumindest aber ab dem 01.07.2021, entsprechend der von der OECD vorgesehenen \u00dcbergangsfrist f\u00fcr die Anpassung oder Beseitigung von nicht \u201eNexus\u201c-konformen Pr\u00e4ferenzregimen f\u00fcr die Besteuerung von Lizenzgeb\u00fchren (\u201eLizenz-Boxen\u201c) (vgl. auch grunds\u00e4tzlich folgerichtig Referentenentwurf des BMF vom 07.07.2023 zum Mindestbesteuerungsrichtli-nienumsetzgesetz) oder hilfsweise eine Klarstellung, dass sich die Regelung aus-schlie\u00dflich auf sog. \u201eLizenzboxen\u201c beziehen und nicht auf allgemeine Regeln, die auf eine Vielzahl unterschiedlicher Eink\u00fcnfte Anwendung finden, wie dies bei der US-FDII-Regelung der Fall ist.\r\n\r\n\r\n3.\tRegisterf\u00e4lle\r\nAuch nach der \u00c4nderung der Regelung durch das JStG 2022 bestehen erhebliche Zwei-fel an der Verfassungskonformit\u00e4t der Regelung sowie bzgl. vielf\u00e4ltiger Aufteilungsfra-gen. Hieraus resultiert eine erhebliche und m\u00f6glicherweise letztlich fruchtlose Bin-dung von Kapazit\u00e4ten bei Unternehmen, Verwaltung, Beratern und Gerichten durch noch relevante Altf\u00e4lle.\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt die r\u00fcckwirkende Streichung der Regelung wie im November 2020 schon einmal vorgesehen (Referentenentwurf des BMF zum Abz-StEntlMoG vom 19.11.2020).\r\n\r\n\t\t\r\n4.\tMindestbesteuerungsrichtlinienumsetzungsgesetz (\u201ePillar Two\u201c)\r\nDie betroffenen Unternehmen stehen insoweit vor immensen Herausforderungen. Vereinfachungseffekte w\u00fcrden sich insbesondere aus folgenden \u00c4nderungen ergeben:\r\n\u2022\tPermanente Anwendbarkeit der (aktuell nur tempor\u00e4r geltenden) Regelungen zu den  sog. \u201eSafe Harbours\u201c;\t\r\n\u2022\tKein Ausschluss des Safe Harbours f\u00fcr Folgejahre, wenn die Safe-Harbour-Voraussetzungen in einem Jahr keine Anwendung finden (\u00a7 84 Abs. 3 MinBestRL-UmsG);\r\n\u2022\tVermeidung praxisferner H\u00fcrden bzgl. der Anwendung des CbCR Safe Harbours (z.B. Anerkennung von sog. Reporting Packages.)\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt, auf OECD- bzw. EU-Ebene auf entsprechende \u00c4nderungen bzw. Festlegungen hinzuwirken.\r\n\t\r\n\r\n5.\tGrunderwerbsteuergesetz \r\n\u2022\tDas GrEStG und seine Auslegung hat einen f\u00fcr die Praxis nicht mehr handhabbaren Komplexit\u00e4tsgrad erreicht, insbesondere durch\r\n\uf0a7\tdie verschiedenen, \u00fcberlappenden Tatbest\u00e4nde in \u00a7 1 GrEStG,\r\n\uf0a7\tFragen der Zurechnung von Grundst\u00fccken (m\u00f6gliche Erleichterung nur zu die-sem Punkt bislang im Regierungsentwurf vom 05.06.2024 zum JStG 2024 vorge-sehen)\r\n\uf0a7\tden Anfall doppelter GrESt bei Kauf bzw. \u00dcbereignung des n\u00e4mlichen Grund-st\u00fccks bei unterschiedlichen Steuerpflichtigen und\r\n\uf0a7\tDoppel- und Mehrfachbesteuerungsgefahren aufgrund einer f\u00fcr die Praxis v\u00f6l-lig unzureichenden Konzernklausel.\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt\t\r\nkurzfristig:\r\n- die Erweiterung der Konzernklausel in \u00a7 6a GrEStG entsprechend der Anregung der L\u00e4nder (BR-Drs 355/19 vom 20.09.2019, S. 5);\t\r\n- die Ersetzung des Antragserfordernisses in \u00a7 16 Abs. 4a GrEStG durch \u201evon Amts we-gen\u201c und\t \r\n- die Streichung \u00a7 16 Abs. 5 Satz 2 GrEStG.\t\r\n\r\nMittelfristig: \r\n- eine umfassende GrESt-Reform, wie vom BMF in seinem Diskussionsentwurf vom 15.06.2023 bereits angeregt.\r\n\r\n\r\n\r\n6.\tDAC 6\r\nDAC 6 f\u00fchrt zu erheblichem B\u00fcrokratieaufwand f\u00fcr die Unternehmen, da grunds\u00e4tz-lich alle Gesch\u00e4ftsvorf\u00e4lle von entsprechend geschultem Personal gescreent werden m\u00fcssen, auch wenn letztendlich wenig zu \u201ereporten\u201c ist. Aufwand und Nutzen stehen in keinem Verh\u00e4ltnis.\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt, auf EU-Ebene auf eine Abschaffung hinzuwirken.\r\n\r\n\r\n7.\tGewerbesteuer-Administration\r\nDie Administration der Gewerbesteuer ist f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Unternehmensgrup-pen/Organschaften extrem aufwendig, besonders bei mehrmaligen \u00c4nderungen, et-wa nach Betriebspr\u00fcfungen. \r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt eine dringende Vereinfachung.\r\n\r\n\r\n8.\tRechtssetzung allgemein \u2013 Europ\u00e4ische Richtlinien\r\nSteuerlich relevante Richtlinienentw\u00fcrfe m\u00fcssen fr\u00fchzeitig kritisch hinterfragt werden. In jedem Fall sollte sich Deutschland daf\u00fcr einsetzen, dass auch auf europ\u00e4ischer Ebene jede Neuregelung zeitgleich durch eine mindestens gleichwertige Streichung ei-ner bestehenden Regelung kompensiert wird.\t\r\n\r\n\r\n9.\tRechtssetzung allgemein \u2013 Orientierung an Einzelf\u00e4llen\r\nDie steuerliche Gesetzgebung und die Anwendung der Gesetze sollte anerkennen, dass der Fokus der meisten Unternehmen auf bestm\u00f6glicher Compliance liegt - trotz begrenzter Ressourcen, sich fast unbegrenzt ausdehnender Erkl\u00e4rungspflichten, mas-siv steigender Komplexit\u00e4t und Rechtsunsicherheit. Die stark an missbr\u00e4uchlichen Ein-zelf\u00e4llen orientierte steuerliche Gesetzgebung der j\u00fcngeren Vergangenheit hat auf-grund der hiermit einhergehenden B\u00fcrokratiebelastungen zu erheblichen Kollateral-sch\u00e4den bei einer gro\u00dfen Zahl von Unternehmen gef\u00fchrt.\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt\r\nKurzfristig: Ein absolutes Belastungs- und B\u00fcrokratiemoratorium.\r\nMittelfristig: Einen erheblichen B\u00fcrokratieabbau (1in, x (>1) out).\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beseitigung steuerlicher Investitionshemmnisse f\u00fcr Konzerne und Reduzierung materieller und administrativer Mehrbelastungen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/57/316509/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200074.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006731",
                "regulatoryProjectTitle": "European Cybersecurity Certification Scheme for Cloud Services (EUCS)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "The American Chamber of Commerce in the European Union (AmCham EU) welcomes the progress made on the \r\nCybersecurity Certification Scheme for Cloud Services (EUCS). A robust EUCS framework can bolster trust in \r\ncloud services and foster innovation across the European Union. However, there must be further steps taken to \r\nensure the scheme is effective, transparent, and that it aligns with international best practices.\r\nAlignment with existing standards and open consultation\r\nSeveral concerns have been raised by European stakeholders regarding the potential risk of unlawful data \r\naccess, the need for clarity and consistency across the European market, as well as the importance of offering \r\nusers clarity and transparency about the level of protection of their data. However, as detailed in our previous \r\npublication1\r\n, obliging a Cloud Service Provider (CSP) to offer at least one option where the storing and processing \r\nof meta-data and cloud derived data does not give security or privacy benefits. It is already a best practice in the \r\nEU market to process and store CSC (Customer) data, for example in a dedicated cloud Multi-Zone-Region. \r\nHowever, it should be the customer\u2019s choice whether to extend such localisation requirements also to meta\u0002data and cloud service derived data. Additionally, the latest draft is a result of the efforts to reach a workable \r\nsolution to address the different needs and priorities of the European Member States regarding their\r\ncompetencies national security. Finally, users should have access to clear and transparent information regarding \r\nwhere data is being processed. However, the inclusion of sovereignty requirements within the text would be\r\nincompatible with the idea that existing customers would expect the highest security applied to the cloud \r\nservices that CSPs provide to them and yet CSPs cannot certify against the highest assurance levels of EUCS.\r\nThe EU needs a cybersecurity certification scheme that leverages existing and internationally recognised \r\ncybersecurity standards to foster global interoperability and to reduce unnecessary compliance burdens for \r\nbusinesses. The deletion of the majority of the politically driven sovereignty requirements (EU HQ) in Annex I of \r\nthe latest draft is an important decision by the European Union Agency for Cybersecurity (ENISA) that will \r\nfacilitate a certification scheme for Europe that will be widely adopted, meaningfully raising the cybersecurity \r\nbaseline for European industries. However, the \u2018primacy of EU law\u2019 criteria that remain in the latest draft run \r\ncounter to industry practice resulting in a restrictive business environment for third-country cloud users within \r\nthe EU. Once the European Cybersecurity Certification Group (ECCG) and ENISA conclude their work on the draft \r\nscheme, the European Commission should facilitate a transparent process for the adoption of the respective \r\nImplementing Act, including meaningful engagement with the industry.\r\nFocus on technical measures and non-technical requirements\r\nThe EUCS framework should prioritise robust technical security measures to mitigate cyber threats and ensure \r\nservice resilience. We understand that the latest ENISA draft does not include the so-called PUA-criteria \r\n(Protection of European Data Against Unlawful Access), other than maintaining the \u2018primacy of EU law\u2019 criteria.\r\nAs highlighted by numerous industry associations, cloud users as well as Member State representatives over the \r\nlast years, the inclusion of these criteria would create unnecessary complexities and potentially hinder the \r\nadoption of secure cloud services. The European Commission should ensure the final Implementing Act reflects\r\nthe results of the EUCS negotiations and excludes the PUA-criteria including the restrictive contractual proposals \r\ndiscussed in the following chapter of this paper. Instead, the focus should remain on fostering a regulatory environment that promotes innovation, facilitates cross-border data flows and strengthens the overall \r\ncybersecurity posture of the EU. This approach can help reset the discussion on sovereignty, moving it from a \r\ntechnical level to a political one. This will allow Member States and the new European Commission to consider \r\ndigital sovereignty in a new light, focusing on how trust mechanisms and cooperation with strategic allies can \r\nactually strengthen it, while preventing cloud service providers headquartered in 'adversarial' countries from \r\nengaging in \u2018forum shopping\u2019 in order to obtain the EUCS \u2018high\u2019 trust mark. This approach will not only enhance \r\nthe competitiveness of businesses but also bolster the EU's resilience against evolving cyber threats in an \r\nincreasingly digital landscape.\r\nFurther concerns and suggestions to improve the EUCS\r\nLack of reference to international standards\r\nThe lack of reference to international standards such as those developed by ISO/IEC JTC1 SC27 (ISO/IEC 27000 \r\nseries of standards) is a glaring omission in the latest draft of the EUCS. If proven and widely adopted industry \r\npractices are not adopted, there is a serious risk of misalignment with such good practice. There are numerous \r\nexamples of ambiguous requirements and requirements that are not proven to be good practice for improving \r\ncybersecurity of cloud services in the current draft EUCS. Instead, the document would be improved through \r\nthe adoption of the terminology and guidance from ISO/IEC standards, such as ISO/IEC 27001, 27002, 27017, \r\n22123 (eg on the overlap and misalignment of text for definitions, the protection of logs, the use of role-based \r\naccess control and the penetration testing methods).\r\nAmbiguous and vague requirements\r\nThe latest draft contains several requirements that are unclear, too prescriptive, or not consistent with the \r\nassurance levels (eg the definition of non-critical data, the use of removable media, the justification of the \r\nevaluation level and the management of conflicting roles). The text contains numerous references to the \u2018state \r\nof the art\u2019, a term that is rather unclear. State of the art is not always proven and widely adopted practice. A \r\nmore appropriate term to be used throughout the text would be \u2018industry best practice\u2019. Ambiguous, vague and \r\ninconsistent requirements will potentially lead to issues with certification and testing against such requirements, \r\nand create challenges for conformity assessment bodies and auditors who are used to international standards. \r\nFurthermore, overly prescriptive requirements can cause issues with conformity if the implementation of the \r\ncloud service is different to how the requirement expects the cloud service to function (eg the configuration of \r\ndata centres). \r\nConcerns over \u2018primacy of EU law\u2019 criteria\r\nThe latest EUCS proposal maintains \u2018primacy of EU law\u2019 contractual requirements for the basic, substantial and \r\nhigh assurance levels. The application of contractual requirements to all assurance levels may impact the ability \r\nof third-country based companies to utilise cloud services in the EU. Third-country companies often contract \r\naccording to the legal systems of their home jurisdictions. Requiring cloud contracts to \u2018only\u2019 follow the law of \r\nan EU Member State do not reflect contractual practice in certain situations and may result in changes to existing \r\noperational practices. Cloud contracts are typically enterprise-wide, framework agreements for services that are \r\nconsumed across a companies\u2019 affiliates within its corporate group. Maintaining the \u2019primacy of EU law\u2019 \r\nrequirements will therefore result in the EUCS being considered as not suitable by third country companies or \r\nincrease the contractual complexity involved in utilising cloud services within the EU. Therefore, all primacy of \r\nEU law requirements as related to contracts should be deleted from the EUCS\r\nConclusion\r\nA technical, standards-based EUCS that is achieved through open consultations and excluding non-technical \r\ncriteria, will best serve the interests of businesses, citizens and the European economy as a whole. While the\r\ngradual removal of sovereignty requirements within the latest draft text is a step in the right direction, the \r\ncontinued inclusion of contractual sovereignty requirements will materially impinge the ability of US, and other \r\nnon-EU, cloud users to operate within the EU. Contractual sovereignty proposals should be removed from the \r\nfinal EUCS text. Mindful of the sovereign interests of Member States, they should ensure a consistent application \r\nof the EUCS across Europe after its finalisation. This will improve interoperability of cloud services across the \r\nUnion and avoid complexity for businesses operating internationally. Member States should avoid a fragmented \r\nlandscape of parallel assertion instruments for EUCS, which would continue to discriminate against non\u0002European technology providers to the detriment of European industries and consumer"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/38/331210/Stellungnahme-Gutachten-SG2407050003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010851",
                "regulatoryProjectTitle": "Beseitigung steuerlicher Investitionshemmnisse f\u00fcr Konzerne und Reduzierung materieller und administrativer Mehrbelastungen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die American Chamber of Commerce in Germany (AmCham Germany) ist die Stimme der trans-atlantischen Wirtschaft \u2013 ein Zusammenschluss von gro\u00dfen, mittelst\u00e4ndischen und kleinen Un-ternehmen aber auch Privatpersonen, die in Deutschland, Europa oder den USA ans\u00e4ssig und im transatlantischen Wirtschaftsraum aktiv sind und die transatlantischen Beziehungen f\u00f6rdern. \r\nAmCham Germany f\u00f6rdert die globalen Handelsbeziehungen, die auf dem starken Fundament der deutsch-amerikanischen Partnerschaft fu\u00dfen. Diese Partnerschaft beruht auf historisch ge-wachsenen, gesellschaftlichen, kulturellen und wirtschaftlichen Verflechtungen und gemeinsa-men Interessen unserer beiden L\u00e4nder.\r\nDar\u00fcber hinaus setzt sich AmCham Germany f\u00fcr einen transparenten Dialog ein und bekennt sich zu den transatlantischen Werten. Freiheit und Menschenrechte, Demokratie und Rechts-staatlichkeit sowie freier Handel und Wettbewerb sind daf\u00fcr von zentraler Bedeutung. \r\nTransatlantisch t\u00e4tige Unternehmen besch\u00e4ftigen in beiden Wirtschaftsr\u00e4umen rund 1,6 Millio-nen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nWirtschaftstransformation erfordert Wachstum.          Wachstum erfordert Investitionen.\r\nUnternehmen in Deutschland und weltweit stehen vor gro\u00dfen Aufgaben: Der klimaneutrale Um-bau der Wirtschaft und die digitale Transformation erfordern umfassende Investitionen aus dem In- und Ausland sowie Innovationen. International wettbewerbsf\u00e4hige steuerliche Rahmenbe-dingungen, die die Investitions- und Innovationsdynamik ankurbeln, sind notwendig, um Unter-nehmen bei diesem wirtschaftlichen Umbruch zu unterst\u00fctzen und damit nachhaltiges Wachs-tum, wertsch\u00f6pfungsbasierte Steuereinnahmen und zukunftsgerichtete hochqualifizierte Ar-beitspl\u00e4tze zu sichern.\r\nHierf\u00fcr gilt es auch bestehende Regulierungen kritisch zu pr\u00fcfen, um Wachstumshemmnisse zu identifizieren und zu minimieren bzw. zu beseitigen. \r\nIn diesem Sinne m\u00f6chte sich AmCham Germany konstruktiv an der aktuellen Debatte rund um steuerpolitische Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit am Standort Deutsch-land beteiligen und Handlungsempfehlungen aus Sicht von US-Unternehmen und US-Investoren in Deutschland einbringen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nA.  Steuerliche Hemmnisse bei der Konzernfinanzierung\r\n1.\tBeeintr\u00e4chtigung von Inbound-Eigenkapitalinvestitionen\r\nDie Attraktivit\u00e4t von Eigenkapitalinvestitionen ausl\u00e4ndischer Unternehmen in Deutschland wird insbesondere durch die \u00fcberschie\u00dfende Formulierung und Anwen-dung der Anti-Treaty-Shopping-Regelung des \u00a7 50d Abs. 3 EStG beeintr\u00e4chtigt. Hier-durch ergeben sich unzumutbar lange Bearbeitungszeiten f\u00fcr routinem\u00e4\u00dfige Freistel-lungs- und Erstattungsantr\u00e4ge bzgl. der Kapitalertragsteuer f\u00fcr ins Ausland gezahlte Dividenden. Die Folge sind erhebliche Liquidit\u00e4tsnachteile f\u00fcr die betroffenen Unter-nehmen oder gar die endg\u00fcltige Versagung von Abkommensbeg\u00fcnstigungen (auch) in Routinef\u00e4llen.\t\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt die Abschaffung, Begrenzung und/oder deutli-che Vereinfachung des formalistischen Freistellungsverfahrens.\r\n\r\n\r\n2.\tBeeintr\u00e4chtigung von Inbound-Fremdkapitalinvestitionen\r\n\u2022\tBereits vor Inkrafttreten des Wachstumschancengesetzes gab es eine F\u00fclle von sich im Anwendungsbereich \u00fcberlagernder, teilweise \u00e4u\u00dferst komplexer Regelungen, die den steuerlichen Zinsabzug im Inland einschr\u00e4nken bzw. gef\u00e4hrden, w\u00e4hrend der korres-pondierende Ertrag i.d.R. steuerpflichtig bleibt, z.B.:\r\n\uf0a7\t\u00a7 4h EStG/\u00a7 8a KStG (Zinsschranke)\r\n\uf0a7\t\u00a7\u00a7 4i EStG/4k EStG (grenz\u00fcberschreitende \u201eInkongruenzen\u201c)\r\n\uf0a7\t\u00a7 8 Abs. 3 Satz 2 KStG (verdeckte Gewinnaussch\u00fcttung)\r\n\uf0a7\t\u00a7 1 Abs. 1 AStG (Verrechnungspreiskorrektur)\r\n\uf0a7\t\u00a7 4 Abs. 4 EStG (betriebliche Veranlassung)\r\n\uf0a7\t\u00a7 4 Abs. 4a EStG (Entnahmen bei Personengesellschaften)\r\n\uf0a7\t\u00a7 8b Abs. 3 S\u00e4tze 4 ff. KStG (Versagung des Abzugs von Darlehensverlusten bzw. Darlehenswertminderungen)\r\n\uf0a7\t\u00a7 8 Nr. 1 GewStG, nach der ein Zins- oder \u00e4hnliche Finanzierungsaufwand ge-werbesteuerlich nur teilweise abzugsf\u00e4hig ist.\t\r\n\r\n\u2022\tAnstelle einer Entr\u00fcmpelung dieses Regelungsdickichts hat der Gesetzgeber Ende 2023 im Rahmen des sog. Kreditzweitmarktf\u00f6rderungsgesetzes den Anwendungsbereich der Zinsschranke (\u00a7\u00a7 4h EStG, 8a KStG), deren Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit umstritten und derzeit beim BVerfG anh\u00e4ngig ist, noch ausgeweitet. Vor allem aber wurde der Zinsab-zug aus Konzernfinanzierungen durch das Wachstumschancengesetz zus\u00e4tzlich zu die-sen bereits sehr weitreichenden o.g. Beschr\u00e4nkungen mit \u00a7 1 Abs. 3d, 3e AStG noch-mals massiv in Frage gestellt, und zwar sowohl dem Grunde nach (\u00a7 1 Abs. 3d Satz 1 Nr. 1 AStG), als auch der H\u00f6he nach (\u00a7 1 Abs. 3d Satz 1 Nr. 2 und Abs. 3e AStG). Es ist nicht nachvollziehbar, warum bei vorhandener betrieblicher Veranlassung und Einhal-ten der Begrenzungen der Zinsschranke dennoch zus\u00e4tzlich gesetzgeberische Vermu-tungen dazu aufgestellt werden, was nicht \u201efremd\u00fcblich\u201c sei. Was fremd\u00fcblich ist, l\u00e4sst sich nicht gesetzlich festschreiben, sondern richtet sich nach dem tats\u00e4chlich am Markt zu beobachtenden Verhalten. Stattdessen soll nun entgegen der BFH-Rechtsprechung das Rating des Gesamtkonzerns f\u00fcr die Bestimmung des fremd\u00fcblichen Zinssatzes ma\u00dfgeblich und Ausgangspunkt f\u00fcr eine Angemessenheitsanalyse der tats\u00e4chlich ver-einbarten Preise sein. Das vom BFH als vorrangig relevant erachtete \u2013 \u201eStand-Alone\u201c-Rating der finanzierten inl\u00e4ndischen Gesellschaft, wie dies der Betrachtung eines Ver-rechnungspreises des konkreten inl\u00e4ndischen Steuerpflichtigen entspricht, wird gesetz-lich nicht mehr anerkannt. Diese neuen Regelungen sind schwerlich mit den OECD-Grunds\u00e4tzen f\u00fcr Finanztransaktionen und der Sichtweise des jeweils anderen Staates in Einklang zu bringen und wird zu weiteren Belastungen durch Doppelbesteuerung und Streitigkeiten zwischen den betroffenen Staaten und Steuerpflichtigen f\u00fchren. Schlie\u00dflich er\u00f6ffnet die Neuregelung eine F\u00fclle von Zweifelsfragen, die die Praxis vor immense Herausforderungen stellt.\t\r\nDie Regelung, die ohne Bestandsschutz f\u00fcr Altdarlehen bereits jeglichen Zinsaufwand ab 2024 betreffen soll, ist weder notwendig noch hilfreich, sondern h\u00f6chst problema-tisch.\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt die r\u00fcckwirkende Streichung der Neuregelung.\r\n\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nB.  Weiterer Handlungsbedarf zum Abbau bedeutender bzw. der Vermeidung zus\u00e4tzlicher b\u00fcrokratischer Belastun-gen\r\n1.\t \u201eAnti-Hybrid-Regelung\u201c (\u00a7 4k EStG)\r\n\u2022\tDie Regelungen im Erlassentwurf des BMF vom 13.07.2023 zu \u201eimportierten Besteue-rungsinkongruenzen\u201c und zur Anwendbarkeit der GILTI-Regelungen (Global Intangible Low-Taxed Income), insbesondere im Zusammenhang mit der \u201eDouble Deduction\u201c Regelung in \u00a7 4k Abs. 4 EStG, sind in dieser Form weder zielgenau noch administrier-bar und stellen Unternehmen und Verwaltung vor nicht l\u00f6sbare Praxisprobleme.\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt die Beschr\u00e4nkung des Anwendungsbereichs der \u201eimportierten Besteuerungsinkongruenzen\u201c (\u00a7 4k Abs. 5 EStG) auf F\u00e4lle, in denen ein wirtschaftlicher Zusammenhang zwischen den jeweiligen Aufwendungen und Er-tr\u00e4gen besteht (etwa bei Back-to-Back-Finanzierungen) und die Au\u00dferachtlassung des GILTI-Regimes bei der Frage, ob Betriebsausgaben doppelt ber\u00fccksichtigt sind (\u00a7 4k Abs. 4 EStG).\r\n\r\n\r\n2.\tLizenzschranke (\u00a7 4j EStG)\r\n\u2022\tNach Einf\u00fchrung der globalen Mindeststeuer von 15% d\u00fcrfte es in der Praxis nur noch wenige Anwendungsf\u00e4lle f\u00fcr die seit ihrer Einf\u00fchrung aus praktischer Sicht sehr prob-lematische Lizenzschrankenregelung geben.\r\n\u2022\tBis heute besteht keine Klarheit, ob die Regelung auf das US-Regime FDII anzuwenden ist. Hierbei handelt es sich um eine allgemeine Exportbeg\u00fcnstigung, die nicht auf Li-zenzvergaben beschr\u00e4nkt ist. Obwohl FDII grunds\u00e4tzlich eine Vielzahl ausl\u00e4ndischer Eink\u00fcnfte eines US-Unternehmens betrifft und nicht auf die Vergabe von Lizenzen be-schr\u00e4nkt ist, droht insofern letztlich eine Versagung des Betriebsausgabenabzugs f\u00fcr an US-Lizenzgeber gezahlte Lizenzen.\t\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt die r\u00fcckwirkende Streichung der Regelung zur Vermeidung erheblichen Streitpotentials f\u00fcr die Vergangenheit, zumindest aber ab dem 01.07.2021, entsprechend der von der OECD vorgesehenen \u00dcbergangsfrist f\u00fcr die Anpassung oder Beseitigung von nicht \u201eNexus\u201c-konformen Pr\u00e4ferenzregimen f\u00fcr die Besteuerung von Lizenzgeb\u00fchren (\u201eLizenz-Boxen\u201c) (vgl. auch grunds\u00e4tzlich folgerichtig Referentenentwurf des BMF vom 07.07.2023 zum Mindestbesteuerungsrichtli-nienumsetzgesetz) oder hilfsweise eine Klarstellung, dass sich die Regelung aus-schlie\u00dflich auf sog. \u201eLizenzboxen\u201c beziehen und nicht auf allgemeine Regeln, die auf eine Vielzahl unterschiedlicher Eink\u00fcnfte Anwendung finden, wie dies bei der US-FDII-Regelung der Fall ist.\r\n\r\n\r\n3.\tRegisterf\u00e4lle\r\nAuch nach der \u00c4nderung der Regelung durch das JStG 2022 bestehen erhebliche Zwei-fel an der Verfassungskonformit\u00e4t der Regelung sowie bzgl. vielf\u00e4ltiger Aufteilungsfra-gen. Hieraus resultiert eine erhebliche und m\u00f6glicherweise letztlich fruchtlose Bin-dung von Kapazit\u00e4ten bei Unternehmen, Verwaltung, Beratern und Gerichten durch noch relevante Altf\u00e4lle.\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt die r\u00fcckwirkende Streichung der Regelung wie im November 2020 schon einmal vorgesehen (Referentenentwurf des BMF zum Abz-StEntlMoG vom 19.11.2020).\r\n\r\n\t\t\r\n4.\tMindestbesteuerungsrichtlinienumsetzungsgesetz (\u201ePillar Two\u201c)\r\nDie betroffenen Unternehmen stehen insoweit vor immensen Herausforderungen. Vereinfachungseffekte w\u00fcrden sich insbesondere aus folgenden \u00c4nderungen ergeben:\r\n\u2022\tPermanente Anwendbarkeit der (aktuell nur tempor\u00e4r geltenden) Regelungen zu den  sog. \u201eSafe Harbours\u201c;\t\r\n\u2022\tKein Ausschluss des Safe Harbours f\u00fcr Folgejahre, wenn die Safe-Harbour-Voraussetzungen in einem Jahr keine Anwendung finden (\u00a7 84 Abs. 3 MinBestRL-UmsG);\r\n\u2022\tVermeidung praxisferner H\u00fcrden bzgl. der Anwendung des CbCR Safe Harbours (z.B. Anerkennung von sog. Reporting Packages.)\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt, auf OECD- bzw. EU-Ebene auf entsprechende \u00c4nderungen bzw. Festlegungen hinzuwirken.\r\n\t\r\n\r\n5.\tGrunderwerbsteuergesetz \r\n\u2022\tDas GrEStG und seine Auslegung hat einen f\u00fcr die Praxis nicht mehr handhabbaren Komplexit\u00e4tsgrad erreicht, insbesondere durch\r\n\uf0a7\tdie verschiedenen, \u00fcberlappenden Tatbest\u00e4nde in \u00a7 1 GrEStG,\r\n\uf0a7\tFragen der Zurechnung von Grundst\u00fccken (m\u00f6gliche Erleichterung nur zu die-sem Punkt bislang im Regierungsentwurf vom 05.06.2024 zum JStG 2024 vorge-sehen)\r\n\uf0a7\tden Anfall doppelter GrESt bei Kauf bzw. \u00dcbereignung des n\u00e4mlichen Grund-st\u00fccks bei unterschiedlichen Steuerpflichtigen und\r\n\uf0a7\tDoppel- und Mehrfachbesteuerungsgefahren aufgrund einer f\u00fcr die Praxis v\u00f6l-lig unzureichenden Konzernklausel.\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt\t\r\nkurzfristig:\r\n- die Erweiterung der Konzernklausel in \u00a7 6a GrEStG entsprechend der Anregung der L\u00e4nder (BR-Drs 355/19 vom 20.09.2019, S. 5);\t\r\n- die Ersetzung des Antragserfordernisses in \u00a7 16 Abs. 4a GrEStG durch \u201evon Amts we-gen\u201c und\t \r\n- die Streichung \u00a7 16 Abs. 5 Satz 2 GrEStG.\t\r\n\r\nMittelfristig: \r\n- eine umfassende GrESt-Reform, wie vom BMF in seinem Diskussionsentwurf vom 15.06.2023 bereits angeregt.\r\n\r\n\r\n\r\n6.\tDAC 6\r\nDAC 6 f\u00fchrt zu erheblichem B\u00fcrokratieaufwand f\u00fcr die Unternehmen, da grunds\u00e4tz-lich alle Gesch\u00e4ftsvorf\u00e4lle von entsprechend geschultem Personal gescreent werden m\u00fcssen, auch wenn letztendlich wenig zu \u201ereporten\u201c ist. Aufwand und Nutzen stehen in keinem Verh\u00e4ltnis.\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt, auf EU-Ebene auf eine Abschaffung hinzuwirken.\r\n\r\n\r\n7.\tGewerbesteuer-Administration\r\nDie Administration der Gewerbesteuer ist f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Unternehmensgrup-pen/Organschaften extrem aufwendig, besonders bei mehrmaligen \u00c4nderungen, et-wa nach Betriebspr\u00fcfungen. \r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt eine dringende Vereinfachung.\r\n\r\n\r\n8.\tRechtssetzung allgemein \u2013 Europ\u00e4ische Richtlinien\r\nSteuerlich relevante Richtlinienentw\u00fcrfe m\u00fcssen fr\u00fchzeitig kritisch hinterfragt werden. In jedem Fall sollte sich Deutschland daf\u00fcr einsetzen, dass auch auf europ\u00e4ischer Ebene jede Neuregelung zeitgleich durch eine mindestens gleichwertige Streichung ei-ner bestehenden Regelung kompensiert wird.\t\r\n\r\n\r\n9.\tRechtssetzung allgemein \u2013 Orientierung an Einzelf\u00e4llen\r\nDie steuerliche Gesetzgebung und die Anwendung der Gesetze sollte anerkennen, dass der Fokus der meisten Unternehmen auf bestm\u00f6glicher Compliance liegt - trotz begrenzter Ressourcen, sich fast unbegrenzt ausdehnender Erkl\u00e4rungspflichten, mas-siv steigender Komplexit\u00e4t und Rechtsunsicherheit. Die stark an missbr\u00e4uchlichen Ein-zelf\u00e4llen orientierte steuerliche Gesetzgebung der j\u00fcngeren Vergangenheit hat auf-grund der hiermit einhergehenden B\u00fcrokratiebelastungen zu erheblichen Kollateral-sch\u00e4den bei einer gro\u00dfen Zahl von Unternehmen gef\u00fchrt.\r\n\r\nPetitum: AmCham Germany empfiehlt\r\nKurzfristig: Ein absolutes Belastungs- und B\u00fcrokratiemoratorium.\r\nMittelfristig: Einen erheblichen B\u00fcrokratieabbau (1in, x (>1) out).\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}