{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-21T13:12:13.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T13:47:22.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-12T15:49:02.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30994,
                "validFromDate": "2024-06-12T15:49:02.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21590,
                "validFromDate": "2023-06-22T16:16:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T15:49:02.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8553,
                "validFromDate": "2022-12-21T13:12:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-22T16:16:34.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Vereins ist die F\u00f6rderung des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens und der \u00f6ffentlichen Gesundheitspflege insbesondere auf dem Gebiet der Mukoviszidose sowie die selbstlose Unterst\u00fctzung von Personen, die infolge ihres k\u00f6rperlichen, geistigen oder seelischen Zustandes auf die Hilfe anderer angewiesen sind. Dies wird u.a. verwirklicht durch: \u00d6ffentlichkeitsarbeit, um ein besseres Verst\u00e4ndnis der Allgemeinheit f\u00fcr die besonderen Belange der von Mukoviszidose Betroffenen zu erreichen. Der Verband vertritt zudem die Interessen der Betroffenen und ihrer Angeh\u00f6rigen sowie ihrer \u00e4rztlichen und nicht-\u00e4rztlichen Therapeuten gegen\u00fcber der \u00f6ffentlichen Hand und anderen Vertretern des Gesundheitswesens und der Politik. Vorrangiges Ziel der Interessenvertretung ist, dass die aufgrund der steigenden Lebenserwartung zunehmende Anzahl von Menschen mit Mukoviszidose in spezialisierten und entsprechend ausgestatteten Zentren bestm\u00f6glich versorgt werden. Um politische Verantwortliche auf die Bedarfe von Menschen mit Mukoviszidose und die daraus resultierenden Anforderungen an die Versorgungsstrukturen aufmerksam zu machen, werden Vertreterinnen und Vertretern des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sowie mit Mitglieder des Deutschen Bundestags und Mitglieder der verschiedenen Landtage auf schriftlichem Wege kontaktiert. In Einzelf\u00e4llen werden anlassbezogen auch Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Dabei geht es unter anderem um Defizite in der Finanzierung der ambulanten Versorgung, den Fachkr\u00e4ftemangel oder Versorgungsprobleme an einzelnen Standorten. Einfluss auf konkrete Regelungsvorhaben wird nicht genommen. Zur Interessenvertretung auf individueller Ebene geh\u00f6rt die Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung von Gerichts- und Beschwerdeverfahren zur Durchsetzung der Rechte der von CF-Betroffenen, insbesondere im Bereich des Diskriminierungsschutzes. Davon umfasst sind auch verbraucherschutzrechtliche Fragen im Zusammenhang mit Benachteiligungen der von CF-Betroffenen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/35/289360/Muko_eV_Jahresbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/4c/289359/Leitfaden-Ethische-Grundsatze-des-Mukoviszidose-eV.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 3120001,
            "to": 3130000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Mukoviszidose e.V.",
            "street": "In den Dauen",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@muko.info"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228987800",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.muko.info"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Heuing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Kruip",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gerd",
                "function": "2. stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Ei\u00dfing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christina",
                "function": "1. stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Smaczny",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Katrin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Cooper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Winfried",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Kl\u00fcmpen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Miriam",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Schlangen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 5696,
            "organizations": 100,
            "totalCount": 5796
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundearbeitsgemeinschaft Selbsthilfe"
            },
            {
                "membership": "Der Parit\u00e4tische - Gesamtverband"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Lungenstiftung"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Interessengemeinschaft f\u00fcr Erbrecht und Vorsorge e.V. - DIGEV"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Fundraisingverband"
            },
            {
                "membership": "Allianz Chronischer Seltener Erkrankungen (ACHSE e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Sozialverband VDK Deutschland e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Mukoviszidose e.V., Bundesverband Cystische Fibrose (CF)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 360001,
            "to": 370000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das Projekt: Schulungsordner in H\u00f6he von 875\u20ac\r\nZuschuss f\u00fcr Hybrid-Tagung: Mukoviszidose Selbsthilfe - Fit f\u00fcr neue Herausforderungen - in H\u00f6he von 13.270\u20ac",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "BAG Selbsthilfe",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr Beratungsstelle f\u00fcr Mukoviszidosekranke und deren Angeh\u00f6rige",
                "location": "W\u00fcrzburg",
                "name": "Bezirk Unterfranken",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001032/30994",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T15:49:02.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b3/34/289363/Lobbyregister-Detailansicht-R001032-2024-06-12_15-49-02.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-12T15:49:02.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 30994,
    "registerNumber": "R001032",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}