{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-02T12:26:13.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T20:10:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T13:16:11.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37959,
                "validFromDate": "2024-06-25T13:16:11.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 34714,
                "validFromDate": "2024-05-28T21:00:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T13:16:11.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22422,
                "validFromDate": "2023-06-29T10:35:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T21:00:43.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14439,
                "validFromDate": "2023-01-02T12:26:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T10:35:38.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Die T\u00e4tigkeit von Kerntechnik Deutschland ist auf die F\u00f6rderung der Kompetenz im Bereich der friedlichen Nutzung der Kerntechnik bzw. angrenzender Disziplinen/Technologien in Anwendung, gesellschaftlichem Dialog, regulatorischen Prozessen sowie Forschung und Lehre gerichtet. Hierzu befasst sich der Verein insbesondere in fachlicher, juristischer, gesellschaftlicher sowie wirtschaftlicher Betrachtung unter anderem mit Fragen des sicheren und effizienten Betriebes kerntechnischer Anlagen, deren Stilllegung und Entsorgung, der Zwischen- und Endlagerung, des Strahlenschutzes, des Erhalts des kerntechnischen Forschungs- und Industriestandorts Deutschland, des Exports von Technologie aus Deutschland, der Kernfusion, des Transportwesens im Bereich der Kerntechnik sowie der Wahrnehmung der Kerntechnik im Alltag. Die Vereinst\u00e4tigkeit ist neben dem regionalen Schwerpunkt Deutschland auf die europ\u00e4ische und internationale Ebene ausgerichtet. \r\n\r\nDiese T\u00e4tigkeit umfasst u.a. die Bereitstellung von Informationen zu legislativen und exekutiven Vorhaben im Bereich der T\u00e4tigkeitsfelder des Vereins, die Information der Mitglieder \u00fcber regulatorische, gesellschaftliche und \u00f6ffentliche Vorhaben sowie Fragestellungen im Bereich Kerntechnik, den fachlichen Erfahrungsaustausch und die Meinungsbildung unter den Vereinsmitgliedern zum Beispiel mittels geeigneter eigener Fachaussch\u00fcsse, das Aggregieren der inhaltlichen Positionen seiner Mitglieder und die entsprechende Vertretung unter anderem gegen\u00fcber Politik, Beh\u00f6rden und Gutachterwesen, die aktive Beteiligung am \u00f6ffentlichen bzw. gesellschaftlichen und politischen Dialog \u00fcber die Kerntechnik unter anderem mittels Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit, zu der auch die Bereitstellung eines Internetangebots geh\u00f6rt, die Unterst\u00fctzung von Forschung und Lehre sowie Bildung und Ausbildung im Bereich Kerntechnik bzw. angrenzender Disziplinen mit dem Ziel der langfristigen Sicherung der Kompetenz am Standort Deutschland, die Teilnahme am \u00f6ffentlichen, wissenschaftlichen, technischen und juristischen Diskurs z. B. \u00fcber die Durchf\u00fchrung von anzustrebend wirtschaftlich selbsttragenden Branchentagungen bzw. Fachkonferenzen oder durch die Ver\u00f6ffentlichung von Fachaufs\u00e4tzen bzw. fachlichen Beitr\u00e4gen sowie die repr\u00e4sentative Vertretung seiner Mitglieder gegen\u00fcber nationalen und internationalen \u00f6ffentlichen, gesellschaftlichen wie privaten Organisationen, soweit erforderlich.\r\n\r\nIm Rahmen der T\u00e4tigkeit und der Ziele des Vereins werden im Zusammenhang mit der Interessenvertretung Gespr\u00e4che mit Abgeordneten des Bundestages sowie Vetreterm von Ministerien oder Beh\u00f6rden gef\u00fchrt sowie Stellungnahmen, Positionspapiere oder Gutachten zu einzelnen Fragestellungen oder zur allgemeinen Positionierung des Vereins in den relevanten Themefeldern \u00fcbermitelt. Konkrete Themenfelder f\u00fcr Interessenvertretung sind u. a. Kompetenzerhaltung in der Kerntechnik in Deutschland sowie Kontinuit\u00e4t und Entwicklung von Forschung und Lehre, die Aufrechterhaltung und Verbesserung der Exportm\u00f6glichkeiten der Branchenunternehmen im Hinblick Regulierung und Regulierungspraxis, die Sicherung des deutschen Beitrags zur Kernbrennstoffversorgung insbesondere verb\u00fcndeter Staaten oder die Positionierung Deutschlands hinsichtlich der europ\u00e4ischen Klima- und Energiepolitk mit Bezug auf die Rolle der Kernenergie.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7f/45/310617/KernD-Rechenschaftsbericht-fuer-Jahr-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d4/22/310618/KernD-Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Kerntechnik Deutschland e.V.",
            "street": "Berliner Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "88 A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13467"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@kernd.de"
                },
                {
                    "email": "presse@kernd.de"
                },
                {
                    "email": "nicolas.wendler@kernd.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491722379184",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kernd.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Nicolas",
                "lastName": "Wendler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Behringer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Seipolt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Behringer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 25,
            "totalCount": 25
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Weltenergierat Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "VKTA - Strahlenschutz, Analytik & Entsorgung Rossendorf e. V."
            },
            {
                "membership": "KWS Energy Knowledge e. G."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Kerntechnik Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Framatome GmbH"
            },
            {
                "name": "Urenco Deutschland GmbH"
            },
            {
                "name": "Westinghouse Electric Germany GmbH"
            },
            {
                "name": "Gesellschaft f\u00fc Nuklearservice mbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 400001,
            "to": 410000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001444/37959",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T13:16:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/31/310620/Lobbyregister-Detailansicht-R001444-2024-06-25_13-16-11.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T13:16:11.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 37959,
    "registerNumber": "R001444",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Stellungnahme zum Entwurf der \u00c4nderung der Richtlinie f\u00fcr den Schutz gegen St\u00f6rma\u00dfnahmen oder sonstige Einwirkungen Dritter (SEWD) bei der Bef\u00f6rderung von Kernbrennsfoffen auf der Stra\u00dfe und der Schiene im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung im Sinne der Praktikabilit\u00e4t und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der vorgeschlagenen Regelungen f\u00fcr alle Beteiligten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                        "de": "Atomenergie",
                        "en": "Nuclear power"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005245",
                "statements": [],
                "title": "SEWD-Richtlinie Bef\u00f6rderung (Stra\u00dfe/Schiene)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}