{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T10:25:32.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T15:32:39.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T10:15:23.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37320,
                "validFromDate": "2024-06-25T10:15:23.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24897,
                "validFromDate": "2023-08-09T09:09:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T10:15:23.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22489,
                "validFromDate": "2023-06-30T13:12:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-09T09:09:00.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22487,
                "validFromDate": "2023-06-28T12:31:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T13:12:04.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22485,
                "validFromDate": "2023-06-28T12:21:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T12:31:14.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22483,
                "validFromDate": "2023-06-28T12:19:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T12:21:27.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16674,
                "validFromDate": "2023-02-24T10:25:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T12:19:54.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Zum Zweck der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Angeh\u00f6rigen des Bundeskanzleramtes, der Bundesministerien sowie Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern gef\u00fchrt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit, auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten von Munich Re, des Gemeinwohlinteresses und des Verbraucherschutzes von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um: Erneuerbare Energien; Bank- und Finanzwesen; Wirtschaft; Forschung und Technologie; Cybersicherheit; EU-Gesetzgebung; Digitalisierung und Klimaschutz.\r\nZweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. Im Zuge dessen erfolgen Teilnahmen an sogenannten Roundtables, Beiratssitzungen, wie dem Zukunftsrat und dem Sustainable Finance Beirat, Empf\u00e4ngen und anderen Treffen, bei denen auch Abgeordnete sowie Angeh\u00f6rige der Bundesregierung und der Ministerien pr\u00e4sent sind. Die Lobbyarbeit der Munich Re erfolgt \u00fcberwiegend \u00fcber die Branchen-Verb\u00e4nde, bei welchen sie Mitglied ist.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/4d/309466/MunichRe-AG-Geschaeftsbericht-2023-de.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "K\u00f6niginstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "107",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80802"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "lobbyregister@munichre.com",
            "phoneNumber": "+493085022700",
            "street": "Stresemannstr.",
            "streetNumber": "111",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10963"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@munichre.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498938910",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.munichre.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. oec. publ. ",
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Wenning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Jurecka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. jur. ",
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Fischer zu Cramburg ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. oec. publ. ",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Menhart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Mennicken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. jur. ",
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Redeke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Roman",
                "lastName": "Beilhack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Hinze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ernst",
                "lastName": "Rauch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. oec. publ. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Joachim",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Wenning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. pol. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Blunck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nicholas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Gartside",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Golling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Jurecka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. pol. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Achim",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Kassow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. pol. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Rie\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Clarisse ",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Kopff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mari-Lizette",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Malherbe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Kerner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "GDV (Gesamtverband der Deutschen Versicherungswirtschaft e.V.)"
            },
            {
                "membership": "APA (Asien-Pazifik-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft)"
            },
            {
                "membership": "DAI (Deutsches Aktieninstitut e.V.)"
            },
            {
                "membership": "FPMI (Finanzplatz M\u00fcnchen Initiative)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat der Union e.V."
            },
            {
                "membership": "Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "DRSC (Deutsches Rechnungslegungs Standards Committee e.V.) "
            },
            {
                "membership": "GDD (Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Lateinamerika Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zur F\u00f6rderung des Instituts f\u00fcr Weltwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "DIRK (Deutscher Investor Relations Verband)"
            },
            {
                "membership": "acatech Deutsche Akademie der Technikwissenschaften e.V."
            },
            {
                "membership": "AGV (Arbeitgeberverband der Versicherungsunternehmen in Deutschland)"
            },
            {
                "membership": "BDI-Initiative NewSpace"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Digitalisierung im Steuerrecht e.V."
            },
            {
                "membership": "VEA (Bundesverband der Energie-Abnehmer e.V.)"
            },
            {
                "membership": "DICO (Deutsches Institut f\u00fcr Compliance e.V.)"
            },
            {
                "membership": "appliedAI Initiative GmbH"
            },
            {
                "membership": "Quantum Technology & Application Consortium (QUTAC)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "M\u00fcnchener R\u00fcckversicherungs-Gesellschaft Aktiengesellschaft in M\u00fcnchen"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001697/37320",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T10:15:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/aa/7a/309471/Lobbyregister-Detailansicht-R001697-2024-06-25_10-15-23.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T10:15:23.000+02:00",
        "version": 14
    },
    "registerEntryId": 37320,
    "registerNumber": "R001697",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Versicherungsvertrag",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vvg_2008"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Begleitung der Neugestaltung der Elementarschadenversicherung mit Daten und weltweiter Expertise. Zielsetzung: Erm\u00f6glichung risikoad\u00e4quater und bezahlbarer Versicherungspr\u00e4mien, Erh\u00f6hung von Anreizen f\u00fcr Pr\u00e4vention, deutliche Erh\u00f6hung der Versicherungsdichte",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008732.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8732",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/elementarschadenversicherung-fit-f%C3%BCr-die-zukunft-machen/304579",
                        "title": "Elementarschadenversicherung fit f\u00fcr die Zukunft machen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005050",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2b/6b/309467/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170061.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005050",
                        "regulatoryProjectTitle": "Neugestaltung der Elementarschadenversicherung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme wurde bereits ver\u00f6ffentlicht unter https://www.bundestag.de/resource/blob/992444/a8a791716db72aa1f318283bb9c12a4f/Stellungnahme-Rauch.pdf\r\n\r\nM\u00fcnchen, 4. M\u00e4rz, 2024\r\nDeutscher Bundestag\r\n20. Wahlperiode\r\n\u00d6ffentliche Anh\u00f6rung des Rechtsausschusses des Deutschen Bundestags\r\nBerlin, 11.3.2024\r\nBezug: \r\nAntrag der Fraktion der CDU/CSU: \u201eElementarschadenversicherung fit f\u00fcr die Zukunft machen\u201c\r\nStellungnahme Munich Re, vertreten durch\r\nErnst Rauch\r\nChief Climate and Geo Scientist\r\nHead Climate Change Solutions\r\nerauch@munichre.com\r\n1. Naturkatastrophenversicherung in Deutschland: Hohe Absicherungsquote gegen Sturm und Hagel \u2013\r\nerhebliche Versicherungsl\u00fccke gegen \u00dcberschwemmung und weitere Elementargefahren\r\nSturm und Hagel:\r\nIn Deutschland sind derzeit \u00fcber 15 Mio private Wohngeb\u00e4ude gegen Sch\u00e4den aus Sturm- und/oder \r\nHagelereignissen im Rahmen der \u201eVerbundenen Wohngeb\u00e4udeversicherung\u201c (VGV) versichert (Stand \r\n2021/2022). Dies entspricht einer Absicherungsquote von ann\u00e4hernd 90%.\r\n\u00dcberschwemmung, Erdbeben, Schneedruck, Lawinen (\u201eErweiterte Elementargefahren\u201c): \r\nF\u00fcr Sch\u00e4den aus diesen Gefahren haben nur rund 9 Mio. private Wohngeb\u00e4ude Versicherungsschutz, im \r\nbundesweiten Durchschnitt 54% des entsprechenden Geb\u00e4udebestands. Die H\u00f6he der Bandbreite der \r\nAbsicherungsquote reicht je nach Bundesland von 31% bis 94%. Der Spitzenwert von 94% liegt in Baden\u0002W\u00fcrttemberg, dort bestand bis 1994 Versicherungspflicht gegen Elementargefahren. \r\n2. Risikoad\u00e4quate Versicherungspr\u00e4mien: Voraussetzung f\u00fcr die dauerhafte Absicherung von \r\nElementarsch\u00e4den in Deutschland\r\nIm Zuge der Deregulierung des Europ\u00e4ischen Versicherungsmarktes \u2013 Aufl\u00f6sung von Monopol- und \r\nPflichtversicherungssituationen \u2013 entwickelte die Assekuranz f\u00fcr ganz Deutschland Anfang der 1990er-Jahre \r\nein Deckungspaket f\u00fcr die vorgenannten \u201eErweiterten Elementargefahren\u201c. Wesentliches Grundprinzip \r\ndieses Versicherungsschutzes ist eine risikoad\u00e4quate Differenzierung der Versicherungspr\u00e4mien. \r\nDieser versicherungstechnische Ansatz macht unterschiedliche Risikosituationen (vereinfacht: \r\nSchadenwahrscheinlichkeiten) transparent, die sich im Geb\u00e4udebereich \u00fcberwiegend aus \r\nstandortspezifischen Wahrscheinlichkeiten f\u00fcr Naturgefahren und Details der Bauausf\u00fchrung ergeben. Damit \r\nwird das individuelle Risiko \u00f6konomisch bewertbar und ein Ausgangspunkt f\u00fcr \r\nSchadenpr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen geschaffen. Insbesondere aber vermeiden risikoad\u00e4quate \r\nVersicherungspr\u00e4mien Fehlanreize bei der Standortauswahl von Bauvorhaben wie beispielsweise das \r\nBauen in \u00dcberschwemmungsgebieten. \r\nDas vorgenannte Grundprinzip der risikoad\u00e4quaten Versicherungspr\u00e4mien ist auch eine wesentliche \r\nVoraussetzung um langfristig privatwirtschaftlichen Deckungsschutz f\u00fcr \u201eErweiterte Elementargefahren\u201c \r\nanbieten zu k\u00f6nnen. Eine Einschr\u00e4nkung dieser Verbindung aus dem \u00fcbernommenen Risiko und der \r\nPr\u00e4mienh\u00f6he \u2013 beispielsweise durch einen Pr\u00e4mienkorridor oder eine Pr\u00e4miendeckelung \u2013 kann zu einer \r\nReduzierung des Deckungsumfangs der Versicherungspolicen f\u00fchren, bis hin zum vollst\u00e4ndigen R\u00fcckzug \r\naus dem Versicherungsangebot. Zu beobachten ist diese Entwicklung in Teilen der USA, wo regulatorische \r\nVorgaben f\u00fcr Erstversicherer risikoad\u00e4quate Pr\u00e4mienanpassungen begrenzen. Die Konsequenz: Versicherer \r\nziehen sich aus dem Angebot von Deckungen gegen bestimmte Naturgefahren zur\u00fcck. Die von \r\nGeb\u00e4udeeigent\u00fcmern und/oder der \u00f6ffentlichen Hand zu tragende Deckungsl\u00fccke vergr\u00f6\u00dfert sich.\r\n \r\n3. Naturkatastrophen-Schadensituation in Deutschland: Versicherer als Risikotr\u00e4ger, heute und in der \r\nZukunft \r\nIm Mittel der letzten 10 Jahre (2014-2023) hat die Assekuranz f\u00fcr Naturgefahrensch\u00e4den in \r\nDeutschland Zahlungen in einer H\u00f6he von rund 48 Mrd. EUR geleistet. Die bisher teuerste \r\nNaturkatastrophe in Deutschland war die Ahrtal-\u00dcberschwemmung 2021 mit versicherten Sch\u00e4den \r\nvon nahezu 9 Mrd. EUR. \r\nIm internationalen Vergleich war das Ahrtal f\u00fcr die (R\u00fcck-)Versicherungswirtschaft jedoch eher ein \r\n\u201emittelgro\u00dfes\u201c Schadenereignis. Alleine in den letzten 5 Jahren (2019-2023) gab es weltweit 5\r\nNaturkatastrophen mit versicherten Sch\u00e4den \u00fcber 10 Mrd. USD. Die Top 3 Ereignisse waren:\r\n- Hurrikan Ian (USA, Karibik) 2022: versichert 63 Mrd. USD\r\n- Hurrikan Ida (USA, Karibik) 2021: versichert: 41 Mrd. USD\r\n- Wintersturm/K\u00e4ltewelle (USA, Mexiko) 2021: versichert 17 Mrd. USD\r\nKeines der vorgenannten Ereignisse hat die (R\u00fcck-)Versicherungswirtschaft auch nur ann\u00e4hernd an \r\ndie Grenzen ihrer Leistungsf\u00e4higkeit gebracht. So liegt die aktuell f\u00fcr Naturkatastrophenszenarien \r\nweltweit verf\u00fcgbare Deckungskapazit\u00e4t beim Spitzenszenario \u201eHurrikan USA\u201c bei \u00fcber 200 Mrd. \r\nUSD f\u00fcr ein Einzelereignis.\r\nIn Deutschland ist unter der Annahme einer nahezu 100%igen Absicherungsquote von \r\nNaturgefahrenrisiken durch die (R\u00fcck-)Versicherungswirtschaft eine Deckungskapazit\u00e4t \u2013 je nach \r\nGefahrenszenario und Schadenwahrscheinlichkeit \u2013 in H\u00f6he von einem mittleren zweistelligen Mrd. \r\nEUR Betrag erforderlich.\r\nMunich Re geht davon aus, dass auch bei einer Entwicklung hin zu immer h\u00e4ufigeren Extremwettern\r\ndie private Versicherungsindustrie global grunds\u00e4tzlich ausreichend Kapazit\u00e4t zur Verf\u00fcgung stellt,\r\num diese zunehmenden Risiken zu decken. Dies gilt auch f\u00fcr Munich Re: Wir wollen in diesem \r\nMarkt weiter wachsen. Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass der daf\u00fcr erzielbare Preis risikoad\u00e4quat ist. \r\nEntscheidend ist aber auch, dass nur mit einem angemessenen Preis f\u00fcr Versicherungsschutz \r\nAnreize f\u00fcr bessere Vorbeugema\u00dfnahmen geschaffen werden. Mehr Vorsorge f\u00fchrt bei \r\nExtremwetter zu deutlich reduzierten Sch\u00e4den und damit zu einer finanziellen Entlastung der \r\nGesellschaft. Der Staat kann die Versicherbarkeit und den Preis f\u00fcr Versicherungsschutz durch \r\nstaatliche Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen sehr positiv beeinflussen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Neugestaltung der Elementarschadenversicherung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2b/6b/309467/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170061.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005050",
                "regulatoryProjectTitle": "Neugestaltung der Elementarschadenversicherung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme wurde bereits ver\u00f6ffentlicht unter https://www.bundestag.de/resource/blob/992444/a8a791716db72aa1f318283bb9c12a4f/Stellungnahme-Rauch.pdf\r\n\r\nM\u00fcnchen, 4. M\u00e4rz, 2024\r\nDeutscher Bundestag\r\n20. Wahlperiode\r\n\u00d6ffentliche Anh\u00f6rung des Rechtsausschusses des Deutschen Bundestags\r\nBerlin, 11.3.2024\r\nBezug: \r\nAntrag der Fraktion der CDU/CSU: \u201eElementarschadenversicherung fit f\u00fcr die Zukunft machen\u201c\r\nStellungnahme Munich Re, vertreten durch\r\nErnst Rauch\r\nChief Climate and Geo Scientist\r\nHead Climate Change Solutions\r\nerauch@munichre.com\r\n1. Naturkatastrophenversicherung in Deutschland: Hohe Absicherungsquote gegen Sturm und Hagel \u2013\r\nerhebliche Versicherungsl\u00fccke gegen \u00dcberschwemmung und weitere Elementargefahren\r\nSturm und Hagel:\r\nIn Deutschland sind derzeit \u00fcber 15 Mio private Wohngeb\u00e4ude gegen Sch\u00e4den aus Sturm- und/oder \r\nHagelereignissen im Rahmen der \u201eVerbundenen Wohngeb\u00e4udeversicherung\u201c (VGV) versichert (Stand \r\n2021/2022). Dies entspricht einer Absicherungsquote von ann\u00e4hernd 90%.\r\n\u00dcberschwemmung, Erdbeben, Schneedruck, Lawinen (\u201eErweiterte Elementargefahren\u201c): \r\nF\u00fcr Sch\u00e4den aus diesen Gefahren haben nur rund 9 Mio. private Wohngeb\u00e4ude Versicherungsschutz, im \r\nbundesweiten Durchschnitt 54% des entsprechenden Geb\u00e4udebestands. Die H\u00f6he der Bandbreite der \r\nAbsicherungsquote reicht je nach Bundesland von 31% bis 94%. Der Spitzenwert von 94% liegt in Baden\u0002W\u00fcrttemberg, dort bestand bis 1994 Versicherungspflicht gegen Elementargefahren. \r\n2. Risikoad\u00e4quate Versicherungspr\u00e4mien: Voraussetzung f\u00fcr die dauerhafte Absicherung von \r\nElementarsch\u00e4den in Deutschland\r\nIm Zuge der Deregulierung des Europ\u00e4ischen Versicherungsmarktes \u2013 Aufl\u00f6sung von Monopol- und \r\nPflichtversicherungssituationen \u2013 entwickelte die Assekuranz f\u00fcr ganz Deutschland Anfang der 1990er-Jahre \r\nein Deckungspaket f\u00fcr die vorgenannten \u201eErweiterten Elementargefahren\u201c. Wesentliches Grundprinzip \r\ndieses Versicherungsschutzes ist eine risikoad\u00e4quate Differenzierung der Versicherungspr\u00e4mien. \r\nDieser versicherungstechnische Ansatz macht unterschiedliche Risikosituationen (vereinfacht: \r\nSchadenwahrscheinlichkeiten) transparent, die sich im Geb\u00e4udebereich \u00fcberwiegend aus \r\nstandortspezifischen Wahrscheinlichkeiten f\u00fcr Naturgefahren und Details der Bauausf\u00fchrung ergeben. Damit \r\nwird das individuelle Risiko \u00f6konomisch bewertbar und ein Ausgangspunkt f\u00fcr \r\nSchadenpr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen geschaffen. Insbesondere aber vermeiden risikoad\u00e4quate \r\nVersicherungspr\u00e4mien Fehlanreize bei der Standortauswahl von Bauvorhaben wie beispielsweise das \r\nBauen in \u00dcberschwemmungsgebieten. \r\nDas vorgenannte Grundprinzip der risikoad\u00e4quaten Versicherungspr\u00e4mien ist auch eine wesentliche \r\nVoraussetzung um langfristig privatwirtschaftlichen Deckungsschutz f\u00fcr \u201eErweiterte Elementargefahren\u201c \r\nanbieten zu k\u00f6nnen. Eine Einschr\u00e4nkung dieser Verbindung aus dem \u00fcbernommenen Risiko und der \r\nPr\u00e4mienh\u00f6he \u2013 beispielsweise durch einen Pr\u00e4mienkorridor oder eine Pr\u00e4miendeckelung \u2013 kann zu einer \r\nReduzierung des Deckungsumfangs der Versicherungspolicen f\u00fchren, bis hin zum vollst\u00e4ndigen R\u00fcckzug \r\naus dem Versicherungsangebot. Zu beobachten ist diese Entwicklung in Teilen der USA, wo regulatorische \r\nVorgaben f\u00fcr Erstversicherer risikoad\u00e4quate Pr\u00e4mienanpassungen begrenzen. Die Konsequenz: Versicherer \r\nziehen sich aus dem Angebot von Deckungen gegen bestimmte Naturgefahren zur\u00fcck. Die von \r\nGeb\u00e4udeeigent\u00fcmern und/oder der \u00f6ffentlichen Hand zu tragende Deckungsl\u00fccke vergr\u00f6\u00dfert sich.\r\n \r\n3. Naturkatastrophen-Schadensituation in Deutschland: Versicherer als Risikotr\u00e4ger, heute und in der \r\nZukunft \r\nIm Mittel der letzten 10 Jahre (2014-2023) hat die Assekuranz f\u00fcr Naturgefahrensch\u00e4den in \r\nDeutschland Zahlungen in einer H\u00f6he von rund 48 Mrd. EUR geleistet. Die bisher teuerste \r\nNaturkatastrophe in Deutschland war die Ahrtal-\u00dcberschwemmung 2021 mit versicherten Sch\u00e4den \r\nvon nahezu 9 Mrd. EUR. \r\nIm internationalen Vergleich war das Ahrtal f\u00fcr die (R\u00fcck-)Versicherungswirtschaft jedoch eher ein \r\n\u201emittelgro\u00dfes\u201c Schadenereignis. Alleine in den letzten 5 Jahren (2019-2023) gab es weltweit 5\r\nNaturkatastrophen mit versicherten Sch\u00e4den \u00fcber 10 Mrd. USD. Die Top 3 Ereignisse waren:\r\n- Hurrikan Ian (USA, Karibik) 2022: versichert 63 Mrd. USD\r\n- Hurrikan Ida (USA, Karibik) 2021: versichert: 41 Mrd. USD\r\n- Wintersturm/K\u00e4ltewelle (USA, Mexiko) 2021: versichert 17 Mrd. USD\r\nKeines der vorgenannten Ereignisse hat die (R\u00fcck-)Versicherungswirtschaft auch nur ann\u00e4hernd an \r\ndie Grenzen ihrer Leistungsf\u00e4higkeit gebracht. So liegt die aktuell f\u00fcr Naturkatastrophenszenarien \r\nweltweit verf\u00fcgbare Deckungskapazit\u00e4t beim Spitzenszenario \u201eHurrikan USA\u201c bei \u00fcber 200 Mrd. \r\nUSD f\u00fcr ein Einzelereignis.\r\nIn Deutschland ist unter der Annahme einer nahezu 100%igen Absicherungsquote von \r\nNaturgefahrenrisiken durch die (R\u00fcck-)Versicherungswirtschaft eine Deckungskapazit\u00e4t \u2013 je nach \r\nGefahrenszenario und Schadenwahrscheinlichkeit \u2013 in H\u00f6he von einem mittleren zweistelligen Mrd. \r\nEUR Betrag erforderlich.\r\nMunich Re geht davon aus, dass auch bei einer Entwicklung hin zu immer h\u00e4ufigeren Extremwettern\r\ndie private Versicherungsindustrie global grunds\u00e4tzlich ausreichend Kapazit\u00e4t zur Verf\u00fcgung stellt,\r\num diese zunehmenden Risiken zu decken. Dies gilt auch f\u00fcr Munich Re: Wir wollen in diesem \r\nMarkt weiter wachsen. Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass der daf\u00fcr erzielbare Preis risikoad\u00e4quat ist. \r\nEntscheidend ist aber auch, dass nur mit einem angemessenen Preis f\u00fcr Versicherungsschutz \r\nAnreize f\u00fcr bessere Vorbeugema\u00dfnahmen geschaffen werden. Mehr Vorsorge f\u00fchrt bei \r\nExtremwetter zu deutlich reduzierten Sch\u00e4den und damit zu einer finanziellen Entlastung der \r\nGesellschaft. Der Staat kann die Versicherbarkeit und den Preis f\u00fcr Versicherungsschutz durch \r\nstaatliche Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen sehr positiv beeinflussen\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}