{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T08:48:08.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T09:44:42.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-27T15:53:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43360,
                "validFromDate": "2024-08-27T15:53:07.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30481,
                "validFromDate": "2024-05-21T15:29:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-27T15:53:07.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15453,
                "validFromDate": "2023-02-28T08:48:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-21T15:29:20.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "JobRad setzt sich daf\u00fcr ein, mehr Menschen aufs Rad zu bringen. Zur Erreichung dieses Zieles werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages und der Mitarbeitenden gef\u00fchrt. Zudem werden diese direkt angeschrieben und Positionspapiere verschickt. Inhaltlich geht es vorrangig um bessere Rahmenbedingungen f\u00fcrs Radfahren im Allgemeinen sowie f\u00fcrs Dienstradleasing im Besonderen. Im Zuge der Interessensvertretung werden Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien auch zum Besuch beim Unternehmen vor Ort eingeladen. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/f2/347558/JobRad-Holding-SE_Konzernabschluss_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Freiburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Heinrich-von-Stephan-Str.",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "79100"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@jobrad.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497612055150",
            "websites": [
                {
                    "website": "jobrad.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Kurz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Prediger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Niklas",
                "lastName": "Jan\u00dfen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Schreck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Josefine",
                "lastName": "Wickenbrock",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Krug",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Colin",
                "lastName": "P\u00f6stgens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Baur",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Am\u00e9lie ",
                "lastName": "van den Boorn",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-07",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Fraktionsreferentin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andrea",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Kurz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Wegner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Baur",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zukunft Fahrrad e.V."
            },
            {
                "membership": "Verbund Service und Fahrrad e. V."
            },
            {
                "membership": "Zweirad-Industrie-Verband e.V."
            },
            {
                "membership": "VCD Verkehrsclub Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "European Cyclists\u2019 Federation ECF asbl"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Nachhaltige Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesdeutscher Arbeitskreis f\u00fcr Umweltbewusstes Management (B.A.U.M.) e.V."
            },
            {
                "membership": "Cycling Industries Europe"
            },
            {
                "membership": "Verband des Deutschen Zweiradhandels e.V."
            },
            {
                "membership": "Allgemeiner Deutscher Fahrrad-Club e. V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Fahrrad- und Fu\u00dfg\u00e4ngerfreundliche Kommunen in Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Betriebliche Mobilit\u00e4t e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "JobRad GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001910/43360",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-21T15:29:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/0e/347559/Lobbyregister-Detailansicht-R001910-2024-08-27_15-53-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-27T15:53:07.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 43360,
    "registerNumber": "R001910",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit dem Jahressteuergesetz soll die Besteuerung der Entgeltumwandlung beim Dienstradleasing in das Einkommensteuergesetz aufgenommen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000777",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/c5/274652/Stellungnahme-Gutachten-SG2405160007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000777",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aufnahme Dienstradleasing ins Einkommensteuergesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "F\u00f6rderung f\u00fcr Dienstr\u00e4der im Einkommensteuergesetz verankern \r\nRechtssicherheit f\u00fcr Klimaschutz, Gesundheit und nachhaltige Mobilit\u00e4t \r\n\r\n \r\n\r\nDienstradleasing ist eine der innovativen Erfolgsgeschichten der Mobilit\u00e4tsbranche. 2008 in einem Wohn-\r\nzimmer in Freiburg gegr\u00fcndet, arbeitet JobRad als Marktf\u00fchrerin mittlerweile mit \u00fcber 70.000 Unterneh-\r\nmen zusammen, die es ihren Besch\u00e4ftigten erm\u00f6glichen, ein Dienstrad \u00fcber den Arbeitgeber zu leasen. Im \r\ngesamten Markt kommen mittlerweile pro Jahr etwa eine Million Dienstr\u00e4der neu auf deutsche Stra\u00dfen. \r\nDurch den Umstieg aufs Fahrrad leisten Arbeitnehmer:innen und Unternehmen einen wertvollen Beitrag: Sie \r\nentlasten volle Stra\u00dfen, sparen Ressourcen und tun etwas f\u00fcr Gesundheit und Klima. \r\n\r\n \r\n\r\n2012 wurde die vom Dienstwagen bekannte 1 %-Regel auf das Dienstrad \u00fcbertragen. Allerdings nur per \r\nErlass der Landesfinanzministerien und nicht auf gleicher Ebene im Einkommensteuergesetz. Daraus fol-\r\ngende steuerliche Detailregelungen werden deshalb vom Dienstwagen abgeleitet, was in der Praxis immer \r\nwieder zu Problemen f\u00fchrt. 2012 war der Erlass noch eine pragmatische L\u00f6sung f\u00fcr einen Nischenmarkt. \r\nDieser ist seitdem aber stark gewachsen und zu einem Milliardenmarkt avanciert. Die steuerliche Gestaltung \r\nbetrifft mittlerweile mehrere Millionen Dienstr\u00e4der bundesweit und die Steuerabteilungen der meisten Un-\r\nternehmen (beispielsweise haben mittlerweile 3 von 4 DAX-Konzernen ein Dienstrad-Angebot f\u00fcr ihre Be-\r\nsch\u00e4ftigten). Dieser ver\u00e4nderten Bedeutung sollte auch der Gesetzgeber Rechnung tragen. Es ist Zeit f\u00fcr eine \r\neigenst\u00e4ndige Regelung f\u00fcr Dienstr\u00e4der im Einkommensteuergesetz (EStG). Diese w\u00fcrde mehr Rechtssi-\r\ncherheit und Klarheit f\u00fcr die Nutzung von Dienstr\u00e4dern schaffen. \r\n\r\nWie eine Aufnahme ins Gesetz aussehen kann \r\n\r\n \r\n\r\nWir erlauben uns, einen Formulierungsvorschlag zu machen, der die genannten Aspekte hinreichend adres-\r\nsiert:  \r\n\u00a7 8 Abs. 2 Satz 2 EStG wird um einen zweiten Halbsatz erg\u00e4nzt:  \r\nF\u00fcr die private Nutzung eines betrieblichen Kraftfahrzeugs zu privaten Fahrten gilt \u00a7 6 Absatz 1 \r\nNummer 4 Satz 2 entsprechend; [neu:] f\u00fcr die private Nutzung eines betrieblichen Fahrrades, das \r\nkein Kraftfahrzeug im Sinne des \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 4 Satz 2 ist, ist bei \u00dcberlassung nach dem \r\n31. Dezember 2018 und vor dem 1. Januar 2031 f\u00fcr jeden Kalendermonat 1 Prozent eines auf volle \r\n100 Euro abgerundeten Viertels der unverbindlichen Preisempfehlung zuz\u00fcglich der Kosten f\u00fcr fahr-\r\nradtypisches Zubeh\u00f6r, Diebstahlschutz und Montage einschlie\u00dflich Umsatzsteuer ab dem Zeitpunkt \r\nder erstmaligen Inbetriebnahme des Fahrrads anzusetzen. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Aufnahme Dienstradleasing ins Einkommensteuergesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/c5/274652/Stellungnahme-Gutachten-SG2405160007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000777",
                "regulatoryProjectTitle": "Aufnahme Dienstradleasing ins Einkommensteuergesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "F\u00f6rderung f\u00fcr Dienstr\u00e4der im Einkommensteuergesetz verankern \r\nRechtssicherheit f\u00fcr Klimaschutz, Gesundheit und nachhaltige Mobilit\u00e4t \r\n\r\n \r\n\r\nDienstradleasing ist eine der innovativen Erfolgsgeschichten der Mobilit\u00e4tsbranche. 2008 in einem Wohn-\r\nzimmer in Freiburg gegr\u00fcndet, arbeitet JobRad als Marktf\u00fchrerin mittlerweile mit \u00fcber 70.000 Unterneh-\r\nmen zusammen, die es ihren Besch\u00e4ftigten erm\u00f6glichen, ein Dienstrad \u00fcber den Arbeitgeber zu leasen. Im \r\ngesamten Markt kommen mittlerweile pro Jahr etwa eine Million Dienstr\u00e4der neu auf deutsche Stra\u00dfen. \r\nDurch den Umstieg aufs Fahrrad leisten Arbeitnehmer:innen und Unternehmen einen wertvollen Beitrag: Sie \r\nentlasten volle Stra\u00dfen, sparen Ressourcen und tun etwas f\u00fcr Gesundheit und Klima. \r\n\r\n \r\n\r\n2012 wurde die vom Dienstwagen bekannte 1 %-Regel auf das Dienstrad \u00fcbertragen. Allerdings nur per \r\nErlass der Landesfinanzministerien und nicht auf gleicher Ebene im Einkommensteuergesetz. Daraus fol-\r\ngende steuerliche Detailregelungen werden deshalb vom Dienstwagen abgeleitet, was in der Praxis immer \r\nwieder zu Problemen f\u00fchrt. 2012 war der Erlass noch eine pragmatische L\u00f6sung f\u00fcr einen Nischenmarkt. \r\nDieser ist seitdem aber stark gewachsen und zu einem Milliardenmarkt avanciert. Die steuerliche Gestaltung \r\nbetrifft mittlerweile mehrere Millionen Dienstr\u00e4der bundesweit und die Steuerabteilungen der meisten Un-\r\nternehmen (beispielsweise haben mittlerweile 3 von 4 DAX-Konzernen ein Dienstrad-Angebot f\u00fcr ihre Be-\r\nsch\u00e4ftigten). Dieser ver\u00e4nderten Bedeutung sollte auch der Gesetzgeber Rechnung tragen. Es ist Zeit f\u00fcr eine \r\neigenst\u00e4ndige Regelung f\u00fcr Dienstr\u00e4der im Einkommensteuergesetz (EStG). Diese w\u00fcrde mehr Rechtssi-\r\ncherheit und Klarheit f\u00fcr die Nutzung von Dienstr\u00e4dern schaffen. \r\n\r\nWie eine Aufnahme ins Gesetz aussehen kann \r\n\r\n \r\n\r\nWir erlauben uns, einen Formulierungsvorschlag zu machen, der die genannten Aspekte hinreichend adres-\r\nsiert:  \r\n\u00a7 8 Abs. 2 Satz 2 EStG wird um einen zweiten Halbsatz erg\u00e4nzt:  \r\nF\u00fcr die private Nutzung eines betrieblichen Kraftfahrzeugs zu privaten Fahrten gilt \u00a7 6 Absatz 1 \r\nNummer 4 Satz 2 entsprechend; [neu:] f\u00fcr die private Nutzung eines betrieblichen Fahrrades, das \r\nkein Kraftfahrzeug im Sinne des \u00a7 6 Absatz 1 Nummer 4 Satz 2 ist, ist bei \u00dcberlassung nach dem \r\n31. Dezember 2018 und vor dem 1. Januar 2031 f\u00fcr jeden Kalendermonat 1 Prozent eines auf volle \r\n100 Euro abgerundeten Viertels der unverbindlichen Preisempfehlung zuz\u00fcglich der Kosten f\u00fcr fahr-\r\nradtypisches Zubeh\u00f6r, Diebstahlschutz und Montage einschlie\u00dflich Umsatzsteuer ab dem Zeitpunkt \r\nder erstmaligen Inbetriebnahme des Fahrrads anzusetzen. "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}