{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-30T10:28:36.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T14:41:13.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T15:06:22.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39496,
                "validFromDate": "2024-06-28T15:06:22.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31598,
                "validFromDate": "2024-06-26T09:17:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T15:06:22.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27636,
                "validFromDate": "2023-12-15T15:41:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T09:17:05.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27607,
                "validFromDate": "2023-12-15T15:37:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-15T15:41:45.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22263,
                "validFromDate": "2023-06-28T13:52:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-15T15:37:47.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19275,
                "validFromDate": "2023-05-03T16:01:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T13:52:44.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13457,
                "validFromDate": "2022-11-30T10:28:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-03T16:01:22.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die djo - Deutsche Jugend in Europa ist Jugendverband der Vielfalt, der in ganz Deutschland insbesondere Selbstorganisationen junger Zuwanderer_innen, Gefl\u00fcchteter und Sp\u00e4taussiedler_innen vertritt. Themenschwerpunkte unserer Arbeit sind Internationaler Jugendaustausch, Kulturelle Jugendbildung und Integrationsarbeit. Wir wollen junge Menschen darin best\u00e4rken, ihre Stimme wahrzunehmen und unsere Gesellschaft aktiv mitzugestalten. Dazu f\u00f6rdern wir ihre politische, soziale und kulturelle Teilhabe. Unser Verband lebt Diversit\u00e4t und versteht Vielfalt als Chance. Wir bieten Fachberatung zur Gestaltung eigener Jugendverb\u00e4nde sowie zur Einwerbung von F\u00f6rdermitteln. Wir vernetzen und qualifizieren junge Menschen und Multiplikator_innen der Jugendarbeit durch internationale Fachkr\u00e4fteaustausche, Hospitationsprogramme, Seminare und Fortbildungen. Die djo - Deutsche Jugend in Europa ist deutschlandweit mit unseren Landesverb\u00e4nden, unseren Migrant_innenjugendselbstorganisationen (MJSO) und landsmannschaftlichen Gruppen vertreten.\r\nZiel der Interessenvertretung bei der djo - Deutsche Jugend in Europa unseren Mitgliedern und deren Interessen eine Stimme zu geben, unsere Ziele und Positionen in die Politik zu tragen um Einfluss auf politische Entscheidungen und Gesetzgebung zu nehmen und um die Verteilung von Ressourcen zu beeinflussen. \r\nVor den Bundestagswahlen 2021 haben wir die demokratischen Parteien im Deutschen Bundestag gefragt, wie sie sich zu verschiedenen Themen, die unsere Jugendverbandsarbeit betreffen, positionieren und diese in Form von Wahlpr\u00fcfsteinen pr\u00e4sentiert. Unsere Arbeit bestand darin, die Positionierungen zu entwickeln, diese an die Parteien zu schicken und anschlie\u00dfend im Hinblick auf den Koalitionsvertrag aufzuarbeiten. Daraufhin haben wir Gespr\u00e4che mit Bundestagsabgeordneten vereinbar, die 2022 stattfanden.  \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8e/fd/324797/23-09-06-JA-2022_BV_StB-final_Lobbyregister.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.09,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "djo-Deutsche Jugend in Europa",
            "street": "Kuglerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10439"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobby@djo.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49304467780",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://djo.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gesa",
                "lastName": "Dreyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Catherine",
                "lastName": "Knauf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Hanke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Theres",
                "lastName": "du Vinage",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ajriz",
                "lastName": "Bekirovski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marius",
                "lastName": "L\u00fcdicke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "Reichert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gesa",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Dreyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "Bundesschatzmeister",
                "lastName": "Korte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Irina",
                "function": "Stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Zhukovskyy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Winkler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Florentine",
                "function": "Stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Klaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Roni",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Etd\u00f6ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mark",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Zinoviev",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Evin",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Sido",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ajriz",
                "function": "Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Bekirovski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-09",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 22,
            "totalCount": 22
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bundesjugendring - DBJR"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe - AGJ"
            },
            {
                "membership": "National Coalition zur Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention"
            },
            {
                "membership": "IDA - Informations- und Dokumentationszentrum f\u00fcr Antirassismusarbeit"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Jugendherbergswerk"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr bedrohte V\u00f6lker"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "djo - Deutsche Jugend in Europa, Bundesverband e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Jugendverbandsarbeit und der Internationalen Jugendarbeit. ",
                "location": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, 11018 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1250001,
                    "to": 1260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Im vom BMFSFJ gef\u00f6rderten Bundesprogramm Menschen st\u00e4rken Menschen werden durch Chancenpatenschaften Wege zu gesellschaftlicher Teilhabe aufgezeigt und gemeinsam beschritten. Im Rahmen des Programms setzen wir zusammen mit unseren bundesweiten Migrant_innenjugendselbstorganisationen (MJSO), Bundesgruppen und Landesverb\u00e4nden seit Dezember 2016 Patenschaften f\u00fcr Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene um. ",
                "location": "50679 K\u00f6ln",
                "name": "BAFzA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Erasmus Plus, Hospitationsprogramm",
                "location": "53175 Bonn",
                "name": "Jugend in Aktion",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Das JEM-Projekt richtet sich an engagierte Jugendliche und Erwachsene aus postmigrantischen Organisationen und aus den jeweiligen Communities aus dem ganzen Bundesgebiet. Ziel war es, eigenst\u00e4ndige postmigrantische Jugendverbandsstrukturen aufzubauen, zu st\u00e4rken und miteinander zu vernetzen.  Das Bundesprogramm Gesellschaftlicher Zusammenhalt - Vor Ort. Vernetzt. Verbunden. zielt mit der F\u00f6rderung von Projekten darauf ab, in St\u00e4dten und Gemeinden ein tolerantes und wohlwollendes Miteinander zu unterst\u00fctzen, indem Teilhabe- und Partizipationsm\u00f6glichkeiten von Menschen mit Migrationsgeschichte verbessert und freiwilliges Engagement gest\u00e4rkt werden.",
                "location": "90461 N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 630001,
                    "to": 640000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Wir bieten eine f\u00fcnft\u00e4gige transkulturelle Programmwoche f\u00fcr 50 Jugendliche aus Deutschland und Tschechien. Es k\u00f6nnen sich 25 Sch\u00fclerinnen aus verschiedenen Stufen und Klassen gemeinsam mit 2 Begleitungspersonen pro Land anmelden.",
                "location": "110 00 Prag 1",
                "name": "Deutsch-Tschechischer Zukunftsfonds",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001328/39496",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T15:06:22.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/56/3b/324798/Lobbyregister-Detailansicht-R001328-2024-06-28_15-06-22.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T15:06:22.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 39496,
    "registerNumber": "R001328",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BPersVG",
                        "title": "Bundespersonalvertretungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bpersvg_2021"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGBSVVs",
                        "title": "Sozialgesetzbuch - Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialversicherung -",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgbsvvs"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GWB",
                        "title": "Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gwb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BPolG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Bundespolizei",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgsg_1994"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BeamtStG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung des Statusrechts der Beamtinnen und Beamten in den L\u00e4ndern",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/beamtstg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AGG",
                        "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Kerngedanke des Gesetzentwurfs ist es, dass Deutschland eine Migrations- und Einwanderungsgesellschaft ist und dass unsere Gesellschaft f\u00fcr alle und mit allen erfolgreich gestaltet werden muss. Das Bundespartizipationsgesetz soll allen zugewanderten Menschen und Deutschland insgesamt eine Perspektive geben, ihre Potenziale f\u00fcr das gemeinsame Wohl und den Zusammenhalt in unserer Gesellschaft einzubringen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005985",
                "statements": [],
                "title": "Bundespartizipationsgesetz f\u00fcr mehr Repr\u00e4sentanz und Teilhabe in der Einwanderungsgesellschaft"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Dauerhafte St\u00e4rkung der Strukturen der Jugendverb\u00e4nde durch eine Erh\u00f6hung des Kinder- und Jugendplan des Bundes. Der Kinder- und Jugendplan des Bundes ben\u00f6tigt eine verstetigte und dynamisierte Finanzierung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005986",
                "statements": [],
                "title": "Verstetigte und dynamisierte Finanzierung des Kinder- und Jugendplan des Bundes "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}