{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-15T16:15:46.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T11:41:58.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-21T14:06:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43175,
                "validFromDate": "2024-08-21T14:06:39.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42929,
                "validFromDate": "2024-08-15T13:45:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-21T14:06:39.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33944,
                "validFromDate": "2024-08-15T13:32:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-15T13:45:47.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31426,
                "validFromDate": "2024-05-22T09:28:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-15T13:32:55.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28403,
                "validFromDate": "2024-01-22T17:29:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-22T09:28:13.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24080,
                "validFromDate": "2023-07-21T13:40:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-22T17:29:47.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10307,
                "validFromDate": "2023-05-24T11:34:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T13:40:11.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9405,
                "validFromDate": "2022-07-15T16:15:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-24T11:34:19.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die 17 B\u00fcrgschaftsbanken und Beteiligungsgarantiegesellschaften sowie 15 Mittelst\u00e4ndischen Beteiligungsgesellschaften (MBGen) sind im Verband Deutscher B\u00fcrgschaftsbanken e.V. (VDB) zusammengeschlossen. Der VDB nimmt die Interessenvertretung der deutschen B\u00fcrgschaftsbanken und MBGen hinsichtlich Reglungsvorhaben betreffend der Finanzwirtschaft sowie Wirtschaftsf\u00f6rderung wahr.   Der VDB \u00fcbermittelt und ver\u00f6ffentlicht Stellungnahmen, Positionspapiere, Studien, Regelungsvorschl\u00e4ge und weitere Publikationen, um auf seine Forderungen aufmerksam zu machen, und sendet diese auch direkt an Mitglieder des Deutschen Bundestages und die Bundesministerien sowie deren Mitarbeitende.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/92/345757/VDB-Jahresabschluss-2023-LR.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.9,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Sch\u00fctzenstr.",
            "streetNumber": "6a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Geschaeftsstelle@VDB-Info.de"
                },
                {
                    "email": "Info@VDB-Info.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493026396540",
            "websites": [
                {
                    "website": "VDB.Ermoeglicher.de"
                },
                {
                    "website": "www.vdb-info.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Jansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Guy",
                "lastName": "Selbherr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "Thivessen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karl-Sebastian",
                "lastName": "Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Gernot",
                "lastName": "R\u00f6\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "von Arco auf Valley",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Sz\u00f6cs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rgen",
                "lastName": "Sa\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Beatrice",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rico",
                "lastName": "Bigelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Jansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Guy",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Selbherr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Manfred",
                "function": "Stv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Thivessen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karl-Sebastian",
                "function": "Stv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Birgit",
                "function": "Stv. Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Sz\u00f6cs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 32,
            "totalCount": 32
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AECM - European Association of Guarantee Institutions"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium strukturpolitischer Fragen e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftspolitischer Club Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Deutscher B\u00fcrgschaftsbanken"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "B\u00fcrgschaftsbank Baden-W\u00fcrttemberg GmbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1180001,
            "to": 1190000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001561/43175",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-22T09:28:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/2e/345758/Lobbyregister-Detailansicht-R001561-2024-08-21_14-06-39.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-21T14:06:39.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 43175,
    "registerNumber": "R001561",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "EU-Verordnung Nr. 2023/2831 vom 13. Dezember 2023 \u00fcber die Anwendung der Artikel 107 und 108 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union auf De-minimis-Beihilfen, ver\u00f6ffentlicht im Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Union L 352/1. Die Mitgliedstaaten stellen sicher, dass Angaben zu gew\u00e4hrten De-minimis-Beihilfen ab dem 1. Januar 2026 in einem zentralen Register auf nationaler oder Unionsebene erfasst werden. Grundlage ist zwar europ\u00e4ische Verordnung, aber deutliche nationale Komponente. Als definierte Zielstellung gilt es, ein Zentralregister zu haben und damit auf parallel erg\u00e4nzende Erkl\u00e4rungen zu den erhaltenen Beihilfen verzichten zu k\u00f6nnen. Nur so kann das geplante Register zu mehr Transparenz und B\u00fcrokratieabbau f\u00fchren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000799",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/12/274757/Stellungnahme-Gutachten-SG2404250003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000799",
                        "regulatoryProjectTitle": "De-Minimis VO Zentralregister",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\ndes Verbandes Deutscher B\u00fcrgschaftsbanken zum De-minimis\r\nZentralregister\r\n25.04.2024\r\nVerband Deutscher B\u00fcrgschaftsbanken e.V.\r\nSch\u00fctzenstra\u00dfe 6a\r\n10117 Berlin\r\nE-Mail: geschaeftsstelle@vdb-info.de2\r\nI. Vorbemerkungen\r\nMit der \u00dcberarbeitung der De-minimis-Verordnung zum 01.01.2024 wurde ein De-minimisZentralregister f\u00fcr die Mitgliedstaaten verpflichtend.\r\nDie Regelung zum De-minimis-Zentralregister findet sich in Art. 6 De-minimis-Verordnung. Dieses\r\nsoll zum 01.01.2026 in Kraft treten. Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen entweder nationale De-minimisRegister nutzen oder auf ein europ\u00e4isches De-minimis-Register abstellen.\r\nUm die Abl\u00e4ufe rechtssicher, aufwandsminimal und flie\u00dfend f\u00fcr die beihilfegebenden Stellen und\r\nUnternehmen zu gestalten, sollten zentrale Fragestellungen ber\u00fccksichtigt werden. Grunds\u00e4tzlich\r\nsollte man bei der Umsetzung des Registers den Praxisbezug im Auge behalten und vor diesem\r\nHintergrund praxisbezogene Ansprechpartner einbinden, um allen Interessen gerecht zu werden.\r\nAls definierte Zielstellung gilt es, ein Zentralregister zu haben und damit auf parallel erg\u00e4nzende\r\nErkl\u00e4rungen zu den erhaltenen Beihilfen verzichten zu k\u00f6nnen. Nur so kann das geplante Register\r\nzu mehr Transparenz und B\u00fcrokratieabbau f\u00fchren.\r\nII. Zusammenfassung der zentralen Punkte in Bezug auf das De-minimis-Zentralregister\r\n1. Aufbau und Organisation des Beihilferegisters\r\nArt. 6 Abs. 1 De-minimis-Verordnung zeigt zwei M\u00f6glichkeiten auf. Zum einen gibt es die\r\nM\u00f6glichkeit des nationalen Registers oder die Option der Nutzung eines europ\u00e4ischen Registers.\r\nF\u00fcr eine exakte Beantwortung aller Umsetzungsfragen ist zentral, f\u00fcr welche Ausgestaltung sich\r\nDeutschland als Mitgliedstaat entscheidet. Sowohl ein nationales als auch ein europ\u00e4isches\r\nRegister haben entsprechende Vor- und Nachteile.\r\nFraglich ist, wie die zeitliche Bereitstellung des Registers erfolgen soll. Die Umsetzungsfrist von\r\nzwei Jahren hat bereits begonnen. Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen viele Detailfragen gekl\u00e4rt werden und es\r\nmuss den beihilfegebenden Stellen eine entsprechende Vorlauffrist zu Verf\u00fcgung stehen, um sich\r\nentsprechend mit dem neuen Register vertraut zu machen, Berechtigungen zu generieren und auf\r\nFunktionalit\u00e4t zu testen. Viele Detailfragen werden auch erst im tats\u00e4chlichen Prozess sichtbar, so\r\ndass diese Startschwierigkeiten ebenso eingeplant werden m\u00fcssen.\r\nWeiter ist die IT-technische Anbindung der beihilfegebenden Stellen ein zentraler Punkt. Die Deminimis-Verordnung ist die zentrale F\u00f6rdergrundlage der B\u00fcrgschaftsbanken. Vor diesem\r\nHintergrund ist eine vollautomatisierte Verarbeitung und \u00dcbermittlung der anzumeldenden\r\nF\u00f6rderungen zwingend geboten. Die Planungen sollten eine Dateneingabe \u00fcber eine\r\nautomatisierte Schnittstelle ber\u00fccksichtigen. Der Umfang der Meldungen wird als erheblich\r\neingestuft, an dieser Stelle scheint es sinnvoll, die M\u00f6glichkeit eines \u201eSammel-Uploads\u201c\r\nvorzuhalten. Bei der technischen Umsetzung sollte ebenfalls ber\u00fccksichtigt werden, dass eine\r\nentsprechende Filterung des Drei-Jahreszeitraumes w\u00fcnschenswert w\u00e4re, um die\r\n\u00dcbersichtlichkeit des Registers zu gew\u00e4hrleisten. Im Rahmen der IT-technischen Betrachtung muss\r\nauch die Frage nach Berechtigung und Zugriffsrechten diskutiert werden.3\r\nEin weiterer zu kl\u00e4render Punkt ist der Umgang mit der \u00dcbergangsfrist, bis alle F\u00f6rderdaten f\u00fcr die\r\nBetrachtung des Drei-Jahreszeitraums erfolgt sind. Mit dem Starttermin Anfang 2026 kann kein\r\nVerzicht auf eine schriftliche Abfrage der erhaltenen Beihilfen erfolgen. Auch stellt sich in diesem\r\nZusammenhang beispielsweise die Frage, ob bei Herauslage einer neuen F\u00f6rderung und Kenntnis\r\neiner alten (vor dem 01.01.2026) innerhalb des zur\u00fcckliegenden 3-Jahres-Zeitraums\r\nherausgelegten F\u00f6rderung derselben beihilfegebenden Stelle diese alte F\u00f6rderung dann ebenfalls\r\nein- bzw. nachzumelden w\u00e4re.\r\nGem\u00e4\u00df Art. 6 Abs. 2 De-minimis-Verordnung muss die Eintragung der De-minimis-Beihilfen\r\nbinnen 20 Arbeitstagen nach Gew\u00e4hrung erfolgen. Dieser Zeitraum birgt ein wesentliches\r\nProblem. Es besteht die Gefahr, dass in dieser Zeit die Vollst\u00e4ndigkeit der erhaltenen Beihilfen\r\nnicht entsprechend gewahrt ist. Die beihilfegew\u00e4hrende Stelle sieht sich in dieser Zeit der Gefahr\r\nausgesetzt, dass das Register nicht alle gew\u00e4hrten Beihilfen korrekt abbildet und so ggf. eine\r\nrechtswidrige Beihilfe herausgelegt wird. Derzeit ist offen, wie mit solchen F\u00e4llen umgegangen\r\nwerden soll. Dies gilt, gerade weil in Zukunft die Finanzierungsstrukturen komplexer werden und\r\nein Zeitraum von 20 Arbeitstagen diesem Umstand nicht gerecht wird. Wir sehen an dieser Stelle\r\ndie Gefahr der Rechtsunsicherheit insbesondere f\u00fcr die beihilfengew\u00e4hrenden Stellen und dies\r\nnicht zuletzt, da k\u00fcnftig allein die beihilfegebende Stelle f\u00fcr die Datensicherstellung verantwortlich\r\nist. Ein derartiges Register erfordert eine Abbildung in Echtzeit, um die Gefahren entsprechend zu\r\nminimieren.\r\nNeben der Erfassung ist ebenfalls zu kl\u00e4ren, wie in den F\u00e4llen vorgegangen werden soll, wenn die\r\ngew\u00e4hrte F\u00f6rderung nicht in der angedachten Form zustande kommt oder vollst\u00e4ndig widerrufen\r\nwird. K\u00f6nnen hier entsprechend Korrekturen vorgenommen werden und wenn ja wie ist der\r\nProzess vorgesehen?\r\n2. Darstellung der Beihilfeempf\u00e4nger\r\nGrundlage f\u00fcr die Erfassung und auch die Abfrage im De-minimis-Zentralregister ist die\r\neinwandfreie Bestimmung von F\u00f6rdermittelempf\u00e4ngern. Hierf\u00fcr gilt gem\u00e4\u00df Artikel 2 Abs. 2 der\r\nallgemeinen De-minimis-Verordnung der Begriff \u201eein einziges Unternehmen\u201c, wobei gem\u00e4\u00df der\r\nDefinition verschiedene Rechte und Mehrheitsverh\u00e4ltnisse von Unternehmen an- und\r\nuntereinander unter diesen Begriff fallen. Dieses f\u00fchrt dazu, dass eine Beihilfe bzw. der BeihilfeH\u00f6chstbetrag in entsprechenden F\u00e4llen nicht nur f\u00fcr ein Unternehmen, sondern f\u00fcr eine Gruppe\r\nvon Unternehmen gilt.\r\nHierzu erfordert es konkrete Vorgaben hinsichtlich der Identifizierung und des Meldeumfangs der\r\nBeteiligten der Gruppe \u201eein einziges Unternehmen\u201c, damit die Beihilfe bzw. der\r\nBeihilfeh\u00f6chstbetrag der Gruppe und deren Beteiligten korrekt zugeordnet werden kann. Auch\r\nmuss in diesen F\u00e4llen eine Subventionsabfrage im Zentralregister vollst\u00e4ndige Informationen zum\r\nUmfang bzw. den Beteiligten dieser Gruppe \u201eein einziges Unternehmen\u201c enthalten.\r\nEntsprechendes sollte unter Umst\u00e4nden auch im europ\u00e4ischen Bereich in \u00e4hnlicher Form\r\nvorhanden sein. \u00c4hnliche Fragestellungen ergeben sich bei Fusionen, Betriebsaufspaltungen oder\r\nUmfirmierungen. Insbesondere bei letzterer Fallkonstellation bzw. bei einem Wechsel der\r\nGesellschaftsform muss sichergestellt sein, dass die Beihilfen dem oder den\r\nF\u00f6rdermittelempf\u00e4nger/n zutreffend zugeordnet werden.4\r\nZu kl\u00e4ren ist ebenfalls, wie nach Einmeldung in das Register mit den Fallgestaltungen umgegangen\r\nwerden soll. Hier m\u00fcssen Fragestellungen gekl\u00e4rt werden wie z.B. Verantwortlichkeiten, Fristen\r\nund Einheitlichkeit.\r\n2. Zusammenspiel von Allgemeiner De-minimis-Verordnung und den speziellen De-minimisVerordnungen (Agrar und Fisch De-minimis-Verordnung)\r\nNeben der allgemeinen De-minimis-Verordnung bestehen noch die speziellen De-minimisVerordnungen. Fraglich ist, wie und wo die Abbildung dieser erfolgen soll. Sollen diese Beihilfen\r\nebenfalls im gleichen Register abgebildet werden? Die allgemeine De-minimis-Verordnung umfasst\r\njetzt neu einen rollierenden Zeitraum von drei Jahren, wobei dieser einen taggenauen\r\nzur\u00fcckliegenden Zeitraum umfasst. Bei den speziellen De-minimis-Verordnungen (Fischerei und\r\nAgrar) gelten gem\u00e4\u00df den Verordnungen noch die bisherigen Betrachtungszeitr\u00e4ume (laufendes\r\nJahr und zur\u00fcckliegende 2 Steuerjahre). Somit ist die vorherige Einheitlichkeit der\r\nBetrachtungszeitr\u00e4ume nicht mehr gegeben und es w\u00fcrden bei einer Kumulierung mit der\r\nallgemeinen De-minimis-Verordnung unterschiedliche Zeitr\u00e4ume herangezogen werden m\u00fcssen.\r\n3. Datenschutz und M\u00f6glichkeit der Pseudonymisierung\r\nDas Register muss gem. Artikel 6 Abs. 1 De-minimis-Verordnung leicht f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich\r\nsein, aber auch gleichzeitig die Einhaltung der europ\u00e4ischen Datenschutzvorschriften gew\u00e4hrleisten.\r\nIn den VDB-Stellungnahmen hatten wir immer darauf hingewiesen, dass die \u00f6ffentliche Bereitstellung\r\nGefahren birgt, hier z.B. Nutzung f\u00fcr externe Bonit\u00e4tseinsch\u00e4tzung oder \u201eBeihilfepranger\u201c. Dies ist\r\ngrunds\u00e4tzlich mit der angestrebten Erleichterung und Transparenz abzuw\u00e4gen, die ein Zentralregister\r\nf\u00fcr die Unternehmen mit sich bringt.\r\nDie M\u00f6glichkeit der Pseudonymisierung erschwert die Abfrage und die Erfassung im Zentralregister\r\nsehr. Zumal dann dem Grunde nach der angestrebte Mehrwert des Registers nicht vorhanden ist.\r\n4. Zusammenspiel TAM-Register\r\nInsgesamt muss bei dem Aufbau eines Zentralregisters definiert werden, wie das Zusammenspiel mit\r\ndem aktuellen TAM-Register auf nationaler Ebene erfolgen soll.\r\nIII. Abschlie\u00dfende Bemerkung\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung unserer Anmerkungen. Zudem stehen wir erg\u00e4nzend gern\r\nf\u00fcr einen Austausch zur Verf\u00fcgung und k\u00f6nnten in diesem Zuge gerne mit dem vorhandenen KnowHow und Praxisbezug den Aufbau des Zentralregisters unterst\u00fctzen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "De-Minimis VO Zentralregister"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Kreditwesen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kredwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei der Umsetzung des EU-Bankenpakets (CRR III / CRD VI) droht eine unangemessen starke Erh\u00f6hung des Risikogewichts von Risikopositionen gegen\u00fcber Instituten ohne Rating wie den B\u00fcrgschaftsbanken. Diese Erh\u00f6hung wirkt sich empfindlich auf die F\u00f6rderbedingungen zwischen den B\u00fcrgschaftsbanken und ihren KMU-Finanzierungspartnern, den Hausbanken, aus. Besonders problematisch sind die steigenden Eigenkapitalanforderungen f\u00fcr BBen bei der Garantie von \"typisch stillen Beteiligungen\" der Mittelst\u00e4ndischen Beteiligungsgesellschaften (MBGen). Es ist bislang keine risikoangemessene Regelung vorgesehen.In \u00a7 2 Abs. 9c. KWG sollten passende Regelungen f\u00fcr die Umsetzung bei den BBen aufgenommen werden, um deren B\u00fcrgschaften und Garantien angemessen zu regeln.\r\n\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011624",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bf/7c/343910/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280049.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011624",
                        "regulatoryProjectTitle": "CRR III UMSETZUNG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Regelung f\u00fcr die B\u00fcrgschaftsbanken (BBen) aus der Novellierung der EU-Bankenrichtlinie und -verordnung (CRR III) \u2013 eine passgerechte L\u00f6sung ist wichtig, um die F\u00f6rdert\u00e4tigkeit f\u00fcr den deutschen Mittelstand nicht einzuschr\u00e4nken:\r\n\r\n\r\n\u2022\tDie verabschiedete Bankenverordnung CRR III sieht eine Erh\u00f6hung des Risikogewichts von Risikopositionen gegen\u00fcber Instituten ohne Rating vor \u2013 selbst im Fall der Gruppe A von 20 % auf 30 % oder auf 40 %. Diese Erh\u00f6hung w\u00fcrde sich empfindlich auf die F\u00f6rderbedingungen zwischen den B\u00fcrgschafts- und Garantiebanken und ihren KMU-Finanzierungspartnern, den Hausbanken, auswirken. Wir schlagen daher vor, f\u00fcr rein im KWG geregelte Banken, die der CRR nicht unmittelbar unterfallen, einen weiteren nationalen Bucket f\u00fcr F\u00f6rderinstitute sowie B\u00fcrgschaftsbanken einzuf\u00fchren, der ein niedrigeres RW von unver\u00e4ndert 20% vorsieht. Ansonsten w\u00e4re es zumindest erforderlich, f\u00fcr solche Institute eine Regelung zur Umsetzbarkeit des zu schaffen, die eine Eingruppierung in Grade A bzgl. 30/40 % erm\u00f6glichen, ohne die ja teilweise sonst nicht anwendbaren CRR-Vorgaben vollst\u00e4ndig erf\u00fcllen zu m\u00fcssen, da diese zum Teil von Parametern ausgehen, die es jedenfalls bei BBen so nicht gibt \u2013 daf\u00fcr aber deutlich \u00fcberdurchschnittlich gute EK-Ausstattungen und staatliche R\u00fcckb\u00fcrgschaften sowie R\u00fcckgarantien von Bund und L\u00e4ndern.\r\n\u2022\tBzgl. Art. 128/133 CRR ist f\u00fcr die Umsetzung bei den o.g. \u201ereinen KWG-Banken\u201c ebenfalls eine Regelung vorzusehen, dass davon \u201estille Beteiligungen\u201c und Garantien f\u00fcr diese nicht betroffen sind\u2026da ansonsten die in Deutschland praktizierte erfolgreiche (kleinere) Mittelstandsfinanzierung \u00fcber Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaften (MBGen) und BBen nicht bzw nicht mehr in dem Umfang erfolgen k\u00f6nnte, da die Eigenkapitalanforderungen ohne Risikobegr\u00fcndung hierbei unn\u00f6tig von 100% auf 150% ansteigen w\u00fcrden und damit so nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4ren. Mindestens aber m\u00fcsste die \u201e10% Freigrenze\u201c vom Eigenkapital aus Art. 133 auch auf \u201enachrangige Forderungen\u201c in Art. 128 CRR hierf\u00fcr Anwendung finden. Besser w\u00e4re eine Differenzierung der deutschen Spezialit\u00e4t von den EU-Regelungen dergestalt, dass sie als \u201eZwitter zwischen EK und FK\u201c nur ein solch hohes Risikogewicht bekommt, wenn ihre Nachrangigkeit von Anfang an feststeht.\r\n\r\n\u2022\tZur Forderungsklasse (ungeratete) Unternehmen bedarf es zudem dringend einer proportional angemessenen g\u00fcnstigen L\u00f6sung f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen (KMU), die ganz \u00fcberwiegend in Deutschland kein externes Rating besitzen und die j\u00e4hrlichen Kosten kommerzieller Anbieter auch scheuen w\u00fcrden \u2013 hier sollte eine bundesweite L\u00f6sung, z.B. \u00fcber die Bundesbank, gefunden werden, wie es etwa in Frankreich bereits vorgesehen ist. Dies ist unbedingt erforderlich um den Mittelstand \u2013 gerade in der derzeitigen schwierigen Situation \u2013 vor hohen b\u00fcrokratischen Kosten f\u00fcr Ratings oder teurere Kreditkosten zu verschonen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "CRR III UMSETZUNG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/12/274757/Stellungnahme-Gutachten-SG2404250003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000799",
                "regulatoryProjectTitle": "De-Minimis VO Zentralregister",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\ndes Verbandes Deutscher B\u00fcrgschaftsbanken zum De-minimis\r\nZentralregister\r\n25.04.2024\r\nVerband Deutscher B\u00fcrgschaftsbanken e.V.\r\nSch\u00fctzenstra\u00dfe 6a\r\n10117 Berlin\r\nE-Mail: geschaeftsstelle@vdb-info.de2\r\nI. Vorbemerkungen\r\nMit der \u00dcberarbeitung der De-minimis-Verordnung zum 01.01.2024 wurde ein De-minimisZentralregister f\u00fcr die Mitgliedstaaten verpflichtend.\r\nDie Regelung zum De-minimis-Zentralregister findet sich in Art. 6 De-minimis-Verordnung. Dieses\r\nsoll zum 01.01.2026 in Kraft treten. Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen entweder nationale De-minimisRegister nutzen oder auf ein europ\u00e4isches De-minimis-Register abstellen.\r\nUm die Abl\u00e4ufe rechtssicher, aufwandsminimal und flie\u00dfend f\u00fcr die beihilfegebenden Stellen und\r\nUnternehmen zu gestalten, sollten zentrale Fragestellungen ber\u00fccksichtigt werden. Grunds\u00e4tzlich\r\nsollte man bei der Umsetzung des Registers den Praxisbezug im Auge behalten und vor diesem\r\nHintergrund praxisbezogene Ansprechpartner einbinden, um allen Interessen gerecht zu werden.\r\nAls definierte Zielstellung gilt es, ein Zentralregister zu haben und damit auf parallel erg\u00e4nzende\r\nErkl\u00e4rungen zu den erhaltenen Beihilfen verzichten zu k\u00f6nnen. Nur so kann das geplante Register\r\nzu mehr Transparenz und B\u00fcrokratieabbau f\u00fchren.\r\nII. Zusammenfassung der zentralen Punkte in Bezug auf das De-minimis-Zentralregister\r\n1. Aufbau und Organisation des Beihilferegisters\r\nArt. 6 Abs. 1 De-minimis-Verordnung zeigt zwei M\u00f6glichkeiten auf. Zum einen gibt es die\r\nM\u00f6glichkeit des nationalen Registers oder die Option der Nutzung eines europ\u00e4ischen Registers.\r\nF\u00fcr eine exakte Beantwortung aller Umsetzungsfragen ist zentral, f\u00fcr welche Ausgestaltung sich\r\nDeutschland als Mitgliedstaat entscheidet. Sowohl ein nationales als auch ein europ\u00e4isches\r\nRegister haben entsprechende Vor- und Nachteile.\r\nFraglich ist, wie die zeitliche Bereitstellung des Registers erfolgen soll. Die Umsetzungsfrist von\r\nzwei Jahren hat bereits begonnen. Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen viele Detailfragen gekl\u00e4rt werden und es\r\nmuss den beihilfegebenden Stellen eine entsprechende Vorlauffrist zu Verf\u00fcgung stehen, um sich\r\nentsprechend mit dem neuen Register vertraut zu machen, Berechtigungen zu generieren und auf\r\nFunktionalit\u00e4t zu testen. Viele Detailfragen werden auch erst im tats\u00e4chlichen Prozess sichtbar, so\r\ndass diese Startschwierigkeiten ebenso eingeplant werden m\u00fcssen.\r\nWeiter ist die IT-technische Anbindung der beihilfegebenden Stellen ein zentraler Punkt. Die Deminimis-Verordnung ist die zentrale F\u00f6rdergrundlage der B\u00fcrgschaftsbanken. Vor diesem\r\nHintergrund ist eine vollautomatisierte Verarbeitung und \u00dcbermittlung der anzumeldenden\r\nF\u00f6rderungen zwingend geboten. Die Planungen sollten eine Dateneingabe \u00fcber eine\r\nautomatisierte Schnittstelle ber\u00fccksichtigen. Der Umfang der Meldungen wird als erheblich\r\neingestuft, an dieser Stelle scheint es sinnvoll, die M\u00f6glichkeit eines \u201eSammel-Uploads\u201c\r\nvorzuhalten. Bei der technischen Umsetzung sollte ebenfalls ber\u00fccksichtigt werden, dass eine\r\nentsprechende Filterung des Drei-Jahreszeitraumes w\u00fcnschenswert w\u00e4re, um die\r\n\u00dcbersichtlichkeit des Registers zu gew\u00e4hrleisten. Im Rahmen der IT-technischen Betrachtung muss\r\nauch die Frage nach Berechtigung und Zugriffsrechten diskutiert werden.3\r\nEin weiterer zu kl\u00e4render Punkt ist der Umgang mit der \u00dcbergangsfrist, bis alle F\u00f6rderdaten f\u00fcr die\r\nBetrachtung des Drei-Jahreszeitraums erfolgt sind. Mit dem Starttermin Anfang 2026 kann kein\r\nVerzicht auf eine schriftliche Abfrage der erhaltenen Beihilfen erfolgen. Auch stellt sich in diesem\r\nZusammenhang beispielsweise die Frage, ob bei Herauslage einer neuen F\u00f6rderung und Kenntnis\r\neiner alten (vor dem 01.01.2026) innerhalb des zur\u00fcckliegenden 3-Jahres-Zeitraums\r\nherausgelegten F\u00f6rderung derselben beihilfegebenden Stelle diese alte F\u00f6rderung dann ebenfalls\r\nein- bzw. nachzumelden w\u00e4re.\r\nGem\u00e4\u00df Art. 6 Abs. 2 De-minimis-Verordnung muss die Eintragung der De-minimis-Beihilfen\r\nbinnen 20 Arbeitstagen nach Gew\u00e4hrung erfolgen. Dieser Zeitraum birgt ein wesentliches\r\nProblem. Es besteht die Gefahr, dass in dieser Zeit die Vollst\u00e4ndigkeit der erhaltenen Beihilfen\r\nnicht entsprechend gewahrt ist. Die beihilfegew\u00e4hrende Stelle sieht sich in dieser Zeit der Gefahr\r\nausgesetzt, dass das Register nicht alle gew\u00e4hrten Beihilfen korrekt abbildet und so ggf. eine\r\nrechtswidrige Beihilfe herausgelegt wird. Derzeit ist offen, wie mit solchen F\u00e4llen umgegangen\r\nwerden soll. Dies gilt, gerade weil in Zukunft die Finanzierungsstrukturen komplexer werden und\r\nein Zeitraum von 20 Arbeitstagen diesem Umstand nicht gerecht wird. Wir sehen an dieser Stelle\r\ndie Gefahr der Rechtsunsicherheit insbesondere f\u00fcr die beihilfengew\u00e4hrenden Stellen und dies\r\nnicht zuletzt, da k\u00fcnftig allein die beihilfegebende Stelle f\u00fcr die Datensicherstellung verantwortlich\r\nist. Ein derartiges Register erfordert eine Abbildung in Echtzeit, um die Gefahren entsprechend zu\r\nminimieren.\r\nNeben der Erfassung ist ebenfalls zu kl\u00e4ren, wie in den F\u00e4llen vorgegangen werden soll, wenn die\r\ngew\u00e4hrte F\u00f6rderung nicht in der angedachten Form zustande kommt oder vollst\u00e4ndig widerrufen\r\nwird. K\u00f6nnen hier entsprechend Korrekturen vorgenommen werden und wenn ja wie ist der\r\nProzess vorgesehen?\r\n2. Darstellung der Beihilfeempf\u00e4nger\r\nGrundlage f\u00fcr die Erfassung und auch die Abfrage im De-minimis-Zentralregister ist die\r\neinwandfreie Bestimmung von F\u00f6rdermittelempf\u00e4ngern. Hierf\u00fcr gilt gem\u00e4\u00df Artikel 2 Abs. 2 der\r\nallgemeinen De-minimis-Verordnung der Begriff \u201eein einziges Unternehmen\u201c, wobei gem\u00e4\u00df der\r\nDefinition verschiedene Rechte und Mehrheitsverh\u00e4ltnisse von Unternehmen an- und\r\nuntereinander unter diesen Begriff fallen. Dieses f\u00fchrt dazu, dass eine Beihilfe bzw. der BeihilfeH\u00f6chstbetrag in entsprechenden F\u00e4llen nicht nur f\u00fcr ein Unternehmen, sondern f\u00fcr eine Gruppe\r\nvon Unternehmen gilt.\r\nHierzu erfordert es konkrete Vorgaben hinsichtlich der Identifizierung und des Meldeumfangs der\r\nBeteiligten der Gruppe \u201eein einziges Unternehmen\u201c, damit die Beihilfe bzw. der\r\nBeihilfeh\u00f6chstbetrag der Gruppe und deren Beteiligten korrekt zugeordnet werden kann. Auch\r\nmuss in diesen F\u00e4llen eine Subventionsabfrage im Zentralregister vollst\u00e4ndige Informationen zum\r\nUmfang bzw. den Beteiligten dieser Gruppe \u201eein einziges Unternehmen\u201c enthalten.\r\nEntsprechendes sollte unter Umst\u00e4nden auch im europ\u00e4ischen Bereich in \u00e4hnlicher Form\r\nvorhanden sein. \u00c4hnliche Fragestellungen ergeben sich bei Fusionen, Betriebsaufspaltungen oder\r\nUmfirmierungen. Insbesondere bei letzterer Fallkonstellation bzw. bei einem Wechsel der\r\nGesellschaftsform muss sichergestellt sein, dass die Beihilfen dem oder den\r\nF\u00f6rdermittelempf\u00e4nger/n zutreffend zugeordnet werden.4\r\nZu kl\u00e4ren ist ebenfalls, wie nach Einmeldung in das Register mit den Fallgestaltungen umgegangen\r\nwerden soll. Hier m\u00fcssen Fragestellungen gekl\u00e4rt werden wie z.B. Verantwortlichkeiten, Fristen\r\nund Einheitlichkeit.\r\n2. Zusammenspiel von Allgemeiner De-minimis-Verordnung und den speziellen De-minimisVerordnungen (Agrar und Fisch De-minimis-Verordnung)\r\nNeben der allgemeinen De-minimis-Verordnung bestehen noch die speziellen De-minimisVerordnungen. Fraglich ist, wie und wo die Abbildung dieser erfolgen soll. Sollen diese Beihilfen\r\nebenfalls im gleichen Register abgebildet werden? Die allgemeine De-minimis-Verordnung umfasst\r\njetzt neu einen rollierenden Zeitraum von drei Jahren, wobei dieser einen taggenauen\r\nzur\u00fcckliegenden Zeitraum umfasst. Bei den speziellen De-minimis-Verordnungen (Fischerei und\r\nAgrar) gelten gem\u00e4\u00df den Verordnungen noch die bisherigen Betrachtungszeitr\u00e4ume (laufendes\r\nJahr und zur\u00fcckliegende 2 Steuerjahre). Somit ist die vorherige Einheitlichkeit der\r\nBetrachtungszeitr\u00e4ume nicht mehr gegeben und es w\u00fcrden bei einer Kumulierung mit der\r\nallgemeinen De-minimis-Verordnung unterschiedliche Zeitr\u00e4ume herangezogen werden m\u00fcssen.\r\n3. Datenschutz und M\u00f6glichkeit der Pseudonymisierung\r\nDas Register muss gem. Artikel 6 Abs. 1 De-minimis-Verordnung leicht f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich\r\nsein, aber auch gleichzeitig die Einhaltung der europ\u00e4ischen Datenschutzvorschriften gew\u00e4hrleisten.\r\nIn den VDB-Stellungnahmen hatten wir immer darauf hingewiesen, dass die \u00f6ffentliche Bereitstellung\r\nGefahren birgt, hier z.B. Nutzung f\u00fcr externe Bonit\u00e4tseinsch\u00e4tzung oder \u201eBeihilfepranger\u201c. Dies ist\r\ngrunds\u00e4tzlich mit der angestrebten Erleichterung und Transparenz abzuw\u00e4gen, die ein Zentralregister\r\nf\u00fcr die Unternehmen mit sich bringt.\r\nDie M\u00f6glichkeit der Pseudonymisierung erschwert die Abfrage und die Erfassung im Zentralregister\r\nsehr. Zumal dann dem Grunde nach der angestrebte Mehrwert des Registers nicht vorhanden ist.\r\n4. Zusammenspiel TAM-Register\r\nInsgesamt muss bei dem Aufbau eines Zentralregisters definiert werden, wie das Zusammenspiel mit\r\ndem aktuellen TAM-Register auf nationaler Ebene erfolgen soll.\r\nIII. Abschlie\u00dfende Bemerkung\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung unserer Anmerkungen. Zudem stehen wir erg\u00e4nzend gern\r\nf\u00fcr einen Austausch zur Verf\u00fcgung und k\u00f6nnten in diesem Zuge gerne mit dem vorhandenen KnowHow und Praxisbezug den Aufbau des Zentralregisters unterst\u00fctzen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bf/7c/343910/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280049.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011624",
                "regulatoryProjectTitle": "CRR III UMSETZUNG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Regelung f\u00fcr die B\u00fcrgschaftsbanken (BBen) aus der Novellierung der EU-Bankenrichtlinie und -verordnung (CRR III) \u2013 eine passgerechte L\u00f6sung ist wichtig, um die F\u00f6rdert\u00e4tigkeit f\u00fcr den deutschen Mittelstand nicht einzuschr\u00e4nken:\r\n\r\n\r\n\u2022\tDie verabschiedete Bankenverordnung CRR III sieht eine Erh\u00f6hung des Risikogewichts von Risikopositionen gegen\u00fcber Instituten ohne Rating vor \u2013 selbst im Fall der Gruppe A von 20 % auf 30 % oder auf 40 %. Diese Erh\u00f6hung w\u00fcrde sich empfindlich auf die F\u00f6rderbedingungen zwischen den B\u00fcrgschafts- und Garantiebanken und ihren KMU-Finanzierungspartnern, den Hausbanken, auswirken. Wir schlagen daher vor, f\u00fcr rein im KWG geregelte Banken, die der CRR nicht unmittelbar unterfallen, einen weiteren nationalen Bucket f\u00fcr F\u00f6rderinstitute sowie B\u00fcrgschaftsbanken einzuf\u00fchren, der ein niedrigeres RW von unver\u00e4ndert 20% vorsieht. Ansonsten w\u00e4re es zumindest erforderlich, f\u00fcr solche Institute eine Regelung zur Umsetzbarkeit des zu schaffen, die eine Eingruppierung in Grade A bzgl. 30/40 % erm\u00f6glichen, ohne die ja teilweise sonst nicht anwendbaren CRR-Vorgaben vollst\u00e4ndig erf\u00fcllen zu m\u00fcssen, da diese zum Teil von Parametern ausgehen, die es jedenfalls bei BBen so nicht gibt \u2013 daf\u00fcr aber deutlich \u00fcberdurchschnittlich gute EK-Ausstattungen und staatliche R\u00fcckb\u00fcrgschaften sowie R\u00fcckgarantien von Bund und L\u00e4ndern.\r\n\u2022\tBzgl. Art. 128/133 CRR ist f\u00fcr die Umsetzung bei den o.g. \u201ereinen KWG-Banken\u201c ebenfalls eine Regelung vorzusehen, dass davon \u201estille Beteiligungen\u201c und Garantien f\u00fcr diese nicht betroffen sind\u2026da ansonsten die in Deutschland praktizierte erfolgreiche (kleinere) Mittelstandsfinanzierung \u00fcber Mittelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaften (MBGen) und BBen nicht bzw nicht mehr in dem Umfang erfolgen k\u00f6nnte, da die Eigenkapitalanforderungen ohne Risikobegr\u00fcndung hierbei unn\u00f6tig von 100% auf 150% ansteigen w\u00fcrden und damit so nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4ren. Mindestens aber m\u00fcsste die \u201e10% Freigrenze\u201c vom Eigenkapital aus Art. 133 auch auf \u201enachrangige Forderungen\u201c in Art. 128 CRR hierf\u00fcr Anwendung finden. Besser w\u00e4re eine Differenzierung der deutschen Spezialit\u00e4t von den EU-Regelungen dergestalt, dass sie als \u201eZwitter zwischen EK und FK\u201c nur ein solch hohes Risikogewicht bekommt, wenn ihre Nachrangigkeit von Anfang an feststeht.\r\n\r\n\u2022\tZur Forderungsklasse (ungeratete) Unternehmen bedarf es zudem dringend einer proportional angemessenen g\u00fcnstigen L\u00f6sung f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen (KMU), die ganz \u00fcberwiegend in Deutschland kein externes Rating besitzen und die j\u00e4hrlichen Kosten kommerzieller Anbieter auch scheuen w\u00fcrden \u2013 hier sollte eine bundesweite L\u00f6sung, z.B. \u00fcber die Bundesbank, gefunden werden, wie es etwa in Frankreich bereits vorgesehen ist. Dies ist unbedingt erforderlich um den Mittelstand \u2013 gerade in der derzeitigen schwierigen Situation \u2013 vor hohen b\u00fcrokratischen Kosten f\u00fcr Ratings oder teurere Kreditkosten zu verschonen.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}