{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-02T18:27:39.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T10:46:50.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T12:23:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39920,
                "validFromDate": "2024-06-30T12:23:04.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15688,
                "validFromDate": "2023-02-02T18:27:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T12:23:04.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Interessenvertretung wird ausschlie\u00dflich im eigenen Interesse selbst wahrgenommen.\r\nDer Nieders\u00e4chsische Kreisbauernverband Land Hadeln e.V. ist die berufsst\u00e4ndische Interessensvertretung der Landwirtschaft im Altkreis Land Hadeln (n\u00f6rdlicher Landkreis Cuxhaven). Die Interessensvertretung unserer Verbandsmitglieder erfolgt auch durch das Landvolk Niedersachsen Landesbauernverband e.V. als unserem nieders\u00e4chsischen Dachverband sowie durch den Deutschen Bauernverband e.V. (DBV) als berufsst\u00e4ndische Vertretung auf Bundes- und EU-Ebene. \r\nAls Kreisverband setzen wird uns gem\u00e4\u00df unserer Satzung f\u00fcr den Fortbestand unserer gesellschaftlichen Ordnung und die Erhaltung des Privateigentums ein und fordern eine Agrar- und Sozialpolitik, die die Entwicklung einer leistungsf\u00e4higen Landbev\u00f6lkerung im Rahmen einer gesunden Volkswirtschaft gew\u00e4hrleistet. Wir sind \u00fcberparteilich und frei von konfessionellen Bindungen. Satzungsgem\u00e4\u00df geh\u00f6rt es zu unseren Aufgaben die Landwirtschaft und das Landvolk bei Dienststellen, Beh\u00f6rden und anderen Berufsgruppen zu vertreten und gemeinsam mit diesen zur F\u00f6rderung der Landwirtschaft und der allgemeinen Volkswirtschaft beizutragen. Wir beziehen frei Stellung und \u00e4u\u00dfern unsere Meinung zu Ma\u00dfnahmen des Staates und seiner gesetzgebenden K\u00f6rperschaften und geben durch Antr\u00e4ge und Eingaben Anregungen. Ziel ist eine marktgerechte, nachhaltige und wettbewerbsf\u00e4hige Landwirtschaft als Grundlage einer angemessenen Lebenshaltung unserer Mitglieder und eine Verbesserung der sozialen Verh\u00e4ltnisse auf dem Lande. \r\nDaf\u00fcr werden die Interessen der Landwirtschaft in Gesetzgebungs- und Planungsverfahren vertreten. Die \u00d6ffentlichkeits- und Pressearbeit sind zudem wichtige Instrumente zur Information der Bev\u00f6lkerung und unserer Mitglieder. Die T\u00e4tigkeit der Interessenvertretung wird, wie folgt beschrieben, ausge\u00fcbt:\r\nDer Verband nimmt Stellung zu Planungen von Beh\u00f6rden, vor allem auf kommunaler Ebene (Gemeinden sowie Kreisverwaltung im Landkreis Cuxhaven) sowie zu Gesetzgebungsvorhaben und Planungsverfahren im Land (Niedersachsen), im Bund und in der EU, soweit hierdurch die land- oder forstwirtschaftliche Erwerbst\u00e4tigkeit oder das Grundeigentum betroffen oder die Interessen der Verbandsmitglieder anderweitig ber\u00fchrt werden. Das Spektrum der insoweit betroffenen Bereiche ist breit gef\u00e4chert, ausgehend vom eigentlichen Landwirtschaftsrecht \u00fcber vor allem das Natur-, Umwelt- und Klimaschutzrecht sowie das Baurecht, Immissionsschutzrecht und Tierschutzrecht bis hin zum Abgaben- und Steuerrecht. Planungsvorhaben sind in erster Linie Verfahren der Raumordnung, der Bauleitplanung, der Ausweisung von Schutzgebieten nach dem Naturschutzrecht oder dem Wasserrecht, Stra\u00dfen- und Leitungsbauvorhaben und \u00e4hnliche raumbedeutsame Vorhaben. Die aus Sicht des Verbandes zu ber\u00fccksichtigende Belange werden in schriftlichen Stellungnahmen, Positionspapieren und pers\u00f6nlichen Anschreiben vorgetragen, aber auch den beteiligten Amts- und Mandatstr\u00e4gern bei Bedarf telefonisch oder m\u00fcndlich erl\u00e4utert bzw. in Gespr\u00e4chsrunden vorgestellt. Soweit Zust\u00e4ndigkeiten des Bundes ber\u00fchrt sind, erfolgt entsprechend der beschriebenen T\u00e4tigkeiten eine direkte Kontaktaufnahme mit den f\u00fcr das Verbandsgebiet zust\u00e4ndigen Bundestagsabgeordneten oder betroffenen Bundesbeh\u00f6rden. \r\nNeben der Interessensvertretung sind wir au\u00dferdem Dienstleister f\u00fcr unsere Mitglieder mit einem attraktiven Beratungs- und Dienstleistungsangebot.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/9a/326868/20240628_Rechenschaftsbericht.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Otterndorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schulstra\u00dfe",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "21762"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@landvolkhadeln.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49475192260",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.landvolkhadeln.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplomingenieur",
                "firstName": "Welf",
                "lastName": "Quassowsky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heino",
                "lastName": "Klintworth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Master of Science",
                "firstName": "Gerriet",
                "lastName": "Gerdts",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Landwirtschaftsmeister",
                "firstName": "Alina",
                "lastName": "Kusabs ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heino",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Klintworth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Master of Science",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gerriet",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Gerdts",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-28",
            "naturalPersons": 1357,
            "organizations": 107,
            "totalCount": 1464
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Landvolk Niedersachsen Landesbauernverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Landvolk Niedersachsen Bezirksverband Stade e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Landvolk Niedersachsen, Kreisbauernverband Land Hadeln e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 440001,
            "to": 450000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001960/39920",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T12:23:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/de/326870/Lobbyregister-Detailansicht-R001960-2024-06-30_12-23-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T12:23:04.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 39920,
    "registerNumber": "R001960",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}