{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-14T11:48:37.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T11:57:04.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-27T13:31:31.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43354,
                "validFromDate": "2024-08-27T13:31:31.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42316,
                "validFromDate": "2024-08-01T11:38:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-27T13:31:31.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41596,
                "validFromDate": "2024-07-16T12:30:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-01T11:38:54.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35511,
                "validFromDate": "2024-06-26T14:12:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-16T12:30:08.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25170,
                "validFromDate": "2023-08-24T12:32:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T14:12:39.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24472,
                "validFromDate": "2023-07-27T13:11:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-24T12:32:24.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23113,
                "validFromDate": "2023-07-06T14:12:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-27T13:11:26.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22692,
                "validFromDate": "2023-06-30T08:10:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-06T14:12:44.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16088,
                "validFromDate": "2023-02-14T11:48:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T08:10:05.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Misereor ist das katholische Hilfswerk f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit. Gemeinsam mit einheimischen Partnern unterst\u00fctzt Misereor Menschen jeden Glaubens und jeder Kultur.\r\n\r\nMisereor f\u00f6rdert Eigeninitiative\r\n\r\nMisereor-Projekte f\u00f6rdern die Hilfe zur Selbsthilfe, so dass die Menschen nicht dauerhaft von Unterst\u00fctzung abh\u00e4ngig sind. Daher ber\u00e4t und f\u00f6rdert Misereor Kleinbauern, setzt sich f\u00fcr Menschenrechte ein, bildet Jugendliche in zukunftsf\u00e4higen Berufen aus und unterst\u00fctzt Kleingewerbe mit Mikro-Krediten. Seit 1958 hat Misereor \u00fcber 112.000 Entwicklungsprojekte in Afrika, Asien, Lateinamerika und Ozeanien mit \u00fcber 8 Milliarden Euro gef\u00f6rdert.\r\n\r\nMisereor baut auf Partnerschaft\r\n\r\nBei der Projektarbeit baut Misereor ganz auf seine lokalen Partner. Diese Organisationen, Gemeinden oder Selbsthilfegruppen kennen die Lage vor Ort am besten und genie\u00dfen das Vertrauen der Betroffenen. Gemeinsam mit ihnen gestalten sie die Entwicklung vor Ort und werden dabei von Misereor beraten und finanziell unterst\u00fctzt. So ist sichergestellt, dass die Projekte an die Bed\u00fcrfnisse und Lebensweisen der Menschen angepasst sind.\r\n\r\nMisereor redet den M\u00e4chtigen ins Gewissen\r\n\r\nMisereor bek\u00e4mpft nicht nur Armut, Hunger und Unrecht, sondern auch ihre Ursachen. Als politische Lobby der Benachteiligten hinterfragt Misereor das global vorherrschende Wirtschaftsmodell im Hinblick auf Armut und Menschenrechte, pocht auf entschiedenere Schritte gegen den Klimawandel und prangert ungerechte Gesellschaftsstrukturen in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens an.\r\n\r\nMisereor lebt vom Engagement vieler Menschen\r\n\r\nMisereor steht f\u00fcr gelebte Solidarit\u00e4t mit den in Armut Lebenden: Engagierte Einzelpersonen und Gruppen, Pfarrgemeinden und Institutionen organisieren Solidarit\u00e4tsl\u00e4ufe, Fastenessen und Wallfahrten, unterst\u00fctzen Kleinbauern durch den Kauf fair gehandelter Produkte und f\u00f6rdern Entwicklungsprojekte mit Spenden, Schenkungen oder Erbschaften.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/de/347512/jahresbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Kirchliche Haushaltsmittel",
                "donationEuro": {
                    "from": 6790001,
                    "to": 6800000
                },
                "name": "Verband der Di\u00f6zesen Deutschlands (VDD)"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 64590001,
            "to": 64600000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.7,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 340001,
            "to": 350000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Aachen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Mozartstr.",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "52064"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "berlin@misereor.de",
            "phoneNumber": "+493044351980",
            "street": "Chausseestr.",
            "streetNumber": "128/129",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@misereor.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492414420",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.misereor.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Frick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Bornhorst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annette",
                "lastName": "Ptassek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gesine",
                "lastName": "Ames",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Betina",
                "lastName": "Beate",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "B\u00fcker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Lutz",
                "lastName": "Depenbusch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "F\u00fcsser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maria",
                "lastName": "Klatte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Klause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dorothee",
                "lastName": "Kl\u00fcppel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Meiwald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elmar",
                "lastName": "No\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Armin",
                "lastName": "Paasch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marianne",
                "lastName": "P\u00f6tter-Jantzen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dieter",
                "lastName": "Richarz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Schilder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anika",
                "lastName": "Schroeder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antje Kathrin",
                "lastName": "Schroeder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Wipfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Wolter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Madeleine-Alisa",
                "lastName": "W\u00f6rner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gabriella",
                "lastName": "Hornung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Valjak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Bockem\u00fchl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lucas",
                "lastName": "Rasche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Frick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Bornhorst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Annette",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ptassek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-04",
            "naturalPersons": 28,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 28
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AGIAMONDO e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Frieden und Entwicklung (FriEnt)"
            },
            {
                "membership": "Bergbaukampagne"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Entwicklung hilft e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien"
            },
            {
                "membership": "CIDSE"
            },
            {
                "membership": "Coordination Europe-Haiti (CoEH)"
            },
            {
                "membership": "CorA Netzwerk f\u00fcr Unternehmensverantwortung"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Menschenrechtskoordination Kolumbien (DMRKM)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Menschenrechtskoordination Mexiko (DMRKM)"
            },
            {
                "membership": "Fairtrade Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum Umwelt und Entwicklung"
            },
            {
                "membership": "GEPA Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Partnerschaft mit der Dritten Welt mbH"
            },
            {
                "membership": "Informationsstelle Peru e. V."
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "Klima-Allianz e.V."
            },
            {
                "membership": "Klimakollekte  - Kirchlicher Kompensationsfonds GmbH "
            },
            {
                "membership": "Koordinationskreis ILO 169"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Steuergerechtigkeit"
            },
            {
                "membership": "Oficina Internacional de los Derechos Humanos Acci\u00f3n Colombia (Oidhaco) "
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch Brasilien"
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch Zentralamerika"
            },
            {
                "membership": "VENRO - Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe deutscher Nichtregierungsorganisationen e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative Lieferkettengesetz"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bisch\u00f6fliches Hilfswerk Misereor e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuschuss zu projektbezogenen Begleitkosten",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 7020001,
                    "to": 7030000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001001/43354",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T14:12:39.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1c/94/347513/Lobbyregister-Detailansicht-R001001-2024-08-27_13-31-31.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-27T13:31:31.000+02:00",
        "version": 16
    },
    "registerEntryId": 43354,
    "registerNumber": "R001001",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz der Kulturpflanzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflschg_2012"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ChemVerbotsV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Verbote und Beschr\u00e4nkungen des Inverkehrbringens und \u00fcber die Abgabe bestimmter Stoffe, Gemische und Erzeugnisse nach dem Chemikaliengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/chemverbotsv_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbot des Exports von in Deutschland nicht zugelassenen Pestiziden in Drittstaaten. Weltweites Verbot von hochgef\u00e4hrlichen Pestiziden (HHPs) nach der Definition von PAN.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006375",
                "statements": [],
                "title": "Verbot des Exports von in Deutschland nicht zugelassenen Pestiziden in Drittstaaten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Interessensvertretung zur F\u00f6rderung von Entwicklungszusammenarbeit und humanit\u00e4rer Hilfe",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006376",
                "statements": [],
                "title": "Haushaltsgesetz 2025: F\u00f6rderung von Entwicklungszusammenarbeit und humanit\u00e4rer Hilfe"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}