{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-24T12:35:40.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T12:35:40.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-01T18:58:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40496,
                "validFromDate": "2024-07-01T18:58:25.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38166,
                "validFromDate": "2024-06-27T14:54:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T18:58:25.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24726,
                "validFromDate": "2023-08-02T20:36:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T14:54:14.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14139,
                "validFromDate": "2023-03-02T14:09:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-02T20:36:26.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 2286,
                "validFromDate": "2022-02-24T12:35:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-02T14:09:26.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Soziokultur, ehemals Bundesvereinigung Soziokultureller Zentren, wurde 1979 als gemeinn\u00fctziger Verein gegr\u00fcndet. Mitglieder sind die jeweiligen Landesverb\u00e4nde aus 15 Bundesl\u00e4ndern, in denen inzwischen rund 800 soziokulturelle Zentren und Initiativen in Deutschland organisiert sind. Vernetzt sind damit ca. 25.000 Akteure, darunter ca. 15.000 ehrenamtlich Engagierte, die in soziokulturellen Zentren Initiativen und Netzwerken eine vielf\u00e4ltige und vielschichtige Kultur- und Bildungsarbeit leisten. Zu den wichtigsten Aufgaben des Verbandes geh\u00f6ren die Koordinierung und F\u00f6rderung der soziokulturellen Arbeit sowie die Vertretung ihrer Interessen gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit und den politischen Gremien. Die Vernetzung auf Bundes- und L\u00e4nderebene gew\u00e4hrleistet Qualifizierung, Beratung, Austausch und Unterst\u00fctzung sowohl f\u00fcr bereits existierende Zentren und Initiativen als auch f\u00fcr neu entstehende. Grundlegendes Ziel aller Aktivit\u00e4ten ist die Anerkennung soziokultureller Arbeit als fester Bestandteil des kulturellen Lebens sowie ihre angemessene F\u00f6rderung. Der Verband engagiert sich auf Bundesebene f\u00fcr kulturfreundliche Rahmenbedingungen und arbeitet aktiv in den entsprechenden Netzwerken und Gremien mit, z. B. im Deutschen Kulturrat, in der Kulturpolitischen Gesellschaft, im Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement, im Fonds Soziokultur, beim European Network of Cultural Centers. Er bringt Fachkompetenz auf der Ebene der Bundespolitik und -verwaltung ein, z. B. durch Mitwirkung in der Enquete-Kommission des Deutschen Bundestages \"Kultur in Deutschland\" im Jahr 2007. Durch die Veranstaltung von Konferenzen, Tagungen und durch regelm\u00e4\u00dfige Informationen, z. B. des Magazins SOZIOkultur und statistische Berichte auf dem Portal www.soziokultur.de oder in Fremdpublikationen (z. B. im Spartenbericht: \"Soziokultur und Kulturelle Bildung\", erschienen 2020) gestaltet der Verband den kulturpolitischen Diskurs auf Bundesebene aktiv mit. Damit erschlie\u00dft er bundespolitische wie europ\u00e4ische Entwicklungen, Themen, Kooperationsm\u00f6glichkeiten und weitere Ressourcen sowohl f\u00fcr seine Mitglieder als auch f\u00fcr weitere im freien Kulturbereich engagierte Einrichtungen und Kulturschaffende. Seit 1992 erhebt und ver\u00f6ffentlicht der Bundesverband Soziokultur regelm\u00e4\u00dfig Daten zu Situation und Perspektiven seiner Mitgliedseinrichtungen. \r\nAu\u00dferdem beteiligt er sich immer wieder an der Entwicklung und Durchf\u00fchrung von F\u00f6rderprogrammen und Modellvorhaben des Bundes (\"Jugend ins Zentrum!\" im Rahmen von \"Kultur macht stark\", UTOPOLIS - Soziokultur im Quartier, LAND INTAKT - Soforthilfeprogramm Kulturzentren, NEUSTART KULTUR) oder anderen Partnerorganisationen (\"Allzeitorte. Gemeinsam mehr bewegen\" mit der Robert Bosch Stiftung). ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/a3/328661/Bundesverband-Soziokultur-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lehrter Str.",
            "streetNumber": "27-30",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10557"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bundesverband@soziokultur.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493023593050",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.soziokultur.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Halupczok",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Margret",
                "lastName": "Staal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ellen",
                "lastName": "Ahbe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Georg",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Halupczok",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Margret",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Staal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Berndt",
                "function": "Finanzvorstand",
                "lastName": "Urban",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 25,
            "totalCount": 25
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat"
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
            },
            {
                "membership": "European Network of Cultural Centers"
            },
            {
                "membership": "Allianz \"Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\""
            },
            {
                "membership": "Verein Software f\u00fcr Engagierte e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Soziokultur"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "LAKS Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "name": "Landesverband Soziokultur in Niedersachsen e.V."
            },
            {
                "name": "LAG Soziokultureller Zentren NRW e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Soziokultur allgemein\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001255/40496",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-01T18:58:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cb/fe/328662/Lobbyregister-Detailansicht-R001255-2024-07-01_18-58-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T18:58:25.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 40496,
    "registerNumber": "R001255",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Gespr\u00e4ch mit Helge Lindh (MdB/SPD) zur F\u00f6rderung der Soziokultur auf Bundesebene (06.06.24):\r\n1. Investitionsprogramm f\u00fcr energetische Sanierung der soziokulturellen Zentren: ressort\u00fcbergreifendes F\u00f6rderprogramm, welches von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen gemeinsam durchgef\u00fchrt werden sollte.\r\n2. Investitionsprogramm 5x5 (5 Jahre a 5 Mio.) des Bundes f\u00fcr die St\u00e4rkung der Infrastruktur der soziokulturellen Zentren: Ma\u00dfnahmen zum Bauunterhalt, zur Instandsetzung, f\u00fcr Verwaltung und \u00d6ffentlichkeitsarbeit sowie Investitionen f\u00fcr den Veranstaltungsbetrieb\r\n3. F\u00f6rderung des BVS: Erh\u00f6hung der j\u00e4hrlichen Projektf\u00f6rderung mit Fokus auf Themen: Digitalisierung  und die Stimme der Zivilgesellschaft sowie Nachhaltige Entwicklung in soziokulturellen Einrichtungen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007507",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung soziokultureller Zentren durch Investitionsprogramme sowie eine erh\u00f6hte j\u00e4hrliche Projektf\u00f6rderung des Bundesverbandes Soziokultur e.V. (BVS)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauNVO",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die bauliche Nutzung der Grundst\u00fccke",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baunvo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Bundesverband Soziokultur schlie\u00dft sich mit seinen 15 Landesverb\u00e4nden und fast 800 Mitgliedseinrichtungen der Stellungnahme der LiveMusikKommission e.V. (LiveKomm) vollumf\u00e4nglich an und lehnt den vorgelegten Entwurf zur \u00c4nderung der TA L\u00e4rm (Stand: 24.5.2024) ebenfalls entschieden ab. Ein entsprechendes Schreiben wurde am 25.06.2024 an die Bundesministerin Steffi Lemke, Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz, verschickt.\r\n\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/ta_laerm_aenderung/Entwurf/ta_laerm_aenderung_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-einer-verwaltungsvorschrift-zur-zweiten-verwaltungsvorschrift-zur-aenderung-der-technischen-anleitung-zum-schutz-gegen-laerm",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-30",
                    "title": "Referentenentwurf einer zweiten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007508",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d3/f4/319317/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250234.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007508",
                        "regulatoryProjectTitle": "Kritik am Referentenentwurf zur \u00c4nderung der TA L\u00e4rm, Stand 24.05.2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz,\r\nnukleare Sicherheit und Verbraucherschutz\r\nReferat C I 3 / Schutz vor L\u00e4rm und Ersch\u00fctterungen\r\nRobert-Schuman-Platz 3\r\n53175 Bonn\r\n\r\nSehr geehrte Bundesministerin Steffi Lemke,\r\nsehr geehrte Damen und Herren, \r\n\r\nauch der Bundesverband Soziokultur schlie\u00dft sich mit seinen 15 Landesverb\u00e4nden und fast 800 Mitgliedseinrichtungen der Stellungnahme der LiveMusikKommission e.V. vollumf\u00e4nglich an und lehnt den vorgelegten Entwurf zur \u00c4nderung der TA L\u00e4rm ebenfalls entschieden ab. \r\n\r\nSoziokulturelle Zentren w\u00e4ren gleicherma\u00dfen von den Regelungen betroffen! Es handelt sich hierbei um Kultureinrichtungen, die f\u00fcr eine enge Verbindung von Kunst und Kultur mit der Gesellschaft ein-stehen. Sie sind H\u00e4user und Begegnungsst\u00e4tten demokratischer, basisnaher Kulturarbeit, die h\u00e4ufig aus alternativen Nutzungsoptionen f\u00fcr urspr\u00fcngliche Funktionsgeb\u00e4ude hervorgegangen sind wie Fabriken, Bahnh\u00f6fe, Lagerhallen. Dementsprechend ist der bauliche Zustand der Geb\u00e4ude. N\u00f6tige Investitionen f\u00fcr Sanierung und bauliche Verbesserungen fehlen.\r\n\r\nDie Kulturzentren vereinigen selbstorganisiert unterschiedliche Arbeitsbereiche unter einem Dach, vor allem aus den Bereichen Kunst und Kultur, Jugend, Bildung, Soziales, Siedlungs- bzw. Stadtentwick-lung und Nachhaltigkeit. Sie arbeiten f\u00fcr ein breites Bev\u00f6lkerungsspektrum \u2013 generations\u00fcbergreifend, interkulturell und inklusiv, halten Kurse und Kreativangebote vor, treten aber auch als Veranstal-ter*innen f\u00fcr Konzerte, Tanz, Theater, Kabarett und vieles mehr auf. \r\n\r\nAls Kultureinrichtungen agieren sie sparten\u00fcbergreifend, vernetzend und kooperativ. Sie arbeiten dicht an den Bed\u00fcrfnissen der B\u00fcrger*innen, haben also einen engen Bezug zum Gemeinwesen. \r\n\r\nSoziokulturelle Zentren befinden sich inmitten der Gesellschaft \u2013 zum gro\u00dfen Teil auch in Innenst\u00e4dten und dicht bewohnten Stadtteilen. Die Kulturzentren schaffen in starkem Ma\u00dfe beteiligungsorientiert kulturelle Angebote direkt vor Ort bei und gemeinsam mit den Menschen. Gerade dann, wenn eine Nachverdichtung in den St\u00e4dten erfolgen und noch mehr Menschen auf engerem Raum gut miteinan-der auskommen sollen, sind solche Kultureinrichtungen ein unverzichtbarer Teil f\u00fcr eine lebenswerte Umgebung und ein friedliches Miteinander. \r\n\r\nDoch birgt diese r\u00e4umliche N\u00e4he der Nachbarschaft in Bezug auf L\u00e4rm auch ein gewisses Konfliktpotential. Hierf\u00fcr braucht es passen-de L\u00f6sungen, wie von der LiveMusikKommission vorgeschlagen. Die LiveKomm hat ausgewogenen, differenzierten Entwurf vorgelegt. Dieser ist unseres Erachtens gut geeignet, sowohl die begr\u00fcndeten Forderungen nach einem angemessenen L\u00e4rmschutz als auch die gesellschaftliche Relevanz von kulturellen Aktivit\u00e4ten und die Gestaltung eines nachbarschaftlichen Miteinanders zu ber\u00fccksichtigen. \r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir jederzeit zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\n \r\n\r\nGeorg Halupzcok \r\nVorstandsvorsitzender Bundesverband Soziokultur e.V.  \r\n."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Kritik am Referentenentwurf zur \u00c4nderung der TA L\u00e4rm, Stand 24.05.2024"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d3/f4/319317/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250234.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007508",
                "regulatoryProjectTitle": "Kritik am Referentenentwurf zur \u00c4nderung der TA L\u00e4rm, Stand 24.05.2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz,\r\nnukleare Sicherheit und Verbraucherschutz\r\nReferat C I 3 / Schutz vor L\u00e4rm und Ersch\u00fctterungen\r\nRobert-Schuman-Platz 3\r\n53175 Bonn\r\n\r\nSehr geehrte Bundesministerin Steffi Lemke,\r\nsehr geehrte Damen und Herren, \r\n\r\nauch der Bundesverband Soziokultur schlie\u00dft sich mit seinen 15 Landesverb\u00e4nden und fast 800 Mitgliedseinrichtungen der Stellungnahme der LiveMusikKommission e.V. vollumf\u00e4nglich an und lehnt den vorgelegten Entwurf zur \u00c4nderung der TA L\u00e4rm ebenfalls entschieden ab. \r\n\r\nSoziokulturelle Zentren w\u00e4ren gleicherma\u00dfen von den Regelungen betroffen! Es handelt sich hierbei um Kultureinrichtungen, die f\u00fcr eine enge Verbindung von Kunst und Kultur mit der Gesellschaft ein-stehen. Sie sind H\u00e4user und Begegnungsst\u00e4tten demokratischer, basisnaher Kulturarbeit, die h\u00e4ufig aus alternativen Nutzungsoptionen f\u00fcr urspr\u00fcngliche Funktionsgeb\u00e4ude hervorgegangen sind wie Fabriken, Bahnh\u00f6fe, Lagerhallen. Dementsprechend ist der bauliche Zustand der Geb\u00e4ude. N\u00f6tige Investitionen f\u00fcr Sanierung und bauliche Verbesserungen fehlen.\r\n\r\nDie Kulturzentren vereinigen selbstorganisiert unterschiedliche Arbeitsbereiche unter einem Dach, vor allem aus den Bereichen Kunst und Kultur, Jugend, Bildung, Soziales, Siedlungs- bzw. Stadtentwick-lung und Nachhaltigkeit. Sie arbeiten f\u00fcr ein breites Bev\u00f6lkerungsspektrum \u2013 generations\u00fcbergreifend, interkulturell und inklusiv, halten Kurse und Kreativangebote vor, treten aber auch als Veranstal-ter*innen f\u00fcr Konzerte, Tanz, Theater, Kabarett und vieles mehr auf. \r\n\r\nAls Kultureinrichtungen agieren sie sparten\u00fcbergreifend, vernetzend und kooperativ. Sie arbeiten dicht an den Bed\u00fcrfnissen der B\u00fcrger*innen, haben also einen engen Bezug zum Gemeinwesen. \r\n\r\nSoziokulturelle Zentren befinden sich inmitten der Gesellschaft \u2013 zum gro\u00dfen Teil auch in Innenst\u00e4dten und dicht bewohnten Stadtteilen. Die Kulturzentren schaffen in starkem Ma\u00dfe beteiligungsorientiert kulturelle Angebote direkt vor Ort bei und gemeinsam mit den Menschen. Gerade dann, wenn eine Nachverdichtung in den St\u00e4dten erfolgen und noch mehr Menschen auf engerem Raum gut miteinan-der auskommen sollen, sind solche Kultureinrichtungen ein unverzichtbarer Teil f\u00fcr eine lebenswerte Umgebung und ein friedliches Miteinander. \r\n\r\nDoch birgt diese r\u00e4umliche N\u00e4he der Nachbarschaft in Bezug auf L\u00e4rm auch ein gewisses Konfliktpotential. Hierf\u00fcr braucht es passen-de L\u00f6sungen, wie von der LiveMusikKommission vorgeschlagen. Die LiveKomm hat ausgewogenen, differenzierten Entwurf vorgelegt. Dieser ist unseres Erachtens gut geeignet, sowohl die begr\u00fcndeten Forderungen nach einem angemessenen L\u00e4rmschutz als auch die gesellschaftliche Relevanz von kulturellen Aktivit\u00e4ten und die Gestaltung eines nachbarschaftlichen Miteinanders zu ber\u00fccksichtigen. \r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir jederzeit zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\n \r\n\r\nGeorg Halupzcok \r\nVorstandsvorsitzender Bundesverband Soziokultur e.V.  \r\n."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}