{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T08:30:37.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T08:58:56.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-28T10:22:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42182,
                "validFromDate": "2024-08-28T10:22:27.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40716,
                "validFromDate": "2024-07-02T18:12:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-28T10:22:27.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40448,
                "validFromDate": "2024-07-01T14:35:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T18:12:07.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30115,
                "validFromDate": "2024-06-26T16:19:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T14:35:10.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28445,
                "validFromDate": "2024-02-23T10:37:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T16:19:32.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28444,
                "validFromDate": "2024-01-23T13:37:38.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-23T10:37:14.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26736,
                "validFromDate": "2023-11-09T09:40:16.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-23T13:37:38.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25027,
                "validFromDate": "2023-08-16T12:05:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-09T09:40:16.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19762,
                "validFromDate": "2023-05-08T10:03:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-16T12:05:07.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19650,
                "validFromDate": "2023-05-02T15:38:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-08T10:03:02.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16778,
                "validFromDate": "2023-02-23T08:30:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-02T15:38:43.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Lufthansa AG vertritt die politischen Interessen des Konzerns gegen\u00fcber nationalen und internationalen Institutionen. Dazu stehen wir im Austausch mit Politik (insbesondere Bundestag und Bundesregierung), Beh\u00f6rden und \u00d6ffentlichkeit zu luftfahrtrelevanten politischen und regulatorischen Fragestellungen.\r\n\r\nAls international agierendes Luftfahrtunternehmen sind insbesondere Verkehrs- und \u00dcberflugsrechte entscheidend f\u00fcr unseren Gesch\u00e4ftsbetrieb. Da diese auf zwischenstaatlicher Ebene verhandelt werden, tauschen wir uns \u00fcber aktuelle Entwicklungen (z.B. Einreiseregulierungen) regelm\u00e4\u00dfig mit den zust\u00e4ndigen Ministerien und Beh\u00f6rden aus. \r\n\r\nFerner informieren wir \u00fcber unsere Arbeit und die aktuellen Themen u.a. in unserem regelm\u00e4\u00dfig erscheinenden Politikbrief, welchen wir an Entscheidungstr\u00e4ger elektronisch versenden und im Internet allgemein abrufbar ver\u00f6ffentlichen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e5/9d/347832/LH-JA-2023-d_2.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 13.99,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 3740001,
            "to": 3750000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Venloer Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "151-153",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50672"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "vorstand.LR@dlh.de",
            "phoneNumber": "+493088753030",
            "street": "Lenn\u00e9stra\u00dfe",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vorstand.LR@dlh.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493088753030",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.lufthansagroup.com/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Spohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Grazia",
                "lastName": "Vittadini",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Niggemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dieter",
                "lastName": "Vranckx",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Bartels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Axel",
                "lastName": "Br\u00fcckmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Bulling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Courant",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Faust",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Holzrichter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Karassek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Kindler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "K\u00f6rner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Kreuzpaintner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Albert",
                "lastName": "Sauerwein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Leutke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kay",
                "lastName": "Lindemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Linke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Meinke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Muhle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Pechstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Pordomm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Raepple",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Sellmaier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Yannick",
                "lastName": "Tubes",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-08",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "B\u00fcroleiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Astrid",
                "lastName": "Wallisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexandra",
                "lastName": "Zill",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Zilles",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "G\u00f6bel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "Kiewel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Lumnitzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Schulz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "von Eicke und Polwitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thrasivoulos",
                "lastName": "Malliaras",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tom",
                "lastName": "Benedict",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-05",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referent",
                        "supremeFederalAuthority": "Offizierschule der Luftwaffe (OSLw)"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Hug",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Schmid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anton",
                "lastName": "Heinecke",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-09",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Sachbearbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Karan",
                "lastName": "Singh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robert Karl",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tabea",
                "lastName": "Benz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolf-Hagen",
                "lastName": "von Angern",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Carsten",
                "function": "Chief Executive Officer",
                "lastName": "Spohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Grazia",
                "function": "Member of the Executive Board - Technology & IT",
                "lastName": "Vittadini",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Member of the Executive Board - Human Resources & Infrastructure, Labor Director",
                "lastName": "Niggemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dieter",
                "function": "Member of the Executive Board - Global Markets & Commercial Management Hubs",
                "lastName": "Vranckx",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband Luftverkehr e.V."
            },
            {
                "membership": "Asien-Pazifik-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Fluggesellschaften e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Politik e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V."
            },
            {
                "membership": "econsense - Forum Nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis der Deutschen Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Institut der deutschen Wirtschaft K\u00f6ln e.V."
            },
            {
                "membership": "International Air Transport Association"
            },
            {
                "membership": "Lateinamerika Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V. "
            },
            {
                "membership": "Ost-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Tourismuswirtschaft"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Lufthansa Aktiengesellschaft"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Absatzes elektrisch betriebener Fahrzeuge durch das Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle nach der Richtlinie zur F\u00f6rderung des Absatzes von elektrisch betriebenen Fahrzeugen.",
                "location": "Eschborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 430001,
                    "to": 440000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001474/42182",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T16:19:32.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/99/347833/Lobbyregister-Detailansicht-R001474-2024-08-28_10-22-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-28T10:22:27.000+02:00",
        "version": 15
    },
    "registerEntryId": 42182,
    "registerNumber": "R001474",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, den Kommissionsvorschlag zur Reform der EU-Verordnung 261/2004 aus dem Jahr 2013 in der vorliegenden Form umzusetzen. Dies beinhaltet insbesondere die Definition au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umst\u00e4nde sowie die Anpassung der Versp\u00e4tungsschwellenwerte.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006606",
                "statements": [],
                "title": "Reform der EU-Verordnung 261/2004 entsprechend des Kommissionsvorschlags aus 2013"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Quote f\u00fcr SAF (Sustainable Aviation Fuel) gilt ab 2025 f\u00fcr Fl\u00fcge von und zu europ\u00e4ischen Flugh\u00e4fen. Die Lufthansa Group wirkt darauf hin, die Finanzierung der Quote f\u00fcr SAF gleicherma\u00dfen   auf europ\u00e4ische und nicht-europ\u00e4ische Luftverkehrsunternehmen zu verteilen, wie bspw. durch eine einheitliche europ\u00e4ische SAF-Abgabe, die auf Grundlage der gesamten Reisedistanz berechnet wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                        "de": "Tourismus",
                        "en": "Tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006607",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/53/316027/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240086.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006607",
                        "regulatoryProjectTitle": "SAF-Quote durch einheitliche Abgabe finanzieren",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "POLITIKBRIEF\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nNovember\r\n2022\r\nApril\r\n2024\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFliegende Botschafter zur Europawahl 1\r\nHohe Standortkosten\r\nDeutschland verliert 2\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWo bleibt der Markt? 3\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSpielregeln notwendig 5\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNachfrage steigt 6\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLufthansa investiert in CCS-Technologie 6\r\nKontakt\r\nIhre Ansprechpersonen bei der Lufthansa Group 7\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 1\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFLIEGENDE BOTSCHAFTER \r\nZUR EUROPAWAHL\r\nIn gut sechs Wochen sind rund 350 Millionen Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er aufgerufen, ihre Stimme \r\nabzugeben. Diese Wahl ist wichtig, denn Europa braucht Stabilit\u00e4t. Vier Airlines der Lufthansa Group \r\nfliegen f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee.\r\nKlare Botschaft am Boden und in mehr als zehn Kilometern \r\nH\u00f6he und verteilt \u00fcber den ganzen Kontinent! Mit dem \r\nStatement \u201eYes to Europe\u201c fliegen ab dieser Woche Flug\u0002zeuge der Lufthansa Group quer durch ihre europ\u00e4ische \r\nHeimat. Insgesamt vier Airbus A320 werden anl\u00e4sslich der \r\nEuropawahl zu Botschaftern der europ\u00e4ischen Idee. \r\nMit der Sonderbeklebung ruft die Lufthansa Group zur Betei\u0002ligung an der alle f\u00fcnf Jahre stattfindenden Europawahl auf. \r\nDie Konzern-Airlines fliegen t\u00e4glich tausende Menschen \r\ndurch Europa und von hier aus in die Welt. Mit ihrer Initiative \r\nsetzt die Lufthansa Group ein Zeichen f\u00fcr einen freien, geein\u0002ten Kontinent und eine starke Demokratie.\r\nEurop\u00e4ische Sterne im europ\u00e4ischen Himmel\r\nDen Anfang machen in dieser Woche Lufthansa und \r\nEurowings. In den darauffolgenden Tagen schicken Austrian \r\nAirlines und Brussels Airlines jeweils ein mit Spezialfolie \r\nbeklebtes Flugzeug in den europ\u00e4ischen Himmel. Der Schrift\u0002zug \u201eYes to Europe\u201c ist auf dem Rumpf zu lesen und wird von \r\ndem europ\u00e4ischen Sternenkranz gerahmt.\r\nBereits zur Europawahl 2019 hatte Lufthansa ein Flugzeug \r\nmit einem Bekenntnis zu Europa beklebt und damit einen \r\nAppell zur aktiven Wahlbeteiligung ausgesandt. \r\nDie Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament findet zwischen \r\ndem 6. und dem 9. Juni 2024 statt. Beim Urnengang 2019 \r\nnahmen \u00fcber 50 Prozent der wahlberechtigten Europ\u00e4erinnen \r\nund Europ\u00e4er ihr Stimmrecht wahr. Das war die h\u00f6chste Wahl\u0002beteiligung seit 20 Jahren. \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 2\r\nHohe Standortkosten\r\nDEUTSCHLAND VERLIERT \r\nFliegen in und ab Deutschland wird immer teurer. W\u00e4hrend die meisten anderen EU-L\u00e4nder die Krise \r\n\u00fcberwunden haben, stockt hierzulande die Erholung. F\u00fcr einen starken Luftverkehrsstandort braucht \r\nes einen politischen Richtungswechsel.\r\nDer Luftverkehr w\u00e4chst, allerdings au\u00dferhalb \r\nDeutschlands. W\u00e4hrend die meisten europ\u00e4i\u0002schen L\u00e4nder 2023 bereits wieder das Vorkrisen\u0002niveau erreicht haben, liegt das Sitzplatzangebot \r\nhierzulande bei nur rund 80 Prozent verglichen \r\nmit vor Corona. Manche Flugh\u00e4fen wie Berlin, \r\nStuttgart oder D\u00fcsseldorf liegen sogar noch \r\ndarunter. F\u00fcr die betroffenen Wirtschaftsregio\u0002nen sind die Konnektivit\u00e4tsverluste erheblich. \r\nBesonders schwach ist der innerdeutsche Ver\u0002kehr. Nach Prognosen des Bundesverbands der \r\nLuftverkehrswirtschaft (BDL) liegt die Erholungs\u0002rate gegen\u00fcber 2019 im Sommer 2024 bei etwa \r\n50 Prozent, ohne die Drehkreuz-Verkehre betr\u00e4gt \r\nsie sogar nur 25 Prozent. Gravierende Einschnitte \r\ngibt es auch auf Verbindungen mit europ\u00e4ischen \r\nMetropolregionen. Touristikziele ausgeklammert, \r\nist das Punkt-zu-Punkt-Streckennetz mit Start\u0002punkt in Deutschland sp\u00fcrbar ausged\u00fcnnt.\r\nStaatliche Abgaben steigen stetig\r\nWesentlicher Grund f\u00fcr diese Entwicklung: Fliegen in und \r\nab Deutschland ist zu teuer. Die eh schon hohen Belastun\u0002gen sind zuletzt nochmals deutlich gestiegen. Markanteste \r\nBeispiele sind die Luftverkehrsteuer, die 2020 um bis zu \r\n77 Prozent stieg, und die seit 2021 mehr als verdoppelten \r\nFlugsicherungsgeb\u00fchren. Billigfluggesellschaften haben \r\nauf die Kostenexplosion reagiert und ihr hiesiges Angebot \r\ndeutlich reduziert \u2013 sie expandieren andernorts.\r\nEntlastungen sind nicht in Sicht. Im Gegenteil, die Kosten\u0002nachteile drohen sich strukturell zu verfestigen. Zum 1. Mai \r\n2024 steigt die Luftverkehrsteuer um weitere 20 Prozent. Die \r\nLuftsicherheitsgeb\u00fchren erh\u00f6hen sich 2025 um bis zu 50 Pro\u0002zent. Die Summe der Kosten ist in vielen Teilen des Bundesge\u0002biets l\u00e4ngst zum Hemmschuh f\u00fcr die internationale Anbindung \r\ngeworden. Versch\u00e4rfend hinzu kommen die einseitigen, wett\u0002bewerbsverzerrenden Belastungen der EU-Klimaschutzpolitik.\r\nF\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands ist die Entwick\u0002lung gef\u00e4hrlich. Intermodalangebote k\u00f6nnen fehlende Mittel\u0002strecken nicht kompensieren. Und auf der Langstrecke droht \r\nder Verlust wichtiger Marktanteile f\u00fcr die heimische Luftfahrt\u0002industrie. Denn von einem verteuerten innerdeutschen Zubrin\u0002gerverkehr profitiert nicht etwa die Umwelt \u2013 auch wenn \r\ndieser Irrglaube weit verbreitet ist. Gewinner sind vielmehr \r\ninternationale Netzwerk-Airlines, die Umsteigepassagiere aus \r\nDeutschland an ihre ausl\u00e4ndischen Drehkreuze lotsen. Gerade \r\ndie Airlines vom Golf und Bosporus werden in dieser Strategie \r\nvon ihren Heimatstaaten kompromisslos unterst\u00fctzt.\r\nAll das muss die Politik in den Blick nehmen. Gezielte Korrek\u0002turen sind erforderlich, Entlastungen \u00fcberf\u00e4llig. Andernfalls \r\nverliert Deutschland wertvolle Marktanteile im Luftverkehr \r\nund Wachstumspotenziale der exportorientierten Industrie. \r\nWer weiter an der Kostenschraube dreht, gef\u00e4hrdet langfristig \r\nauch die strategische Autonomie des Landes. Denn eines zei\u0002gen die Verkehrszahlen deutlich: Der internationale Luftverkehr \r\nw\u00e4chst weiter \u2013 ob mit oder ohne Deutschland.\r\nTeurer Luftverkehrsstandort\r\nHebt ein innereurop\u00e4ischer Flug mit dem Mittelstreckenjet A320 neo \r\nab Stuttgart, Frankfurt oder D\u00fcsseldorf ab, werden rund 4.000 Euro an \r\nstaatlichen Abgaben* (ohne Flughafenentgelte) f\u00e4llig. Das ist deutlich \r\nmehr als in anderen EU-L\u00e4ndern. Startet der gleiche Flug in Madrid oder \r\nBarcelona, entstehen Kosten von nur rund 600 Euro. \u00dcbrigens: Lufthansa \r\nerwirtschaftet pro Passagier durchschnittlich etwa 15 Euro.\r\n4.000\u20ac\r\nAbgaben in Deutschland 600\u20ac\r\npro Start in Spanien\r\n* Luftverkehrsteuer, Luftsicherheitsabgaben, Flugsicherung Quellen: BDL, DLR\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 3\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWO BLEIBT DER MARKT? \r\nAb 1. Januar 2025 sind Airlines bei Abfl\u00fcgen aus der EU verpflichtet, im Schnitt zwei Prozent \r\nihres Treibstoffs aus nachhaltigen Flugkraftstoffen (SAF) zu decken. Bis 2050 soll dieser Anteil \r\nauf 70 Prozent steigen. Trotz gegenteiliger Beteuerungen ist ein funktionierender SAF-Markt ebenso \r\nwenig in Sicht wie eine wirksame F\u00f6rderstrategie. \r\n500.000 Tonnen \u2013 so viel bzw. so wenig nachhaltiges Kero\u0002sin gab es 2023 weltweit. Der j\u00e4hrliche Treibstoffbedarf des \r\nglobalen Luftverkehrs liegt bei 280 Millionen Tonnen. Das \r\nzeigt: SAF ist bisher kaum vorhanden. Die Airlines der Luft\u0002hansa Group k\u00f6nnten mit dem gesamten derzeit verf\u00fcgbaren \r\nSAF nur wenige Wochen fliegen. Doch schon in acht Monaten \r\ngreift die verpflichtende Beimischungsquote der EU. Allein \r\nin Deutschland werden dann rund 200.000 Tonnen und bis \r\n2035 sogar zwei Millionen Tonnen SAF ben\u00f6tigt. Diese Men\u0002gen sind derzeit nicht verf\u00fcgbar. Der n\u00f6tige Produktionshoch\u0002lauf ist ungewisser denn je. \r\nGeltende PtL-Quoten nicht erf\u00fcllbar\r\nNoch versch\u00e4rfter ist die Situation bei strombasierten \r\nKraftstoffen (Power-to-liquid = PtL). Ab 2030 m\u00fcssen nach \r\nEU-Vorgabe 1,2 Prozent PtL beigemischt werden. An deut\u0002schen Flugh\u00e4fen sollen es bereits ab 2026 0,5 Prozent sein. \r\nSchon heute ist klar: Diese Quoten werden verfehlt werden, \r\nda es nicht ausreichend synthetischen Kraftstoff geben wird. \r\nIn Europa sind aktuell nur drei PtL-Fabriken in der konkreten \r\nPlanung. Selbst bei rechtzeitiger Fertigstellung w\u00fcrde die \r\ndort hergestellte Gesamtkapazit\u00e4t von 100.000 Tonnen \r\nnicht einmal den deutschen Bedarf im Jahr 2030 decken. \r\nEs braucht einen Realit\u00e4tscheck dieser Vorgaben. Deutsch\u0002land muss seinen Sonderpfad verlassen und seine PtL-Ziele \r\neuroparechtskonform an die der EU anpassen. \r\nZus\u00e4tzliche Wettbewerbsverzerrungen vorprogrammiert\r\nZweiter Hemmschuh f\u00fcr den st\u00e4rkeren Einsatz von SAF ist der \r\nhohe Preis. Biogenes SAF kostet aktuell rund drei- bis f\u00fcnfmal \r\nmehr als fossiles Kerosin, PtL wird Prognosen zufolge sogar \r\nbis zu zehnmal teurer sein. Das f\u00fchrt zu erheblichen Wett\u0002bewerbsnachteilen f\u00fcr europ\u00e4ische Netzwerkairlines, weil \r\nes das Umsteigen \u00fcber EU-Drehkreuze verteuert, an denen \r\nSAF getankt werden muss: Ein Lufthansa-Flug von Madrid \r\nmit Umstieg in Frankfurt nach Shanghai und zur\u00fcck wird im \r\nJahr 2035 rund 220 Euro teurer sein. Bei einer Reise mit einer \r\nNicht-EU-Airline \u00fcber Istanbul dagegen erh\u00f6hen sich die \r\nKosten pro Ticket nur um rund 40 Euro. \r\nSAF-Bedarf \u00fcbertrifft Angebot deutlich \r\n2023 wurden weltweit 500.000 Tonnen SAF hergestellt. Dabei ben\u00f6tigt allein Deutschland entsprechend den europ\u00e4ischen \r\nSAF-Quotenvorgaben bereits im kommenden Jahr 200.000 Tonnen. Angesichts der weltweiten Konkurrenz um SAF ist es \r\nschwer vorstellbar, dass so kurzfristig ausreichend Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen werden.\r\nWeltweit\r\nDeutschland\r\n0,5 Mio. t 2023\r\n0,2 Mio. t 2025\r\n2035\r\n2,0 Mio. t\r\nSAF-Kapazit\u00e4ten\r\nSAF-Bedarf laut EU-Quote\r\nQuellen: BDL, T+E\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 4\r\nVorbild Singapur\r\nWie man den Hochlauf von SAF finanzieren und Wett\u0002bewerbsverzerrungen abmildern kann, zeigt das Beispiel \r\nSingapur: Das Land hat k\u00fcrzlich eine Passagierabgabe \r\nbeschlossen, deren H\u00f6he sich nach der Entfernung eines \r\nFluges ab Singapur richtet. Die Einnahmen sollen f\u00fcr den \r\nKauf von SAF verwendet werden, wodurch eine stabilere \r\nVersorgung gew\u00e4hrleistet wird. \r\nSAF gezielt f\u00f6rdern\r\nEine \u00e4hnliche Strategie fehlt bisher in der EU ebenso wie in \r\nDeutschland. Die geplanten SAF-Quoten w\u00e4ren ein weiterer \r\nWettbewerbsnachteil f\u00fcr europ\u00e4ische Airlines und Drehkreuze, \r\ndie aufgrund zahlreicher EU-Vorgaben und Auflagen heute \r\nschon deutlich h\u00f6here Kostenbelastungen tragen m\u00fcssen als \r\nFluggesellschaften au\u00dferhalb Europas. N\u00f6tig sind wirksame \r\nF\u00f6rderimpulse:\r\n\u25cf Luftverkehrsteuer f\u00fcr SAF verwenden: Die Einnahmen \r\naus der Luftverkehrsteuer sollten wie urspr\u00fcnglich geplant \r\nin die F\u00f6rderung nachhaltiger Flugkraftstoffe flie\u00dfen. Im \r\nHaushalt 2025 m\u00fcssen entsprechende Mittel bereitgestellt \r\nwerden.\r\n\u25cf Potenzial des Net-Zero Industry Acts nutzen: Der \r\nNet-Zero Industry Act (NZIA) bietet den EU-Mitglied\u0002staaten den Rahmen, wirksame SAF-F\u00f6rderprogramme \r\nunkompliziert einzuf\u00fchren. Diese Chance gilt es zu nutzen \r\nund sicherzustellen, dass Europa perspektivisch \u00fcber aus\u0002reichend SAF zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen verf\u00fcgt.\r\n\u25cf EU-Luftverkehrspolitik korrigieren: Fit for 55 darf nicht \r\nzur Schw\u00e4chung von Airlines und Hubs in der EU f\u00fchren. \r\nHier braucht es Korrekturen im Sinne eines fairen globalen \r\nWettbewerbs. Zur Finanzierung der SAF-Quote sollte, \r\n\u00e4hnlich wie in Singapur, eine SAF-Abgabe abh\u00e4ngig vom \r\nReiseziel \u2013 aber unabh\u00e4ngig davon, wo die Passagiere \r\numsteigen \u2013 eingef\u00fchrt werden. So w\u00e4re eine Gleichbe\u0002handlung zwischen EU-Airlines und ihrer au\u00dfereurop\u00e4i\u0002schen Konkurrenz gesichert. \r\nFrankfurt\r\nMadrid Istanbul\r\nMadrid \u2013 Frankfurt \u2013 Shanghai \r\n10.300 km\r\nMadrid \u2013 Istanbul \u2013 Shanghai \r\n10.700 km\r\nUmstieg Istanbul\r\nUmstieg Frankfurt\r\n220 \u20ac\r\n40 \u20ac\r\n2035 2035\r\nreguliert\r\nnicht reguliert\r\n\u25cf SAF-Quote\r\n\u25cf EU-Emissionshandelssystem\r\n\u25cf EU-Energiesteuerrichtlinie*\r\n\u25cf SAF-Quote\r\nSAF-Quoten treiben einseitig die Kosten f\u00fcr EU-Airlines\r\nDie SAF-Quoten sind der gr\u00f6\u00dfte Kostentreiber im EU-Klimaschutzpaket \u201eFit for 55\u201c.\r\n*geplant\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 5\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSPIELREGELN NOTWENDIG \r\nAbgesagte Gesch\u00e4ftstermine, geplatzte Urlaubstr\u00e4ume oder Familienbesuche: Die j\u00fcngste \r\nStreikwelle im deutschen Luftverkehr ist zur Belastungsprobe f\u00fcr Passagiere, Unternehmen und \r\ndie deutsche Wirtschaft geworden. Streiks galten einst als sch\u00e4rfstes Schwert im Ringen um \r\nTarifeinigungen, jetzt scheinen sie zur Regel geworden zu sein. Der Gesetzgeber sollte das \r\nStreikrecht f\u00fcr kritische Infrastrukturen angemessen regulieren.\r\nIn Deutschland ist praktisch alles gesetzlich geregelt, nur \r\ndas Streikrecht nicht. Als sogenanntes Richterrecht entschei\u0002den Gerichte \u00fcber die Verh\u00e4ltnis- und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von \r\nStreikma\u00dfnahmen. Dies f\u00fchrt zu einer erheblichen Rechtsun\u0002sicherheit, da die gerichtlichen Arbeitskampfregeln einzelfall\u0002bezogen sind und Entscheidungen oft erst in letzter Sekunde \r\ngetroffen werden. \r\nVon EU-L\u00e4ndern lernen\r\nDass es auch anders geht, zeigen unsere europ\u00e4ischen \r\nNachbarn. In mehreren L\u00e4ndern Europas wurden gesetzliche \r\nSpielregeln f\u00fcr Streikma\u00dfnahmen aufgestellt. Insbesondere \r\nSpanien kann hier als Vorbild dienen: Ein Dreiklang aus Ank\u00fcn\u0002digungsfristen, Notdienstvereinbarungen und verpflichtendem \r\nSchlichtungsverfahren sorgt dort f\u00fcr Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im \r\nStreikrecht. Politik, Gewerkschaften und Unternehmen sollten \r\ndas spanische Modell gemeinsam pr\u00fcfen und daraus Grund\u0002lagen f\u00fcr das deutsche Streikrecht ableiten. \r\n16 Streikwellen in drei Monaten\r\nAndernfalls werden sich Entwicklungen, wie wir sie im ersten \r\nQuartal 2024 erlebt haben, auch in Zukunft wiederholen: \r\nIn Deutschland kam es in den ersten drei Monaten des \r\nJahres zu insgesamt 16 Streikwellen im Luftverkehr. Allein \r\nf\u00fcr die Lufthansa Group bedeutete das Einnahmeverluste von \r\nmehr als 350 Millionen Euro. Anders als im produzierenden \r\nGewerbe k\u00f6nnen diese Einnahmeausf\u00e4lle auch nicht durch \r\nnachtr\u00e4gliche Sonderschichten ausgeglichen werden. Ein \r\nwegen Streiks stornierter Flug ist nicht nachholbar und \r\ndamit ein verlorener Flug. \r\nSchlichtung vor Streik\r\nDurch die \u201eneue Normalit\u00e4t\u201c der Verhandlungsf\u00fchrung droht \r\nDeutschland im internationalen Wettbewerb weiter zur\u00fcckzu\u0002fallen. Konfrontation statt Kooperation gef\u00e4hrdet Wachstum \r\nund Wohlstand. Daher braucht es einen Mechanismus, der \r\nVerhandlungen in den Mittelpunkt stellt \u2013 und erst deren \r\nfinales Scheitern zur Voraussetzung von Streiks macht. Vor \r\nallem in Bereichen der kritischen Infrastruktur, wie dem \r\nLuftverkehr, muss gelten: Schlichtung vor Streik.\r\nStreikbelastungen im ersten Quartal 2024\r\n3 Monate\r\n16Streikwellen\r\n350 Mio.\r\nEuro Einnahmeverlust allein \r\nbei der Lufthansa Group\r\nHundert\u0002tausende\r\nbetroffene Passagiere \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 6\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNACHFRAGE STEIGT\r\nSeit Februar 2023 haben sich bereits \u00fcber eine Million G\u00e4ste der Lufthansa Group f\u00fcr ein \r\nGreen Fares Ticket entschieden und damit ihre individuellen flugbezogenen CO\u2082-Emissionen \r\nausgeglichen. In Summe konnten damit \u00fcber 77.000 Tonnen CO\u2082 kompensiert werden.\r\nDer Ausgleich der CO\u2082-Emissionen erfolgt zu \r\n20 Prozent \u00fcber den Einsatz von nachhalti\u0002gem Flugkraftstoff (Sustainable Aviation Fuel, \r\nSAF) und zu 80 Prozent \u00fcber einen Beitrag \r\nzu hochwertigen Klimaschutzprojekten. Seit \r\nEinf\u00fchrung haben sich im Schnitt drei Pro\u0002zent unserer G\u00e4ste f\u00fcr dieses Angebot ent\u0002schieden \u2013 Tendenz steigend. Bei Gesch\u00e4fts\u0002reisenden kommt der neue Tarif besonders \r\ngut an: In der Business Class werden bereits \r\nbei elf Prozent der Buchungen \u00fcber die Por\u0002tale der Lufthansa Group Green Fares Tickets \r\nausgew\u00e4hlt. Die Green Fares gibt es f\u00fcr \r\nFl\u00fcge in Europa und nach Nordafrika. Aktuell \r\ntestet die Lufthansa Group den Tarif auch auf \r\nausgew\u00e4hlten Langstreckenverbindungen.\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLUFTHANSA INVESTIERT \r\nIN CCS-TECHNOLOGIE\r\nF\u00fcr den Weltklimarat (IPCC) ist klar: Um die Klimaerw\u00e4rmung ausreichend zu begrenzen, sind der \r\nAussto\u00df von CO\u2082-Emissionen massiv zu reduzieren und zus\u00e4tzlich sogenannte Carbon-Capture\u0002Technologien erforderlich. Das gilt insbesondere f\u00fcr schwer zu dekarbonisierende Sektoren wie den \r\nLuftverkehr. Die Lufthansa Group geht hier als eines der ersten Luftfahrtunternehmen voran. \r\nMit der Direct Air Carbon Capture and Storage (DACCS)-\r\nTechnologie wird CO\u2082 aus der Luft gefiltert und dauerhaft \r\ngespeichert. Die Lufthansa Group hat mit Airbus einen \r\nVertrag \u00fcber den Vorabkauf von verifizierten und dauerhaften \r\nEmissionsminderungsgutschriften f\u00fcr 40.000 Tonnen CO\u2082 \r\naus der DACCS-Technologie geschlossen. Die Zertifikate \r\nwerden ab 2026 verf\u00fcgbar sein. Dieser Ansatz erg\u00e4nzt die \r\nNachhaltigkeitsstrategie der Lufthansa Group, deren wesent\u0002liche Bausteine die konsequente Flottenmodernisierung, der \r\nEinsatz nachhaltiger Flugkraftstoffe und die kontinuierliche \r\nOptimierung des Flugbetriebs sind. \r\nZudem ist die Lufthansa Group Airline SWISS als erstes \r\nUnternehmen der Branche eine strategische Partnerschaft \r\nmit dem Schweizer Unternehmen Climeworks eingegangen. \r\nZiel ist es, diese innovative Technologie zur Entfernung von \r\nCO\u2082 aus der Luft gemeinsam zu skalieren.\r\nGreen Fares wirken\r\n\u00dcber Green Fares konnten \r\nbereits \u00fcber 77.000 Tonnen \r\nCO\u2082 ausgeglichen werden \u2013 \r\ndas entspricht mehr als \r\n12.000 Fl\u00fcgen von \r\nHamburg nach \r\nM\u00fcnchen. \r\nHamburg\r\nM\u00fcnchen\r\n12.000\r\n\u2248\r\n77.000\r\nTonnen CO\u2082\r\nFl\u00fcge\r\nHamburg \u2013 M\u00fcnchen\r\nMehr Infos hier.\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 7\r\nLufthansa Group\r\nIHRE ANSPRECHPERSONEN\r\nANDREAS BARTELS\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-3659\r\nandreas.bartels@dlh.de\r\nMARTIN LEUTKE\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-36867\r\nmartin.leutke@dlh.de\r\nSANDRA COURANT\r\nLeiterin politische Kommunikation \r\nund Media Relations Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3300\r\nsandra.courant@dlh.de\r\nDR. KAY LINDEMANN\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3030\r\nkay.lindemann@dlh.de\r\nRUBEN SCHUSTER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Br\u00fcssel\r\nLufthansa Group\r\n+32 492 228141 \r\nruben.schuster@dlh.de\r\nDas Onlineangebot des Politikbriefs\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nKontakt\r\nlufthansa-politikbrief@dlh.de\r\nIMPRESSUM\r\nHERAUSGEBER/VERANTWORTLICHE:\r\nAndreas Bartels\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\nDr. Kay Lindemann\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\nMartin Leutke\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\nDeutsche Lufthansa AG \r\nFRA CI, Lufthansa Aviation Center \r\nAirportring, D-60546 Frankfurt\r\nREDAKTIONSLEITUNG: \r\nSandra Courant\r\nREDAKTIONELLE MITARBEIT:\r\nFranziska Feinig, Anton Heinecke, \r\nMarkus Karassek, Marie Merscher, \r\nDr. Christoph Muhle, Albert Sauerwein\r\nREDAKTIONSSCHLUSS: \r\n24. April 2024\r\nAGENTURPARTNER:\r\nK\u00f6ster Kommunikation \r\nGDE | Kommunikation gestalten\r\nDISCLAIMER:\r\nwww.lufthansagroup.com/de/service/disclaimer\r\nJAN K\u00d6RNER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3212\r\njan.koerner@dlh.de"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/07/316029/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240094.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006607",
                        "regulatoryProjectTitle": "SAF-Quote durch einheitliche Abgabe finanzieren",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Intern\r\nSAF-Finanzierungsmechanismen\r\nim Luftverkehr\r\n06.03.2024\r\nIntern\r\nIntern\r\nInterkontinentalverkehr aus der EU Interkontinentaler Transferverkehr Touristische Verkehre in der EU\r\nFit for 55 Policy Design \r\nWettbewerbsverzerrung und Carbon Leakage\r\nFrankfurt\r\nBarcelona\r\nIstanbul\r\nTokyo\r\nDelhi\r\nFrankfurt\r\nNew \r\nYork\r\nIstanbul\r\n\u201eFlights via non-EU Hubs will be cheaper, traffic\r\nand emissions will be shifted and not reduced\u201c\r\n\u201eDue to cheaper prices intercontinental transfers\r\nand their emissions will circumnavigate the EU\u201c\r\n\u201eAs intra-EU flights become more expensive, \r\ntourists spend their holiday just outside the EU\u201c \r\nSeite 2\r\nIntern\r\nFit for 55 Kosteneffekte\r\nin 2030\r\nSeite 3\r\nBarcelona\r\nTokio\r\nFit for 55\r\nnicht reguliert\r\nTotal\r\nMehrkosten 95 pro Ticket \u20ac\r\n12\u20ac\r\nEU Emissionshandelssystem\r\nEU ETD\r\nSAF-Quote\r\nFrankfurt\r\nIstanbul\r\n6% SAF-Quote incl. 1.2% PtL\r\nSeite 4\r\nGemeinsame \r\nSAF-Beschaffung\r\nEinkauf \u20ac \u20ac Klimaschutzabgabe\r\nDie Klimaschutzabgabe deckt die Mehrkosten f\u00fcr SAF durch ReFuelEU Aviation und wird j\u00e4hrlich festgelegt.\r\nL\u00f6sung 1: EU-Klimaschutzabgabe\r\nFinanzierung der Quote durch eine reisezielabh\u00e4ngige Abgabe\r\nTreibstofflieferant EU-Airlines SAF-Hersteller\r\nNicht-EU-Airlines \u20ac\r\n\u20ac\r\nTreibstofflieferant EU-Airlines SAF-Hersteller\r\nNicht-EU-Airlines \u20ac\r\nSeite 5\r\n\u20ac LuftVSt \u2013 SAF-Mehrkosten\r\n\u20ac\r\nDie SAF-Mehrkosten aufgrund von ReFuelEU Aviation werden von den LuftVSt-Zahlungen abgezogen.\r\nL\u00f6sung 2: Abzug vom Steueraufkommen der Luftverkehrsteuer\r\nReduktion der zu zahlenden LuftVSt um die SAF-Mehrkosten\r\n\u20ac SAF-Mehrkosten\r\nSteuerbeh\u00f6rde\r\nBACKUP\r\nSeite 6\r\nFit for 55 Kosteneffekte\r\nin 2035\r\nSeite 7\r\nBarcelona\r\nTokio\r\nFit for 55\r\nnicht reguliert\r\nTotal\r\nMehrkosten 230 pro Ticket \u20ac\r\n35\u20ac\r\nEU Emissionshandelssystem\r\nEU ETD\r\nSAF-Quote\r\nFrankfurt\r\nIstanbul\r\n6% SAF-Quote incl. 1.2% PtL"
                        }
                    }
                ],
                "title": "SAF-Quote durch einheitliche Abgabe finanzieren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, Zeitraum und Anzahl der SAF-Freizertifikate f\u00fcr den Luftverkehr im europ\u00e4ischen Zertifikatshandel auszuweiten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006608",
                "statements": [],
                "title": "SAF-Allowances ausweiten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, einen einheitlichen europ\u00e4ischen Luftraum mit politisch unabh\u00e4ngigen europ\u00e4ischen Regulierungsbeh\u00f6rden und unabh\u00e4ngigen nationalen Aufsichtsbeh\u00f6rden einzuf\u00fchren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006609",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c4/78/316031/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250205.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006609",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einheitlichen Europ\u00e4ischen Luftraum einf\u00fchren",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Auf die \u201eSchnelle\u201c sehen wir folgende Punkte in den Recitals bereits sehr kritisch:\r\n\u2022\tStreichung von \u201ecost-efficiency\u201c als eigenen Punkt (au\u00dfer im Kontext der Targets) an allen anderen Stellen; damit f\u00e4llt ein wesentlicher Aspekt weg, der bei allen Implementierungen eine gro\u00dfe Rolle spielen sollte. Bitte \u201ecost-efficiency\u201c wieder aufnehmen als eines der Kernziele der VO und nicht nur als Teil der Targets.\r\n\u2022\tDie Interessen der operativen Nutzer im Sinne der Airlines finden gar keine Erw\u00e4gung, obwohl es gerade darum geht, dass wir auf diese essentiellen Leistungen angewiesen sind. Dieser Aspekt sollte in den Recitals verankert sein \u201eThe provision of ATM services to the airspace users shall help to reduce the environmental impact of flying, the operating costs of airspace users and improve the quality of service provided to airspace users\u201d;\r\n\u2022\tIm Gegenteil werden die Nutzer/Airlines nur dann erw\u00e4hnt, wenn es darum geht, dass wir die Leistungen zahlen sollen und wir noch \u00fcber bestehende EU und nationale Vorgaben hinaus Ma\u00dfnahmen im Kontext \u201eUmweltschutz\u201c ergreifen sollen; dabei richtet sich die Regulierung an die ANSP, die ihrerseits hierzu einen Beitrag leisten m\u00fcssten (dies spiegelt sich aber an keiner Stelle wider). Es sollte erg\u00e4nzt werden, dass \u201cairsapce users as the primary users of ATM services shall be always adequately consulted prior to relevant decisions\u201d.\r\n\u2022\tModulation of charges oder auch die CUR (Modulation insbesondere im Kontext zu CO2 und SAF) ist u.E. nicht einmal ansatzweise geeignet, einen effektiven Beitrag zum Klimaschutz zu leisten. Daher sollten beiden Optionen aus der VO komplett gestrichen werden oder zumindest der Text aus dem ersten \u201egemeinsamen Standpunkt\u201c des Rates \u00fcbertragen werden. In diesem wurden u.a. auch die wettbwerblichen Auswirkungen sowie etwaige Interdependenzen mit anderen Effekten genannt. Auch die Referenzen zu einerseits der \u201emost fuel-efficient route\u201c und andererseits der \u201eshortest route\u201c zeigen, dass die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten unber\u00fccksichtigt geblieben sind; es w\u00e4re zumindest sinnvoll, wenn diese Begrifflichkeiten gestrichen w\u00fcrden. \r\n \r\nEs g\u00e4be nat\u00fcrlich noch viele weitere Hinweise, auf die wir aus Zeitgr\u00fcnden und vor allem mangels Kenntnis dar\u00fcber, was ggf. noch angepasst werden kann , verzichten.\r\n \r\nAuf die Kompromisse insgesamt bezogen sehen wir (entschuldigen sie bitte, dass der Text noch auf Englisch ist), dass das Gegenteil der beabsichtigten und eigentlichen Ziele von SES geregelt wird:\r\n \r\nThe currently discussed compromise proposal will\r\n\u2022\tIncrease complexity of ATM system instead ATM service efficiency and flexibility\r\n\u2022\t\u2060Perpetuate the patchwork of ATM service provision instead of pushing towards an effective \u201cseamless\u201d and harmonized single sky service provision\r\n\u2022\tIncrease costs without proportional improvement in service quality e.g. mounting delays and lagging capacity, hence putting environmental objectives at risk and distorting passenger\u2019s travel experience\r\n\u2022\tDamage the already suffering competitiveness of the EU aviation system \r\n\u2022\tNot be aligned with latest regulatory developments linked to the \u201cGreen Deal\u201d\r\n\u2022\tNot support the airlines and aviation industry\u2019s commitment to decarbonise\r\n \r\nCore points:\r\n\u2022\tPRB not strengthened only formalized \r\n\u2022\tNSA not strengthened (auch klar im Widerspruch zum damaligen gemeinsamen Ansatz von DFS/Airlines im BDL Papier zur wirtschaftlichen Regulierung).\r\n\u2022\tNM locked in status quo with no room to evolve\r\n\u2022\t\u2060Targets and performance plans for ANSPs still not truly binding nor being ensured that they will be ambitious\r\n\u2022\tAdditional charges principles introduced to reduce emissions will lead to higher cost, discriminatory effects and no environmental benefits\r\n\u2022\tAdded ambiguities like \u2060\u201cLocal circumstances\u201c allowing States/ANSPs to deviate from targets instead of incentivizing efficiency\r\n\u2022\tDeletion of cost efficiency in almost all relevant parts (except for targets).\r\n\r\nMich w\u00fcrde sehr interessieren, ob bzw. wie das BMDV diese Punkte sieht und vor allem, wie auf dieser Basis sich der ATM Sektor effektiv weiterentwickeln und modernisieren soll.\r\n \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einheitlichen Europ\u00e4ischen Luftraum einf\u00fchren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, die Vorauszahlungspraxis f\u00fcr den Flugticketkauf beizubehalten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2022/0397-22.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "397/22",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/entschlie%C3%9Fung-des-bundesrates-zum-verbot-von-vorkasseforderungen-bei-der-bef%C3%B6rderung/290700",
                        "title": "Entschlie\u00dfung des Bundesrates zum Verbot von Vorkasseforderungen bei der Bef\u00f6rderung von Personen mit Luftfahrzeugen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006610",
                "statements": [],
                "title": "Vorauszahlungspraxis beibehalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass Flugzeughersteller den Airlines Zugang, Kontrolle und Nutzung der im Flugbetrieb generierten Daten erm\u00f6glichen m\u00fcssen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006611",
                "statements": [],
                "title": "Bereitstellung von Flugzeugdaten an Airlines verpflichtend erm\u00f6glichen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass die europ\u00e4ische Slot-Verordnung in ihrer jetzigen Form beibehalten wird und sie, wenn \u00fcberhaupt, nur anhand von Empfehlungen internationaler Organisationen einheitlich anzupassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006612",
                "statements": [],
                "title": "Europ\u00e4ische Slot-Verordnung beibehalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass auf europ\u00e4ischer Ebene eine regulatorische Grundlage f\u00fcr die automatische Erkennung von gef\u00e4hrlichen Gegenst\u00e4nden bei der Sicherheitskontrolle geschaffen und die Zertifizierung vorangetrieben wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                        "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                        "en": "Police and judicial cooperation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006613",
                "statements": [],
                "title": "Rechtliche Grundlage zur Modernisierung der Luftsicherheitskontrollen schaffen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, eine F\u00f6rderstrategie f\u00fcr die Produktion und Nutzung von SAF (Sustainable Aviation Fuels) auf europ\u00e4ischer Ebene einzuf\u00fchren. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006614",
                "statements": [],
                "title": "Europ\u00e4ische F\u00f6rderstrategie f\u00fcr SAF einf\u00fchren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass die EU-Verordnung (1069/2009) dahingehend \u00fcberarbeitet wird, dass Abf\u00e4lle auf internationalen Fl\u00fcgen, die tierische (Neben-)Produkte enthalten, nicht verbrannt oder deponiert werden m\u00fcssen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006615",
                "statements": [],
                "title": "EU-Verordnung 1069/2009 \u00fcberarbeiten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass die Verpflichtung zur Nutzung der Flugroutentechnologie ADS-C EPP europaweit verpflichtend bleibt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006616",
                "statements": [],
                "title": "ADS-C EPP Verpflichtung beibehalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass deutsche Flugh\u00e4fen an die Hochgeschwindigkeitsstrecken und Fernverkehrsnetz der DB (Deutsche Bahn AG) angebunden werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006617",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f3/35/316033/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250200.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006617",
                        "regulatoryProjectTitle": "Deutsche Flugh\u00e4fen an Hochgeschwindigkeitsstrecken der Bahn anbinden",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "wir nehmen Bezug auf Ihr Schreiben vom 26. Januar 2023, in dem Sie die Entwicklung eines Angebotsund lnfrastrukturkonzeptes zur Fernverkehrsanbindung an den Flughafen M\u00fcnchen durch die Mitglieder der Taskforce lntermodalit\u00e4t begr\u00fc\u00dfen. \r\nDie veranlassten Untersuchungen konnten nun weitestgehend abgeschlossen werden. Ein erster Austausch auf Fachebene mit Ihrem Haus fand hierzu bereits am 16. Februar 2024 statt. \r\n\r\nbei wurde auf die Anschlussf\u00e4higkeit einer Neubaustrecke M\u00fchldorf - Linz geachtet. Die erwarteten posi\u0002tiven Auswirkungen auch auf den Schieneng\u00fcterverkehr (Kapazit\u00e4tssteigerung, Beschleunigung) waren \r\nnicht Bestandteil der Untersuchung. \r\nGrundlage dieses Gutachtens ist das BVWP-Modell und die zugeh\u00f6rige Verkehrsprognose 2030. Darauf \r\naufbauend wurden die dadurch ausgel\u00f6sten verkehrlichen und volkswirtschaftlichen Wirkungen einer \r\nNeubaustrecke Ingolstadt/Freising - M\u00fcnchen mit Anbindung des Flughafens M\u00fcnchen berechnet. \r\nWesentliche Ergebnisse sind: \r\n\u2022 Ein attraktives Angebot im Fernverkehr, das auf zahlreichen innerdeutschen und europ\u00e4ischen\r\nRelationen Reisezeiten f\u00fcr viele Reisende verk\u00fcrzt,\r\n\u2022 die Bildung neuer Reiseketten im Fern- und Regionalverkehr in Ober- und Niederbayern, Schwaben und Franken,\r\n\u2022 die bedarfsgerechte Einbindung des Flughafens in den Fern- und Regionalverkehr,\r\n\r\n\u2022 die M\u00f6glichkeit, weitere Einzelz\u00fcge f\u00fcr Direkt- und Sprinterverbindungen im Fahrplanger\u00fcst einzulegen,\r\n\u2022 die Entlastung schon im Status quo hoch belasteter Bestandsstrecken im Zulauf auf M\u00fcnchen\r\nund\r\n\u2022 der damit verbundene m\u00f6gliche Verzicht auf bislang im Rahmen des Deutschlandtaktes als notwendig erachteter Ausbauvorhaben (z.B. vsl. sehr aufwendiger Ausbau der Bestandsstrecke Ingolstadt - M\u00fcnchen).\r\n\r\nWir sehen weitere, signifikant positiv wirkende Effekte, die bei dieser Untersuchung aufgrund der mit \r\nIhrem Haus abgestimmten Anwendung des BVWP-Modells (Prognose 2030) nicht bzw. nicht ausreichend \r\nber\u00fccksichtigt werden konnten: \r\n\u2022 Die durch das weltweite Wachstum des Luftverkehrs induzierte Nachfrage nach Zugreisen zum\r\nM\u00fcnchner Flughafen: Gem\u00e4\u00df Gleitender Langfrist-Verkehrsprognose 2021-2022 im Auftrag des\r\nBMDV verzeichnet der Luftverkehr unter den Verkehrsmitteln die st\u00e4rkste Zunahme des Verkehrsaufkommens bis 2051 (Ver\u00e4nderung 2051/2019: +67,0%).\r\n\u2022 Verlagerungen vom Luft- auf den Schienenverkehr werden nur ber\u00fccksichtigt, wenn die gesamte\r\nReisekette vom Quell- zum Zielflughafen verlagert werden kann.\r\n\u2022 lntermodale Reiseketten, bei denen der Fernverkehr als Zubringer f\u00fcr Langstreckenfl\u00fcge dient,\r\nbleiben bislang ebenso unber\u00fccksichtigt wie \u00c4nderungen im Einzugsgebiet des Flughafens.\r\n\u2022 Verlagerung von Fl\u00fcgen auf die Schiene - insbes. im Zubringerverkehr zur Lufthansa Langstrecke\r\n- sowie positive Sondereffekte und damit einhergehende Netz-Resilienz aus Flugunregelm\u00e4\u00dfigkeiten (z.B. Wetter oder Streiks), die an Ereignistagen eine Verlagerung von/nach M\u00fcnchen\r\nvon/nach z.B. Frankfurt, Wien oder Stuttgart erfordern.\r\n\u2022 Die im Basisfall notwendigen Investitionen in den Ausbau der Bestandsstrecke Ingolstadt-M\u00fcn\u0002chen k\u00f6nnen mit dem neuen Angebotskonzept entfallen. Diese Einsparung in H\u00f6he von ca. 1,5\r\nMrd. EUR Investitionskosten (Preisstand 2015) konnte in der Absch\u00e4tzung der Tragf\u00e4higkeit noch\r\nnicht ber\u00fccksichtigt werden. Zudem werden lang andauernde und vsl. massive Beeintr\u00e4chtigun\u0002gen der Verkehre auf dieser Strecke w\u00e4hrend der Bauzeit vermieden.\r\n\u2022 Der M\u00fcnchner Hauptbahnhof wird durch das neue Angebotskonzept entlastet; gleisseitig durch\r\nVerlagerung von Rangiert\u00e4tigkeit und Abstellung an den Flughafen, fahrgastseitig durch Verlagerung von Umsteigevorg\u00e4ngen an den daf\u00fcr auf diversen Relationen besser geeigneten Flughafen-Bahnhof, die dort vielfach bahnsteiggleich und daher sehr komfortabel erfolgen k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Am Flughafen M\u00fcnchen entsteht mit Anbindung an Fern-, Regional- und Nahverkehr eine intermodale Verkehrsdrehscheibe mit regionalen und \u00fcberregionalen Effekten.\r\n\u2022 Am Flughafen k\u00f6nnen au\u00dferdem durch Entflechtung der S-Bahn- und weiteren Bahnverkehre auf\r\nzwei Bahnh\u00f6fe passende, barrierefreie Bahnsteigh\u00f6hen f\u00fcr alle Z\u00fcge vorgesehen werden.\r\n\r\nIm Anhang dieses Schreibens finden Sie die Ergebnisse des Gutachtens in Form einer Pr\u00e4sentation. Sobald \r\nder Abschlussbericht erstellt ist, werden wir Ihrem Haus diesen auch gerne zur Verf\u00fcgung stellen. \r\nDie von der Taskforce lntermodalit\u00e4t veranlassten Untersuchungen lassen das gro\u00dfe Potenzial einer Neubaustrecke Ingolstadt/Freising- M\u00fcnchen mit Anbindung des Flughafens M\u00fcnchen erkennen. \r\nWir gehen davon aus, dass sich dies auch in der jetzt gestarteten Fortschreibung des Deutschlandtaktes \r\nbest\u00e4tigen wird, und bitten Sie um Ber\u00fccksichtigung bei den in Ihrem Haus verantwortlich laufenden Arbeiten. \r\nGerne unterst\u00fctzen wir und stehen f\u00fcr die n\u00e4chsten Schritte zur Verf\u00fcgung. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Deutsche Flugh\u00e4fen an Hochgeschwindigkeitsstrecken der Bahn anbinden"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, zur Erf\u00fcllung der SAF-Quoten einen Book&Claim Mechanismus einzuf\u00fchren. Dabei werden SAF-Zertifikate gehandelt, um standortunabh\u00e4ngig ausreichend SAF in den Verkehr zu bringen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006618",
                "statements": [],
                "title": "Book&Claim Mechanismus zur SAF-Nutzung einf\u00fchren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass der CBAM (Carbon Border Adjustment Mechanism) f\u00fcr europ\u00e4ische Fluggesellschaften angewendet wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006619",
                "statements": [],
                "title": "CBAM im Luftverkehr anwenden"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, Gesetzesl\u00fccken, die fiktive Heimatbasen, Scheinselbstst\u00e4ndigkeit und die missbr\u00e4uchliche Entsendung von Besch\u00e4ftigten erm\u00f6glichen, zu schlie\u00dfen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006620",
                "statements": [],
                "title": "EU-Gesetzgebungsl\u00fccken bei Arbeitsbedingungen schlie\u00dfen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass die Einnahmen der Luftverkehrsteuer im Haushaltsgesetz 2025 f\u00fcr die F\u00f6rderung von SAF (Sustainable Aviation Fuel) verwendet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006621",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/18/316035/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240089.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006621",
                        "regulatoryProjectTitle": "Luftverkehrsteuer f\u00fcr SAF-F\u00f6rderung verwenden",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "POLITIKBRIEF\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nNovember\r\n2022\r\nApril\r\n2024\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFliegende Botschafter zur Europawahl 1\r\nHohe Standortkosten\r\nDeutschland verliert 2\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWo bleibt der Markt? 3\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSpielregeln notwendig 5\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNachfrage steigt 6\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLufthansa investiert in CCS-Technologie 6\r\nKontakt\r\nIhre Ansprechpersonen bei der Lufthansa Group 7\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 1\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFLIEGENDE BOTSCHAFTER \r\nZUR EUROPAWAHL\r\nIn gut sechs Wochen sind rund 350 Millionen Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er aufgerufen, ihre Stimme \r\nabzugeben. Diese Wahl ist wichtig, denn Europa braucht Stabilit\u00e4t. Vier Airlines der Lufthansa Group \r\nfliegen f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee.\r\nKlare Botschaft am Boden und in mehr als zehn Kilometern \r\nH\u00f6he und verteilt \u00fcber den ganzen Kontinent! Mit dem \r\nStatement \u201eYes to Europe\u201c fliegen ab dieser Woche Flug\u0002zeuge der Lufthansa Group quer durch ihre europ\u00e4ische \r\nHeimat. Insgesamt vier Airbus A320 werden anl\u00e4sslich der \r\nEuropawahl zu Botschaftern der europ\u00e4ischen Idee. \r\nMit der Sonderbeklebung ruft die Lufthansa Group zur Betei\u0002ligung an der alle f\u00fcnf Jahre stattfindenden Europawahl auf. \r\nDie Konzern-Airlines fliegen t\u00e4glich tausende Menschen \r\ndurch Europa und von hier aus in die Welt. Mit ihrer Initiative \r\nsetzt die Lufthansa Group ein Zeichen f\u00fcr einen freien, geein\u0002ten Kontinent und eine starke Demokratie.\r\nEurop\u00e4ische Sterne im europ\u00e4ischen Himmel\r\nDen Anfang machen in dieser Woche Lufthansa und \r\nEurowings. In den darauffolgenden Tagen schicken Austrian \r\nAirlines und Brussels Airlines jeweils ein mit Spezialfolie \r\nbeklebtes Flugzeug in den europ\u00e4ischen Himmel. Der Schrift\u0002zug \u201eYes to Europe\u201c ist auf dem Rumpf zu lesen und wird von \r\ndem europ\u00e4ischen Sternenkranz gerahmt.\r\nBereits zur Europawahl 2019 hatte Lufthansa ein Flugzeug \r\nmit einem Bekenntnis zu Europa beklebt und damit einen \r\nAppell zur aktiven Wahlbeteiligung ausgesandt. \r\nDie Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament findet zwischen \r\ndem 6. und dem 9. Juni 2024 statt. Beim Urnengang 2019 \r\nnahmen \u00fcber 50 Prozent der wahlberechtigten Europ\u00e4erinnen \r\nund Europ\u00e4er ihr Stimmrecht wahr. Das war die h\u00f6chste Wahl\u0002beteiligung seit 20 Jahren. \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 2\r\nHohe Standortkosten\r\nDEUTSCHLAND VERLIERT \r\nFliegen in und ab Deutschland wird immer teurer. W\u00e4hrend die meisten anderen EU-L\u00e4nder die Krise \r\n\u00fcberwunden haben, stockt hierzulande die Erholung. F\u00fcr einen starken Luftverkehrsstandort braucht \r\nes einen politischen Richtungswechsel.\r\nDer Luftverkehr w\u00e4chst, allerdings au\u00dferhalb \r\nDeutschlands. W\u00e4hrend die meisten europ\u00e4i\u0002schen L\u00e4nder 2023 bereits wieder das Vorkrisen\u0002niveau erreicht haben, liegt das Sitzplatzangebot \r\nhierzulande bei nur rund 80 Prozent verglichen \r\nmit vor Corona. Manche Flugh\u00e4fen wie Berlin, \r\nStuttgart oder D\u00fcsseldorf liegen sogar noch \r\ndarunter. F\u00fcr die betroffenen Wirtschaftsregio\u0002nen sind die Konnektivit\u00e4tsverluste erheblich. \r\nBesonders schwach ist der innerdeutsche Ver\u0002kehr. Nach Prognosen des Bundesverbands der \r\nLuftverkehrswirtschaft (BDL) liegt die Erholungs\u0002rate gegen\u00fcber 2019 im Sommer 2024 bei etwa \r\n50 Prozent, ohne die Drehkreuz-Verkehre betr\u00e4gt \r\nsie sogar nur 25 Prozent. Gravierende Einschnitte \r\ngibt es auch auf Verbindungen mit europ\u00e4ischen \r\nMetropolregionen. Touristikziele ausgeklammert, \r\nist das Punkt-zu-Punkt-Streckennetz mit Start\u0002punkt in Deutschland sp\u00fcrbar ausged\u00fcnnt.\r\nStaatliche Abgaben steigen stetig\r\nWesentlicher Grund f\u00fcr diese Entwicklung: Fliegen in und \r\nab Deutschland ist zu teuer. Die eh schon hohen Belastun\u0002gen sind zuletzt nochmals deutlich gestiegen. Markanteste \r\nBeispiele sind die Luftverkehrsteuer, die 2020 um bis zu \r\n77 Prozent stieg, und die seit 2021 mehr als verdoppelten \r\nFlugsicherungsgeb\u00fchren. Billigfluggesellschaften haben \r\nauf die Kostenexplosion reagiert und ihr hiesiges Angebot \r\ndeutlich reduziert \u2013 sie expandieren andernorts.\r\nEntlastungen sind nicht in Sicht. Im Gegenteil, die Kosten\u0002nachteile drohen sich strukturell zu verfestigen. Zum 1. Mai \r\n2024 steigt die Luftverkehrsteuer um weitere 20 Prozent. Die \r\nLuftsicherheitsgeb\u00fchren erh\u00f6hen sich 2025 um bis zu 50 Pro\u0002zent. Die Summe der Kosten ist in vielen Teilen des Bundesge\u0002biets l\u00e4ngst zum Hemmschuh f\u00fcr die internationale Anbindung \r\ngeworden. Versch\u00e4rfend hinzu kommen die einseitigen, wett\u0002bewerbsverzerrenden Belastungen der EU-Klimaschutzpolitik.\r\nF\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands ist die Entwick\u0002lung gef\u00e4hrlich. Intermodalangebote k\u00f6nnen fehlende Mittel\u0002strecken nicht kompensieren. Und auf der Langstrecke droht \r\nder Verlust wichtiger Marktanteile f\u00fcr die heimische Luftfahrt\u0002industrie. Denn von einem verteuerten innerdeutschen Zubrin\u0002gerverkehr profitiert nicht etwa die Umwelt \u2013 auch wenn \r\ndieser Irrglaube weit verbreitet ist. Gewinner sind vielmehr \r\ninternationale Netzwerk-Airlines, die Umsteigepassagiere aus \r\nDeutschland an ihre ausl\u00e4ndischen Drehkreuze lotsen. Gerade \r\ndie Airlines vom Golf und Bosporus werden in dieser Strategie \r\nvon ihren Heimatstaaten kompromisslos unterst\u00fctzt.\r\nAll das muss die Politik in den Blick nehmen. Gezielte Korrek\u0002turen sind erforderlich, Entlastungen \u00fcberf\u00e4llig. Andernfalls \r\nverliert Deutschland wertvolle Marktanteile im Luftverkehr \r\nund Wachstumspotenziale der exportorientierten Industrie. \r\nWer weiter an der Kostenschraube dreht, gef\u00e4hrdet langfristig \r\nauch die strategische Autonomie des Landes. Denn eines zei\u0002gen die Verkehrszahlen deutlich: Der internationale Luftverkehr \r\nw\u00e4chst weiter \u2013 ob mit oder ohne Deutschland.\r\nTeurer Luftverkehrsstandort\r\nHebt ein innereurop\u00e4ischer Flug mit dem Mittelstreckenjet A320 neo \r\nab Stuttgart, Frankfurt oder D\u00fcsseldorf ab, werden rund 4.000 Euro an \r\nstaatlichen Abgaben* (ohne Flughafenentgelte) f\u00e4llig. Das ist deutlich \r\nmehr als in anderen EU-L\u00e4ndern. Startet der gleiche Flug in Madrid oder \r\nBarcelona, entstehen Kosten von nur rund 600 Euro. \u00dcbrigens: Lufthansa \r\nerwirtschaftet pro Passagier durchschnittlich etwa 15 Euro.\r\n4.000\u20ac\r\nAbgaben in Deutschland 600\u20ac\r\npro Start in Spanien\r\n* Luftverkehrsteuer, Luftsicherheitsabgaben, Flugsicherung Quellen: BDL, DLR\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 3\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWO BLEIBT DER MARKT? \r\nAb 1. Januar 2025 sind Airlines bei Abfl\u00fcgen aus der EU verpflichtet, im Schnitt zwei Prozent \r\nihres Treibstoffs aus nachhaltigen Flugkraftstoffen (SAF) zu decken. Bis 2050 soll dieser Anteil \r\nauf 70 Prozent steigen. Trotz gegenteiliger Beteuerungen ist ein funktionierender SAF-Markt ebenso \r\nwenig in Sicht wie eine wirksame F\u00f6rderstrategie. \r\n500.000 Tonnen \u2013 so viel bzw. so wenig nachhaltiges Kero\u0002sin gab es 2023 weltweit. Der j\u00e4hrliche Treibstoffbedarf des \r\nglobalen Luftverkehrs liegt bei 280 Millionen Tonnen. Das \r\nzeigt: SAF ist bisher kaum vorhanden. Die Airlines der Luft\u0002hansa Group k\u00f6nnten mit dem gesamten derzeit verf\u00fcgbaren \r\nSAF nur wenige Wochen fliegen. Doch schon in acht Monaten \r\ngreift die verpflichtende Beimischungsquote der EU. Allein \r\nin Deutschland werden dann rund 200.000 Tonnen und bis \r\n2035 sogar zwei Millionen Tonnen SAF ben\u00f6tigt. Diese Men\u0002gen sind derzeit nicht verf\u00fcgbar. Der n\u00f6tige Produktionshoch\u0002lauf ist ungewisser denn je. \r\nGeltende PtL-Quoten nicht erf\u00fcllbar\r\nNoch versch\u00e4rfter ist die Situation bei strombasierten \r\nKraftstoffen (Power-to-liquid = PtL). Ab 2030 m\u00fcssen nach \r\nEU-Vorgabe 1,2 Prozent PtL beigemischt werden. An deut\u0002schen Flugh\u00e4fen sollen es bereits ab 2026 0,5 Prozent sein. \r\nSchon heute ist klar: Diese Quoten werden verfehlt werden, \r\nda es nicht ausreichend synthetischen Kraftstoff geben wird. \r\nIn Europa sind aktuell nur drei PtL-Fabriken in der konkreten \r\nPlanung. Selbst bei rechtzeitiger Fertigstellung w\u00fcrde die \r\ndort hergestellte Gesamtkapazit\u00e4t von 100.000 Tonnen \r\nnicht einmal den deutschen Bedarf im Jahr 2030 decken. \r\nEs braucht einen Realit\u00e4tscheck dieser Vorgaben. Deutsch\u0002land muss seinen Sonderpfad verlassen und seine PtL-Ziele \r\neuroparechtskonform an die der EU anpassen. \r\nZus\u00e4tzliche Wettbewerbsverzerrungen vorprogrammiert\r\nZweiter Hemmschuh f\u00fcr den st\u00e4rkeren Einsatz von SAF ist der \r\nhohe Preis. Biogenes SAF kostet aktuell rund drei- bis f\u00fcnfmal \r\nmehr als fossiles Kerosin, PtL wird Prognosen zufolge sogar \r\nbis zu zehnmal teurer sein. Das f\u00fchrt zu erheblichen Wett\u0002bewerbsnachteilen f\u00fcr europ\u00e4ische Netzwerkairlines, weil \r\nes das Umsteigen \u00fcber EU-Drehkreuze verteuert, an denen \r\nSAF getankt werden muss: Ein Lufthansa-Flug von Madrid \r\nmit Umstieg in Frankfurt nach Shanghai und zur\u00fcck wird im \r\nJahr 2035 rund 220 Euro teurer sein. Bei einer Reise mit einer \r\nNicht-EU-Airline \u00fcber Istanbul dagegen erh\u00f6hen sich die \r\nKosten pro Ticket nur um rund 40 Euro. \r\nSAF-Bedarf \u00fcbertrifft Angebot deutlich \r\n2023 wurden weltweit 500.000 Tonnen SAF hergestellt. Dabei ben\u00f6tigt allein Deutschland entsprechend den europ\u00e4ischen \r\nSAF-Quotenvorgaben bereits im kommenden Jahr 200.000 Tonnen. Angesichts der weltweiten Konkurrenz um SAF ist es \r\nschwer vorstellbar, dass so kurzfristig ausreichend Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen werden.\r\nWeltweit\r\nDeutschland\r\n0,5 Mio. t 2023\r\n0,2 Mio. t 2025\r\n2035\r\n2,0 Mio. t\r\nSAF-Kapazit\u00e4ten\r\nSAF-Bedarf laut EU-Quote\r\nQuellen: BDL, T+E\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 4\r\nVorbild Singapur\r\nWie man den Hochlauf von SAF finanzieren und Wett\u0002bewerbsverzerrungen abmildern kann, zeigt das Beispiel \r\nSingapur: Das Land hat k\u00fcrzlich eine Passagierabgabe \r\nbeschlossen, deren H\u00f6he sich nach der Entfernung eines \r\nFluges ab Singapur richtet. Die Einnahmen sollen f\u00fcr den \r\nKauf von SAF verwendet werden, wodurch eine stabilere \r\nVersorgung gew\u00e4hrleistet wird. \r\nSAF gezielt f\u00f6rdern\r\nEine \u00e4hnliche Strategie fehlt bisher in der EU ebenso wie in \r\nDeutschland. Die geplanten SAF-Quoten w\u00e4ren ein weiterer \r\nWettbewerbsnachteil f\u00fcr europ\u00e4ische Airlines und Drehkreuze, \r\ndie aufgrund zahlreicher EU-Vorgaben und Auflagen heute \r\nschon deutlich h\u00f6here Kostenbelastungen tragen m\u00fcssen als \r\nFluggesellschaften au\u00dferhalb Europas. N\u00f6tig sind wirksame \r\nF\u00f6rderimpulse:\r\n\u25cf Luftverkehrsteuer f\u00fcr SAF verwenden: Die Einnahmen \r\naus der Luftverkehrsteuer sollten wie urspr\u00fcnglich geplant \r\nin die F\u00f6rderung nachhaltiger Flugkraftstoffe flie\u00dfen. Im \r\nHaushalt 2025 m\u00fcssen entsprechende Mittel bereitgestellt \r\nwerden.\r\n\u25cf Potenzial des Net-Zero Industry Acts nutzen: Der \r\nNet-Zero Industry Act (NZIA) bietet den EU-Mitglied\u0002staaten den Rahmen, wirksame SAF-F\u00f6rderprogramme \r\nunkompliziert einzuf\u00fchren. Diese Chance gilt es zu nutzen \r\nund sicherzustellen, dass Europa perspektivisch \u00fcber aus\u0002reichend SAF zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen verf\u00fcgt.\r\n\u25cf EU-Luftverkehrspolitik korrigieren: Fit for 55 darf nicht \r\nzur Schw\u00e4chung von Airlines und Hubs in der EU f\u00fchren. \r\nHier braucht es Korrekturen im Sinne eines fairen globalen \r\nWettbewerbs. Zur Finanzierung der SAF-Quote sollte, \r\n\u00e4hnlich wie in Singapur, eine SAF-Abgabe abh\u00e4ngig vom \r\nReiseziel \u2013 aber unabh\u00e4ngig davon, wo die Passagiere \r\numsteigen \u2013 eingef\u00fchrt werden. So w\u00e4re eine Gleichbe\u0002handlung zwischen EU-Airlines und ihrer au\u00dfereurop\u00e4i\u0002schen Konkurrenz gesichert. \r\nFrankfurt\r\nMadrid Istanbul\r\nMadrid \u2013 Frankfurt \u2013 Shanghai \r\n10.300 km\r\nMadrid \u2013 Istanbul \u2013 Shanghai \r\n10.700 km\r\nUmstieg Istanbul\r\nUmstieg Frankfurt\r\n220 \u20ac\r\n40 \u20ac\r\n2035 2035\r\nreguliert\r\nnicht reguliert\r\n\u25cf SAF-Quote\r\n\u25cf EU-Emissionshandelssystem\r\n\u25cf EU-Energiesteuerrichtlinie*\r\n\u25cf SAF-Quote\r\nSAF-Quoten treiben einseitig die Kosten f\u00fcr EU-Airlines\r\nDie SAF-Quoten sind der gr\u00f6\u00dfte Kostentreiber im EU-Klimaschutzpaket \u201eFit for 55\u201c.\r\n*geplant\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 5\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSPIELREGELN NOTWENDIG \r\nAbgesagte Gesch\u00e4ftstermine, geplatzte Urlaubstr\u00e4ume oder Familienbesuche: Die j\u00fcngste \r\nStreikwelle im deutschen Luftverkehr ist zur Belastungsprobe f\u00fcr Passagiere, Unternehmen und \r\ndie deutsche Wirtschaft geworden. Streiks galten einst als sch\u00e4rfstes Schwert im Ringen um \r\nTarifeinigungen, jetzt scheinen sie zur Regel geworden zu sein. Der Gesetzgeber sollte das \r\nStreikrecht f\u00fcr kritische Infrastrukturen angemessen regulieren.\r\nIn Deutschland ist praktisch alles gesetzlich geregelt, nur \r\ndas Streikrecht nicht. Als sogenanntes Richterrecht entschei\u0002den Gerichte \u00fcber die Verh\u00e4ltnis- und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von \r\nStreikma\u00dfnahmen. Dies f\u00fchrt zu einer erheblichen Rechtsun\u0002sicherheit, da die gerichtlichen Arbeitskampfregeln einzelfall\u0002bezogen sind und Entscheidungen oft erst in letzter Sekunde \r\ngetroffen werden. \r\nVon EU-L\u00e4ndern lernen\r\nDass es auch anders geht, zeigen unsere europ\u00e4ischen \r\nNachbarn. In mehreren L\u00e4ndern Europas wurden gesetzliche \r\nSpielregeln f\u00fcr Streikma\u00dfnahmen aufgestellt. Insbesondere \r\nSpanien kann hier als Vorbild dienen: Ein Dreiklang aus Ank\u00fcn\u0002digungsfristen, Notdienstvereinbarungen und verpflichtendem \r\nSchlichtungsverfahren sorgt dort f\u00fcr Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im \r\nStreikrecht. Politik, Gewerkschaften und Unternehmen sollten \r\ndas spanische Modell gemeinsam pr\u00fcfen und daraus Grund\u0002lagen f\u00fcr das deutsche Streikrecht ableiten. \r\n16 Streikwellen in drei Monaten\r\nAndernfalls werden sich Entwicklungen, wie wir sie im ersten \r\nQuartal 2024 erlebt haben, auch in Zukunft wiederholen: \r\nIn Deutschland kam es in den ersten drei Monaten des \r\nJahres zu insgesamt 16 Streikwellen im Luftverkehr. Allein \r\nf\u00fcr die Lufthansa Group bedeutete das Einnahmeverluste von \r\nmehr als 350 Millionen Euro. Anders als im produzierenden \r\nGewerbe k\u00f6nnen diese Einnahmeausf\u00e4lle auch nicht durch \r\nnachtr\u00e4gliche Sonderschichten ausgeglichen werden. Ein \r\nwegen Streiks stornierter Flug ist nicht nachholbar und \r\ndamit ein verlorener Flug. \r\nSchlichtung vor Streik\r\nDurch die \u201eneue Normalit\u00e4t\u201c der Verhandlungsf\u00fchrung droht \r\nDeutschland im internationalen Wettbewerb weiter zur\u00fcckzu\u0002fallen. Konfrontation statt Kooperation gef\u00e4hrdet Wachstum \r\nund Wohlstand. Daher braucht es einen Mechanismus, der \r\nVerhandlungen in den Mittelpunkt stellt \u2013 und erst deren \r\nfinales Scheitern zur Voraussetzung von Streiks macht. Vor \r\nallem in Bereichen der kritischen Infrastruktur, wie dem \r\nLuftverkehr, muss gelten: Schlichtung vor Streik.\r\nStreikbelastungen im ersten Quartal 2024\r\n3 Monate\r\n16Streikwellen\r\n350 Mio.\r\nEuro Einnahmeverlust allein \r\nbei der Lufthansa Group\r\nHundert\u0002tausende\r\nbetroffene Passagiere \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 6\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNACHFRAGE STEIGT\r\nSeit Februar 2023 haben sich bereits \u00fcber eine Million G\u00e4ste der Lufthansa Group f\u00fcr ein \r\nGreen Fares Ticket entschieden und damit ihre individuellen flugbezogenen CO\u2082-Emissionen \r\nausgeglichen. In Summe konnten damit \u00fcber 77.000 Tonnen CO\u2082 kompensiert werden.\r\nDer Ausgleich der CO\u2082-Emissionen erfolgt zu \r\n20 Prozent \u00fcber den Einsatz von nachhalti\u0002gem Flugkraftstoff (Sustainable Aviation Fuel, \r\nSAF) und zu 80 Prozent \u00fcber einen Beitrag \r\nzu hochwertigen Klimaschutzprojekten. Seit \r\nEinf\u00fchrung haben sich im Schnitt drei Pro\u0002zent unserer G\u00e4ste f\u00fcr dieses Angebot ent\u0002schieden \u2013 Tendenz steigend. Bei Gesch\u00e4fts\u0002reisenden kommt der neue Tarif besonders \r\ngut an: In der Business Class werden bereits \r\nbei elf Prozent der Buchungen \u00fcber die Por\u0002tale der Lufthansa Group Green Fares Tickets \r\nausgew\u00e4hlt. Die Green Fares gibt es f\u00fcr \r\nFl\u00fcge in Europa und nach Nordafrika. Aktuell \r\ntestet die Lufthansa Group den Tarif auch auf \r\nausgew\u00e4hlten Langstreckenverbindungen.\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLUFTHANSA INVESTIERT \r\nIN CCS-TECHNOLOGIE\r\nF\u00fcr den Weltklimarat (IPCC) ist klar: Um die Klimaerw\u00e4rmung ausreichend zu begrenzen, sind der \r\nAussto\u00df von CO\u2082-Emissionen massiv zu reduzieren und zus\u00e4tzlich sogenannte Carbon-Capture\u0002Technologien erforderlich. Das gilt insbesondere f\u00fcr schwer zu dekarbonisierende Sektoren wie den \r\nLuftverkehr. Die Lufthansa Group geht hier als eines der ersten Luftfahrtunternehmen voran. \r\nMit der Direct Air Carbon Capture and Storage (DACCS)-\r\nTechnologie wird CO\u2082 aus der Luft gefiltert und dauerhaft \r\ngespeichert. Die Lufthansa Group hat mit Airbus einen \r\nVertrag \u00fcber den Vorabkauf von verifizierten und dauerhaften \r\nEmissionsminderungsgutschriften f\u00fcr 40.000 Tonnen CO\u2082 \r\naus der DACCS-Technologie geschlossen. Die Zertifikate \r\nwerden ab 2026 verf\u00fcgbar sein. Dieser Ansatz erg\u00e4nzt die \r\nNachhaltigkeitsstrategie der Lufthansa Group, deren wesent\u0002liche Bausteine die konsequente Flottenmodernisierung, der \r\nEinsatz nachhaltiger Flugkraftstoffe und die kontinuierliche \r\nOptimierung des Flugbetriebs sind. \r\nZudem ist die Lufthansa Group Airline SWISS als erstes \r\nUnternehmen der Branche eine strategische Partnerschaft \r\nmit dem Schweizer Unternehmen Climeworks eingegangen. \r\nZiel ist es, diese innovative Technologie zur Entfernung von \r\nCO\u2082 aus der Luft gemeinsam zu skalieren.\r\nGreen Fares wirken\r\n\u00dcber Green Fares konnten \r\nbereits \u00fcber 77.000 Tonnen \r\nCO\u2082 ausgeglichen werden \u2013 \r\ndas entspricht mehr als \r\n12.000 Fl\u00fcgen von \r\nHamburg nach \r\nM\u00fcnchen. \r\nHamburg\r\nM\u00fcnchen\r\n12.000\r\n\u2248\r\n77.000\r\nTonnen CO\u2082\r\nFl\u00fcge\r\nHamburg \u2013 M\u00fcnchen\r\nMehr Infos hier.\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 7\r\nLufthansa Group\r\nIHRE ANSPRECHPERSONEN\r\nANDREAS BARTELS\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-3659\r\nandreas.bartels@dlh.de\r\nMARTIN LEUTKE\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-36867\r\nmartin.leutke@dlh.de\r\nSANDRA COURANT\r\nLeiterin politische Kommunikation \r\nund Media Relations Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3300\r\nsandra.courant@dlh.de\r\nDR. KAY LINDEMANN\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3030\r\nkay.lindemann@dlh.de\r\nRUBEN SCHUSTER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Br\u00fcssel\r\nLufthansa Group\r\n+32 492 228141 \r\nruben.schuster@dlh.de\r\nDas Onlineangebot des Politikbriefs\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nKontakt\r\nlufthansa-politikbrief@dlh.de\r\nIMPRESSUM\r\nHERAUSGEBER/VERANTWORTLICHE:\r\nAndreas Bartels\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\nDr. Kay Lindemann\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\nMartin Leutke\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\nDeutsche Lufthansa AG \r\nFRA CI, Lufthansa Aviation Center \r\nAirportring, D-60546 Frankfurt\r\nREDAKTIONSLEITUNG: \r\nSandra Courant\r\nREDAKTIONELLE MITARBEIT:\r\nFranziska Feinig, Anton Heinecke, \r\nMarkus Karassek, Marie Merscher, \r\nDr. Christoph Muhle, Albert Sauerwein\r\nREDAKTIONSSCHLUSS: \r\n24. April 2024\r\nAGENTURPARTNER:\r\nK\u00f6ster Kommunikation \r\nGDE | Kommunikation gestalten\r\nDISCLAIMER:\r\nwww.lufthansagroup.com/de/service/disclaimer\r\nJAN K\u00d6RNER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3212\r\njan.koerner@dlh.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Luftverkehrsteuer f\u00fcr SAF-F\u00f6rderung verwenden"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass das Streikrecht hingehend der Ank\u00fcndigungsfristen, Notdienstvereinbarungen und verpflichtendem Schlichtungsverfahren reformiert wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006622",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/ff/316037/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240092.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006622",
                        "regulatoryProjectTitle": "Streikrecht reformieren",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "POLITIKBRIEF\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nNovember\r\n2022\r\nApril\r\n2024\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFliegende Botschafter zur Europawahl 1\r\nHohe Standortkosten\r\nDeutschland verliert 2\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWo bleibt der Markt? 3\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSpielregeln notwendig 5\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNachfrage steigt 6\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLufthansa investiert in CCS-Technologie 6\r\nKontakt\r\nIhre Ansprechpersonen bei der Lufthansa Group 7\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 1\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFLIEGENDE BOTSCHAFTER \r\nZUR EUROPAWAHL\r\nIn gut sechs Wochen sind rund 350 Millionen Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er aufgerufen, ihre Stimme \r\nabzugeben. Diese Wahl ist wichtig, denn Europa braucht Stabilit\u00e4t. Vier Airlines der Lufthansa Group \r\nfliegen f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee.\r\nKlare Botschaft am Boden und in mehr als zehn Kilometern \r\nH\u00f6he und verteilt \u00fcber den ganzen Kontinent! Mit dem \r\nStatement \u201eYes to Europe\u201c fliegen ab dieser Woche Flug\u0002zeuge der Lufthansa Group quer durch ihre europ\u00e4ische \r\nHeimat. Insgesamt vier Airbus A320 werden anl\u00e4sslich der \r\nEuropawahl zu Botschaftern der europ\u00e4ischen Idee. \r\nMit der Sonderbeklebung ruft die Lufthansa Group zur Betei\u0002ligung an der alle f\u00fcnf Jahre stattfindenden Europawahl auf. \r\nDie Konzern-Airlines fliegen t\u00e4glich tausende Menschen \r\ndurch Europa und von hier aus in die Welt. Mit ihrer Initiative \r\nsetzt die Lufthansa Group ein Zeichen f\u00fcr einen freien, geein\u0002ten Kontinent und eine starke Demokratie.\r\nEurop\u00e4ische Sterne im europ\u00e4ischen Himmel\r\nDen Anfang machen in dieser Woche Lufthansa und \r\nEurowings. In den darauffolgenden Tagen schicken Austrian \r\nAirlines und Brussels Airlines jeweils ein mit Spezialfolie \r\nbeklebtes Flugzeug in den europ\u00e4ischen Himmel. Der Schrift\u0002zug \u201eYes to Europe\u201c ist auf dem Rumpf zu lesen und wird von \r\ndem europ\u00e4ischen Sternenkranz gerahmt.\r\nBereits zur Europawahl 2019 hatte Lufthansa ein Flugzeug \r\nmit einem Bekenntnis zu Europa beklebt und damit einen \r\nAppell zur aktiven Wahlbeteiligung ausgesandt. \r\nDie Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament findet zwischen \r\ndem 6. und dem 9. Juni 2024 statt. Beim Urnengang 2019 \r\nnahmen \u00fcber 50 Prozent der wahlberechtigten Europ\u00e4erinnen \r\nund Europ\u00e4er ihr Stimmrecht wahr. Das war die h\u00f6chste Wahl\u0002beteiligung seit 20 Jahren. \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 2\r\nHohe Standortkosten\r\nDEUTSCHLAND VERLIERT \r\nFliegen in und ab Deutschland wird immer teurer. W\u00e4hrend die meisten anderen EU-L\u00e4nder die Krise \r\n\u00fcberwunden haben, stockt hierzulande die Erholung. F\u00fcr einen starken Luftverkehrsstandort braucht \r\nes einen politischen Richtungswechsel.\r\nDer Luftverkehr w\u00e4chst, allerdings au\u00dferhalb \r\nDeutschlands. W\u00e4hrend die meisten europ\u00e4i\u0002schen L\u00e4nder 2023 bereits wieder das Vorkrisen\u0002niveau erreicht haben, liegt das Sitzplatzangebot \r\nhierzulande bei nur rund 80 Prozent verglichen \r\nmit vor Corona. Manche Flugh\u00e4fen wie Berlin, \r\nStuttgart oder D\u00fcsseldorf liegen sogar noch \r\ndarunter. F\u00fcr die betroffenen Wirtschaftsregio\u0002nen sind die Konnektivit\u00e4tsverluste erheblich. \r\nBesonders schwach ist der innerdeutsche Ver\u0002kehr. Nach Prognosen des Bundesverbands der \r\nLuftverkehrswirtschaft (BDL) liegt die Erholungs\u0002rate gegen\u00fcber 2019 im Sommer 2024 bei etwa \r\n50 Prozent, ohne die Drehkreuz-Verkehre betr\u00e4gt \r\nsie sogar nur 25 Prozent. Gravierende Einschnitte \r\ngibt es auch auf Verbindungen mit europ\u00e4ischen \r\nMetropolregionen. Touristikziele ausgeklammert, \r\nist das Punkt-zu-Punkt-Streckennetz mit Start\u0002punkt in Deutschland sp\u00fcrbar ausged\u00fcnnt.\r\nStaatliche Abgaben steigen stetig\r\nWesentlicher Grund f\u00fcr diese Entwicklung: Fliegen in und \r\nab Deutschland ist zu teuer. Die eh schon hohen Belastun\u0002gen sind zuletzt nochmals deutlich gestiegen. Markanteste \r\nBeispiele sind die Luftverkehrsteuer, die 2020 um bis zu \r\n77 Prozent stieg, und die seit 2021 mehr als verdoppelten \r\nFlugsicherungsgeb\u00fchren. Billigfluggesellschaften haben \r\nauf die Kostenexplosion reagiert und ihr hiesiges Angebot \r\ndeutlich reduziert \u2013 sie expandieren andernorts.\r\nEntlastungen sind nicht in Sicht. Im Gegenteil, die Kosten\u0002nachteile drohen sich strukturell zu verfestigen. Zum 1. Mai \r\n2024 steigt die Luftverkehrsteuer um weitere 20 Prozent. Die \r\nLuftsicherheitsgeb\u00fchren erh\u00f6hen sich 2025 um bis zu 50 Pro\u0002zent. Die Summe der Kosten ist in vielen Teilen des Bundesge\u0002biets l\u00e4ngst zum Hemmschuh f\u00fcr die internationale Anbindung \r\ngeworden. Versch\u00e4rfend hinzu kommen die einseitigen, wett\u0002bewerbsverzerrenden Belastungen der EU-Klimaschutzpolitik.\r\nF\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands ist die Entwick\u0002lung gef\u00e4hrlich. Intermodalangebote k\u00f6nnen fehlende Mittel\u0002strecken nicht kompensieren. Und auf der Langstrecke droht \r\nder Verlust wichtiger Marktanteile f\u00fcr die heimische Luftfahrt\u0002industrie. Denn von einem verteuerten innerdeutschen Zubrin\u0002gerverkehr profitiert nicht etwa die Umwelt \u2013 auch wenn \r\ndieser Irrglaube weit verbreitet ist. Gewinner sind vielmehr \r\ninternationale Netzwerk-Airlines, die Umsteigepassagiere aus \r\nDeutschland an ihre ausl\u00e4ndischen Drehkreuze lotsen. Gerade \r\ndie Airlines vom Golf und Bosporus werden in dieser Strategie \r\nvon ihren Heimatstaaten kompromisslos unterst\u00fctzt.\r\nAll das muss die Politik in den Blick nehmen. Gezielte Korrek\u0002turen sind erforderlich, Entlastungen \u00fcberf\u00e4llig. Andernfalls \r\nverliert Deutschland wertvolle Marktanteile im Luftverkehr \r\nund Wachstumspotenziale der exportorientierten Industrie. \r\nWer weiter an der Kostenschraube dreht, gef\u00e4hrdet langfristig \r\nauch die strategische Autonomie des Landes. Denn eines zei\u0002gen die Verkehrszahlen deutlich: Der internationale Luftverkehr \r\nw\u00e4chst weiter \u2013 ob mit oder ohne Deutschland.\r\nTeurer Luftverkehrsstandort\r\nHebt ein innereurop\u00e4ischer Flug mit dem Mittelstreckenjet A320 neo \r\nab Stuttgart, Frankfurt oder D\u00fcsseldorf ab, werden rund 4.000 Euro an \r\nstaatlichen Abgaben* (ohne Flughafenentgelte) f\u00e4llig. Das ist deutlich \r\nmehr als in anderen EU-L\u00e4ndern. Startet der gleiche Flug in Madrid oder \r\nBarcelona, entstehen Kosten von nur rund 600 Euro. \u00dcbrigens: Lufthansa \r\nerwirtschaftet pro Passagier durchschnittlich etwa 15 Euro.\r\n4.000\u20ac\r\nAbgaben in Deutschland 600\u20ac\r\npro Start in Spanien\r\n* Luftverkehrsteuer, Luftsicherheitsabgaben, Flugsicherung Quellen: BDL, DLR\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 3\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWO BLEIBT DER MARKT? \r\nAb 1. Januar 2025 sind Airlines bei Abfl\u00fcgen aus der EU verpflichtet, im Schnitt zwei Prozent \r\nihres Treibstoffs aus nachhaltigen Flugkraftstoffen (SAF) zu decken. Bis 2050 soll dieser Anteil \r\nauf 70 Prozent steigen. Trotz gegenteiliger Beteuerungen ist ein funktionierender SAF-Markt ebenso \r\nwenig in Sicht wie eine wirksame F\u00f6rderstrategie. \r\n500.000 Tonnen \u2013 so viel bzw. so wenig nachhaltiges Kero\u0002sin gab es 2023 weltweit. Der j\u00e4hrliche Treibstoffbedarf des \r\nglobalen Luftverkehrs liegt bei 280 Millionen Tonnen. Das \r\nzeigt: SAF ist bisher kaum vorhanden. Die Airlines der Luft\u0002hansa Group k\u00f6nnten mit dem gesamten derzeit verf\u00fcgbaren \r\nSAF nur wenige Wochen fliegen. Doch schon in acht Monaten \r\ngreift die verpflichtende Beimischungsquote der EU. Allein \r\nin Deutschland werden dann rund 200.000 Tonnen und bis \r\n2035 sogar zwei Millionen Tonnen SAF ben\u00f6tigt. Diese Men\u0002gen sind derzeit nicht verf\u00fcgbar. Der n\u00f6tige Produktionshoch\u0002lauf ist ungewisser denn je. \r\nGeltende PtL-Quoten nicht erf\u00fcllbar\r\nNoch versch\u00e4rfter ist die Situation bei strombasierten \r\nKraftstoffen (Power-to-liquid = PtL). Ab 2030 m\u00fcssen nach \r\nEU-Vorgabe 1,2 Prozent PtL beigemischt werden. An deut\u0002schen Flugh\u00e4fen sollen es bereits ab 2026 0,5 Prozent sein. \r\nSchon heute ist klar: Diese Quoten werden verfehlt werden, \r\nda es nicht ausreichend synthetischen Kraftstoff geben wird. \r\nIn Europa sind aktuell nur drei PtL-Fabriken in der konkreten \r\nPlanung. Selbst bei rechtzeitiger Fertigstellung w\u00fcrde die \r\ndort hergestellte Gesamtkapazit\u00e4t von 100.000 Tonnen \r\nnicht einmal den deutschen Bedarf im Jahr 2030 decken. \r\nEs braucht einen Realit\u00e4tscheck dieser Vorgaben. Deutsch\u0002land muss seinen Sonderpfad verlassen und seine PtL-Ziele \r\neuroparechtskonform an die der EU anpassen. \r\nZus\u00e4tzliche Wettbewerbsverzerrungen vorprogrammiert\r\nZweiter Hemmschuh f\u00fcr den st\u00e4rkeren Einsatz von SAF ist der \r\nhohe Preis. Biogenes SAF kostet aktuell rund drei- bis f\u00fcnfmal \r\nmehr als fossiles Kerosin, PtL wird Prognosen zufolge sogar \r\nbis zu zehnmal teurer sein. Das f\u00fchrt zu erheblichen Wett\u0002bewerbsnachteilen f\u00fcr europ\u00e4ische Netzwerkairlines, weil \r\nes das Umsteigen \u00fcber EU-Drehkreuze verteuert, an denen \r\nSAF getankt werden muss: Ein Lufthansa-Flug von Madrid \r\nmit Umstieg in Frankfurt nach Shanghai und zur\u00fcck wird im \r\nJahr 2035 rund 220 Euro teurer sein. Bei einer Reise mit einer \r\nNicht-EU-Airline \u00fcber Istanbul dagegen erh\u00f6hen sich die \r\nKosten pro Ticket nur um rund 40 Euro. \r\nSAF-Bedarf \u00fcbertrifft Angebot deutlich \r\n2023 wurden weltweit 500.000 Tonnen SAF hergestellt. Dabei ben\u00f6tigt allein Deutschland entsprechend den europ\u00e4ischen \r\nSAF-Quotenvorgaben bereits im kommenden Jahr 200.000 Tonnen. Angesichts der weltweiten Konkurrenz um SAF ist es \r\nschwer vorstellbar, dass so kurzfristig ausreichend Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen werden.\r\nWeltweit\r\nDeutschland\r\n0,5 Mio. t 2023\r\n0,2 Mio. t 2025\r\n2035\r\n2,0 Mio. t\r\nSAF-Kapazit\u00e4ten\r\nSAF-Bedarf laut EU-Quote\r\nQuellen: BDL, T+E\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 4\r\nVorbild Singapur\r\nWie man den Hochlauf von SAF finanzieren und Wett\u0002bewerbsverzerrungen abmildern kann, zeigt das Beispiel \r\nSingapur: Das Land hat k\u00fcrzlich eine Passagierabgabe \r\nbeschlossen, deren H\u00f6he sich nach der Entfernung eines \r\nFluges ab Singapur richtet. Die Einnahmen sollen f\u00fcr den \r\nKauf von SAF verwendet werden, wodurch eine stabilere \r\nVersorgung gew\u00e4hrleistet wird. \r\nSAF gezielt f\u00f6rdern\r\nEine \u00e4hnliche Strategie fehlt bisher in der EU ebenso wie in \r\nDeutschland. Die geplanten SAF-Quoten w\u00e4ren ein weiterer \r\nWettbewerbsnachteil f\u00fcr europ\u00e4ische Airlines und Drehkreuze, \r\ndie aufgrund zahlreicher EU-Vorgaben und Auflagen heute \r\nschon deutlich h\u00f6here Kostenbelastungen tragen m\u00fcssen als \r\nFluggesellschaften au\u00dferhalb Europas. N\u00f6tig sind wirksame \r\nF\u00f6rderimpulse:\r\n\u25cf Luftverkehrsteuer f\u00fcr SAF verwenden: Die Einnahmen \r\naus der Luftverkehrsteuer sollten wie urspr\u00fcnglich geplant \r\nin die F\u00f6rderung nachhaltiger Flugkraftstoffe flie\u00dfen. Im \r\nHaushalt 2025 m\u00fcssen entsprechende Mittel bereitgestellt \r\nwerden.\r\n\u25cf Potenzial des Net-Zero Industry Acts nutzen: Der \r\nNet-Zero Industry Act (NZIA) bietet den EU-Mitglied\u0002staaten den Rahmen, wirksame SAF-F\u00f6rderprogramme \r\nunkompliziert einzuf\u00fchren. Diese Chance gilt es zu nutzen \r\nund sicherzustellen, dass Europa perspektivisch \u00fcber aus\u0002reichend SAF zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen verf\u00fcgt.\r\n\u25cf EU-Luftverkehrspolitik korrigieren: Fit for 55 darf nicht \r\nzur Schw\u00e4chung von Airlines und Hubs in der EU f\u00fchren. \r\nHier braucht es Korrekturen im Sinne eines fairen globalen \r\nWettbewerbs. Zur Finanzierung der SAF-Quote sollte, \r\n\u00e4hnlich wie in Singapur, eine SAF-Abgabe abh\u00e4ngig vom \r\nReiseziel \u2013 aber unabh\u00e4ngig davon, wo die Passagiere \r\numsteigen \u2013 eingef\u00fchrt werden. So w\u00e4re eine Gleichbe\u0002handlung zwischen EU-Airlines und ihrer au\u00dfereurop\u00e4i\u0002schen Konkurrenz gesichert. \r\nFrankfurt\r\nMadrid Istanbul\r\nMadrid \u2013 Frankfurt \u2013 Shanghai \r\n10.300 km\r\nMadrid \u2013 Istanbul \u2013 Shanghai \r\n10.700 km\r\nUmstieg Istanbul\r\nUmstieg Frankfurt\r\n220 \u20ac\r\n40 \u20ac\r\n2035 2035\r\nreguliert\r\nnicht reguliert\r\n\u25cf SAF-Quote\r\n\u25cf EU-Emissionshandelssystem\r\n\u25cf EU-Energiesteuerrichtlinie*\r\n\u25cf SAF-Quote\r\nSAF-Quoten treiben einseitig die Kosten f\u00fcr EU-Airlines\r\nDie SAF-Quoten sind der gr\u00f6\u00dfte Kostentreiber im EU-Klimaschutzpaket \u201eFit for 55\u201c.\r\n*geplant\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 5\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSPIELREGELN NOTWENDIG \r\nAbgesagte Gesch\u00e4ftstermine, geplatzte Urlaubstr\u00e4ume oder Familienbesuche: Die j\u00fcngste \r\nStreikwelle im deutschen Luftverkehr ist zur Belastungsprobe f\u00fcr Passagiere, Unternehmen und \r\ndie deutsche Wirtschaft geworden. Streiks galten einst als sch\u00e4rfstes Schwert im Ringen um \r\nTarifeinigungen, jetzt scheinen sie zur Regel geworden zu sein. Der Gesetzgeber sollte das \r\nStreikrecht f\u00fcr kritische Infrastrukturen angemessen regulieren.\r\nIn Deutschland ist praktisch alles gesetzlich geregelt, nur \r\ndas Streikrecht nicht. Als sogenanntes Richterrecht entschei\u0002den Gerichte \u00fcber die Verh\u00e4ltnis- und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von \r\nStreikma\u00dfnahmen. Dies f\u00fchrt zu einer erheblichen Rechtsun\u0002sicherheit, da die gerichtlichen Arbeitskampfregeln einzelfall\u0002bezogen sind und Entscheidungen oft erst in letzter Sekunde \r\ngetroffen werden. \r\nVon EU-L\u00e4ndern lernen\r\nDass es auch anders geht, zeigen unsere europ\u00e4ischen \r\nNachbarn. In mehreren L\u00e4ndern Europas wurden gesetzliche \r\nSpielregeln f\u00fcr Streikma\u00dfnahmen aufgestellt. Insbesondere \r\nSpanien kann hier als Vorbild dienen: Ein Dreiklang aus Ank\u00fcn\u0002digungsfristen, Notdienstvereinbarungen und verpflichtendem \r\nSchlichtungsverfahren sorgt dort f\u00fcr Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im \r\nStreikrecht. Politik, Gewerkschaften und Unternehmen sollten \r\ndas spanische Modell gemeinsam pr\u00fcfen und daraus Grund\u0002lagen f\u00fcr das deutsche Streikrecht ableiten. \r\n16 Streikwellen in drei Monaten\r\nAndernfalls werden sich Entwicklungen, wie wir sie im ersten \r\nQuartal 2024 erlebt haben, auch in Zukunft wiederholen: \r\nIn Deutschland kam es in den ersten drei Monaten des \r\nJahres zu insgesamt 16 Streikwellen im Luftverkehr. Allein \r\nf\u00fcr die Lufthansa Group bedeutete das Einnahmeverluste von \r\nmehr als 350 Millionen Euro. Anders als im produzierenden \r\nGewerbe k\u00f6nnen diese Einnahmeausf\u00e4lle auch nicht durch \r\nnachtr\u00e4gliche Sonderschichten ausgeglichen werden. Ein \r\nwegen Streiks stornierter Flug ist nicht nachholbar und \r\ndamit ein verlorener Flug. \r\nSchlichtung vor Streik\r\nDurch die \u201eneue Normalit\u00e4t\u201c der Verhandlungsf\u00fchrung droht \r\nDeutschland im internationalen Wettbewerb weiter zur\u00fcckzu\u0002fallen. Konfrontation statt Kooperation gef\u00e4hrdet Wachstum \r\nund Wohlstand. Daher braucht es einen Mechanismus, der \r\nVerhandlungen in den Mittelpunkt stellt \u2013 und erst deren \r\nfinales Scheitern zur Voraussetzung von Streiks macht. Vor \r\nallem in Bereichen der kritischen Infrastruktur, wie dem \r\nLuftverkehr, muss gelten: Schlichtung vor Streik.\r\nStreikbelastungen im ersten Quartal 2024\r\n3 Monate\r\n16Streikwellen\r\n350 Mio.\r\nEuro Einnahmeverlust allein \r\nbei der Lufthansa Group\r\nHundert\u0002tausende\r\nbetroffene Passagiere \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 6\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNACHFRAGE STEIGT\r\nSeit Februar 2023 haben sich bereits \u00fcber eine Million G\u00e4ste der Lufthansa Group f\u00fcr ein \r\nGreen Fares Ticket entschieden und damit ihre individuellen flugbezogenen CO\u2082-Emissionen \r\nausgeglichen. In Summe konnten damit \u00fcber 77.000 Tonnen CO\u2082 kompensiert werden.\r\nDer Ausgleich der CO\u2082-Emissionen erfolgt zu \r\n20 Prozent \u00fcber den Einsatz von nachhalti\u0002gem Flugkraftstoff (Sustainable Aviation Fuel, \r\nSAF) und zu 80 Prozent \u00fcber einen Beitrag \r\nzu hochwertigen Klimaschutzprojekten. Seit \r\nEinf\u00fchrung haben sich im Schnitt drei Pro\u0002zent unserer G\u00e4ste f\u00fcr dieses Angebot ent\u0002schieden \u2013 Tendenz steigend. Bei Gesch\u00e4fts\u0002reisenden kommt der neue Tarif besonders \r\ngut an: In der Business Class werden bereits \r\nbei elf Prozent der Buchungen \u00fcber die Por\u0002tale der Lufthansa Group Green Fares Tickets \r\nausgew\u00e4hlt. Die Green Fares gibt es f\u00fcr \r\nFl\u00fcge in Europa und nach Nordafrika. Aktuell \r\ntestet die Lufthansa Group den Tarif auch auf \r\nausgew\u00e4hlten Langstreckenverbindungen.\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLUFTHANSA INVESTIERT \r\nIN CCS-TECHNOLOGIE\r\nF\u00fcr den Weltklimarat (IPCC) ist klar: Um die Klimaerw\u00e4rmung ausreichend zu begrenzen, sind der \r\nAussto\u00df von CO\u2082-Emissionen massiv zu reduzieren und zus\u00e4tzlich sogenannte Carbon-Capture\u0002Technologien erforderlich. Das gilt insbesondere f\u00fcr schwer zu dekarbonisierende Sektoren wie den \r\nLuftverkehr. Die Lufthansa Group geht hier als eines der ersten Luftfahrtunternehmen voran. \r\nMit der Direct Air Carbon Capture and Storage (DACCS)-\r\nTechnologie wird CO\u2082 aus der Luft gefiltert und dauerhaft \r\ngespeichert. Die Lufthansa Group hat mit Airbus einen \r\nVertrag \u00fcber den Vorabkauf von verifizierten und dauerhaften \r\nEmissionsminderungsgutschriften f\u00fcr 40.000 Tonnen CO\u2082 \r\naus der DACCS-Technologie geschlossen. Die Zertifikate \r\nwerden ab 2026 verf\u00fcgbar sein. Dieser Ansatz erg\u00e4nzt die \r\nNachhaltigkeitsstrategie der Lufthansa Group, deren wesent\u0002liche Bausteine die konsequente Flottenmodernisierung, der \r\nEinsatz nachhaltiger Flugkraftstoffe und die kontinuierliche \r\nOptimierung des Flugbetriebs sind. \r\nZudem ist die Lufthansa Group Airline SWISS als erstes \r\nUnternehmen der Branche eine strategische Partnerschaft \r\nmit dem Schweizer Unternehmen Climeworks eingegangen. \r\nZiel ist es, diese innovative Technologie zur Entfernung von \r\nCO\u2082 aus der Luft gemeinsam zu skalieren.\r\nGreen Fares wirken\r\n\u00dcber Green Fares konnten \r\nbereits \u00fcber 77.000 Tonnen \r\nCO\u2082 ausgeglichen werden \u2013 \r\ndas entspricht mehr als \r\n12.000 Fl\u00fcgen von \r\nHamburg nach \r\nM\u00fcnchen. \r\nHamburg\r\nM\u00fcnchen\r\n12.000\r\n\u2248\r\n77.000\r\nTonnen CO\u2082\r\nFl\u00fcge\r\nHamburg \u2013 M\u00fcnchen\r\nMehr Infos hier.\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 7\r\nLufthansa Group\r\nIHRE ANSPRECHPERSONEN\r\nANDREAS BARTELS\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-3659\r\nandreas.bartels@dlh.de\r\nMARTIN LEUTKE\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-36867\r\nmartin.leutke@dlh.de\r\nSANDRA COURANT\r\nLeiterin politische Kommunikation \r\nund Media Relations Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3300\r\nsandra.courant@dlh.de\r\nDR. KAY LINDEMANN\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3030\r\nkay.lindemann@dlh.de\r\nRUBEN SCHUSTER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Br\u00fcssel\r\nLufthansa Group\r\n+32 492 228141 \r\nruben.schuster@dlh.de\r\nDas Onlineangebot des Politikbriefs\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nKontakt\r\nlufthansa-politikbrief@dlh.de\r\nIMPRESSUM\r\nHERAUSGEBER/VERANTWORTLICHE:\r\nAndreas Bartels\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\nDr. Kay Lindemann\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\nMartin Leutke\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\nDeutsche Lufthansa AG \r\nFRA CI, Lufthansa Aviation Center \r\nAirportring, D-60546 Frankfurt\r\nREDAKTIONSLEITUNG: \r\nSandra Courant\r\nREDAKTIONELLE MITARBEIT:\r\nFranziska Feinig, Anton Heinecke, \r\nMarkus Karassek, Marie Merscher, \r\nDr. Christoph Muhle, Albert Sauerwein\r\nREDAKTIONSSCHLUSS: \r\n24. April 2024\r\nAGENTURPARTNER:\r\nK\u00f6ster Kommunikation \r\nGDE | Kommunikation gestalten\r\nDISCLAIMER:\r\nwww.lufthansagroup.com/de/service/disclaimer\r\nJAN K\u00d6RNER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3212\r\njan.koerner@dlh.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Streikrecht reformieren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FSDurchf\u00fchrungsV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Flugsicherung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fsbetrv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, eine Rechtsgrundlage zur Erteilung von priorisierten Flugverkehrskontrollfreigaben nach Ma\u00dfgabe des \u201eBEBS\u201c Prinzips\u201c in die Flugsicherungsdurchf\u00fchrungsverordnung einzuf\u00fcgen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006623",
                "statements": [],
                "title": "Priorisierte Flugverkehrskontrollfreigaben einf\u00fchren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, den Geltungsbereich des EU ETS f\u00fcr Non-CO2-Effekte auf innereurop\u00e4ische Fl\u00fcge zu begrenzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                        "de": "Tourismus",
                        "en": "Tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006624",
                "statements": [],
                "title": "Non-CO2-Effekte im EU ETS begrenzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, im Rahmen der nationalen Umsetzung der Erneuerbaren Energien Richtlinie die nationale PtL-Quote f\u00fcr den Luftverkehr im \u00a737a Absatz 4a BImSchG zu streichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006625",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/c8/316039/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240085.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006625",
                        "regulatoryProjectTitle": "Streichung der nationalen PtL-Quote im BImSchG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "POLITIKBRIEF\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nNovember\r\n2022\r\nApril\r\n2024\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFliegende Botschafter zur Europawahl 1\r\nHohe Standortkosten\r\nDeutschland verliert 2\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWo bleibt der Markt? 3\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSpielregeln notwendig 5\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNachfrage steigt 6\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLufthansa investiert in CCS-Technologie 6\r\nKontakt\r\nIhre Ansprechpersonen bei der Lufthansa Group 7\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 1\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFLIEGENDE BOTSCHAFTER \r\nZUR EUROPAWAHL\r\nIn gut sechs Wochen sind rund 350 Millionen Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er aufgerufen, ihre Stimme \r\nabzugeben. Diese Wahl ist wichtig, denn Europa braucht Stabilit\u00e4t. Vier Airlines der Lufthansa Group \r\nfliegen f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee.\r\nKlare Botschaft am Boden und in mehr als zehn Kilometern \r\nH\u00f6he und verteilt \u00fcber den ganzen Kontinent! Mit dem \r\nStatement \u201eYes to Europe\u201c fliegen ab dieser Woche Flug\u0002zeuge der Lufthansa Group quer durch ihre europ\u00e4ische \r\nHeimat. Insgesamt vier Airbus A320 werden anl\u00e4sslich der \r\nEuropawahl zu Botschaftern der europ\u00e4ischen Idee. \r\nMit der Sonderbeklebung ruft die Lufthansa Group zur Betei\u0002ligung an der alle f\u00fcnf Jahre stattfindenden Europawahl auf. \r\nDie Konzern-Airlines fliegen t\u00e4glich tausende Menschen \r\ndurch Europa und von hier aus in die Welt. Mit ihrer Initiative \r\nsetzt die Lufthansa Group ein Zeichen f\u00fcr einen freien, geein\u0002ten Kontinent und eine starke Demokratie.\r\nEurop\u00e4ische Sterne im europ\u00e4ischen Himmel\r\nDen Anfang machen in dieser Woche Lufthansa und \r\nEurowings. In den darauffolgenden Tagen schicken Austrian \r\nAirlines und Brussels Airlines jeweils ein mit Spezialfolie \r\nbeklebtes Flugzeug in den europ\u00e4ischen Himmel. Der Schrift\u0002zug \u201eYes to Europe\u201c ist auf dem Rumpf zu lesen und wird von \r\ndem europ\u00e4ischen Sternenkranz gerahmt.\r\nBereits zur Europawahl 2019 hatte Lufthansa ein Flugzeug \r\nmit einem Bekenntnis zu Europa beklebt und damit einen \r\nAppell zur aktiven Wahlbeteiligung ausgesandt. \r\nDie Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament findet zwischen \r\ndem 6. und dem 9. Juni 2024 statt. Beim Urnengang 2019 \r\nnahmen \u00fcber 50 Prozent der wahlberechtigten Europ\u00e4erinnen \r\nund Europ\u00e4er ihr Stimmrecht wahr. Das war die h\u00f6chste Wahl\u0002beteiligung seit 20 Jahren. \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 2\r\nHohe Standortkosten\r\nDEUTSCHLAND VERLIERT \r\nFliegen in und ab Deutschland wird immer teurer. W\u00e4hrend die meisten anderen EU-L\u00e4nder die Krise \r\n\u00fcberwunden haben, stockt hierzulande die Erholung. F\u00fcr einen starken Luftverkehrsstandort braucht \r\nes einen politischen Richtungswechsel.\r\nDer Luftverkehr w\u00e4chst, allerdings au\u00dferhalb \r\nDeutschlands. W\u00e4hrend die meisten europ\u00e4i\u0002schen L\u00e4nder 2023 bereits wieder das Vorkrisen\u0002niveau erreicht haben, liegt das Sitzplatzangebot \r\nhierzulande bei nur rund 80 Prozent verglichen \r\nmit vor Corona. Manche Flugh\u00e4fen wie Berlin, \r\nStuttgart oder D\u00fcsseldorf liegen sogar noch \r\ndarunter. F\u00fcr die betroffenen Wirtschaftsregio\u0002nen sind die Konnektivit\u00e4tsverluste erheblich. \r\nBesonders schwach ist der innerdeutsche Ver\u0002kehr. Nach Prognosen des Bundesverbands der \r\nLuftverkehrswirtschaft (BDL) liegt die Erholungs\u0002rate gegen\u00fcber 2019 im Sommer 2024 bei etwa \r\n50 Prozent, ohne die Drehkreuz-Verkehre betr\u00e4gt \r\nsie sogar nur 25 Prozent. Gravierende Einschnitte \r\ngibt es auch auf Verbindungen mit europ\u00e4ischen \r\nMetropolregionen. Touristikziele ausgeklammert, \r\nist das Punkt-zu-Punkt-Streckennetz mit Start\u0002punkt in Deutschland sp\u00fcrbar ausged\u00fcnnt.\r\nStaatliche Abgaben steigen stetig\r\nWesentlicher Grund f\u00fcr diese Entwicklung: Fliegen in und \r\nab Deutschland ist zu teuer. Die eh schon hohen Belastun\u0002gen sind zuletzt nochmals deutlich gestiegen. Markanteste \r\nBeispiele sind die Luftverkehrsteuer, die 2020 um bis zu \r\n77 Prozent stieg, und die seit 2021 mehr als verdoppelten \r\nFlugsicherungsgeb\u00fchren. Billigfluggesellschaften haben \r\nauf die Kostenexplosion reagiert und ihr hiesiges Angebot \r\ndeutlich reduziert \u2013 sie expandieren andernorts.\r\nEntlastungen sind nicht in Sicht. Im Gegenteil, die Kosten\u0002nachteile drohen sich strukturell zu verfestigen. Zum 1. Mai \r\n2024 steigt die Luftverkehrsteuer um weitere 20 Prozent. Die \r\nLuftsicherheitsgeb\u00fchren erh\u00f6hen sich 2025 um bis zu 50 Pro\u0002zent. Die Summe der Kosten ist in vielen Teilen des Bundesge\u0002biets l\u00e4ngst zum Hemmschuh f\u00fcr die internationale Anbindung \r\ngeworden. Versch\u00e4rfend hinzu kommen die einseitigen, wett\u0002bewerbsverzerrenden Belastungen der EU-Klimaschutzpolitik.\r\nF\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands ist die Entwick\u0002lung gef\u00e4hrlich. Intermodalangebote k\u00f6nnen fehlende Mittel\u0002strecken nicht kompensieren. Und auf der Langstrecke droht \r\nder Verlust wichtiger Marktanteile f\u00fcr die heimische Luftfahrt\u0002industrie. Denn von einem verteuerten innerdeutschen Zubrin\u0002gerverkehr profitiert nicht etwa die Umwelt \u2013 auch wenn \r\ndieser Irrglaube weit verbreitet ist. Gewinner sind vielmehr \r\ninternationale Netzwerk-Airlines, die Umsteigepassagiere aus \r\nDeutschland an ihre ausl\u00e4ndischen Drehkreuze lotsen. Gerade \r\ndie Airlines vom Golf und Bosporus werden in dieser Strategie \r\nvon ihren Heimatstaaten kompromisslos unterst\u00fctzt.\r\nAll das muss die Politik in den Blick nehmen. Gezielte Korrek\u0002turen sind erforderlich, Entlastungen \u00fcberf\u00e4llig. Andernfalls \r\nverliert Deutschland wertvolle Marktanteile im Luftverkehr \r\nund Wachstumspotenziale der exportorientierten Industrie. \r\nWer weiter an der Kostenschraube dreht, gef\u00e4hrdet langfristig \r\nauch die strategische Autonomie des Landes. Denn eines zei\u0002gen die Verkehrszahlen deutlich: Der internationale Luftverkehr \r\nw\u00e4chst weiter \u2013 ob mit oder ohne Deutschland.\r\nTeurer Luftverkehrsstandort\r\nHebt ein innereurop\u00e4ischer Flug mit dem Mittelstreckenjet A320 neo \r\nab Stuttgart, Frankfurt oder D\u00fcsseldorf ab, werden rund 4.000 Euro an \r\nstaatlichen Abgaben* (ohne Flughafenentgelte) f\u00e4llig. Das ist deutlich \r\nmehr als in anderen EU-L\u00e4ndern. Startet der gleiche Flug in Madrid oder \r\nBarcelona, entstehen Kosten von nur rund 600 Euro. \u00dcbrigens: Lufthansa \r\nerwirtschaftet pro Passagier durchschnittlich etwa 15 Euro.\r\n4.000\u20ac\r\nAbgaben in Deutschland 600\u20ac\r\npro Start in Spanien\r\n* Luftverkehrsteuer, Luftsicherheitsabgaben, Flugsicherung Quellen: BDL, DLR\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 3\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWO BLEIBT DER MARKT? \r\nAb 1. Januar 2025 sind Airlines bei Abfl\u00fcgen aus der EU verpflichtet, im Schnitt zwei Prozent \r\nihres Treibstoffs aus nachhaltigen Flugkraftstoffen (SAF) zu decken. Bis 2050 soll dieser Anteil \r\nauf 70 Prozent steigen. Trotz gegenteiliger Beteuerungen ist ein funktionierender SAF-Markt ebenso \r\nwenig in Sicht wie eine wirksame F\u00f6rderstrategie. \r\n500.000 Tonnen \u2013 so viel bzw. so wenig nachhaltiges Kero\u0002sin gab es 2023 weltweit. Der j\u00e4hrliche Treibstoffbedarf des \r\nglobalen Luftverkehrs liegt bei 280 Millionen Tonnen. Das \r\nzeigt: SAF ist bisher kaum vorhanden. Die Airlines der Luft\u0002hansa Group k\u00f6nnten mit dem gesamten derzeit verf\u00fcgbaren \r\nSAF nur wenige Wochen fliegen. Doch schon in acht Monaten \r\ngreift die verpflichtende Beimischungsquote der EU. Allein \r\nin Deutschland werden dann rund 200.000 Tonnen und bis \r\n2035 sogar zwei Millionen Tonnen SAF ben\u00f6tigt. Diese Men\u0002gen sind derzeit nicht verf\u00fcgbar. Der n\u00f6tige Produktionshoch\u0002lauf ist ungewisser denn je. \r\nGeltende PtL-Quoten nicht erf\u00fcllbar\r\nNoch versch\u00e4rfter ist die Situation bei strombasierten \r\nKraftstoffen (Power-to-liquid = PtL). Ab 2030 m\u00fcssen nach \r\nEU-Vorgabe 1,2 Prozent PtL beigemischt werden. An deut\u0002schen Flugh\u00e4fen sollen es bereits ab 2026 0,5 Prozent sein. \r\nSchon heute ist klar: Diese Quoten werden verfehlt werden, \r\nda es nicht ausreichend synthetischen Kraftstoff geben wird. \r\nIn Europa sind aktuell nur drei PtL-Fabriken in der konkreten \r\nPlanung. Selbst bei rechtzeitiger Fertigstellung w\u00fcrde die \r\ndort hergestellte Gesamtkapazit\u00e4t von 100.000 Tonnen \r\nnicht einmal den deutschen Bedarf im Jahr 2030 decken. \r\nEs braucht einen Realit\u00e4tscheck dieser Vorgaben. Deutsch\u0002land muss seinen Sonderpfad verlassen und seine PtL-Ziele \r\neuroparechtskonform an die der EU anpassen. \r\nZus\u00e4tzliche Wettbewerbsverzerrungen vorprogrammiert\r\nZweiter Hemmschuh f\u00fcr den st\u00e4rkeren Einsatz von SAF ist der \r\nhohe Preis. Biogenes SAF kostet aktuell rund drei- bis f\u00fcnfmal \r\nmehr als fossiles Kerosin, PtL wird Prognosen zufolge sogar \r\nbis zu zehnmal teurer sein. Das f\u00fchrt zu erheblichen Wett\u0002bewerbsnachteilen f\u00fcr europ\u00e4ische Netzwerkairlines, weil \r\nes das Umsteigen \u00fcber EU-Drehkreuze verteuert, an denen \r\nSAF getankt werden muss: Ein Lufthansa-Flug von Madrid \r\nmit Umstieg in Frankfurt nach Shanghai und zur\u00fcck wird im \r\nJahr 2035 rund 220 Euro teurer sein. Bei einer Reise mit einer \r\nNicht-EU-Airline \u00fcber Istanbul dagegen erh\u00f6hen sich die \r\nKosten pro Ticket nur um rund 40 Euro. \r\nSAF-Bedarf \u00fcbertrifft Angebot deutlich \r\n2023 wurden weltweit 500.000 Tonnen SAF hergestellt. Dabei ben\u00f6tigt allein Deutschland entsprechend den europ\u00e4ischen \r\nSAF-Quotenvorgaben bereits im kommenden Jahr 200.000 Tonnen. Angesichts der weltweiten Konkurrenz um SAF ist es \r\nschwer vorstellbar, dass so kurzfristig ausreichend Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen werden.\r\nWeltweit\r\nDeutschland\r\n0,5 Mio. t 2023\r\n0,2 Mio. t 2025\r\n2035\r\n2,0 Mio. t\r\nSAF-Kapazit\u00e4ten\r\nSAF-Bedarf laut EU-Quote\r\nQuellen: BDL, T+E\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 4\r\nVorbild Singapur\r\nWie man den Hochlauf von SAF finanzieren und Wett\u0002bewerbsverzerrungen abmildern kann, zeigt das Beispiel \r\nSingapur: Das Land hat k\u00fcrzlich eine Passagierabgabe \r\nbeschlossen, deren H\u00f6he sich nach der Entfernung eines \r\nFluges ab Singapur richtet. Die Einnahmen sollen f\u00fcr den \r\nKauf von SAF verwendet werden, wodurch eine stabilere \r\nVersorgung gew\u00e4hrleistet wird. \r\nSAF gezielt f\u00f6rdern\r\nEine \u00e4hnliche Strategie fehlt bisher in der EU ebenso wie in \r\nDeutschland. Die geplanten SAF-Quoten w\u00e4ren ein weiterer \r\nWettbewerbsnachteil f\u00fcr europ\u00e4ische Airlines und Drehkreuze, \r\ndie aufgrund zahlreicher EU-Vorgaben und Auflagen heute \r\nschon deutlich h\u00f6here Kostenbelastungen tragen m\u00fcssen als \r\nFluggesellschaften au\u00dferhalb Europas. N\u00f6tig sind wirksame \r\nF\u00f6rderimpulse:\r\n\u25cf Luftverkehrsteuer f\u00fcr SAF verwenden: Die Einnahmen \r\naus der Luftverkehrsteuer sollten wie urspr\u00fcnglich geplant \r\nin die F\u00f6rderung nachhaltiger Flugkraftstoffe flie\u00dfen. Im \r\nHaushalt 2025 m\u00fcssen entsprechende Mittel bereitgestellt \r\nwerden.\r\n\u25cf Potenzial des Net-Zero Industry Acts nutzen: Der \r\nNet-Zero Industry Act (NZIA) bietet den EU-Mitglied\u0002staaten den Rahmen, wirksame SAF-F\u00f6rderprogramme \r\nunkompliziert einzuf\u00fchren. Diese Chance gilt es zu nutzen \r\nund sicherzustellen, dass Europa perspektivisch \u00fcber aus\u0002reichend SAF zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen verf\u00fcgt.\r\n\u25cf EU-Luftverkehrspolitik korrigieren: Fit for 55 darf nicht \r\nzur Schw\u00e4chung von Airlines und Hubs in der EU f\u00fchren. \r\nHier braucht es Korrekturen im Sinne eines fairen globalen \r\nWettbewerbs. Zur Finanzierung der SAF-Quote sollte, \r\n\u00e4hnlich wie in Singapur, eine SAF-Abgabe abh\u00e4ngig vom \r\nReiseziel \u2013 aber unabh\u00e4ngig davon, wo die Passagiere \r\numsteigen \u2013 eingef\u00fchrt werden. So w\u00e4re eine Gleichbe\u0002handlung zwischen EU-Airlines und ihrer au\u00dfereurop\u00e4i\u0002schen Konkurrenz gesichert. \r\nFrankfurt\r\nMadrid Istanbul\r\nMadrid \u2013 Frankfurt \u2013 Shanghai \r\n10.300 km\r\nMadrid \u2013 Istanbul \u2013 Shanghai \r\n10.700 km\r\nUmstieg Istanbul\r\nUmstieg Frankfurt\r\n220 \u20ac\r\n40 \u20ac\r\n2035 2035\r\nreguliert\r\nnicht reguliert\r\n\u25cf SAF-Quote\r\n\u25cf EU-Emissionshandelssystem\r\n\u25cf EU-Energiesteuerrichtlinie*\r\n\u25cf SAF-Quote\r\nSAF-Quoten treiben einseitig die Kosten f\u00fcr EU-Airlines\r\nDie SAF-Quoten sind der gr\u00f6\u00dfte Kostentreiber im EU-Klimaschutzpaket \u201eFit for 55\u201c.\r\n*geplant\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 5\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSPIELREGELN NOTWENDIG \r\nAbgesagte Gesch\u00e4ftstermine, geplatzte Urlaubstr\u00e4ume oder Familienbesuche: Die j\u00fcngste \r\nStreikwelle im deutschen Luftverkehr ist zur Belastungsprobe f\u00fcr Passagiere, Unternehmen und \r\ndie deutsche Wirtschaft geworden. Streiks galten einst als sch\u00e4rfstes Schwert im Ringen um \r\nTarifeinigungen, jetzt scheinen sie zur Regel geworden zu sein. Der Gesetzgeber sollte das \r\nStreikrecht f\u00fcr kritische Infrastrukturen angemessen regulieren.\r\nIn Deutschland ist praktisch alles gesetzlich geregelt, nur \r\ndas Streikrecht nicht. Als sogenanntes Richterrecht entschei\u0002den Gerichte \u00fcber die Verh\u00e4ltnis- und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von \r\nStreikma\u00dfnahmen. Dies f\u00fchrt zu einer erheblichen Rechtsun\u0002sicherheit, da die gerichtlichen Arbeitskampfregeln einzelfall\u0002bezogen sind und Entscheidungen oft erst in letzter Sekunde \r\ngetroffen werden. \r\nVon EU-L\u00e4ndern lernen\r\nDass es auch anders geht, zeigen unsere europ\u00e4ischen \r\nNachbarn. In mehreren L\u00e4ndern Europas wurden gesetzliche \r\nSpielregeln f\u00fcr Streikma\u00dfnahmen aufgestellt. Insbesondere \r\nSpanien kann hier als Vorbild dienen: Ein Dreiklang aus Ank\u00fcn\u0002digungsfristen, Notdienstvereinbarungen und verpflichtendem \r\nSchlichtungsverfahren sorgt dort f\u00fcr Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im \r\nStreikrecht. Politik, Gewerkschaften und Unternehmen sollten \r\ndas spanische Modell gemeinsam pr\u00fcfen und daraus Grund\u0002lagen f\u00fcr das deutsche Streikrecht ableiten. \r\n16 Streikwellen in drei Monaten\r\nAndernfalls werden sich Entwicklungen, wie wir sie im ersten \r\nQuartal 2024 erlebt haben, auch in Zukunft wiederholen: \r\nIn Deutschland kam es in den ersten drei Monaten des \r\nJahres zu insgesamt 16 Streikwellen im Luftverkehr. Allein \r\nf\u00fcr die Lufthansa Group bedeutete das Einnahmeverluste von \r\nmehr als 350 Millionen Euro. Anders als im produzierenden \r\nGewerbe k\u00f6nnen diese Einnahmeausf\u00e4lle auch nicht durch \r\nnachtr\u00e4gliche Sonderschichten ausgeglichen werden. Ein \r\nwegen Streiks stornierter Flug ist nicht nachholbar und \r\ndamit ein verlorener Flug. \r\nSchlichtung vor Streik\r\nDurch die \u201eneue Normalit\u00e4t\u201c der Verhandlungsf\u00fchrung droht \r\nDeutschland im internationalen Wettbewerb weiter zur\u00fcckzu\u0002fallen. Konfrontation statt Kooperation gef\u00e4hrdet Wachstum \r\nund Wohlstand. Daher braucht es einen Mechanismus, der \r\nVerhandlungen in den Mittelpunkt stellt \u2013 und erst deren \r\nfinales Scheitern zur Voraussetzung von Streiks macht. Vor \r\nallem in Bereichen der kritischen Infrastruktur, wie dem \r\nLuftverkehr, muss gelten: Schlichtung vor Streik.\r\nStreikbelastungen im ersten Quartal 2024\r\n3 Monate\r\n16Streikwellen\r\n350 Mio.\r\nEuro Einnahmeverlust allein \r\nbei der Lufthansa Group\r\nHundert\u0002tausende\r\nbetroffene Passagiere \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 6\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNACHFRAGE STEIGT\r\nSeit Februar 2023 haben sich bereits \u00fcber eine Million G\u00e4ste der Lufthansa Group f\u00fcr ein \r\nGreen Fares Ticket entschieden und damit ihre individuellen flugbezogenen CO\u2082-Emissionen \r\nausgeglichen. In Summe konnten damit \u00fcber 77.000 Tonnen CO\u2082 kompensiert werden.\r\nDer Ausgleich der CO\u2082-Emissionen erfolgt zu \r\n20 Prozent \u00fcber den Einsatz von nachhalti\u0002gem Flugkraftstoff (Sustainable Aviation Fuel, \r\nSAF) und zu 80 Prozent \u00fcber einen Beitrag \r\nzu hochwertigen Klimaschutzprojekten. Seit \r\nEinf\u00fchrung haben sich im Schnitt drei Pro\u0002zent unserer G\u00e4ste f\u00fcr dieses Angebot ent\u0002schieden \u2013 Tendenz steigend. Bei Gesch\u00e4fts\u0002reisenden kommt der neue Tarif besonders \r\ngut an: In der Business Class werden bereits \r\nbei elf Prozent der Buchungen \u00fcber die Por\u0002tale der Lufthansa Group Green Fares Tickets \r\nausgew\u00e4hlt. Die Green Fares gibt es f\u00fcr \r\nFl\u00fcge in Europa und nach Nordafrika. Aktuell \r\ntestet die Lufthansa Group den Tarif auch auf \r\nausgew\u00e4hlten Langstreckenverbindungen.\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLUFTHANSA INVESTIERT \r\nIN CCS-TECHNOLOGIE\r\nF\u00fcr den Weltklimarat (IPCC) ist klar: Um die Klimaerw\u00e4rmung ausreichend zu begrenzen, sind der \r\nAussto\u00df von CO\u2082-Emissionen massiv zu reduzieren und zus\u00e4tzlich sogenannte Carbon-Capture\u0002Technologien erforderlich. Das gilt insbesondere f\u00fcr schwer zu dekarbonisierende Sektoren wie den \r\nLuftverkehr. Die Lufthansa Group geht hier als eines der ersten Luftfahrtunternehmen voran. \r\nMit der Direct Air Carbon Capture and Storage (DACCS)-\r\nTechnologie wird CO\u2082 aus der Luft gefiltert und dauerhaft \r\ngespeichert. Die Lufthansa Group hat mit Airbus einen \r\nVertrag \u00fcber den Vorabkauf von verifizierten und dauerhaften \r\nEmissionsminderungsgutschriften f\u00fcr 40.000 Tonnen CO\u2082 \r\naus der DACCS-Technologie geschlossen. Die Zertifikate \r\nwerden ab 2026 verf\u00fcgbar sein. Dieser Ansatz erg\u00e4nzt die \r\nNachhaltigkeitsstrategie der Lufthansa Group, deren wesent\u0002liche Bausteine die konsequente Flottenmodernisierung, der \r\nEinsatz nachhaltiger Flugkraftstoffe und die kontinuierliche \r\nOptimierung des Flugbetriebs sind. \r\nZudem ist die Lufthansa Group Airline SWISS als erstes \r\nUnternehmen der Branche eine strategische Partnerschaft \r\nmit dem Schweizer Unternehmen Climeworks eingegangen. \r\nZiel ist es, diese innovative Technologie zur Entfernung von \r\nCO\u2082 aus der Luft gemeinsam zu skalieren.\r\nGreen Fares wirken\r\n\u00dcber Green Fares konnten \r\nbereits \u00fcber 77.000 Tonnen \r\nCO\u2082 ausgeglichen werden \u2013 \r\ndas entspricht mehr als \r\n12.000 Fl\u00fcgen von \r\nHamburg nach \r\nM\u00fcnchen. \r\nHamburg\r\nM\u00fcnchen\r\n12.000\r\n\u2248\r\n77.000\r\nTonnen CO\u2082\r\nFl\u00fcge\r\nHamburg \u2013 M\u00fcnchen\r\nMehr Infos hier.\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 7\r\nLufthansa Group\r\nIHRE ANSPRECHPERSONEN\r\nANDREAS BARTELS\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-3659\r\nandreas.bartels@dlh.de\r\nMARTIN LEUTKE\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-36867\r\nmartin.leutke@dlh.de\r\nSANDRA COURANT\r\nLeiterin politische Kommunikation \r\nund Media Relations Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3300\r\nsandra.courant@dlh.de\r\nDR. KAY LINDEMANN\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3030\r\nkay.lindemann@dlh.de\r\nRUBEN SCHUSTER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Br\u00fcssel\r\nLufthansa Group\r\n+32 492 228141 \r\nruben.schuster@dlh.de\r\nDas Onlineangebot des Politikbriefs\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nKontakt\r\nlufthansa-politikbrief@dlh.de\r\nIMPRESSUM\r\nHERAUSGEBER/VERANTWORTLICHE:\r\nAndreas Bartels\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\nDr. Kay Lindemann\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\nMartin Leutke\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\nDeutsche Lufthansa AG \r\nFRA CI, Lufthansa Aviation Center \r\nAirportring, D-60546 Frankfurt\r\nREDAKTIONSLEITUNG: \r\nSandra Courant\r\nREDAKTIONELLE MITARBEIT:\r\nFranziska Feinig, Anton Heinecke, \r\nMarkus Karassek, Marie Merscher, \r\nDr. Christoph Muhle, Albert Sauerwein\r\nREDAKTIONSSCHLUSS: \r\n24. April 2024\r\nAGENTURPARTNER:\r\nK\u00f6ster Kommunikation \r\nGDE | Kommunikation gestalten\r\nDISCLAIMER:\r\nwww.lufthansagroup.com/de/service/disclaimer\r\nJAN K\u00d6RNER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3212\r\njan.koerner@dlh.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Streichung der nationalen PtL-Quote im BImSchG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, im Rahmen der Energiesteuerrichtlinie keine Kerosinsteuer einzuf\u00fchren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006626",
                "statements": [],
                "title": "Kerosinsteuer nicht einf\u00fchren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, den Luftverkehr in der deutschen Carbon Management-Strategie zu ber\u00fccksichtigen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006627",
                "statements": [],
                "title": "Luftverkehr in deutscher Carbon Management-Strategie ber\u00fccksichtigen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GewO",
                        "title": "Gewerbeordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass die Gewerbeordnung dahingehend angepasst wird, Arbeitszeugnisse auch via Textform \u00fcbermitteln zu k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006628",
                "statements": [],
                "title": "Arbeitszeugnis via Textform \u00fcbermittelbar machen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NachwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Nachweis der f\u00fcr ein Arbeitsverh\u00e4ltnis geltenden wesentlichen Bedingungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nachwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass wesentliche Vertragsbedingungen von Arbeitsverh\u00e4ltnissen auch in Textform \u00fcbermittelt werden k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006629",
                "statements": [],
                "title": "Wesentliche Vertragsbedingungen in Textform \u00fcbermittelbar machen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass die Betrachtung der Arbeitszeit von einer t\u00e4glichen zu einer  w\u00f6chentlichen Betrachtung ge\u00e4ndert wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006630",
                "statements": [],
                "title": "Wochenarbeitszeit einf\u00fchren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass die Berichtspflichten in der Umsetzung der EU-Transparenzrichtlinie unb\u00fcrokratisch umgesetzt und Privilegien f\u00fcr Tarifparteien geschaffen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006631",
                "statements": [],
                "title": "Berichtspflichten in der Umsetzung der EU-Lohntransparenzrichtlinie b\u00fcrokratiearm gestalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass die finanziellen Kosten f\u00fcr die \u00c4nderungen von Dokumenten zuk\u00fcnftig nicht mehr vom Arbeitgeber getragen werden m\u00fcssen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009049.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9049",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-selbstbestimmung-in-bezug-auf-den-geschlechtseintrag-und/303278",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006632",
                "statements": [],
                "title": "Kosten bei Dokumenten\u00e4nderungen anl\u00e4sslich des Selbstbestimmungsgesetz nicht auf Arbeitgeber \u00fcbertragen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass Tarifparteien in der nationalen Umsetzung der Corporate Sustainability Due Diligence Directive eine Privilegierung erhalten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006633",
                "statements": [],
                "title": "Privilegierung von Tarifparteien in der Umsetzung der Corporate Sustainability Due Diligence Directive "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass die nationale Umsetzung der Corporate Sustainability Reporting Directive eins zu eins ins deutsche Recht erfolgt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006634",
                "statements": [],
                "title": "CSRD-Richtlinie unver\u00e4ndert in deutsches Recht umsetzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftSiGebV",
                        "title": "Luftsicherheitsgeb\u00fchrenverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftsigebv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LuftSiG",
                        "title": "Luftsicherheitsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftsig"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FSDurchf\u00fchrungsV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Flugsicherung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fsbetrv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Lufthansa Group fordert ein Belastungsmoratorium f\u00fcr den Luftverkehr. Konkret sollen absehbar keine Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen erfolgen. Zudem sollten die Kosten f\u00fcr Gefahrenabwehr durch den Staat getragen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006635",
                "statements": [],
                "title": "Keine weitere Erh\u00f6hung von Standortkosten durch staatliche Geb\u00fchren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftSiG",
                        "title": "Luftsicherheitsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftsig"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, den Strafrahmen bei unbefugtem Betreten/Eindringen des Sicherheitsbereichs von Flugh\u00e4fen zu versch\u00e4rfen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010759",
                "statements": [],
                "title": "Versch\u00e4rfung des Strafrahmens bei unbefugtem Betreten/Eindringen des Sicherheitsbereichs"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PassG",
                        "title": "Passgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pa_g_1986"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, den Abgleich der biometrischen Daten im Reisepass zur Identifizierung des Passagiers im Luftverkehr zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010760",
                "statements": [],
                "title": "Abgleich der biometrischen Daten im Reisepass zur Identifizierung des Passagiers"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftVG",
                        "title": "Luftverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, Ausnahmen bei Flugrestriktionsregelung des Luftverkehrsgesetzes f\u00fcr Fluggesellschaften mit Risikomanagementprozess zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010761",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung der Flugrestriktionsregelung f\u00fcr Fluggesellschaften mit Risikomanagementprozess "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSIG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, bestehende Schutzauflagen der Unternehmen im KRITIS-Kontext anzuerkennen und entsprechend (Umsetzungs-)Gesetze stimmig zueinander auszugestalten.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010762",
                "statements": [],
                "title": "Anerkennung bestehender Schutzauflagen im KRITIS-Kontext"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass Sicherheitsstandards im Luftverkehr auf europ\u00e4ischer Ebene gegenseitig anerkannt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                        "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                        "en": "Police and judicial cooperation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010763",
                "statements": [],
                "title": "Anerkennung von Sicherheitsstandards im Luftverkehr "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, Restriktionen f\u00fcr Fl\u00fcssigkeiten an der Luftsicherheitskontrolle sachgerecht zu gestalten und beizubehalten. Dies umfasst insbesondere die Mitnahme im Handgep\u00e4ck und die bestehenden Erleichterungen bei den Fl\u00fcssigkeitsgrenzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010764",
                "statements": [],
                "title": "Restriktionen f\u00fcr Fl\u00fcssigkeiten an der Luftsicherheitskontrolle sachgerecht gestalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group pl\u00e4diert daf\u00fcr, aktuelle Technologiestandards in der Regulierung zur Gep\u00e4ckausladung mit neuer Screeningtechnik zu ber\u00fccksichtigen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010765",
                "statements": [],
                "title": "Stand der Technik bei Regulierung zur Gep\u00e4ckausladung ber\u00fccksichtigen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group setzt sich daf\u00fcr ein, dass die gegenseitige Anerkennung der Luftsicherheitsdurchsuchungen in der EU erhalten bleibt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                        "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                        "en": "Police and judicial cooperation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010766",
                "statements": [],
                "title": "Erhalt der gegenseitigen Anerkennung der Luftsicherheitsdurchsuchungen in der EU "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Lufthansa Group setzt sich daf\u00fcr ein, dass ein einheitliches Berichtswesen zu Luftsicherheitsereignissen in der EU eingef\u00fchrt wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                        "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                        "en": "Police and judicial cooperation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010767",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines einheitlichen EU Berichtswesens zu Luftsicherheitsereignissen "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/53/316027/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240086.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006607",
                "regulatoryProjectTitle": "SAF-Quote durch einheitliche Abgabe finanzieren",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "POLITIKBRIEF\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nNovember\r\n2022\r\nApril\r\n2024\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFliegende Botschafter zur Europawahl 1\r\nHohe Standortkosten\r\nDeutschland verliert 2\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWo bleibt der Markt? 3\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSpielregeln notwendig 5\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNachfrage steigt 6\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLufthansa investiert in CCS-Technologie 6\r\nKontakt\r\nIhre Ansprechpersonen bei der Lufthansa Group 7\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 1\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFLIEGENDE BOTSCHAFTER \r\nZUR EUROPAWAHL\r\nIn gut sechs Wochen sind rund 350 Millionen Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er aufgerufen, ihre Stimme \r\nabzugeben. Diese Wahl ist wichtig, denn Europa braucht Stabilit\u00e4t. Vier Airlines der Lufthansa Group \r\nfliegen f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee.\r\nKlare Botschaft am Boden und in mehr als zehn Kilometern \r\nH\u00f6he und verteilt \u00fcber den ganzen Kontinent! Mit dem \r\nStatement \u201eYes to Europe\u201c fliegen ab dieser Woche Flug\u0002zeuge der Lufthansa Group quer durch ihre europ\u00e4ische \r\nHeimat. Insgesamt vier Airbus A320 werden anl\u00e4sslich der \r\nEuropawahl zu Botschaftern der europ\u00e4ischen Idee. \r\nMit der Sonderbeklebung ruft die Lufthansa Group zur Betei\u0002ligung an der alle f\u00fcnf Jahre stattfindenden Europawahl auf. \r\nDie Konzern-Airlines fliegen t\u00e4glich tausende Menschen \r\ndurch Europa und von hier aus in die Welt. Mit ihrer Initiative \r\nsetzt die Lufthansa Group ein Zeichen f\u00fcr einen freien, geein\u0002ten Kontinent und eine starke Demokratie.\r\nEurop\u00e4ische Sterne im europ\u00e4ischen Himmel\r\nDen Anfang machen in dieser Woche Lufthansa und \r\nEurowings. In den darauffolgenden Tagen schicken Austrian \r\nAirlines und Brussels Airlines jeweils ein mit Spezialfolie \r\nbeklebtes Flugzeug in den europ\u00e4ischen Himmel. Der Schrift\u0002zug \u201eYes to Europe\u201c ist auf dem Rumpf zu lesen und wird von \r\ndem europ\u00e4ischen Sternenkranz gerahmt.\r\nBereits zur Europawahl 2019 hatte Lufthansa ein Flugzeug \r\nmit einem Bekenntnis zu Europa beklebt und damit einen \r\nAppell zur aktiven Wahlbeteiligung ausgesandt. \r\nDie Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament findet zwischen \r\ndem 6. und dem 9. Juni 2024 statt. Beim Urnengang 2019 \r\nnahmen \u00fcber 50 Prozent der wahlberechtigten Europ\u00e4erinnen \r\nund Europ\u00e4er ihr Stimmrecht wahr. Das war die h\u00f6chste Wahl\u0002beteiligung seit 20 Jahren. \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 2\r\nHohe Standortkosten\r\nDEUTSCHLAND VERLIERT \r\nFliegen in und ab Deutschland wird immer teurer. W\u00e4hrend die meisten anderen EU-L\u00e4nder die Krise \r\n\u00fcberwunden haben, stockt hierzulande die Erholung. F\u00fcr einen starken Luftverkehrsstandort braucht \r\nes einen politischen Richtungswechsel.\r\nDer Luftverkehr w\u00e4chst, allerdings au\u00dferhalb \r\nDeutschlands. W\u00e4hrend die meisten europ\u00e4i\u0002schen L\u00e4nder 2023 bereits wieder das Vorkrisen\u0002niveau erreicht haben, liegt das Sitzplatzangebot \r\nhierzulande bei nur rund 80 Prozent verglichen \r\nmit vor Corona. Manche Flugh\u00e4fen wie Berlin, \r\nStuttgart oder D\u00fcsseldorf liegen sogar noch \r\ndarunter. F\u00fcr die betroffenen Wirtschaftsregio\u0002nen sind die Konnektivit\u00e4tsverluste erheblich. \r\nBesonders schwach ist der innerdeutsche Ver\u0002kehr. Nach Prognosen des Bundesverbands der \r\nLuftverkehrswirtschaft (BDL) liegt die Erholungs\u0002rate gegen\u00fcber 2019 im Sommer 2024 bei etwa \r\n50 Prozent, ohne die Drehkreuz-Verkehre betr\u00e4gt \r\nsie sogar nur 25 Prozent. Gravierende Einschnitte \r\ngibt es auch auf Verbindungen mit europ\u00e4ischen \r\nMetropolregionen. Touristikziele ausgeklammert, \r\nist das Punkt-zu-Punkt-Streckennetz mit Start\u0002punkt in Deutschland sp\u00fcrbar ausged\u00fcnnt.\r\nStaatliche Abgaben steigen stetig\r\nWesentlicher Grund f\u00fcr diese Entwicklung: Fliegen in und \r\nab Deutschland ist zu teuer. Die eh schon hohen Belastun\u0002gen sind zuletzt nochmals deutlich gestiegen. Markanteste \r\nBeispiele sind die Luftverkehrsteuer, die 2020 um bis zu \r\n77 Prozent stieg, und die seit 2021 mehr als verdoppelten \r\nFlugsicherungsgeb\u00fchren. Billigfluggesellschaften haben \r\nauf die Kostenexplosion reagiert und ihr hiesiges Angebot \r\ndeutlich reduziert \u2013 sie expandieren andernorts.\r\nEntlastungen sind nicht in Sicht. Im Gegenteil, die Kosten\u0002nachteile drohen sich strukturell zu verfestigen. Zum 1. Mai \r\n2024 steigt die Luftverkehrsteuer um weitere 20 Prozent. Die \r\nLuftsicherheitsgeb\u00fchren erh\u00f6hen sich 2025 um bis zu 50 Pro\u0002zent. Die Summe der Kosten ist in vielen Teilen des Bundesge\u0002biets l\u00e4ngst zum Hemmschuh f\u00fcr die internationale Anbindung \r\ngeworden. Versch\u00e4rfend hinzu kommen die einseitigen, wett\u0002bewerbsverzerrenden Belastungen der EU-Klimaschutzpolitik.\r\nF\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands ist die Entwick\u0002lung gef\u00e4hrlich. Intermodalangebote k\u00f6nnen fehlende Mittel\u0002strecken nicht kompensieren. Und auf der Langstrecke droht \r\nder Verlust wichtiger Marktanteile f\u00fcr die heimische Luftfahrt\u0002industrie. Denn von einem verteuerten innerdeutschen Zubrin\u0002gerverkehr profitiert nicht etwa die Umwelt \u2013 auch wenn \r\ndieser Irrglaube weit verbreitet ist. Gewinner sind vielmehr \r\ninternationale Netzwerk-Airlines, die Umsteigepassagiere aus \r\nDeutschland an ihre ausl\u00e4ndischen Drehkreuze lotsen. Gerade \r\ndie Airlines vom Golf und Bosporus werden in dieser Strategie \r\nvon ihren Heimatstaaten kompromisslos unterst\u00fctzt.\r\nAll das muss die Politik in den Blick nehmen. Gezielte Korrek\u0002turen sind erforderlich, Entlastungen \u00fcberf\u00e4llig. Andernfalls \r\nverliert Deutschland wertvolle Marktanteile im Luftverkehr \r\nund Wachstumspotenziale der exportorientierten Industrie. \r\nWer weiter an der Kostenschraube dreht, gef\u00e4hrdet langfristig \r\nauch die strategische Autonomie des Landes. Denn eines zei\u0002gen die Verkehrszahlen deutlich: Der internationale Luftverkehr \r\nw\u00e4chst weiter \u2013 ob mit oder ohne Deutschland.\r\nTeurer Luftverkehrsstandort\r\nHebt ein innereurop\u00e4ischer Flug mit dem Mittelstreckenjet A320 neo \r\nab Stuttgart, Frankfurt oder D\u00fcsseldorf ab, werden rund 4.000 Euro an \r\nstaatlichen Abgaben* (ohne Flughafenentgelte) f\u00e4llig. Das ist deutlich \r\nmehr als in anderen EU-L\u00e4ndern. Startet der gleiche Flug in Madrid oder \r\nBarcelona, entstehen Kosten von nur rund 600 Euro. \u00dcbrigens: Lufthansa \r\nerwirtschaftet pro Passagier durchschnittlich etwa 15 Euro.\r\n4.000\u20ac\r\nAbgaben in Deutschland 600\u20ac\r\npro Start in Spanien\r\n* Luftverkehrsteuer, Luftsicherheitsabgaben, Flugsicherung Quellen: BDL, DLR\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 3\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWO BLEIBT DER MARKT? \r\nAb 1. Januar 2025 sind Airlines bei Abfl\u00fcgen aus der EU verpflichtet, im Schnitt zwei Prozent \r\nihres Treibstoffs aus nachhaltigen Flugkraftstoffen (SAF) zu decken. Bis 2050 soll dieser Anteil \r\nauf 70 Prozent steigen. Trotz gegenteiliger Beteuerungen ist ein funktionierender SAF-Markt ebenso \r\nwenig in Sicht wie eine wirksame F\u00f6rderstrategie. \r\n500.000 Tonnen \u2013 so viel bzw. so wenig nachhaltiges Kero\u0002sin gab es 2023 weltweit. Der j\u00e4hrliche Treibstoffbedarf des \r\nglobalen Luftverkehrs liegt bei 280 Millionen Tonnen. Das \r\nzeigt: SAF ist bisher kaum vorhanden. Die Airlines der Luft\u0002hansa Group k\u00f6nnten mit dem gesamten derzeit verf\u00fcgbaren \r\nSAF nur wenige Wochen fliegen. Doch schon in acht Monaten \r\ngreift die verpflichtende Beimischungsquote der EU. Allein \r\nin Deutschland werden dann rund 200.000 Tonnen und bis \r\n2035 sogar zwei Millionen Tonnen SAF ben\u00f6tigt. Diese Men\u0002gen sind derzeit nicht verf\u00fcgbar. Der n\u00f6tige Produktionshoch\u0002lauf ist ungewisser denn je. \r\nGeltende PtL-Quoten nicht erf\u00fcllbar\r\nNoch versch\u00e4rfter ist die Situation bei strombasierten \r\nKraftstoffen (Power-to-liquid = PtL). Ab 2030 m\u00fcssen nach \r\nEU-Vorgabe 1,2 Prozent PtL beigemischt werden. An deut\u0002schen Flugh\u00e4fen sollen es bereits ab 2026 0,5 Prozent sein. \r\nSchon heute ist klar: Diese Quoten werden verfehlt werden, \r\nda es nicht ausreichend synthetischen Kraftstoff geben wird. \r\nIn Europa sind aktuell nur drei PtL-Fabriken in der konkreten \r\nPlanung. Selbst bei rechtzeitiger Fertigstellung w\u00fcrde die \r\ndort hergestellte Gesamtkapazit\u00e4t von 100.000 Tonnen \r\nnicht einmal den deutschen Bedarf im Jahr 2030 decken. \r\nEs braucht einen Realit\u00e4tscheck dieser Vorgaben. Deutsch\u0002land muss seinen Sonderpfad verlassen und seine PtL-Ziele \r\neuroparechtskonform an die der EU anpassen. \r\nZus\u00e4tzliche Wettbewerbsverzerrungen vorprogrammiert\r\nZweiter Hemmschuh f\u00fcr den st\u00e4rkeren Einsatz von SAF ist der \r\nhohe Preis. Biogenes SAF kostet aktuell rund drei- bis f\u00fcnfmal \r\nmehr als fossiles Kerosin, PtL wird Prognosen zufolge sogar \r\nbis zu zehnmal teurer sein. Das f\u00fchrt zu erheblichen Wett\u0002bewerbsnachteilen f\u00fcr europ\u00e4ische Netzwerkairlines, weil \r\nes das Umsteigen \u00fcber EU-Drehkreuze verteuert, an denen \r\nSAF getankt werden muss: Ein Lufthansa-Flug von Madrid \r\nmit Umstieg in Frankfurt nach Shanghai und zur\u00fcck wird im \r\nJahr 2035 rund 220 Euro teurer sein. Bei einer Reise mit einer \r\nNicht-EU-Airline \u00fcber Istanbul dagegen erh\u00f6hen sich die \r\nKosten pro Ticket nur um rund 40 Euro. \r\nSAF-Bedarf \u00fcbertrifft Angebot deutlich \r\n2023 wurden weltweit 500.000 Tonnen SAF hergestellt. Dabei ben\u00f6tigt allein Deutschland entsprechend den europ\u00e4ischen \r\nSAF-Quotenvorgaben bereits im kommenden Jahr 200.000 Tonnen. Angesichts der weltweiten Konkurrenz um SAF ist es \r\nschwer vorstellbar, dass so kurzfristig ausreichend Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen werden.\r\nWeltweit\r\nDeutschland\r\n0,5 Mio. t 2023\r\n0,2 Mio. t 2025\r\n2035\r\n2,0 Mio. t\r\nSAF-Kapazit\u00e4ten\r\nSAF-Bedarf laut EU-Quote\r\nQuellen: BDL, T+E\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 4\r\nVorbild Singapur\r\nWie man den Hochlauf von SAF finanzieren und Wett\u0002bewerbsverzerrungen abmildern kann, zeigt das Beispiel \r\nSingapur: Das Land hat k\u00fcrzlich eine Passagierabgabe \r\nbeschlossen, deren H\u00f6he sich nach der Entfernung eines \r\nFluges ab Singapur richtet. Die Einnahmen sollen f\u00fcr den \r\nKauf von SAF verwendet werden, wodurch eine stabilere \r\nVersorgung gew\u00e4hrleistet wird. \r\nSAF gezielt f\u00f6rdern\r\nEine \u00e4hnliche Strategie fehlt bisher in der EU ebenso wie in \r\nDeutschland. Die geplanten SAF-Quoten w\u00e4ren ein weiterer \r\nWettbewerbsnachteil f\u00fcr europ\u00e4ische Airlines und Drehkreuze, \r\ndie aufgrund zahlreicher EU-Vorgaben und Auflagen heute \r\nschon deutlich h\u00f6here Kostenbelastungen tragen m\u00fcssen als \r\nFluggesellschaften au\u00dferhalb Europas. N\u00f6tig sind wirksame \r\nF\u00f6rderimpulse:\r\n\u25cf Luftverkehrsteuer f\u00fcr SAF verwenden: Die Einnahmen \r\naus der Luftverkehrsteuer sollten wie urspr\u00fcnglich geplant \r\nin die F\u00f6rderung nachhaltiger Flugkraftstoffe flie\u00dfen. Im \r\nHaushalt 2025 m\u00fcssen entsprechende Mittel bereitgestellt \r\nwerden.\r\n\u25cf Potenzial des Net-Zero Industry Acts nutzen: Der \r\nNet-Zero Industry Act (NZIA) bietet den EU-Mitglied\u0002staaten den Rahmen, wirksame SAF-F\u00f6rderprogramme \r\nunkompliziert einzuf\u00fchren. Diese Chance gilt es zu nutzen \r\nund sicherzustellen, dass Europa perspektivisch \u00fcber aus\u0002reichend SAF zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen verf\u00fcgt.\r\n\u25cf EU-Luftverkehrspolitik korrigieren: Fit for 55 darf nicht \r\nzur Schw\u00e4chung von Airlines und Hubs in der EU f\u00fchren. \r\nHier braucht es Korrekturen im Sinne eines fairen globalen \r\nWettbewerbs. Zur Finanzierung der SAF-Quote sollte, \r\n\u00e4hnlich wie in Singapur, eine SAF-Abgabe abh\u00e4ngig vom \r\nReiseziel \u2013 aber unabh\u00e4ngig davon, wo die Passagiere \r\numsteigen \u2013 eingef\u00fchrt werden. So w\u00e4re eine Gleichbe\u0002handlung zwischen EU-Airlines und ihrer au\u00dfereurop\u00e4i\u0002schen Konkurrenz gesichert. \r\nFrankfurt\r\nMadrid Istanbul\r\nMadrid \u2013 Frankfurt \u2013 Shanghai \r\n10.300 km\r\nMadrid \u2013 Istanbul \u2013 Shanghai \r\n10.700 km\r\nUmstieg Istanbul\r\nUmstieg Frankfurt\r\n220 \u20ac\r\n40 \u20ac\r\n2035 2035\r\nreguliert\r\nnicht reguliert\r\n\u25cf SAF-Quote\r\n\u25cf EU-Emissionshandelssystem\r\n\u25cf EU-Energiesteuerrichtlinie*\r\n\u25cf SAF-Quote\r\nSAF-Quoten treiben einseitig die Kosten f\u00fcr EU-Airlines\r\nDie SAF-Quoten sind der gr\u00f6\u00dfte Kostentreiber im EU-Klimaschutzpaket \u201eFit for 55\u201c.\r\n*geplant\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 5\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSPIELREGELN NOTWENDIG \r\nAbgesagte Gesch\u00e4ftstermine, geplatzte Urlaubstr\u00e4ume oder Familienbesuche: Die j\u00fcngste \r\nStreikwelle im deutschen Luftverkehr ist zur Belastungsprobe f\u00fcr Passagiere, Unternehmen und \r\ndie deutsche Wirtschaft geworden. Streiks galten einst als sch\u00e4rfstes Schwert im Ringen um \r\nTarifeinigungen, jetzt scheinen sie zur Regel geworden zu sein. Der Gesetzgeber sollte das \r\nStreikrecht f\u00fcr kritische Infrastrukturen angemessen regulieren.\r\nIn Deutschland ist praktisch alles gesetzlich geregelt, nur \r\ndas Streikrecht nicht. Als sogenanntes Richterrecht entschei\u0002den Gerichte \u00fcber die Verh\u00e4ltnis- und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von \r\nStreikma\u00dfnahmen. Dies f\u00fchrt zu einer erheblichen Rechtsun\u0002sicherheit, da die gerichtlichen Arbeitskampfregeln einzelfall\u0002bezogen sind und Entscheidungen oft erst in letzter Sekunde \r\ngetroffen werden. \r\nVon EU-L\u00e4ndern lernen\r\nDass es auch anders geht, zeigen unsere europ\u00e4ischen \r\nNachbarn. In mehreren L\u00e4ndern Europas wurden gesetzliche \r\nSpielregeln f\u00fcr Streikma\u00dfnahmen aufgestellt. Insbesondere \r\nSpanien kann hier als Vorbild dienen: Ein Dreiklang aus Ank\u00fcn\u0002digungsfristen, Notdienstvereinbarungen und verpflichtendem \r\nSchlichtungsverfahren sorgt dort f\u00fcr Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im \r\nStreikrecht. Politik, Gewerkschaften und Unternehmen sollten \r\ndas spanische Modell gemeinsam pr\u00fcfen und daraus Grund\u0002lagen f\u00fcr das deutsche Streikrecht ableiten. \r\n16 Streikwellen in drei Monaten\r\nAndernfalls werden sich Entwicklungen, wie wir sie im ersten \r\nQuartal 2024 erlebt haben, auch in Zukunft wiederholen: \r\nIn Deutschland kam es in den ersten drei Monaten des \r\nJahres zu insgesamt 16 Streikwellen im Luftverkehr. Allein \r\nf\u00fcr die Lufthansa Group bedeutete das Einnahmeverluste von \r\nmehr als 350 Millionen Euro. Anders als im produzierenden \r\nGewerbe k\u00f6nnen diese Einnahmeausf\u00e4lle auch nicht durch \r\nnachtr\u00e4gliche Sonderschichten ausgeglichen werden. Ein \r\nwegen Streiks stornierter Flug ist nicht nachholbar und \r\ndamit ein verlorener Flug. \r\nSchlichtung vor Streik\r\nDurch die \u201eneue Normalit\u00e4t\u201c der Verhandlungsf\u00fchrung droht \r\nDeutschland im internationalen Wettbewerb weiter zur\u00fcckzu\u0002fallen. Konfrontation statt Kooperation gef\u00e4hrdet Wachstum \r\nund Wohlstand. Daher braucht es einen Mechanismus, der \r\nVerhandlungen in den Mittelpunkt stellt \u2013 und erst deren \r\nfinales Scheitern zur Voraussetzung von Streiks macht. Vor \r\nallem in Bereichen der kritischen Infrastruktur, wie dem \r\nLuftverkehr, muss gelten: Schlichtung vor Streik.\r\nStreikbelastungen im ersten Quartal 2024\r\n3 Monate\r\n16Streikwellen\r\n350 Mio.\r\nEuro Einnahmeverlust allein \r\nbei der Lufthansa Group\r\nHundert\u0002tausende\r\nbetroffene Passagiere \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 6\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNACHFRAGE STEIGT\r\nSeit Februar 2023 haben sich bereits \u00fcber eine Million G\u00e4ste der Lufthansa Group f\u00fcr ein \r\nGreen Fares Ticket entschieden und damit ihre individuellen flugbezogenen CO\u2082-Emissionen \r\nausgeglichen. In Summe konnten damit \u00fcber 77.000 Tonnen CO\u2082 kompensiert werden.\r\nDer Ausgleich der CO\u2082-Emissionen erfolgt zu \r\n20 Prozent \u00fcber den Einsatz von nachhalti\u0002gem Flugkraftstoff (Sustainable Aviation Fuel, \r\nSAF) und zu 80 Prozent \u00fcber einen Beitrag \r\nzu hochwertigen Klimaschutzprojekten. Seit \r\nEinf\u00fchrung haben sich im Schnitt drei Pro\u0002zent unserer G\u00e4ste f\u00fcr dieses Angebot ent\u0002schieden \u2013 Tendenz steigend. Bei Gesch\u00e4fts\u0002reisenden kommt der neue Tarif besonders \r\ngut an: In der Business Class werden bereits \r\nbei elf Prozent der Buchungen \u00fcber die Por\u0002tale der Lufthansa Group Green Fares Tickets \r\nausgew\u00e4hlt. Die Green Fares gibt es f\u00fcr \r\nFl\u00fcge in Europa und nach Nordafrika. Aktuell \r\ntestet die Lufthansa Group den Tarif auch auf \r\nausgew\u00e4hlten Langstreckenverbindungen.\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLUFTHANSA INVESTIERT \r\nIN CCS-TECHNOLOGIE\r\nF\u00fcr den Weltklimarat (IPCC) ist klar: Um die Klimaerw\u00e4rmung ausreichend zu begrenzen, sind der \r\nAussto\u00df von CO\u2082-Emissionen massiv zu reduzieren und zus\u00e4tzlich sogenannte Carbon-Capture\u0002Technologien erforderlich. Das gilt insbesondere f\u00fcr schwer zu dekarbonisierende Sektoren wie den \r\nLuftverkehr. Die Lufthansa Group geht hier als eines der ersten Luftfahrtunternehmen voran. \r\nMit der Direct Air Carbon Capture and Storage (DACCS)-\r\nTechnologie wird CO\u2082 aus der Luft gefiltert und dauerhaft \r\ngespeichert. Die Lufthansa Group hat mit Airbus einen \r\nVertrag \u00fcber den Vorabkauf von verifizierten und dauerhaften \r\nEmissionsminderungsgutschriften f\u00fcr 40.000 Tonnen CO\u2082 \r\naus der DACCS-Technologie geschlossen. Die Zertifikate \r\nwerden ab 2026 verf\u00fcgbar sein. Dieser Ansatz erg\u00e4nzt die \r\nNachhaltigkeitsstrategie der Lufthansa Group, deren wesent\u0002liche Bausteine die konsequente Flottenmodernisierung, der \r\nEinsatz nachhaltiger Flugkraftstoffe und die kontinuierliche \r\nOptimierung des Flugbetriebs sind. \r\nZudem ist die Lufthansa Group Airline SWISS als erstes \r\nUnternehmen der Branche eine strategische Partnerschaft \r\nmit dem Schweizer Unternehmen Climeworks eingegangen. \r\nZiel ist es, diese innovative Technologie zur Entfernung von \r\nCO\u2082 aus der Luft gemeinsam zu skalieren.\r\nGreen Fares wirken\r\n\u00dcber Green Fares konnten \r\nbereits \u00fcber 77.000 Tonnen \r\nCO\u2082 ausgeglichen werden \u2013 \r\ndas entspricht mehr als \r\n12.000 Fl\u00fcgen von \r\nHamburg nach \r\nM\u00fcnchen. \r\nHamburg\r\nM\u00fcnchen\r\n12.000\r\n\u2248\r\n77.000\r\nTonnen CO\u2082\r\nFl\u00fcge\r\nHamburg \u2013 M\u00fcnchen\r\nMehr Infos hier.\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 7\r\nLufthansa Group\r\nIHRE ANSPRECHPERSONEN\r\nANDREAS BARTELS\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-3659\r\nandreas.bartels@dlh.de\r\nMARTIN LEUTKE\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-36867\r\nmartin.leutke@dlh.de\r\nSANDRA COURANT\r\nLeiterin politische Kommunikation \r\nund Media Relations Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3300\r\nsandra.courant@dlh.de\r\nDR. KAY LINDEMANN\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3030\r\nkay.lindemann@dlh.de\r\nRUBEN SCHUSTER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Br\u00fcssel\r\nLufthansa Group\r\n+32 492 228141 \r\nruben.schuster@dlh.de\r\nDas Onlineangebot des Politikbriefs\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nKontakt\r\nlufthansa-politikbrief@dlh.de\r\nIMPRESSUM\r\nHERAUSGEBER/VERANTWORTLICHE:\r\nAndreas Bartels\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\nDr. Kay Lindemann\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\nMartin Leutke\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\nDeutsche Lufthansa AG \r\nFRA CI, Lufthansa Aviation Center \r\nAirportring, D-60546 Frankfurt\r\nREDAKTIONSLEITUNG: \r\nSandra Courant\r\nREDAKTIONELLE MITARBEIT:\r\nFranziska Feinig, Anton Heinecke, \r\nMarkus Karassek, Marie Merscher, \r\nDr. Christoph Muhle, Albert Sauerwein\r\nREDAKTIONSSCHLUSS: \r\n24. April 2024\r\nAGENTURPARTNER:\r\nK\u00f6ster Kommunikation \r\nGDE | Kommunikation gestalten\r\nDISCLAIMER:\r\nwww.lufthansagroup.com/de/service/disclaimer\r\nJAN K\u00d6RNER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3212\r\njan.koerner@dlh.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/07/316029/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240094.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006607",
                "regulatoryProjectTitle": "SAF-Quote durch einheitliche Abgabe finanzieren",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Intern\r\nSAF-Finanzierungsmechanismen\r\nim Luftverkehr\r\n06.03.2024\r\nIntern\r\nIntern\r\nInterkontinentalverkehr aus der EU Interkontinentaler Transferverkehr Touristische Verkehre in der EU\r\nFit for 55 Policy Design \r\nWettbewerbsverzerrung und Carbon Leakage\r\nFrankfurt\r\nBarcelona\r\nIstanbul\r\nTokyo\r\nDelhi\r\nFrankfurt\r\nNew \r\nYork\r\nIstanbul\r\n\u201eFlights via non-EU Hubs will be cheaper, traffic\r\nand emissions will be shifted and not reduced\u201c\r\n\u201eDue to cheaper prices intercontinental transfers\r\nand their emissions will circumnavigate the EU\u201c\r\n\u201eAs intra-EU flights become more expensive, \r\ntourists spend their holiday just outside the EU\u201c \r\nSeite 2\r\nIntern\r\nFit for 55 Kosteneffekte\r\nin 2030\r\nSeite 3\r\nBarcelona\r\nTokio\r\nFit for 55\r\nnicht reguliert\r\nTotal\r\nMehrkosten 95 pro Ticket \u20ac\r\n12\u20ac\r\nEU Emissionshandelssystem\r\nEU ETD\r\nSAF-Quote\r\nFrankfurt\r\nIstanbul\r\n6% SAF-Quote incl. 1.2% PtL\r\nSeite 4\r\nGemeinsame \r\nSAF-Beschaffung\r\nEinkauf \u20ac \u20ac Klimaschutzabgabe\r\nDie Klimaschutzabgabe deckt die Mehrkosten f\u00fcr SAF durch ReFuelEU Aviation und wird j\u00e4hrlich festgelegt.\r\nL\u00f6sung 1: EU-Klimaschutzabgabe\r\nFinanzierung der Quote durch eine reisezielabh\u00e4ngige Abgabe\r\nTreibstofflieferant EU-Airlines SAF-Hersteller\r\nNicht-EU-Airlines \u20ac\r\n\u20ac\r\nTreibstofflieferant EU-Airlines SAF-Hersteller\r\nNicht-EU-Airlines \u20ac\r\nSeite 5\r\n\u20ac LuftVSt \u2013 SAF-Mehrkosten\r\n\u20ac\r\nDie SAF-Mehrkosten aufgrund von ReFuelEU Aviation werden von den LuftVSt-Zahlungen abgezogen.\r\nL\u00f6sung 2: Abzug vom Steueraufkommen der Luftverkehrsteuer\r\nReduktion der zu zahlenden LuftVSt um die SAF-Mehrkosten\r\n\u20ac SAF-Mehrkosten\r\nSteuerbeh\u00f6rde\r\nBACKUP\r\nSeite 6\r\nFit for 55 Kosteneffekte\r\nin 2035\r\nSeite 7\r\nBarcelona\r\nTokio\r\nFit for 55\r\nnicht reguliert\r\nTotal\r\nMehrkosten 230 pro Ticket \u20ac\r\n35\u20ac\r\nEU Emissionshandelssystem\r\nEU ETD\r\nSAF-Quote\r\nFrankfurt\r\nIstanbul\r\n6% SAF-Quote incl. 1.2% PtL"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c4/78/316031/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250205.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006609",
                "regulatoryProjectTitle": "Einheitlichen Europ\u00e4ischen Luftraum einf\u00fchren",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Auf die \u201eSchnelle\u201c sehen wir folgende Punkte in den Recitals bereits sehr kritisch:\r\n\u2022\tStreichung von \u201ecost-efficiency\u201c als eigenen Punkt (au\u00dfer im Kontext der Targets) an allen anderen Stellen; damit f\u00e4llt ein wesentlicher Aspekt weg, der bei allen Implementierungen eine gro\u00dfe Rolle spielen sollte. Bitte \u201ecost-efficiency\u201c wieder aufnehmen als eines der Kernziele der VO und nicht nur als Teil der Targets.\r\n\u2022\tDie Interessen der operativen Nutzer im Sinne der Airlines finden gar keine Erw\u00e4gung, obwohl es gerade darum geht, dass wir auf diese essentiellen Leistungen angewiesen sind. Dieser Aspekt sollte in den Recitals verankert sein \u201eThe provision of ATM services to the airspace users shall help to reduce the environmental impact of flying, the operating costs of airspace users and improve the quality of service provided to airspace users\u201d;\r\n\u2022\tIm Gegenteil werden die Nutzer/Airlines nur dann erw\u00e4hnt, wenn es darum geht, dass wir die Leistungen zahlen sollen und wir noch \u00fcber bestehende EU und nationale Vorgaben hinaus Ma\u00dfnahmen im Kontext \u201eUmweltschutz\u201c ergreifen sollen; dabei richtet sich die Regulierung an die ANSP, die ihrerseits hierzu einen Beitrag leisten m\u00fcssten (dies spiegelt sich aber an keiner Stelle wider). Es sollte erg\u00e4nzt werden, dass \u201cairsapce users as the primary users of ATM services shall be always adequately consulted prior to relevant decisions\u201d.\r\n\u2022\tModulation of charges oder auch die CUR (Modulation insbesondere im Kontext zu CO2 und SAF) ist u.E. nicht einmal ansatzweise geeignet, einen effektiven Beitrag zum Klimaschutz zu leisten. Daher sollten beiden Optionen aus der VO komplett gestrichen werden oder zumindest der Text aus dem ersten \u201egemeinsamen Standpunkt\u201c des Rates \u00fcbertragen werden. In diesem wurden u.a. auch die wettbwerblichen Auswirkungen sowie etwaige Interdependenzen mit anderen Effekten genannt. Auch die Referenzen zu einerseits der \u201emost fuel-efficient route\u201c und andererseits der \u201eshortest route\u201c zeigen, dass die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten unber\u00fccksichtigt geblieben sind; es w\u00e4re zumindest sinnvoll, wenn diese Begrifflichkeiten gestrichen w\u00fcrden. \r\n \r\nEs g\u00e4be nat\u00fcrlich noch viele weitere Hinweise, auf die wir aus Zeitgr\u00fcnden und vor allem mangels Kenntnis dar\u00fcber, was ggf. noch angepasst werden kann , verzichten.\r\n \r\nAuf die Kompromisse insgesamt bezogen sehen wir (entschuldigen sie bitte, dass der Text noch auf Englisch ist), dass das Gegenteil der beabsichtigten und eigentlichen Ziele von SES geregelt wird:\r\n \r\nThe currently discussed compromise proposal will\r\n\u2022\tIncrease complexity of ATM system instead ATM service efficiency and flexibility\r\n\u2022\t\u2060Perpetuate the patchwork of ATM service provision instead of pushing towards an effective \u201cseamless\u201d and harmonized single sky service provision\r\n\u2022\tIncrease costs without proportional improvement in service quality e.g. mounting delays and lagging capacity, hence putting environmental objectives at risk and distorting passenger\u2019s travel experience\r\n\u2022\tDamage the already suffering competitiveness of the EU aviation system \r\n\u2022\tNot be aligned with latest regulatory developments linked to the \u201cGreen Deal\u201d\r\n\u2022\tNot support the airlines and aviation industry\u2019s commitment to decarbonise\r\n \r\nCore points:\r\n\u2022\tPRB not strengthened only formalized \r\n\u2022\tNSA not strengthened (auch klar im Widerspruch zum damaligen gemeinsamen Ansatz von DFS/Airlines im BDL Papier zur wirtschaftlichen Regulierung).\r\n\u2022\tNM locked in status quo with no room to evolve\r\n\u2022\t\u2060Targets and performance plans for ANSPs still not truly binding nor being ensured that they will be ambitious\r\n\u2022\tAdditional charges principles introduced to reduce emissions will lead to higher cost, discriminatory effects and no environmental benefits\r\n\u2022\tAdded ambiguities like \u2060\u201cLocal circumstances\u201c allowing States/ANSPs to deviate from targets instead of incentivizing efficiency\r\n\u2022\tDeletion of cost efficiency in almost all relevant parts (except for targets).\r\n\r\nMich w\u00fcrde sehr interessieren, ob bzw. wie das BMDV diese Punkte sieht und vor allem, wie auf dieser Basis sich der ATM Sektor effektiv weiterentwickeln und modernisieren soll.\r\n \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f3/35/316033/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250200.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006617",
                "regulatoryProjectTitle": "Deutsche Flugh\u00e4fen an Hochgeschwindigkeitsstrecken der Bahn anbinden",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "wir nehmen Bezug auf Ihr Schreiben vom 26. Januar 2023, in dem Sie die Entwicklung eines Angebotsund lnfrastrukturkonzeptes zur Fernverkehrsanbindung an den Flughafen M\u00fcnchen durch die Mitglieder der Taskforce lntermodalit\u00e4t begr\u00fc\u00dfen. \r\nDie veranlassten Untersuchungen konnten nun weitestgehend abgeschlossen werden. Ein erster Austausch auf Fachebene mit Ihrem Haus fand hierzu bereits am 16. Februar 2024 statt. \r\n\r\nbei wurde auf die Anschlussf\u00e4higkeit einer Neubaustrecke M\u00fchldorf - Linz geachtet. Die erwarteten posi\u0002tiven Auswirkungen auch auf den Schieneng\u00fcterverkehr (Kapazit\u00e4tssteigerung, Beschleunigung) waren \r\nnicht Bestandteil der Untersuchung. \r\nGrundlage dieses Gutachtens ist das BVWP-Modell und die zugeh\u00f6rige Verkehrsprognose 2030. Darauf \r\naufbauend wurden die dadurch ausgel\u00f6sten verkehrlichen und volkswirtschaftlichen Wirkungen einer \r\nNeubaustrecke Ingolstadt/Freising - M\u00fcnchen mit Anbindung des Flughafens M\u00fcnchen berechnet. \r\nWesentliche Ergebnisse sind: \r\n\u2022 Ein attraktives Angebot im Fernverkehr, das auf zahlreichen innerdeutschen und europ\u00e4ischen\r\nRelationen Reisezeiten f\u00fcr viele Reisende verk\u00fcrzt,\r\n\u2022 die Bildung neuer Reiseketten im Fern- und Regionalverkehr in Ober- und Niederbayern, Schwaben und Franken,\r\n\u2022 die bedarfsgerechte Einbindung des Flughafens in den Fern- und Regionalverkehr,\r\n\r\n\u2022 die M\u00f6glichkeit, weitere Einzelz\u00fcge f\u00fcr Direkt- und Sprinterverbindungen im Fahrplanger\u00fcst einzulegen,\r\n\u2022 die Entlastung schon im Status quo hoch belasteter Bestandsstrecken im Zulauf auf M\u00fcnchen\r\nund\r\n\u2022 der damit verbundene m\u00f6gliche Verzicht auf bislang im Rahmen des Deutschlandtaktes als notwendig erachteter Ausbauvorhaben (z.B. vsl. sehr aufwendiger Ausbau der Bestandsstrecke Ingolstadt - M\u00fcnchen).\r\n\r\nWir sehen weitere, signifikant positiv wirkende Effekte, die bei dieser Untersuchung aufgrund der mit \r\nIhrem Haus abgestimmten Anwendung des BVWP-Modells (Prognose 2030) nicht bzw. nicht ausreichend \r\nber\u00fccksichtigt werden konnten: \r\n\u2022 Die durch das weltweite Wachstum des Luftverkehrs induzierte Nachfrage nach Zugreisen zum\r\nM\u00fcnchner Flughafen: Gem\u00e4\u00df Gleitender Langfrist-Verkehrsprognose 2021-2022 im Auftrag des\r\nBMDV verzeichnet der Luftverkehr unter den Verkehrsmitteln die st\u00e4rkste Zunahme des Verkehrsaufkommens bis 2051 (Ver\u00e4nderung 2051/2019: +67,0%).\r\n\u2022 Verlagerungen vom Luft- auf den Schienenverkehr werden nur ber\u00fccksichtigt, wenn die gesamte\r\nReisekette vom Quell- zum Zielflughafen verlagert werden kann.\r\n\u2022 lntermodale Reiseketten, bei denen der Fernverkehr als Zubringer f\u00fcr Langstreckenfl\u00fcge dient,\r\nbleiben bislang ebenso unber\u00fccksichtigt wie \u00c4nderungen im Einzugsgebiet des Flughafens.\r\n\u2022 Verlagerung von Fl\u00fcgen auf die Schiene - insbes. im Zubringerverkehr zur Lufthansa Langstrecke\r\n- sowie positive Sondereffekte und damit einhergehende Netz-Resilienz aus Flugunregelm\u00e4\u00dfigkeiten (z.B. Wetter oder Streiks), die an Ereignistagen eine Verlagerung von/nach M\u00fcnchen\r\nvon/nach z.B. Frankfurt, Wien oder Stuttgart erfordern.\r\n\u2022 Die im Basisfall notwendigen Investitionen in den Ausbau der Bestandsstrecke Ingolstadt-M\u00fcn\u0002chen k\u00f6nnen mit dem neuen Angebotskonzept entfallen. Diese Einsparung in H\u00f6he von ca. 1,5\r\nMrd. EUR Investitionskosten (Preisstand 2015) konnte in der Absch\u00e4tzung der Tragf\u00e4higkeit noch\r\nnicht ber\u00fccksichtigt werden. Zudem werden lang andauernde und vsl. massive Beeintr\u00e4chtigun\u0002gen der Verkehre auf dieser Strecke w\u00e4hrend der Bauzeit vermieden.\r\n\u2022 Der M\u00fcnchner Hauptbahnhof wird durch das neue Angebotskonzept entlastet; gleisseitig durch\r\nVerlagerung von Rangiert\u00e4tigkeit und Abstellung an den Flughafen, fahrgastseitig durch Verlagerung von Umsteigevorg\u00e4ngen an den daf\u00fcr auf diversen Relationen besser geeigneten Flughafen-Bahnhof, die dort vielfach bahnsteiggleich und daher sehr komfortabel erfolgen k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Am Flughafen M\u00fcnchen entsteht mit Anbindung an Fern-, Regional- und Nahverkehr eine intermodale Verkehrsdrehscheibe mit regionalen und \u00fcberregionalen Effekten.\r\n\u2022 Am Flughafen k\u00f6nnen au\u00dferdem durch Entflechtung der S-Bahn- und weiteren Bahnverkehre auf\r\nzwei Bahnh\u00f6fe passende, barrierefreie Bahnsteigh\u00f6hen f\u00fcr alle Z\u00fcge vorgesehen werden.\r\n\r\nIm Anhang dieses Schreibens finden Sie die Ergebnisse des Gutachtens in Form einer Pr\u00e4sentation. Sobald \r\nder Abschlussbericht erstellt ist, werden wir Ihrem Haus diesen auch gerne zur Verf\u00fcgung stellen. \r\nDie von der Taskforce lntermodalit\u00e4t veranlassten Untersuchungen lassen das gro\u00dfe Potenzial einer Neubaustrecke Ingolstadt/Freising- M\u00fcnchen mit Anbindung des Flughafens M\u00fcnchen erkennen. \r\nWir gehen davon aus, dass sich dies auch in der jetzt gestarteten Fortschreibung des Deutschlandtaktes \r\nbest\u00e4tigen wird, und bitten Sie um Ber\u00fccksichtigung bei den in Ihrem Haus verantwortlich laufenden Arbeiten. \r\nGerne unterst\u00fctzen wir und stehen f\u00fcr die n\u00e4chsten Schritte zur Verf\u00fcgung. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/18/316035/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240089.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006621",
                "regulatoryProjectTitle": "Luftverkehrsteuer f\u00fcr SAF-F\u00f6rderung verwenden",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "POLITIKBRIEF\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nNovember\r\n2022\r\nApril\r\n2024\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFliegende Botschafter zur Europawahl 1\r\nHohe Standortkosten\r\nDeutschland verliert 2\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWo bleibt der Markt? 3\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSpielregeln notwendig 5\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNachfrage steigt 6\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLufthansa investiert in CCS-Technologie 6\r\nKontakt\r\nIhre Ansprechpersonen bei der Lufthansa Group 7\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 1\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFLIEGENDE BOTSCHAFTER \r\nZUR EUROPAWAHL\r\nIn gut sechs Wochen sind rund 350 Millionen Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er aufgerufen, ihre Stimme \r\nabzugeben. Diese Wahl ist wichtig, denn Europa braucht Stabilit\u00e4t. Vier Airlines der Lufthansa Group \r\nfliegen f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee.\r\nKlare Botschaft am Boden und in mehr als zehn Kilometern \r\nH\u00f6he und verteilt \u00fcber den ganzen Kontinent! Mit dem \r\nStatement \u201eYes to Europe\u201c fliegen ab dieser Woche Flug\u0002zeuge der Lufthansa Group quer durch ihre europ\u00e4ische \r\nHeimat. Insgesamt vier Airbus A320 werden anl\u00e4sslich der \r\nEuropawahl zu Botschaftern der europ\u00e4ischen Idee. \r\nMit der Sonderbeklebung ruft die Lufthansa Group zur Betei\u0002ligung an der alle f\u00fcnf Jahre stattfindenden Europawahl auf. \r\nDie Konzern-Airlines fliegen t\u00e4glich tausende Menschen \r\ndurch Europa und von hier aus in die Welt. Mit ihrer Initiative \r\nsetzt die Lufthansa Group ein Zeichen f\u00fcr einen freien, geein\u0002ten Kontinent und eine starke Demokratie.\r\nEurop\u00e4ische Sterne im europ\u00e4ischen Himmel\r\nDen Anfang machen in dieser Woche Lufthansa und \r\nEurowings. In den darauffolgenden Tagen schicken Austrian \r\nAirlines und Brussels Airlines jeweils ein mit Spezialfolie \r\nbeklebtes Flugzeug in den europ\u00e4ischen Himmel. Der Schrift\u0002zug \u201eYes to Europe\u201c ist auf dem Rumpf zu lesen und wird von \r\ndem europ\u00e4ischen Sternenkranz gerahmt.\r\nBereits zur Europawahl 2019 hatte Lufthansa ein Flugzeug \r\nmit einem Bekenntnis zu Europa beklebt und damit einen \r\nAppell zur aktiven Wahlbeteiligung ausgesandt. \r\nDie Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament findet zwischen \r\ndem 6. und dem 9. Juni 2024 statt. Beim Urnengang 2019 \r\nnahmen \u00fcber 50 Prozent der wahlberechtigten Europ\u00e4erinnen \r\nund Europ\u00e4er ihr Stimmrecht wahr. Das war die h\u00f6chste Wahl\u0002beteiligung seit 20 Jahren. \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 2\r\nHohe Standortkosten\r\nDEUTSCHLAND VERLIERT \r\nFliegen in und ab Deutschland wird immer teurer. W\u00e4hrend die meisten anderen EU-L\u00e4nder die Krise \r\n\u00fcberwunden haben, stockt hierzulande die Erholung. F\u00fcr einen starken Luftverkehrsstandort braucht \r\nes einen politischen Richtungswechsel.\r\nDer Luftverkehr w\u00e4chst, allerdings au\u00dferhalb \r\nDeutschlands. W\u00e4hrend die meisten europ\u00e4i\u0002schen L\u00e4nder 2023 bereits wieder das Vorkrisen\u0002niveau erreicht haben, liegt das Sitzplatzangebot \r\nhierzulande bei nur rund 80 Prozent verglichen \r\nmit vor Corona. Manche Flugh\u00e4fen wie Berlin, \r\nStuttgart oder D\u00fcsseldorf liegen sogar noch \r\ndarunter. F\u00fcr die betroffenen Wirtschaftsregio\u0002nen sind die Konnektivit\u00e4tsverluste erheblich. \r\nBesonders schwach ist der innerdeutsche Ver\u0002kehr. Nach Prognosen des Bundesverbands der \r\nLuftverkehrswirtschaft (BDL) liegt die Erholungs\u0002rate gegen\u00fcber 2019 im Sommer 2024 bei etwa \r\n50 Prozent, ohne die Drehkreuz-Verkehre betr\u00e4gt \r\nsie sogar nur 25 Prozent. Gravierende Einschnitte \r\ngibt es auch auf Verbindungen mit europ\u00e4ischen \r\nMetropolregionen. Touristikziele ausgeklammert, \r\nist das Punkt-zu-Punkt-Streckennetz mit Start\u0002punkt in Deutschland sp\u00fcrbar ausged\u00fcnnt.\r\nStaatliche Abgaben steigen stetig\r\nWesentlicher Grund f\u00fcr diese Entwicklung: Fliegen in und \r\nab Deutschland ist zu teuer. Die eh schon hohen Belastun\u0002gen sind zuletzt nochmals deutlich gestiegen. Markanteste \r\nBeispiele sind die Luftverkehrsteuer, die 2020 um bis zu \r\n77 Prozent stieg, und die seit 2021 mehr als verdoppelten \r\nFlugsicherungsgeb\u00fchren. Billigfluggesellschaften haben \r\nauf die Kostenexplosion reagiert und ihr hiesiges Angebot \r\ndeutlich reduziert \u2013 sie expandieren andernorts.\r\nEntlastungen sind nicht in Sicht. Im Gegenteil, die Kosten\u0002nachteile drohen sich strukturell zu verfestigen. Zum 1. Mai \r\n2024 steigt die Luftverkehrsteuer um weitere 20 Prozent. Die \r\nLuftsicherheitsgeb\u00fchren erh\u00f6hen sich 2025 um bis zu 50 Pro\u0002zent. Die Summe der Kosten ist in vielen Teilen des Bundesge\u0002biets l\u00e4ngst zum Hemmschuh f\u00fcr die internationale Anbindung \r\ngeworden. Versch\u00e4rfend hinzu kommen die einseitigen, wett\u0002bewerbsverzerrenden Belastungen der EU-Klimaschutzpolitik.\r\nF\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands ist die Entwick\u0002lung gef\u00e4hrlich. Intermodalangebote k\u00f6nnen fehlende Mittel\u0002strecken nicht kompensieren. Und auf der Langstrecke droht \r\nder Verlust wichtiger Marktanteile f\u00fcr die heimische Luftfahrt\u0002industrie. Denn von einem verteuerten innerdeutschen Zubrin\u0002gerverkehr profitiert nicht etwa die Umwelt \u2013 auch wenn \r\ndieser Irrglaube weit verbreitet ist. Gewinner sind vielmehr \r\ninternationale Netzwerk-Airlines, die Umsteigepassagiere aus \r\nDeutschland an ihre ausl\u00e4ndischen Drehkreuze lotsen. Gerade \r\ndie Airlines vom Golf und Bosporus werden in dieser Strategie \r\nvon ihren Heimatstaaten kompromisslos unterst\u00fctzt.\r\nAll das muss die Politik in den Blick nehmen. Gezielte Korrek\u0002turen sind erforderlich, Entlastungen \u00fcberf\u00e4llig. Andernfalls \r\nverliert Deutschland wertvolle Marktanteile im Luftverkehr \r\nund Wachstumspotenziale der exportorientierten Industrie. \r\nWer weiter an der Kostenschraube dreht, gef\u00e4hrdet langfristig \r\nauch die strategische Autonomie des Landes. Denn eines zei\u0002gen die Verkehrszahlen deutlich: Der internationale Luftverkehr \r\nw\u00e4chst weiter \u2013 ob mit oder ohne Deutschland.\r\nTeurer Luftverkehrsstandort\r\nHebt ein innereurop\u00e4ischer Flug mit dem Mittelstreckenjet A320 neo \r\nab Stuttgart, Frankfurt oder D\u00fcsseldorf ab, werden rund 4.000 Euro an \r\nstaatlichen Abgaben* (ohne Flughafenentgelte) f\u00e4llig. Das ist deutlich \r\nmehr als in anderen EU-L\u00e4ndern. Startet der gleiche Flug in Madrid oder \r\nBarcelona, entstehen Kosten von nur rund 600 Euro. \u00dcbrigens: Lufthansa \r\nerwirtschaftet pro Passagier durchschnittlich etwa 15 Euro.\r\n4.000\u20ac\r\nAbgaben in Deutschland 600\u20ac\r\npro Start in Spanien\r\n* Luftverkehrsteuer, Luftsicherheitsabgaben, Flugsicherung Quellen: BDL, DLR\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 3\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWO BLEIBT DER MARKT? \r\nAb 1. Januar 2025 sind Airlines bei Abfl\u00fcgen aus der EU verpflichtet, im Schnitt zwei Prozent \r\nihres Treibstoffs aus nachhaltigen Flugkraftstoffen (SAF) zu decken. Bis 2050 soll dieser Anteil \r\nauf 70 Prozent steigen. Trotz gegenteiliger Beteuerungen ist ein funktionierender SAF-Markt ebenso \r\nwenig in Sicht wie eine wirksame F\u00f6rderstrategie. \r\n500.000 Tonnen \u2013 so viel bzw. so wenig nachhaltiges Kero\u0002sin gab es 2023 weltweit. Der j\u00e4hrliche Treibstoffbedarf des \r\nglobalen Luftverkehrs liegt bei 280 Millionen Tonnen. Das \r\nzeigt: SAF ist bisher kaum vorhanden. Die Airlines der Luft\u0002hansa Group k\u00f6nnten mit dem gesamten derzeit verf\u00fcgbaren \r\nSAF nur wenige Wochen fliegen. Doch schon in acht Monaten \r\ngreift die verpflichtende Beimischungsquote der EU. Allein \r\nin Deutschland werden dann rund 200.000 Tonnen und bis \r\n2035 sogar zwei Millionen Tonnen SAF ben\u00f6tigt. Diese Men\u0002gen sind derzeit nicht verf\u00fcgbar. Der n\u00f6tige Produktionshoch\u0002lauf ist ungewisser denn je. \r\nGeltende PtL-Quoten nicht erf\u00fcllbar\r\nNoch versch\u00e4rfter ist die Situation bei strombasierten \r\nKraftstoffen (Power-to-liquid = PtL). Ab 2030 m\u00fcssen nach \r\nEU-Vorgabe 1,2 Prozent PtL beigemischt werden. An deut\u0002schen Flugh\u00e4fen sollen es bereits ab 2026 0,5 Prozent sein. \r\nSchon heute ist klar: Diese Quoten werden verfehlt werden, \r\nda es nicht ausreichend synthetischen Kraftstoff geben wird. \r\nIn Europa sind aktuell nur drei PtL-Fabriken in der konkreten \r\nPlanung. Selbst bei rechtzeitiger Fertigstellung w\u00fcrde die \r\ndort hergestellte Gesamtkapazit\u00e4t von 100.000 Tonnen \r\nnicht einmal den deutschen Bedarf im Jahr 2030 decken. \r\nEs braucht einen Realit\u00e4tscheck dieser Vorgaben. Deutsch\u0002land muss seinen Sonderpfad verlassen und seine PtL-Ziele \r\neuroparechtskonform an die der EU anpassen. \r\nZus\u00e4tzliche Wettbewerbsverzerrungen vorprogrammiert\r\nZweiter Hemmschuh f\u00fcr den st\u00e4rkeren Einsatz von SAF ist der \r\nhohe Preis. Biogenes SAF kostet aktuell rund drei- bis f\u00fcnfmal \r\nmehr als fossiles Kerosin, PtL wird Prognosen zufolge sogar \r\nbis zu zehnmal teurer sein. Das f\u00fchrt zu erheblichen Wett\u0002bewerbsnachteilen f\u00fcr europ\u00e4ische Netzwerkairlines, weil \r\nes das Umsteigen \u00fcber EU-Drehkreuze verteuert, an denen \r\nSAF getankt werden muss: Ein Lufthansa-Flug von Madrid \r\nmit Umstieg in Frankfurt nach Shanghai und zur\u00fcck wird im \r\nJahr 2035 rund 220 Euro teurer sein. Bei einer Reise mit einer \r\nNicht-EU-Airline \u00fcber Istanbul dagegen erh\u00f6hen sich die \r\nKosten pro Ticket nur um rund 40 Euro. \r\nSAF-Bedarf \u00fcbertrifft Angebot deutlich \r\n2023 wurden weltweit 500.000 Tonnen SAF hergestellt. Dabei ben\u00f6tigt allein Deutschland entsprechend den europ\u00e4ischen \r\nSAF-Quotenvorgaben bereits im kommenden Jahr 200.000 Tonnen. Angesichts der weltweiten Konkurrenz um SAF ist es \r\nschwer vorstellbar, dass so kurzfristig ausreichend Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen werden.\r\nWeltweit\r\nDeutschland\r\n0,5 Mio. t 2023\r\n0,2 Mio. t 2025\r\n2035\r\n2,0 Mio. t\r\nSAF-Kapazit\u00e4ten\r\nSAF-Bedarf laut EU-Quote\r\nQuellen: BDL, T+E\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 4\r\nVorbild Singapur\r\nWie man den Hochlauf von SAF finanzieren und Wett\u0002bewerbsverzerrungen abmildern kann, zeigt das Beispiel \r\nSingapur: Das Land hat k\u00fcrzlich eine Passagierabgabe \r\nbeschlossen, deren H\u00f6he sich nach der Entfernung eines \r\nFluges ab Singapur richtet. Die Einnahmen sollen f\u00fcr den \r\nKauf von SAF verwendet werden, wodurch eine stabilere \r\nVersorgung gew\u00e4hrleistet wird. \r\nSAF gezielt f\u00f6rdern\r\nEine \u00e4hnliche Strategie fehlt bisher in der EU ebenso wie in \r\nDeutschland. Die geplanten SAF-Quoten w\u00e4ren ein weiterer \r\nWettbewerbsnachteil f\u00fcr europ\u00e4ische Airlines und Drehkreuze, \r\ndie aufgrund zahlreicher EU-Vorgaben und Auflagen heute \r\nschon deutlich h\u00f6here Kostenbelastungen tragen m\u00fcssen als \r\nFluggesellschaften au\u00dferhalb Europas. N\u00f6tig sind wirksame \r\nF\u00f6rderimpulse:\r\n\u25cf Luftverkehrsteuer f\u00fcr SAF verwenden: Die Einnahmen \r\naus der Luftverkehrsteuer sollten wie urspr\u00fcnglich geplant \r\nin die F\u00f6rderung nachhaltiger Flugkraftstoffe flie\u00dfen. Im \r\nHaushalt 2025 m\u00fcssen entsprechende Mittel bereitgestellt \r\nwerden.\r\n\u25cf Potenzial des Net-Zero Industry Acts nutzen: Der \r\nNet-Zero Industry Act (NZIA) bietet den EU-Mitglied\u0002staaten den Rahmen, wirksame SAF-F\u00f6rderprogramme \r\nunkompliziert einzuf\u00fchren. Diese Chance gilt es zu nutzen \r\nund sicherzustellen, dass Europa perspektivisch \u00fcber aus\u0002reichend SAF zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen verf\u00fcgt.\r\n\u25cf EU-Luftverkehrspolitik korrigieren: Fit for 55 darf nicht \r\nzur Schw\u00e4chung von Airlines und Hubs in der EU f\u00fchren. \r\nHier braucht es Korrekturen im Sinne eines fairen globalen \r\nWettbewerbs. Zur Finanzierung der SAF-Quote sollte, \r\n\u00e4hnlich wie in Singapur, eine SAF-Abgabe abh\u00e4ngig vom \r\nReiseziel \u2013 aber unabh\u00e4ngig davon, wo die Passagiere \r\numsteigen \u2013 eingef\u00fchrt werden. So w\u00e4re eine Gleichbe\u0002handlung zwischen EU-Airlines und ihrer au\u00dfereurop\u00e4i\u0002schen Konkurrenz gesichert. \r\nFrankfurt\r\nMadrid Istanbul\r\nMadrid \u2013 Frankfurt \u2013 Shanghai \r\n10.300 km\r\nMadrid \u2013 Istanbul \u2013 Shanghai \r\n10.700 km\r\nUmstieg Istanbul\r\nUmstieg Frankfurt\r\n220 \u20ac\r\n40 \u20ac\r\n2035 2035\r\nreguliert\r\nnicht reguliert\r\n\u25cf SAF-Quote\r\n\u25cf EU-Emissionshandelssystem\r\n\u25cf EU-Energiesteuerrichtlinie*\r\n\u25cf SAF-Quote\r\nSAF-Quoten treiben einseitig die Kosten f\u00fcr EU-Airlines\r\nDie SAF-Quoten sind der gr\u00f6\u00dfte Kostentreiber im EU-Klimaschutzpaket \u201eFit for 55\u201c.\r\n*geplant\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 5\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSPIELREGELN NOTWENDIG \r\nAbgesagte Gesch\u00e4ftstermine, geplatzte Urlaubstr\u00e4ume oder Familienbesuche: Die j\u00fcngste \r\nStreikwelle im deutschen Luftverkehr ist zur Belastungsprobe f\u00fcr Passagiere, Unternehmen und \r\ndie deutsche Wirtschaft geworden. Streiks galten einst als sch\u00e4rfstes Schwert im Ringen um \r\nTarifeinigungen, jetzt scheinen sie zur Regel geworden zu sein. Der Gesetzgeber sollte das \r\nStreikrecht f\u00fcr kritische Infrastrukturen angemessen regulieren.\r\nIn Deutschland ist praktisch alles gesetzlich geregelt, nur \r\ndas Streikrecht nicht. Als sogenanntes Richterrecht entschei\u0002den Gerichte \u00fcber die Verh\u00e4ltnis- und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von \r\nStreikma\u00dfnahmen. Dies f\u00fchrt zu einer erheblichen Rechtsun\u0002sicherheit, da die gerichtlichen Arbeitskampfregeln einzelfall\u0002bezogen sind und Entscheidungen oft erst in letzter Sekunde \r\ngetroffen werden. \r\nVon EU-L\u00e4ndern lernen\r\nDass es auch anders geht, zeigen unsere europ\u00e4ischen \r\nNachbarn. In mehreren L\u00e4ndern Europas wurden gesetzliche \r\nSpielregeln f\u00fcr Streikma\u00dfnahmen aufgestellt. Insbesondere \r\nSpanien kann hier als Vorbild dienen: Ein Dreiklang aus Ank\u00fcn\u0002digungsfristen, Notdienstvereinbarungen und verpflichtendem \r\nSchlichtungsverfahren sorgt dort f\u00fcr Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im \r\nStreikrecht. Politik, Gewerkschaften und Unternehmen sollten \r\ndas spanische Modell gemeinsam pr\u00fcfen und daraus Grund\u0002lagen f\u00fcr das deutsche Streikrecht ableiten. \r\n16 Streikwellen in drei Monaten\r\nAndernfalls werden sich Entwicklungen, wie wir sie im ersten \r\nQuartal 2024 erlebt haben, auch in Zukunft wiederholen: \r\nIn Deutschland kam es in den ersten drei Monaten des \r\nJahres zu insgesamt 16 Streikwellen im Luftverkehr. Allein \r\nf\u00fcr die Lufthansa Group bedeutete das Einnahmeverluste von \r\nmehr als 350 Millionen Euro. Anders als im produzierenden \r\nGewerbe k\u00f6nnen diese Einnahmeausf\u00e4lle auch nicht durch \r\nnachtr\u00e4gliche Sonderschichten ausgeglichen werden. Ein \r\nwegen Streiks stornierter Flug ist nicht nachholbar und \r\ndamit ein verlorener Flug. \r\nSchlichtung vor Streik\r\nDurch die \u201eneue Normalit\u00e4t\u201c der Verhandlungsf\u00fchrung droht \r\nDeutschland im internationalen Wettbewerb weiter zur\u00fcckzu\u0002fallen. Konfrontation statt Kooperation gef\u00e4hrdet Wachstum \r\nund Wohlstand. Daher braucht es einen Mechanismus, der \r\nVerhandlungen in den Mittelpunkt stellt \u2013 und erst deren \r\nfinales Scheitern zur Voraussetzung von Streiks macht. Vor \r\nallem in Bereichen der kritischen Infrastruktur, wie dem \r\nLuftverkehr, muss gelten: Schlichtung vor Streik.\r\nStreikbelastungen im ersten Quartal 2024\r\n3 Monate\r\n16Streikwellen\r\n350 Mio.\r\nEuro Einnahmeverlust allein \r\nbei der Lufthansa Group\r\nHundert\u0002tausende\r\nbetroffene Passagiere \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 6\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNACHFRAGE STEIGT\r\nSeit Februar 2023 haben sich bereits \u00fcber eine Million G\u00e4ste der Lufthansa Group f\u00fcr ein \r\nGreen Fares Ticket entschieden und damit ihre individuellen flugbezogenen CO\u2082-Emissionen \r\nausgeglichen. In Summe konnten damit \u00fcber 77.000 Tonnen CO\u2082 kompensiert werden.\r\nDer Ausgleich der CO\u2082-Emissionen erfolgt zu \r\n20 Prozent \u00fcber den Einsatz von nachhalti\u0002gem Flugkraftstoff (Sustainable Aviation Fuel, \r\nSAF) und zu 80 Prozent \u00fcber einen Beitrag \r\nzu hochwertigen Klimaschutzprojekten. Seit \r\nEinf\u00fchrung haben sich im Schnitt drei Pro\u0002zent unserer G\u00e4ste f\u00fcr dieses Angebot ent\u0002schieden \u2013 Tendenz steigend. Bei Gesch\u00e4fts\u0002reisenden kommt der neue Tarif besonders \r\ngut an: In der Business Class werden bereits \r\nbei elf Prozent der Buchungen \u00fcber die Por\u0002tale der Lufthansa Group Green Fares Tickets \r\nausgew\u00e4hlt. Die Green Fares gibt es f\u00fcr \r\nFl\u00fcge in Europa und nach Nordafrika. Aktuell \r\ntestet die Lufthansa Group den Tarif auch auf \r\nausgew\u00e4hlten Langstreckenverbindungen.\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLUFTHANSA INVESTIERT \r\nIN CCS-TECHNOLOGIE\r\nF\u00fcr den Weltklimarat (IPCC) ist klar: Um die Klimaerw\u00e4rmung ausreichend zu begrenzen, sind der \r\nAussto\u00df von CO\u2082-Emissionen massiv zu reduzieren und zus\u00e4tzlich sogenannte Carbon-Capture\u0002Technologien erforderlich. Das gilt insbesondere f\u00fcr schwer zu dekarbonisierende Sektoren wie den \r\nLuftverkehr. Die Lufthansa Group geht hier als eines der ersten Luftfahrtunternehmen voran. \r\nMit der Direct Air Carbon Capture and Storage (DACCS)-\r\nTechnologie wird CO\u2082 aus der Luft gefiltert und dauerhaft \r\ngespeichert. Die Lufthansa Group hat mit Airbus einen \r\nVertrag \u00fcber den Vorabkauf von verifizierten und dauerhaften \r\nEmissionsminderungsgutschriften f\u00fcr 40.000 Tonnen CO\u2082 \r\naus der DACCS-Technologie geschlossen. Die Zertifikate \r\nwerden ab 2026 verf\u00fcgbar sein. Dieser Ansatz erg\u00e4nzt die \r\nNachhaltigkeitsstrategie der Lufthansa Group, deren wesent\u0002liche Bausteine die konsequente Flottenmodernisierung, der \r\nEinsatz nachhaltiger Flugkraftstoffe und die kontinuierliche \r\nOptimierung des Flugbetriebs sind. \r\nZudem ist die Lufthansa Group Airline SWISS als erstes \r\nUnternehmen der Branche eine strategische Partnerschaft \r\nmit dem Schweizer Unternehmen Climeworks eingegangen. \r\nZiel ist es, diese innovative Technologie zur Entfernung von \r\nCO\u2082 aus der Luft gemeinsam zu skalieren.\r\nGreen Fares wirken\r\n\u00dcber Green Fares konnten \r\nbereits \u00fcber 77.000 Tonnen \r\nCO\u2082 ausgeglichen werden \u2013 \r\ndas entspricht mehr als \r\n12.000 Fl\u00fcgen von \r\nHamburg nach \r\nM\u00fcnchen. \r\nHamburg\r\nM\u00fcnchen\r\n12.000\r\n\u2248\r\n77.000\r\nTonnen CO\u2082\r\nFl\u00fcge\r\nHamburg \u2013 M\u00fcnchen\r\nMehr Infos hier.\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 7\r\nLufthansa Group\r\nIHRE ANSPRECHPERSONEN\r\nANDREAS BARTELS\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-3659\r\nandreas.bartels@dlh.de\r\nMARTIN LEUTKE\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-36867\r\nmartin.leutke@dlh.de\r\nSANDRA COURANT\r\nLeiterin politische Kommunikation \r\nund Media Relations Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3300\r\nsandra.courant@dlh.de\r\nDR. KAY LINDEMANN\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3030\r\nkay.lindemann@dlh.de\r\nRUBEN SCHUSTER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Br\u00fcssel\r\nLufthansa Group\r\n+32 492 228141 \r\nruben.schuster@dlh.de\r\nDas Onlineangebot des Politikbriefs\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nKontakt\r\nlufthansa-politikbrief@dlh.de\r\nIMPRESSUM\r\nHERAUSGEBER/VERANTWORTLICHE:\r\nAndreas Bartels\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\nDr. Kay Lindemann\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\nMartin Leutke\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\nDeutsche Lufthansa AG \r\nFRA CI, Lufthansa Aviation Center \r\nAirportring, D-60546 Frankfurt\r\nREDAKTIONSLEITUNG: \r\nSandra Courant\r\nREDAKTIONELLE MITARBEIT:\r\nFranziska Feinig, Anton Heinecke, \r\nMarkus Karassek, Marie Merscher, \r\nDr. Christoph Muhle, Albert Sauerwein\r\nREDAKTIONSSCHLUSS: \r\n24. April 2024\r\nAGENTURPARTNER:\r\nK\u00f6ster Kommunikation \r\nGDE | Kommunikation gestalten\r\nDISCLAIMER:\r\nwww.lufthansagroup.com/de/service/disclaimer\r\nJAN K\u00d6RNER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3212\r\njan.koerner@dlh.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/ff/316037/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240092.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006622",
                "regulatoryProjectTitle": "Streikrecht reformieren",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "POLITIKBRIEF\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nNovember\r\n2022\r\nApril\r\n2024\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFliegende Botschafter zur Europawahl 1\r\nHohe Standortkosten\r\nDeutschland verliert 2\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWo bleibt der Markt? 3\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSpielregeln notwendig 5\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNachfrage steigt 6\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLufthansa investiert in CCS-Technologie 6\r\nKontakt\r\nIhre Ansprechpersonen bei der Lufthansa Group 7\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 1\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFLIEGENDE BOTSCHAFTER \r\nZUR EUROPAWAHL\r\nIn gut sechs Wochen sind rund 350 Millionen Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er aufgerufen, ihre Stimme \r\nabzugeben. Diese Wahl ist wichtig, denn Europa braucht Stabilit\u00e4t. Vier Airlines der Lufthansa Group \r\nfliegen f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee.\r\nKlare Botschaft am Boden und in mehr als zehn Kilometern \r\nH\u00f6he und verteilt \u00fcber den ganzen Kontinent! Mit dem \r\nStatement \u201eYes to Europe\u201c fliegen ab dieser Woche Flug\u0002zeuge der Lufthansa Group quer durch ihre europ\u00e4ische \r\nHeimat. Insgesamt vier Airbus A320 werden anl\u00e4sslich der \r\nEuropawahl zu Botschaftern der europ\u00e4ischen Idee. \r\nMit der Sonderbeklebung ruft die Lufthansa Group zur Betei\u0002ligung an der alle f\u00fcnf Jahre stattfindenden Europawahl auf. \r\nDie Konzern-Airlines fliegen t\u00e4glich tausende Menschen \r\ndurch Europa und von hier aus in die Welt. Mit ihrer Initiative \r\nsetzt die Lufthansa Group ein Zeichen f\u00fcr einen freien, geein\u0002ten Kontinent und eine starke Demokratie.\r\nEurop\u00e4ische Sterne im europ\u00e4ischen Himmel\r\nDen Anfang machen in dieser Woche Lufthansa und \r\nEurowings. In den darauffolgenden Tagen schicken Austrian \r\nAirlines und Brussels Airlines jeweils ein mit Spezialfolie \r\nbeklebtes Flugzeug in den europ\u00e4ischen Himmel. Der Schrift\u0002zug \u201eYes to Europe\u201c ist auf dem Rumpf zu lesen und wird von \r\ndem europ\u00e4ischen Sternenkranz gerahmt.\r\nBereits zur Europawahl 2019 hatte Lufthansa ein Flugzeug \r\nmit einem Bekenntnis zu Europa beklebt und damit einen \r\nAppell zur aktiven Wahlbeteiligung ausgesandt. \r\nDie Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament findet zwischen \r\ndem 6. und dem 9. Juni 2024 statt. Beim Urnengang 2019 \r\nnahmen \u00fcber 50 Prozent der wahlberechtigten Europ\u00e4erinnen \r\nund Europ\u00e4er ihr Stimmrecht wahr. Das war die h\u00f6chste Wahl\u0002beteiligung seit 20 Jahren. \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 2\r\nHohe Standortkosten\r\nDEUTSCHLAND VERLIERT \r\nFliegen in und ab Deutschland wird immer teurer. W\u00e4hrend die meisten anderen EU-L\u00e4nder die Krise \r\n\u00fcberwunden haben, stockt hierzulande die Erholung. F\u00fcr einen starken Luftverkehrsstandort braucht \r\nes einen politischen Richtungswechsel.\r\nDer Luftverkehr w\u00e4chst, allerdings au\u00dferhalb \r\nDeutschlands. W\u00e4hrend die meisten europ\u00e4i\u0002schen L\u00e4nder 2023 bereits wieder das Vorkrisen\u0002niveau erreicht haben, liegt das Sitzplatzangebot \r\nhierzulande bei nur rund 80 Prozent verglichen \r\nmit vor Corona. Manche Flugh\u00e4fen wie Berlin, \r\nStuttgart oder D\u00fcsseldorf liegen sogar noch \r\ndarunter. F\u00fcr die betroffenen Wirtschaftsregio\u0002nen sind die Konnektivit\u00e4tsverluste erheblich. \r\nBesonders schwach ist der innerdeutsche Ver\u0002kehr. Nach Prognosen des Bundesverbands der \r\nLuftverkehrswirtschaft (BDL) liegt die Erholungs\u0002rate gegen\u00fcber 2019 im Sommer 2024 bei etwa \r\n50 Prozent, ohne die Drehkreuz-Verkehre betr\u00e4gt \r\nsie sogar nur 25 Prozent. Gravierende Einschnitte \r\ngibt es auch auf Verbindungen mit europ\u00e4ischen \r\nMetropolregionen. Touristikziele ausgeklammert, \r\nist das Punkt-zu-Punkt-Streckennetz mit Start\u0002punkt in Deutschland sp\u00fcrbar ausged\u00fcnnt.\r\nStaatliche Abgaben steigen stetig\r\nWesentlicher Grund f\u00fcr diese Entwicklung: Fliegen in und \r\nab Deutschland ist zu teuer. Die eh schon hohen Belastun\u0002gen sind zuletzt nochmals deutlich gestiegen. Markanteste \r\nBeispiele sind die Luftverkehrsteuer, die 2020 um bis zu \r\n77 Prozent stieg, und die seit 2021 mehr als verdoppelten \r\nFlugsicherungsgeb\u00fchren. Billigfluggesellschaften haben \r\nauf die Kostenexplosion reagiert und ihr hiesiges Angebot \r\ndeutlich reduziert \u2013 sie expandieren andernorts.\r\nEntlastungen sind nicht in Sicht. Im Gegenteil, die Kosten\u0002nachteile drohen sich strukturell zu verfestigen. Zum 1. Mai \r\n2024 steigt die Luftverkehrsteuer um weitere 20 Prozent. Die \r\nLuftsicherheitsgeb\u00fchren erh\u00f6hen sich 2025 um bis zu 50 Pro\u0002zent. Die Summe der Kosten ist in vielen Teilen des Bundesge\u0002biets l\u00e4ngst zum Hemmschuh f\u00fcr die internationale Anbindung \r\ngeworden. Versch\u00e4rfend hinzu kommen die einseitigen, wett\u0002bewerbsverzerrenden Belastungen der EU-Klimaschutzpolitik.\r\nF\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands ist die Entwick\u0002lung gef\u00e4hrlich. Intermodalangebote k\u00f6nnen fehlende Mittel\u0002strecken nicht kompensieren. Und auf der Langstrecke droht \r\nder Verlust wichtiger Marktanteile f\u00fcr die heimische Luftfahrt\u0002industrie. Denn von einem verteuerten innerdeutschen Zubrin\u0002gerverkehr profitiert nicht etwa die Umwelt \u2013 auch wenn \r\ndieser Irrglaube weit verbreitet ist. Gewinner sind vielmehr \r\ninternationale Netzwerk-Airlines, die Umsteigepassagiere aus \r\nDeutschland an ihre ausl\u00e4ndischen Drehkreuze lotsen. Gerade \r\ndie Airlines vom Golf und Bosporus werden in dieser Strategie \r\nvon ihren Heimatstaaten kompromisslos unterst\u00fctzt.\r\nAll das muss die Politik in den Blick nehmen. Gezielte Korrek\u0002turen sind erforderlich, Entlastungen \u00fcberf\u00e4llig. Andernfalls \r\nverliert Deutschland wertvolle Marktanteile im Luftverkehr \r\nund Wachstumspotenziale der exportorientierten Industrie. \r\nWer weiter an der Kostenschraube dreht, gef\u00e4hrdet langfristig \r\nauch die strategische Autonomie des Landes. Denn eines zei\u0002gen die Verkehrszahlen deutlich: Der internationale Luftverkehr \r\nw\u00e4chst weiter \u2013 ob mit oder ohne Deutschland.\r\nTeurer Luftverkehrsstandort\r\nHebt ein innereurop\u00e4ischer Flug mit dem Mittelstreckenjet A320 neo \r\nab Stuttgart, Frankfurt oder D\u00fcsseldorf ab, werden rund 4.000 Euro an \r\nstaatlichen Abgaben* (ohne Flughafenentgelte) f\u00e4llig. Das ist deutlich \r\nmehr als in anderen EU-L\u00e4ndern. Startet der gleiche Flug in Madrid oder \r\nBarcelona, entstehen Kosten von nur rund 600 Euro. \u00dcbrigens: Lufthansa \r\nerwirtschaftet pro Passagier durchschnittlich etwa 15 Euro.\r\n4.000\u20ac\r\nAbgaben in Deutschland 600\u20ac\r\npro Start in Spanien\r\n* Luftverkehrsteuer, Luftsicherheitsabgaben, Flugsicherung Quellen: BDL, DLR\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 3\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWO BLEIBT DER MARKT? \r\nAb 1. Januar 2025 sind Airlines bei Abfl\u00fcgen aus der EU verpflichtet, im Schnitt zwei Prozent \r\nihres Treibstoffs aus nachhaltigen Flugkraftstoffen (SAF) zu decken. Bis 2050 soll dieser Anteil \r\nauf 70 Prozent steigen. Trotz gegenteiliger Beteuerungen ist ein funktionierender SAF-Markt ebenso \r\nwenig in Sicht wie eine wirksame F\u00f6rderstrategie. \r\n500.000 Tonnen \u2013 so viel bzw. so wenig nachhaltiges Kero\u0002sin gab es 2023 weltweit. Der j\u00e4hrliche Treibstoffbedarf des \r\nglobalen Luftverkehrs liegt bei 280 Millionen Tonnen. Das \r\nzeigt: SAF ist bisher kaum vorhanden. Die Airlines der Luft\u0002hansa Group k\u00f6nnten mit dem gesamten derzeit verf\u00fcgbaren \r\nSAF nur wenige Wochen fliegen. Doch schon in acht Monaten \r\ngreift die verpflichtende Beimischungsquote der EU. Allein \r\nin Deutschland werden dann rund 200.000 Tonnen und bis \r\n2035 sogar zwei Millionen Tonnen SAF ben\u00f6tigt. Diese Men\u0002gen sind derzeit nicht verf\u00fcgbar. Der n\u00f6tige Produktionshoch\u0002lauf ist ungewisser denn je. \r\nGeltende PtL-Quoten nicht erf\u00fcllbar\r\nNoch versch\u00e4rfter ist die Situation bei strombasierten \r\nKraftstoffen (Power-to-liquid = PtL). Ab 2030 m\u00fcssen nach \r\nEU-Vorgabe 1,2 Prozent PtL beigemischt werden. An deut\u0002schen Flugh\u00e4fen sollen es bereits ab 2026 0,5 Prozent sein. \r\nSchon heute ist klar: Diese Quoten werden verfehlt werden, \r\nda es nicht ausreichend synthetischen Kraftstoff geben wird. \r\nIn Europa sind aktuell nur drei PtL-Fabriken in der konkreten \r\nPlanung. Selbst bei rechtzeitiger Fertigstellung w\u00fcrde die \r\ndort hergestellte Gesamtkapazit\u00e4t von 100.000 Tonnen \r\nnicht einmal den deutschen Bedarf im Jahr 2030 decken. \r\nEs braucht einen Realit\u00e4tscheck dieser Vorgaben. Deutsch\u0002land muss seinen Sonderpfad verlassen und seine PtL-Ziele \r\neuroparechtskonform an die der EU anpassen. \r\nZus\u00e4tzliche Wettbewerbsverzerrungen vorprogrammiert\r\nZweiter Hemmschuh f\u00fcr den st\u00e4rkeren Einsatz von SAF ist der \r\nhohe Preis. Biogenes SAF kostet aktuell rund drei- bis f\u00fcnfmal \r\nmehr als fossiles Kerosin, PtL wird Prognosen zufolge sogar \r\nbis zu zehnmal teurer sein. Das f\u00fchrt zu erheblichen Wett\u0002bewerbsnachteilen f\u00fcr europ\u00e4ische Netzwerkairlines, weil \r\nes das Umsteigen \u00fcber EU-Drehkreuze verteuert, an denen \r\nSAF getankt werden muss: Ein Lufthansa-Flug von Madrid \r\nmit Umstieg in Frankfurt nach Shanghai und zur\u00fcck wird im \r\nJahr 2035 rund 220 Euro teurer sein. Bei einer Reise mit einer \r\nNicht-EU-Airline \u00fcber Istanbul dagegen erh\u00f6hen sich die \r\nKosten pro Ticket nur um rund 40 Euro. \r\nSAF-Bedarf \u00fcbertrifft Angebot deutlich \r\n2023 wurden weltweit 500.000 Tonnen SAF hergestellt. Dabei ben\u00f6tigt allein Deutschland entsprechend den europ\u00e4ischen \r\nSAF-Quotenvorgaben bereits im kommenden Jahr 200.000 Tonnen. Angesichts der weltweiten Konkurrenz um SAF ist es \r\nschwer vorstellbar, dass so kurzfristig ausreichend Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen werden.\r\nWeltweit\r\nDeutschland\r\n0,5 Mio. t 2023\r\n0,2 Mio. t 2025\r\n2035\r\n2,0 Mio. t\r\nSAF-Kapazit\u00e4ten\r\nSAF-Bedarf laut EU-Quote\r\nQuellen: BDL, T+E\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 4\r\nVorbild Singapur\r\nWie man den Hochlauf von SAF finanzieren und Wett\u0002bewerbsverzerrungen abmildern kann, zeigt das Beispiel \r\nSingapur: Das Land hat k\u00fcrzlich eine Passagierabgabe \r\nbeschlossen, deren H\u00f6he sich nach der Entfernung eines \r\nFluges ab Singapur richtet. Die Einnahmen sollen f\u00fcr den \r\nKauf von SAF verwendet werden, wodurch eine stabilere \r\nVersorgung gew\u00e4hrleistet wird. \r\nSAF gezielt f\u00f6rdern\r\nEine \u00e4hnliche Strategie fehlt bisher in der EU ebenso wie in \r\nDeutschland. Die geplanten SAF-Quoten w\u00e4ren ein weiterer \r\nWettbewerbsnachteil f\u00fcr europ\u00e4ische Airlines und Drehkreuze, \r\ndie aufgrund zahlreicher EU-Vorgaben und Auflagen heute \r\nschon deutlich h\u00f6here Kostenbelastungen tragen m\u00fcssen als \r\nFluggesellschaften au\u00dferhalb Europas. N\u00f6tig sind wirksame \r\nF\u00f6rderimpulse:\r\n\u25cf Luftverkehrsteuer f\u00fcr SAF verwenden: Die Einnahmen \r\naus der Luftverkehrsteuer sollten wie urspr\u00fcnglich geplant \r\nin die F\u00f6rderung nachhaltiger Flugkraftstoffe flie\u00dfen. Im \r\nHaushalt 2025 m\u00fcssen entsprechende Mittel bereitgestellt \r\nwerden.\r\n\u25cf Potenzial des Net-Zero Industry Acts nutzen: Der \r\nNet-Zero Industry Act (NZIA) bietet den EU-Mitglied\u0002staaten den Rahmen, wirksame SAF-F\u00f6rderprogramme \r\nunkompliziert einzuf\u00fchren. Diese Chance gilt es zu nutzen \r\nund sicherzustellen, dass Europa perspektivisch \u00fcber aus\u0002reichend SAF zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen verf\u00fcgt.\r\n\u25cf EU-Luftverkehrspolitik korrigieren: Fit for 55 darf nicht \r\nzur Schw\u00e4chung von Airlines und Hubs in der EU f\u00fchren. \r\nHier braucht es Korrekturen im Sinne eines fairen globalen \r\nWettbewerbs. Zur Finanzierung der SAF-Quote sollte, \r\n\u00e4hnlich wie in Singapur, eine SAF-Abgabe abh\u00e4ngig vom \r\nReiseziel \u2013 aber unabh\u00e4ngig davon, wo die Passagiere \r\numsteigen \u2013 eingef\u00fchrt werden. So w\u00e4re eine Gleichbe\u0002handlung zwischen EU-Airlines und ihrer au\u00dfereurop\u00e4i\u0002schen Konkurrenz gesichert. \r\nFrankfurt\r\nMadrid Istanbul\r\nMadrid \u2013 Frankfurt \u2013 Shanghai \r\n10.300 km\r\nMadrid \u2013 Istanbul \u2013 Shanghai \r\n10.700 km\r\nUmstieg Istanbul\r\nUmstieg Frankfurt\r\n220 \u20ac\r\n40 \u20ac\r\n2035 2035\r\nreguliert\r\nnicht reguliert\r\n\u25cf SAF-Quote\r\n\u25cf EU-Emissionshandelssystem\r\n\u25cf EU-Energiesteuerrichtlinie*\r\n\u25cf SAF-Quote\r\nSAF-Quoten treiben einseitig die Kosten f\u00fcr EU-Airlines\r\nDie SAF-Quoten sind der gr\u00f6\u00dfte Kostentreiber im EU-Klimaschutzpaket \u201eFit for 55\u201c.\r\n*geplant\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 5\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSPIELREGELN NOTWENDIG \r\nAbgesagte Gesch\u00e4ftstermine, geplatzte Urlaubstr\u00e4ume oder Familienbesuche: Die j\u00fcngste \r\nStreikwelle im deutschen Luftverkehr ist zur Belastungsprobe f\u00fcr Passagiere, Unternehmen und \r\ndie deutsche Wirtschaft geworden. Streiks galten einst als sch\u00e4rfstes Schwert im Ringen um \r\nTarifeinigungen, jetzt scheinen sie zur Regel geworden zu sein. Der Gesetzgeber sollte das \r\nStreikrecht f\u00fcr kritische Infrastrukturen angemessen regulieren.\r\nIn Deutschland ist praktisch alles gesetzlich geregelt, nur \r\ndas Streikrecht nicht. Als sogenanntes Richterrecht entschei\u0002den Gerichte \u00fcber die Verh\u00e4ltnis- und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von \r\nStreikma\u00dfnahmen. Dies f\u00fchrt zu einer erheblichen Rechtsun\u0002sicherheit, da die gerichtlichen Arbeitskampfregeln einzelfall\u0002bezogen sind und Entscheidungen oft erst in letzter Sekunde \r\ngetroffen werden. \r\nVon EU-L\u00e4ndern lernen\r\nDass es auch anders geht, zeigen unsere europ\u00e4ischen \r\nNachbarn. In mehreren L\u00e4ndern Europas wurden gesetzliche \r\nSpielregeln f\u00fcr Streikma\u00dfnahmen aufgestellt. Insbesondere \r\nSpanien kann hier als Vorbild dienen: Ein Dreiklang aus Ank\u00fcn\u0002digungsfristen, Notdienstvereinbarungen und verpflichtendem \r\nSchlichtungsverfahren sorgt dort f\u00fcr Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im \r\nStreikrecht. Politik, Gewerkschaften und Unternehmen sollten \r\ndas spanische Modell gemeinsam pr\u00fcfen und daraus Grund\u0002lagen f\u00fcr das deutsche Streikrecht ableiten. \r\n16 Streikwellen in drei Monaten\r\nAndernfalls werden sich Entwicklungen, wie wir sie im ersten \r\nQuartal 2024 erlebt haben, auch in Zukunft wiederholen: \r\nIn Deutschland kam es in den ersten drei Monaten des \r\nJahres zu insgesamt 16 Streikwellen im Luftverkehr. Allein \r\nf\u00fcr die Lufthansa Group bedeutete das Einnahmeverluste von \r\nmehr als 350 Millionen Euro. Anders als im produzierenden \r\nGewerbe k\u00f6nnen diese Einnahmeausf\u00e4lle auch nicht durch \r\nnachtr\u00e4gliche Sonderschichten ausgeglichen werden. Ein \r\nwegen Streiks stornierter Flug ist nicht nachholbar und \r\ndamit ein verlorener Flug. \r\nSchlichtung vor Streik\r\nDurch die \u201eneue Normalit\u00e4t\u201c der Verhandlungsf\u00fchrung droht \r\nDeutschland im internationalen Wettbewerb weiter zur\u00fcckzu\u0002fallen. Konfrontation statt Kooperation gef\u00e4hrdet Wachstum \r\nund Wohlstand. Daher braucht es einen Mechanismus, der \r\nVerhandlungen in den Mittelpunkt stellt \u2013 und erst deren \r\nfinales Scheitern zur Voraussetzung von Streiks macht. Vor \r\nallem in Bereichen der kritischen Infrastruktur, wie dem \r\nLuftverkehr, muss gelten: Schlichtung vor Streik.\r\nStreikbelastungen im ersten Quartal 2024\r\n3 Monate\r\n16Streikwellen\r\n350 Mio.\r\nEuro Einnahmeverlust allein \r\nbei der Lufthansa Group\r\nHundert\u0002tausende\r\nbetroffene Passagiere \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 6\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNACHFRAGE STEIGT\r\nSeit Februar 2023 haben sich bereits \u00fcber eine Million G\u00e4ste der Lufthansa Group f\u00fcr ein \r\nGreen Fares Ticket entschieden und damit ihre individuellen flugbezogenen CO\u2082-Emissionen \r\nausgeglichen. In Summe konnten damit \u00fcber 77.000 Tonnen CO\u2082 kompensiert werden.\r\nDer Ausgleich der CO\u2082-Emissionen erfolgt zu \r\n20 Prozent \u00fcber den Einsatz von nachhalti\u0002gem Flugkraftstoff (Sustainable Aviation Fuel, \r\nSAF) und zu 80 Prozent \u00fcber einen Beitrag \r\nzu hochwertigen Klimaschutzprojekten. Seit \r\nEinf\u00fchrung haben sich im Schnitt drei Pro\u0002zent unserer G\u00e4ste f\u00fcr dieses Angebot ent\u0002schieden \u2013 Tendenz steigend. Bei Gesch\u00e4fts\u0002reisenden kommt der neue Tarif besonders \r\ngut an: In der Business Class werden bereits \r\nbei elf Prozent der Buchungen \u00fcber die Por\u0002tale der Lufthansa Group Green Fares Tickets \r\nausgew\u00e4hlt. Die Green Fares gibt es f\u00fcr \r\nFl\u00fcge in Europa und nach Nordafrika. Aktuell \r\ntestet die Lufthansa Group den Tarif auch auf \r\nausgew\u00e4hlten Langstreckenverbindungen.\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLUFTHANSA INVESTIERT \r\nIN CCS-TECHNOLOGIE\r\nF\u00fcr den Weltklimarat (IPCC) ist klar: Um die Klimaerw\u00e4rmung ausreichend zu begrenzen, sind der \r\nAussto\u00df von CO\u2082-Emissionen massiv zu reduzieren und zus\u00e4tzlich sogenannte Carbon-Capture\u0002Technologien erforderlich. Das gilt insbesondere f\u00fcr schwer zu dekarbonisierende Sektoren wie den \r\nLuftverkehr. Die Lufthansa Group geht hier als eines der ersten Luftfahrtunternehmen voran. \r\nMit der Direct Air Carbon Capture and Storage (DACCS)-\r\nTechnologie wird CO\u2082 aus der Luft gefiltert und dauerhaft \r\ngespeichert. Die Lufthansa Group hat mit Airbus einen \r\nVertrag \u00fcber den Vorabkauf von verifizierten und dauerhaften \r\nEmissionsminderungsgutschriften f\u00fcr 40.000 Tonnen CO\u2082 \r\naus der DACCS-Technologie geschlossen. Die Zertifikate \r\nwerden ab 2026 verf\u00fcgbar sein. Dieser Ansatz erg\u00e4nzt die \r\nNachhaltigkeitsstrategie der Lufthansa Group, deren wesent\u0002liche Bausteine die konsequente Flottenmodernisierung, der \r\nEinsatz nachhaltiger Flugkraftstoffe und die kontinuierliche \r\nOptimierung des Flugbetriebs sind. \r\nZudem ist die Lufthansa Group Airline SWISS als erstes \r\nUnternehmen der Branche eine strategische Partnerschaft \r\nmit dem Schweizer Unternehmen Climeworks eingegangen. \r\nZiel ist es, diese innovative Technologie zur Entfernung von \r\nCO\u2082 aus der Luft gemeinsam zu skalieren.\r\nGreen Fares wirken\r\n\u00dcber Green Fares konnten \r\nbereits \u00fcber 77.000 Tonnen \r\nCO\u2082 ausgeglichen werden \u2013 \r\ndas entspricht mehr als \r\n12.000 Fl\u00fcgen von \r\nHamburg nach \r\nM\u00fcnchen. \r\nHamburg\r\nM\u00fcnchen\r\n12.000\r\n\u2248\r\n77.000\r\nTonnen CO\u2082\r\nFl\u00fcge\r\nHamburg \u2013 M\u00fcnchen\r\nMehr Infos hier.\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 7\r\nLufthansa Group\r\nIHRE ANSPRECHPERSONEN\r\nANDREAS BARTELS\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-3659\r\nandreas.bartels@dlh.de\r\nMARTIN LEUTKE\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-36867\r\nmartin.leutke@dlh.de\r\nSANDRA COURANT\r\nLeiterin politische Kommunikation \r\nund Media Relations Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3300\r\nsandra.courant@dlh.de\r\nDR. KAY LINDEMANN\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3030\r\nkay.lindemann@dlh.de\r\nRUBEN SCHUSTER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Br\u00fcssel\r\nLufthansa Group\r\n+32 492 228141 \r\nruben.schuster@dlh.de\r\nDas Onlineangebot des Politikbriefs\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nKontakt\r\nlufthansa-politikbrief@dlh.de\r\nIMPRESSUM\r\nHERAUSGEBER/VERANTWORTLICHE:\r\nAndreas Bartels\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\nDr. Kay Lindemann\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\nMartin Leutke\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\nDeutsche Lufthansa AG \r\nFRA CI, Lufthansa Aviation Center \r\nAirportring, D-60546 Frankfurt\r\nREDAKTIONSLEITUNG: \r\nSandra Courant\r\nREDAKTIONELLE MITARBEIT:\r\nFranziska Feinig, Anton Heinecke, \r\nMarkus Karassek, Marie Merscher, \r\nDr. Christoph Muhle, Albert Sauerwein\r\nREDAKTIONSSCHLUSS: \r\n24. April 2024\r\nAGENTURPARTNER:\r\nK\u00f6ster Kommunikation \r\nGDE | Kommunikation gestalten\r\nDISCLAIMER:\r\nwww.lufthansagroup.com/de/service/disclaimer\r\nJAN K\u00d6RNER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3212\r\njan.koerner@dlh.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/c8/316039/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240085.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006625",
                "regulatoryProjectTitle": "Streichung der nationalen PtL-Quote im BImSchG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "POLITIKBRIEF\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nNovember\r\n2022\r\nApril\r\n2024\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFliegende Botschafter zur Europawahl 1\r\nHohe Standortkosten\r\nDeutschland verliert 2\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWo bleibt der Markt? 3\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSpielregeln notwendig 5\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNachfrage steigt 6\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLufthansa investiert in CCS-Technologie 6\r\nKontakt\r\nIhre Ansprechpersonen bei der Lufthansa Group 7\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 1\r\n\u201eYes to Europe\u201c\r\nFLIEGENDE BOTSCHAFTER \r\nZUR EUROPAWAHL\r\nIn gut sechs Wochen sind rund 350 Millionen Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er aufgerufen, ihre Stimme \r\nabzugeben. Diese Wahl ist wichtig, denn Europa braucht Stabilit\u00e4t. Vier Airlines der Lufthansa Group \r\nfliegen f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee.\r\nKlare Botschaft am Boden und in mehr als zehn Kilometern \r\nH\u00f6he und verteilt \u00fcber den ganzen Kontinent! Mit dem \r\nStatement \u201eYes to Europe\u201c fliegen ab dieser Woche Flug\u0002zeuge der Lufthansa Group quer durch ihre europ\u00e4ische \r\nHeimat. Insgesamt vier Airbus A320 werden anl\u00e4sslich der \r\nEuropawahl zu Botschaftern der europ\u00e4ischen Idee. \r\nMit der Sonderbeklebung ruft die Lufthansa Group zur Betei\u0002ligung an der alle f\u00fcnf Jahre stattfindenden Europawahl auf. \r\nDie Konzern-Airlines fliegen t\u00e4glich tausende Menschen \r\ndurch Europa und von hier aus in die Welt. Mit ihrer Initiative \r\nsetzt die Lufthansa Group ein Zeichen f\u00fcr einen freien, geein\u0002ten Kontinent und eine starke Demokratie.\r\nEurop\u00e4ische Sterne im europ\u00e4ischen Himmel\r\nDen Anfang machen in dieser Woche Lufthansa und \r\nEurowings. In den darauffolgenden Tagen schicken Austrian \r\nAirlines und Brussels Airlines jeweils ein mit Spezialfolie \r\nbeklebtes Flugzeug in den europ\u00e4ischen Himmel. Der Schrift\u0002zug \u201eYes to Europe\u201c ist auf dem Rumpf zu lesen und wird von \r\ndem europ\u00e4ischen Sternenkranz gerahmt.\r\nBereits zur Europawahl 2019 hatte Lufthansa ein Flugzeug \r\nmit einem Bekenntnis zu Europa beklebt und damit einen \r\nAppell zur aktiven Wahlbeteiligung ausgesandt. \r\nDie Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament findet zwischen \r\ndem 6. und dem 9. Juni 2024 statt. Beim Urnengang 2019 \r\nnahmen \u00fcber 50 Prozent der wahlberechtigten Europ\u00e4erinnen \r\nund Europ\u00e4er ihr Stimmrecht wahr. Das war die h\u00f6chste Wahl\u0002beteiligung seit 20 Jahren. \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 2\r\nHohe Standortkosten\r\nDEUTSCHLAND VERLIERT \r\nFliegen in und ab Deutschland wird immer teurer. W\u00e4hrend die meisten anderen EU-L\u00e4nder die Krise \r\n\u00fcberwunden haben, stockt hierzulande die Erholung. F\u00fcr einen starken Luftverkehrsstandort braucht \r\nes einen politischen Richtungswechsel.\r\nDer Luftverkehr w\u00e4chst, allerdings au\u00dferhalb \r\nDeutschlands. W\u00e4hrend die meisten europ\u00e4i\u0002schen L\u00e4nder 2023 bereits wieder das Vorkrisen\u0002niveau erreicht haben, liegt das Sitzplatzangebot \r\nhierzulande bei nur rund 80 Prozent verglichen \r\nmit vor Corona. Manche Flugh\u00e4fen wie Berlin, \r\nStuttgart oder D\u00fcsseldorf liegen sogar noch \r\ndarunter. F\u00fcr die betroffenen Wirtschaftsregio\u0002nen sind die Konnektivit\u00e4tsverluste erheblich. \r\nBesonders schwach ist der innerdeutsche Ver\u0002kehr. Nach Prognosen des Bundesverbands der \r\nLuftverkehrswirtschaft (BDL) liegt die Erholungs\u0002rate gegen\u00fcber 2019 im Sommer 2024 bei etwa \r\n50 Prozent, ohne die Drehkreuz-Verkehre betr\u00e4gt \r\nsie sogar nur 25 Prozent. Gravierende Einschnitte \r\ngibt es auch auf Verbindungen mit europ\u00e4ischen \r\nMetropolregionen. Touristikziele ausgeklammert, \r\nist das Punkt-zu-Punkt-Streckennetz mit Start\u0002punkt in Deutschland sp\u00fcrbar ausged\u00fcnnt.\r\nStaatliche Abgaben steigen stetig\r\nWesentlicher Grund f\u00fcr diese Entwicklung: Fliegen in und \r\nab Deutschland ist zu teuer. Die eh schon hohen Belastun\u0002gen sind zuletzt nochmals deutlich gestiegen. Markanteste \r\nBeispiele sind die Luftverkehrsteuer, die 2020 um bis zu \r\n77 Prozent stieg, und die seit 2021 mehr als verdoppelten \r\nFlugsicherungsgeb\u00fchren. Billigfluggesellschaften haben \r\nauf die Kostenexplosion reagiert und ihr hiesiges Angebot \r\ndeutlich reduziert \u2013 sie expandieren andernorts.\r\nEntlastungen sind nicht in Sicht. Im Gegenteil, die Kosten\u0002nachteile drohen sich strukturell zu verfestigen. Zum 1. Mai \r\n2024 steigt die Luftverkehrsteuer um weitere 20 Prozent. Die \r\nLuftsicherheitsgeb\u00fchren erh\u00f6hen sich 2025 um bis zu 50 Pro\u0002zent. Die Summe der Kosten ist in vielen Teilen des Bundesge\u0002biets l\u00e4ngst zum Hemmschuh f\u00fcr die internationale Anbindung \r\ngeworden. Versch\u00e4rfend hinzu kommen die einseitigen, wett\u0002bewerbsverzerrenden Belastungen der EU-Klimaschutzpolitik.\r\nF\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands ist die Entwick\u0002lung gef\u00e4hrlich. Intermodalangebote k\u00f6nnen fehlende Mittel\u0002strecken nicht kompensieren. Und auf der Langstrecke droht \r\nder Verlust wichtiger Marktanteile f\u00fcr die heimische Luftfahrt\u0002industrie. Denn von einem verteuerten innerdeutschen Zubrin\u0002gerverkehr profitiert nicht etwa die Umwelt \u2013 auch wenn \r\ndieser Irrglaube weit verbreitet ist. Gewinner sind vielmehr \r\ninternationale Netzwerk-Airlines, die Umsteigepassagiere aus \r\nDeutschland an ihre ausl\u00e4ndischen Drehkreuze lotsen. Gerade \r\ndie Airlines vom Golf und Bosporus werden in dieser Strategie \r\nvon ihren Heimatstaaten kompromisslos unterst\u00fctzt.\r\nAll das muss die Politik in den Blick nehmen. Gezielte Korrek\u0002turen sind erforderlich, Entlastungen \u00fcberf\u00e4llig. Andernfalls \r\nverliert Deutschland wertvolle Marktanteile im Luftverkehr \r\nund Wachstumspotenziale der exportorientierten Industrie. \r\nWer weiter an der Kostenschraube dreht, gef\u00e4hrdet langfristig \r\nauch die strategische Autonomie des Landes. Denn eines zei\u0002gen die Verkehrszahlen deutlich: Der internationale Luftverkehr \r\nw\u00e4chst weiter \u2013 ob mit oder ohne Deutschland.\r\nTeurer Luftverkehrsstandort\r\nHebt ein innereurop\u00e4ischer Flug mit dem Mittelstreckenjet A320 neo \r\nab Stuttgart, Frankfurt oder D\u00fcsseldorf ab, werden rund 4.000 Euro an \r\nstaatlichen Abgaben* (ohne Flughafenentgelte) f\u00e4llig. Das ist deutlich \r\nmehr als in anderen EU-L\u00e4ndern. Startet der gleiche Flug in Madrid oder \r\nBarcelona, entstehen Kosten von nur rund 600 Euro. \u00dcbrigens: Lufthansa \r\nerwirtschaftet pro Passagier durchschnittlich etwa 15 Euro.\r\n4.000\u20ac\r\nAbgaben in Deutschland 600\u20ac\r\npro Start in Spanien\r\n* Luftverkehrsteuer, Luftsicherheitsabgaben, Flugsicherung Quellen: BDL, DLR\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 3\r\nSAF-Quote ab 2025\r\nWO BLEIBT DER MARKT? \r\nAb 1. Januar 2025 sind Airlines bei Abfl\u00fcgen aus der EU verpflichtet, im Schnitt zwei Prozent \r\nihres Treibstoffs aus nachhaltigen Flugkraftstoffen (SAF) zu decken. Bis 2050 soll dieser Anteil \r\nauf 70 Prozent steigen. Trotz gegenteiliger Beteuerungen ist ein funktionierender SAF-Markt ebenso \r\nwenig in Sicht wie eine wirksame F\u00f6rderstrategie. \r\n500.000 Tonnen \u2013 so viel bzw. so wenig nachhaltiges Kero\u0002sin gab es 2023 weltweit. Der j\u00e4hrliche Treibstoffbedarf des \r\nglobalen Luftverkehrs liegt bei 280 Millionen Tonnen. Das \r\nzeigt: SAF ist bisher kaum vorhanden. Die Airlines der Luft\u0002hansa Group k\u00f6nnten mit dem gesamten derzeit verf\u00fcgbaren \r\nSAF nur wenige Wochen fliegen. Doch schon in acht Monaten \r\ngreift die verpflichtende Beimischungsquote der EU. Allein \r\nin Deutschland werden dann rund 200.000 Tonnen und bis \r\n2035 sogar zwei Millionen Tonnen SAF ben\u00f6tigt. Diese Men\u0002gen sind derzeit nicht verf\u00fcgbar. Der n\u00f6tige Produktionshoch\u0002lauf ist ungewisser denn je. \r\nGeltende PtL-Quoten nicht erf\u00fcllbar\r\nNoch versch\u00e4rfter ist die Situation bei strombasierten \r\nKraftstoffen (Power-to-liquid = PtL). Ab 2030 m\u00fcssen nach \r\nEU-Vorgabe 1,2 Prozent PtL beigemischt werden. An deut\u0002schen Flugh\u00e4fen sollen es bereits ab 2026 0,5 Prozent sein. \r\nSchon heute ist klar: Diese Quoten werden verfehlt werden, \r\nda es nicht ausreichend synthetischen Kraftstoff geben wird. \r\nIn Europa sind aktuell nur drei PtL-Fabriken in der konkreten \r\nPlanung. Selbst bei rechtzeitiger Fertigstellung w\u00fcrde die \r\ndort hergestellte Gesamtkapazit\u00e4t von 100.000 Tonnen \r\nnicht einmal den deutschen Bedarf im Jahr 2030 decken. \r\nEs braucht einen Realit\u00e4tscheck dieser Vorgaben. Deutsch\u0002land muss seinen Sonderpfad verlassen und seine PtL-Ziele \r\neuroparechtskonform an die der EU anpassen. \r\nZus\u00e4tzliche Wettbewerbsverzerrungen vorprogrammiert\r\nZweiter Hemmschuh f\u00fcr den st\u00e4rkeren Einsatz von SAF ist der \r\nhohe Preis. Biogenes SAF kostet aktuell rund drei- bis f\u00fcnfmal \r\nmehr als fossiles Kerosin, PtL wird Prognosen zufolge sogar \r\nbis zu zehnmal teurer sein. Das f\u00fchrt zu erheblichen Wett\u0002bewerbsnachteilen f\u00fcr europ\u00e4ische Netzwerkairlines, weil \r\nes das Umsteigen \u00fcber EU-Drehkreuze verteuert, an denen \r\nSAF getankt werden muss: Ein Lufthansa-Flug von Madrid \r\nmit Umstieg in Frankfurt nach Shanghai und zur\u00fcck wird im \r\nJahr 2035 rund 220 Euro teurer sein. Bei einer Reise mit einer \r\nNicht-EU-Airline \u00fcber Istanbul dagegen erh\u00f6hen sich die \r\nKosten pro Ticket nur um rund 40 Euro. \r\nSAF-Bedarf \u00fcbertrifft Angebot deutlich \r\n2023 wurden weltweit 500.000 Tonnen SAF hergestellt. Dabei ben\u00f6tigt allein Deutschland entsprechend den europ\u00e4ischen \r\nSAF-Quotenvorgaben bereits im kommenden Jahr 200.000 Tonnen. Angesichts der weltweiten Konkurrenz um SAF ist es \r\nschwer vorstellbar, dass so kurzfristig ausreichend Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen werden.\r\nWeltweit\r\nDeutschland\r\n0,5 Mio. t 2023\r\n0,2 Mio. t 2025\r\n2035\r\n2,0 Mio. t\r\nSAF-Kapazit\u00e4ten\r\nSAF-Bedarf laut EU-Quote\r\nQuellen: BDL, T+E\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 4\r\nVorbild Singapur\r\nWie man den Hochlauf von SAF finanzieren und Wett\u0002bewerbsverzerrungen abmildern kann, zeigt das Beispiel \r\nSingapur: Das Land hat k\u00fcrzlich eine Passagierabgabe \r\nbeschlossen, deren H\u00f6he sich nach der Entfernung eines \r\nFluges ab Singapur richtet. Die Einnahmen sollen f\u00fcr den \r\nKauf von SAF verwendet werden, wodurch eine stabilere \r\nVersorgung gew\u00e4hrleistet wird. \r\nSAF gezielt f\u00f6rdern\r\nEine \u00e4hnliche Strategie fehlt bisher in der EU ebenso wie in \r\nDeutschland. Die geplanten SAF-Quoten w\u00e4ren ein weiterer \r\nWettbewerbsnachteil f\u00fcr europ\u00e4ische Airlines und Drehkreuze, \r\ndie aufgrund zahlreicher EU-Vorgaben und Auflagen heute \r\nschon deutlich h\u00f6here Kostenbelastungen tragen m\u00fcssen als \r\nFluggesellschaften au\u00dferhalb Europas. N\u00f6tig sind wirksame \r\nF\u00f6rderimpulse:\r\n\u25cf Luftverkehrsteuer f\u00fcr SAF verwenden: Die Einnahmen \r\naus der Luftverkehrsteuer sollten wie urspr\u00fcnglich geplant \r\nin die F\u00f6rderung nachhaltiger Flugkraftstoffe flie\u00dfen. Im \r\nHaushalt 2025 m\u00fcssen entsprechende Mittel bereitgestellt \r\nwerden.\r\n\u25cf Potenzial des Net-Zero Industry Acts nutzen: Der \r\nNet-Zero Industry Act (NZIA) bietet den EU-Mitglied\u0002staaten den Rahmen, wirksame SAF-F\u00f6rderprogramme \r\nunkompliziert einzuf\u00fchren. Diese Chance gilt es zu nutzen \r\nund sicherzustellen, dass Europa perspektivisch \u00fcber aus\u0002reichend SAF zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen verf\u00fcgt.\r\n\u25cf EU-Luftverkehrspolitik korrigieren: Fit for 55 darf nicht \r\nzur Schw\u00e4chung von Airlines und Hubs in der EU f\u00fchren. \r\nHier braucht es Korrekturen im Sinne eines fairen globalen \r\nWettbewerbs. Zur Finanzierung der SAF-Quote sollte, \r\n\u00e4hnlich wie in Singapur, eine SAF-Abgabe abh\u00e4ngig vom \r\nReiseziel \u2013 aber unabh\u00e4ngig davon, wo die Passagiere \r\numsteigen \u2013 eingef\u00fchrt werden. So w\u00e4re eine Gleichbe\u0002handlung zwischen EU-Airlines und ihrer au\u00dfereurop\u00e4i\u0002schen Konkurrenz gesichert. \r\nFrankfurt\r\nMadrid Istanbul\r\nMadrid \u2013 Frankfurt \u2013 Shanghai \r\n10.300 km\r\nMadrid \u2013 Istanbul \u2013 Shanghai \r\n10.700 km\r\nUmstieg Istanbul\r\nUmstieg Frankfurt\r\n220 \u20ac\r\n40 \u20ac\r\n2035 2035\r\nreguliert\r\nnicht reguliert\r\n\u25cf SAF-Quote\r\n\u25cf EU-Emissionshandelssystem\r\n\u25cf EU-Energiesteuerrichtlinie*\r\n\u25cf SAF-Quote\r\nSAF-Quoten treiben einseitig die Kosten f\u00fcr EU-Airlines\r\nDie SAF-Quoten sind der gr\u00f6\u00dfte Kostentreiber im EU-Klimaschutzpaket \u201eFit for 55\u201c.\r\n*geplant\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 5\r\nStreiks im Luftverkehr\r\nSPIELREGELN NOTWENDIG \r\nAbgesagte Gesch\u00e4ftstermine, geplatzte Urlaubstr\u00e4ume oder Familienbesuche: Die j\u00fcngste \r\nStreikwelle im deutschen Luftverkehr ist zur Belastungsprobe f\u00fcr Passagiere, Unternehmen und \r\ndie deutsche Wirtschaft geworden. Streiks galten einst als sch\u00e4rfstes Schwert im Ringen um \r\nTarifeinigungen, jetzt scheinen sie zur Regel geworden zu sein. Der Gesetzgeber sollte das \r\nStreikrecht f\u00fcr kritische Infrastrukturen angemessen regulieren.\r\nIn Deutschland ist praktisch alles gesetzlich geregelt, nur \r\ndas Streikrecht nicht. Als sogenanntes Richterrecht entschei\u0002den Gerichte \u00fcber die Verh\u00e4ltnis- und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von \r\nStreikma\u00dfnahmen. Dies f\u00fchrt zu einer erheblichen Rechtsun\u0002sicherheit, da die gerichtlichen Arbeitskampfregeln einzelfall\u0002bezogen sind und Entscheidungen oft erst in letzter Sekunde \r\ngetroffen werden. \r\nVon EU-L\u00e4ndern lernen\r\nDass es auch anders geht, zeigen unsere europ\u00e4ischen \r\nNachbarn. In mehreren L\u00e4ndern Europas wurden gesetzliche \r\nSpielregeln f\u00fcr Streikma\u00dfnahmen aufgestellt. Insbesondere \r\nSpanien kann hier als Vorbild dienen: Ein Dreiklang aus Ank\u00fcn\u0002digungsfristen, Notdienstvereinbarungen und verpflichtendem \r\nSchlichtungsverfahren sorgt dort f\u00fcr Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im \r\nStreikrecht. Politik, Gewerkschaften und Unternehmen sollten \r\ndas spanische Modell gemeinsam pr\u00fcfen und daraus Grund\u0002lagen f\u00fcr das deutsche Streikrecht ableiten. \r\n16 Streikwellen in drei Monaten\r\nAndernfalls werden sich Entwicklungen, wie wir sie im ersten \r\nQuartal 2024 erlebt haben, auch in Zukunft wiederholen: \r\nIn Deutschland kam es in den ersten drei Monaten des \r\nJahres zu insgesamt 16 Streikwellen im Luftverkehr. Allein \r\nf\u00fcr die Lufthansa Group bedeutete das Einnahmeverluste von \r\nmehr als 350 Millionen Euro. Anders als im produzierenden \r\nGewerbe k\u00f6nnen diese Einnahmeausf\u00e4lle auch nicht durch \r\nnachtr\u00e4gliche Sonderschichten ausgeglichen werden. Ein \r\nwegen Streiks stornierter Flug ist nicht nachholbar und \r\ndamit ein verlorener Flug. \r\nSchlichtung vor Streik\r\nDurch die \u201eneue Normalit\u00e4t\u201c der Verhandlungsf\u00fchrung droht \r\nDeutschland im internationalen Wettbewerb weiter zur\u00fcckzu\u0002fallen. Konfrontation statt Kooperation gef\u00e4hrdet Wachstum \r\nund Wohlstand. Daher braucht es einen Mechanismus, der \r\nVerhandlungen in den Mittelpunkt stellt \u2013 und erst deren \r\nfinales Scheitern zur Voraussetzung von Streiks macht. Vor \r\nallem in Bereichen der kritischen Infrastruktur, wie dem \r\nLuftverkehr, muss gelten: Schlichtung vor Streik.\r\nStreikbelastungen im ersten Quartal 2024\r\n3 Monate\r\n16Streikwellen\r\n350 Mio.\r\nEuro Einnahmeverlust allein \r\nbei der Lufthansa Group\r\nHundert\u0002tausende\r\nbetroffene Passagiere \r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 6\r\nEin Jahr Green Fares\r\nNACHFRAGE STEIGT\r\nSeit Februar 2023 haben sich bereits \u00fcber eine Million G\u00e4ste der Lufthansa Group f\u00fcr ein \r\nGreen Fares Ticket entschieden und damit ihre individuellen flugbezogenen CO\u2082-Emissionen \r\nausgeglichen. In Summe konnten damit \u00fcber 77.000 Tonnen CO\u2082 kompensiert werden.\r\nDer Ausgleich der CO\u2082-Emissionen erfolgt zu \r\n20 Prozent \u00fcber den Einsatz von nachhalti\u0002gem Flugkraftstoff (Sustainable Aviation Fuel, \r\nSAF) und zu 80 Prozent \u00fcber einen Beitrag \r\nzu hochwertigen Klimaschutzprojekten. Seit \r\nEinf\u00fchrung haben sich im Schnitt drei Pro\u0002zent unserer G\u00e4ste f\u00fcr dieses Angebot ent\u0002schieden \u2013 Tendenz steigend. Bei Gesch\u00e4fts\u0002reisenden kommt der neue Tarif besonders \r\ngut an: In der Business Class werden bereits \r\nbei elf Prozent der Buchungen \u00fcber die Por\u0002tale der Lufthansa Group Green Fares Tickets \r\nausgew\u00e4hlt. Die Green Fares gibt es f\u00fcr \r\nFl\u00fcge in Europa und nach Nordafrika. Aktuell \r\ntestet die Lufthansa Group den Tarif auch auf \r\nausgew\u00e4hlten Langstreckenverbindungen.\r\nCO\u2082-Speicherung\r\nLUFTHANSA INVESTIERT \r\nIN CCS-TECHNOLOGIE\r\nF\u00fcr den Weltklimarat (IPCC) ist klar: Um die Klimaerw\u00e4rmung ausreichend zu begrenzen, sind der \r\nAussto\u00df von CO\u2082-Emissionen massiv zu reduzieren und zus\u00e4tzlich sogenannte Carbon-Capture\u0002Technologien erforderlich. Das gilt insbesondere f\u00fcr schwer zu dekarbonisierende Sektoren wie den \r\nLuftverkehr. Die Lufthansa Group geht hier als eines der ersten Luftfahrtunternehmen voran. \r\nMit der Direct Air Carbon Capture and Storage (DACCS)-\r\nTechnologie wird CO\u2082 aus der Luft gefiltert und dauerhaft \r\ngespeichert. Die Lufthansa Group hat mit Airbus einen \r\nVertrag \u00fcber den Vorabkauf von verifizierten und dauerhaften \r\nEmissionsminderungsgutschriften f\u00fcr 40.000 Tonnen CO\u2082 \r\naus der DACCS-Technologie geschlossen. Die Zertifikate \r\nwerden ab 2026 verf\u00fcgbar sein. Dieser Ansatz erg\u00e4nzt die \r\nNachhaltigkeitsstrategie der Lufthansa Group, deren wesent\u0002liche Bausteine die konsequente Flottenmodernisierung, der \r\nEinsatz nachhaltiger Flugkraftstoffe und die kontinuierliche \r\nOptimierung des Flugbetriebs sind. \r\nZudem ist die Lufthansa Group Airline SWISS als erstes \r\nUnternehmen der Branche eine strategische Partnerschaft \r\nmit dem Schweizer Unternehmen Climeworks eingegangen. \r\nZiel ist es, diese innovative Technologie zur Entfernung von \r\nCO\u2082 aus der Luft gemeinsam zu skalieren.\r\nGreen Fares wirken\r\n\u00dcber Green Fares konnten \r\nbereits \u00fcber 77.000 Tonnen \r\nCO\u2082 ausgeglichen werden \u2013 \r\ndas entspricht mehr als \r\n12.000 Fl\u00fcgen von \r\nHamburg nach \r\nM\u00fcnchen. \r\nHamburg\r\nM\u00fcnchen\r\n12.000\r\n\u2248\r\n77.000\r\nTonnen CO\u2082\r\nFl\u00fcge\r\nHamburg \u2013 M\u00fcnchen\r\nMehr Infos hier.\r\nPOLITIKBRIEF APRIL 2024\r\nSeite 7\r\nLufthansa Group\r\nIHRE ANSPRECHPERSONEN\r\nANDREAS BARTELS\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-3659\r\nandreas.bartels@dlh.de\r\nMARTIN LEUTKE\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\n+49 69 696-36867\r\nmartin.leutke@dlh.de\r\nSANDRA COURANT\r\nLeiterin politische Kommunikation \r\nund Media Relations Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3300\r\nsandra.courant@dlh.de\r\nDR. KAY LINDEMANN\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3030\r\nkay.lindemann@dlh.de\r\nRUBEN SCHUSTER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Br\u00fcssel\r\nLufthansa Group\r\n+32 492 228141 \r\nruben.schuster@dlh.de\r\nDas Onlineangebot des Politikbriefs\r\npolitikbrief.lufthansagroup.com\r\nKontakt\r\nlufthansa-politikbrief@dlh.de\r\nIMPRESSUM\r\nHERAUSGEBER/VERANTWORTLICHE:\r\nAndreas Bartels\r\nLeiter Konzernkommunikation\r\nLufthansa Group\r\nDr. Kay Lindemann\r\nLeiter Konzernpolitik\r\nLufthansa Group\r\nMartin Leutke\r\nLeiter digitale Kommunikation \r\nund Media Relations\r\nLufthansa Group\r\nDeutsche Lufthansa AG \r\nFRA CI, Lufthansa Aviation Center \r\nAirportring, D-60546 Frankfurt\r\nREDAKTIONSLEITUNG: \r\nSandra Courant\r\nREDAKTIONELLE MITARBEIT:\r\nFranziska Feinig, Anton Heinecke, \r\nMarkus Karassek, Marie Merscher, \r\nDr. Christoph Muhle, Albert Sauerwein\r\nREDAKTIONSSCHLUSS: \r\n24. April 2024\r\nAGENTURPARTNER:\r\nK\u00f6ster Kommunikation \r\nGDE | Kommunikation gestalten\r\nDISCLAIMER:\r\nwww.lufthansagroup.com/de/service/disclaimer\r\nJAN K\u00d6RNER\r\nLeiter Repr\u00e4sentanz Berlin\r\nLufthansa Group\r\n+49 30 8875-3212\r\njan.koerner@dlh.de"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}