{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T08:16:33.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T13:35:57.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-02T09:35:31.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42389,
                "validFromDate": "2024-08-02T09:35:31.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33342,
                "validFromDate": "2024-06-28T08:44:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-02T09:35:31.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26723,
                "validFromDate": "2023-11-08T15:06:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T08:44:27.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17208,
                "validFromDate": "2023-02-27T08:16:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-08T15:06:52.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die Robert Bosch Stiftung GmbH geh\u00f6rt zu den gro\u00dfen, unternehmensverbundenen Stiftungen in Europa. Sie arbeitet in den F\u00f6rdergebieten Gesundheit, Bildung und Globale Fragen. Mit ihrer gemeinn\u00fctzigen T\u00e4tigkeit tr\u00e4gt sie zur Entwicklung tragf\u00e4higer L\u00f6sungen f\u00fcr gesellschaftliche Herausforderungen bei. Dazu setzt sie eigene Projekte um, geht Allianzen mit Partner:innen ein und f\u00f6rdert Initiativen Dritter.\r\nZentrale Themen im F\u00f6rdergebiet Globale Fragen sind Frieden, Ungleichheit, Klimawandel, Demokratie, Migration und Einwanderungsgesellschaft. Im Bereich Bildung steht das Lernen des Individuums und der Organisationen im Fokus. Mit ihrer Gesundheitsf\u00f6rderung engagiert sich die Stiftung f\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes Gesundheitssystem, das den Menschen st\u00e4rker in den Mittelpunkt r\u00fcckt.\r\nDie Robert Bosch Stiftung profitiert in ihrer Arbeit von einer mehr als 50-j\u00e4hrigen Erfahrung und einem umfangreichen Netzwerk von Praktiker:innen und Expert:innen weltweit. Sie unterst\u00fctzt den interdisziplin\u00e4ren Austausch zwischen Entscheidungstr\u00e4ger:innen und Meinungsbildner:innen in der Robert Bosch Academy und f\u00f6rdert die Arbeit profilierter, praxisnaher Thinktanks.\r\nDamit gesellschaftliche Debatten und politische Entscheidungen in einer komplexen und vernetzten Welt unter Ber\u00fccksichtigung globaler Perspektiven gef\u00fchrt und getroffen werden, f\u00f6rdert die Robert Bosch Stiftung die Entwicklung evidenzbasierter Handlungsempfehlungen und relevanter L\u00f6sungsans\u00e4tze. Dar\u00fcber erm\u00f6glicht sie den offenen Austausch von Entscheidungstr\u00e4ger:innen und Meinungsbildner:innen mit internationalen Expert:innen verschiedener Disziplinen.\r\nIm Rahmen ihrer politischen Verbindungsarbeit vermittelt die Robert Bosch Stiftung Erkenntnisse und Ergebnisse ihrer Arbeit an die relevanten Akteure im politischen Raum. Die Stiftung leistet so einen Beitrag zu evidenzbasierten politischen Entscheidungsprozessen. Au\u00dferdem richtet sich die Robert Bosch Stiftung mit unterschiedlichen Programmangeboten an politische Entscheidungstr\u00e4ger:innen, darunter Mitglieder des deutschen Bundestages, um sie u.a. mit relevanten Akteuren anderer L\u00e4nder in den Dialog zu bringen. Im Rahmen von internationalen Studienreisen oder praxisorientierten Workshops treffen die Teilnehmer:innen au\u00dferdem auf Expert:innen unterschiedlichster Disziplinen und erhalten Zugang zu anderen Perspektiven.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/d9/339885/Robert-Bosch-Stiftung_JAP_31-12-2023_final-TE_eSign_24-000342.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 40.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 950001,
            "to": 960000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Heidehofstr. ",
            "streetNumber": "31",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70184"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "michael.redbrake@bosch-stiftung.de",
            "phoneNumber": "+4930220025350",
            "street": "Franz\u00f6sische Str. ",
            "streetNumber": "32",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "michael.redbrake@bosch-stiftung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4971146084573",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bosch-stiftung.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Straub",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "S\u00f6hner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne-Sophie",
                "lastName": "Mignon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bilal",
                "lastName": "Bag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antonio",
                "lastName": "Fox",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Dagmar",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Preu\u00dfker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vincent",
                "lastName": "Steinl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carolin",
                "lastName": "Genkinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Dammertz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Rettberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Lux",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Ferdinand",
                "lastName": "Mirbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "N\u00fcske",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Teek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Veyhl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sylvia",
                "lastName": "Hirsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ellen",
                "lastName": "Ehmke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Atje",
                "lastName": "Drexler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stella",
                "lastName": "Voutta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Irene",
                "lastName": "Weinz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ottilie",
                "lastName": "B\u00e4lz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laura",
                "lastName": "Rahmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ana",
                "lastName": "Bojadjievska",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elisabeth",
                "lastName": "van Gelder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Raphaela",
                "lastName": "Schweiger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jessica",
                "lastName": "Bither",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hannes",
                "lastName": "Einsporn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabia",
                "lastName": "G\u00f6hring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Redbrake",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Isabel",
                "lastName": "Schr\u00f6er",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eve",
                "lastName": "Nagel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Steiner-Hirth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Doreen",
                "lastName": "Buchheiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Agnes",
                "lastName": "Kolodziej",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antje",
                "lastName": "Scheidler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eva",
                "lastName": "Roth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "L\u00fcders",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hannah",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "von Dobeneck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Salem",
                "lastName": "Osama",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Stella Maria",
                "lastName": "Frei",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Pradnya",
                "lastName": "Bivalkar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dina",
                "lastName": "Fakoussa-Behrens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Gordian",
                "lastName": "Haas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nuria",
                "lastName": "Grigoriadis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jassin",
                "lastName": "Irscheid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kolja Maria",
                "lastName": "Kukuk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna-Dorothea",
                "lastName": "Grass",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maja",
                "lastName": "Augustinovic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christiana",
                "lastName": "Oragbade",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Davide",
                "lastName": "Bracci",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Straub",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Advisory Board T\u00fcbingen School of Education"
            },
            {
                "membership": "African Agricultural Technology Fund"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Netzwerk f\u00fcr Versorgungsforschung"
            },
            {
                "membership": "Asian Venture Philanthropy Network (AVPN)"
            },
            {
                "membership": "Aspen Institute"
            },
            {
                "membership": "Beirat Digitalisierung in Medizin und Pflege des Sozialministeriums Baden-W\u00fcrttemberg"
            },
            {
                "membership": "Berliner Presse Club"
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Bilanzbuchhalter und Controller e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen"
            },
            {
                "membership": "Climate Justice Resilience Fund (CJRF)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Jugendherbergswerk (DJH)"
            },
            {
                "membership": "EDGE Funders Alliance"
            },
            {
                "membership": "European Council on Foreign Relations (ECFR)"
            },
            {
                "membership": "European Endowment for Democracy (EED)"
            },
            {
                "membership": "European Operations Professionals Network (OPN)"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Organisation e.V. (gfo)"
            },
            {
                "membership": "International Education Funders Group (IEFG)  "
            },
            {
                "membership": "LAGO Landesnetzwerk f\u00fcr Menschenrechte und Demokratieentwicklung gegen Rechtsextremismus und Menschenfeindlichkeit"
            },
            {
                "membership": "Mercator Institute for China Studies (MERICS)"
            },
            {
                "membership": "NECE - Networking European Citizenship Education"
            },
            {
                "membership": "Network for European Foundations for Innovative Cooperation (NEF)"
            },
            {
                "membership": "OECD Network of Foundations working for development (net FWD)"
            },
            {
                "membership": "Philea, Philantrophy Europe Association "
            },
            {
                "membership": "Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft"
            },
            {
                "membership": "Unternehmensverband S\u00fcdwest e. V."
            },
            {
                "membership": "Wissenschaftskommittee der Jahrestagung \"Interprofesionelle Lehre 2019\", Gesellschaft f\u00fcr medizinische Ausbildung"
            },
            {
                "membership": "Women in Global Health"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Robert Bosch Stiftung GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001615/42389",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T08:44:27.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/7e/339886/Lobbyregister-Detailansicht-R001615-2024-08-02_09-35-31.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-02T09:35:31.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 42389,
    "registerNumber": "R001615",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KStG",
                        "title": "K\u00f6rperschaftsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kstg_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderungen AO und andere Steuergesetze/ St\u00e4rkung Rechtssicherheit f\u00fcr NPO im Bereich der Gemeinn\u00fctzigkeit. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/047/2004729.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/4729",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/jahressteuergesetz-2022-jstg-2022/291394",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksachen 20/3879, 20/4229 - Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2022 (JStG 2022)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008437",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/30/321603/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008437",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Bundeskanzler Scholz,\r\nsehr geehrter Bundesminister Lindner,\r\nsehr geehrter Bundesminister Habeck,\r\nals gemeinn\u00fctzige Stiftungen wenden wir uns gemeinsam an Sie, um die Notwendigkeit eines\r\nmodernen und verl\u00e4sslichen Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts zu betonen.\r\nVor dem Hintergrund multipler Krisen, dem Erstarken von populistischen und extremistischen Kr\u00e4ften\r\nsowie der Gefahr einer zunehmenden Spaltung unserer Gesellschaft ist eine lebendige Demokratie umso\r\nwichtiger. Getragen wird diese auch von engagierten Ehrenamtlichen und einer starken, transparenten\r\nund glaubhaften Zivilgesellschaft, die sich mit ihrer Expertise in gesellschaftspolitische Debatten einmischt\r\nund in diesem Engagement sicher f\u00fchlen kann.\r\nEin modernes und unb\u00fcrokratisches Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht ist daher ein wichtiger Baustein f\u00fcr eine\r\nfunktionierende Demokratie.\r\nIm jetzt vorliegenden Referentenentwurf des Bundesfinanzministeriums f\u00fcr ein Jahressteuergesetz 2024\r\nfehlen notwendige \u00c4nderungen im Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht, jenseits der Wohngemeinn\u00fctzigkeit.\r\nWir m\u00f6chten Sie daher darum bitten, im weiteren Abstimmungsprozess des Gesetzentwurfes, zumindest\r\ndie in Ihrem Koalitionsvertrag 2021 vereinbarten Anpassungen des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts im Jahressteuergesetz\r\nzu verankern, um f\u00fcr Transparenz und Rechtssicherheit zu sorgen und das Ehrenamt und\r\nzivilgesellschaftliche Engagement in Deutschland zu w\u00fcrdigen.\r\nEine rechtliche Klarstellung in den unten genannten Bereichen reduziert die Unsicherheit bei gemeinn\u00fctzigen\r\nAkteuren und ist die Voraussetzung f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Einheitlichkeit der Auslegung durch die nachgeordneten\r\nBeh\u00f6rden.\r\nAls Stiftungen, die gemeinn\u00fctzig wirken und zahlreiche gemeinn\u00fctzig t\u00e4tige Organisationen\r\nf\u00f6rdern, wollen wir insbesondere auf drei aus unserer Sicht notwendige Anpassungen\r\nhinweisen:\r\n1. Klarstellung der politischen Bet\u00e4tigung (\u00a752 AO)\r\nUm die Unsicherheiten auszur\u00e4umen, die es insbesondere bei kleineren Organisationen und Vereinen\r\nohne Rechtsabteilung aktuell hinsichtlich der politischen Bet\u00e4tigung gibt, braucht es eine Klarstellung,\r\ndie Rechtssicherheit f\u00fcr die politische Bet\u00e4tigung von gemeinn\u00fctzigen Organisationen schafft. Dies gilt\r\nzum einen f\u00fcr die allgemeine politische Bet\u00e4tigung. Zum anderen w\u00fcnschen wir uns die Klarstellung,\r\ndass als gemeinn\u00fctzig anerkannte Satzungszwecke auch ausschlie\u00dflich \u00fcber politische Bet\u00e4tigung erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\r\n2. Erweiterung des Zweckkatalogs (\u00a752 AO)\r\nDer derzeitige Zweckkatalog greift zu kurz. Wir werben um eine zeitgem\u00e4\u00dfe Erweiterung entsprechend\r\nder gesellschaftlichen Bed\u00fcrfnisse, zumindest um die Zwecke \u201eF\u00f6rderung des Schutzes und Durchsetzung\r\nder Grund- und Menschenrechte\u201c und \u201egemeinn\u00fctziger Journalismus\u201c.\r\n3. Aufhebung der Ungleichbehandlung von F\u00f6rderungen innerhalb und au\u00dferhalb der EU\r\n(\u00a7\u00a751, 58 AO)\r\nWir wollen keine Zweiklassengesellschaft unter unseren Partner:innen. Die Welt ist vernetzt. Deshalb\r\nwollen wir Partner:innen innerhalb und au\u00dferhalb der EU gleichbehandeln: Der Vertrauensschutz bei\r\nMittelweitergabe muss auch au\u00dferhalb der EU gelten. Notwendig sind praktikable Anforderungen an\r\nNachweispflichten der gemeinn\u00fctzigen Mittelverwendung bei Weiterleitung an ausl\u00e4ndische K\u00f6rperschaften.\r\nVerweisen m\u00f6chten wir ebenso auf das umfangreichere Positionspapier des Bundesverbands Deutscher\r\nStiftungen sowie auf dessen eingebrachte Stellungnahme zum Referentenentwurf.\r\nBitte sorgen Sie daf\u00fcr, dass das ehrenamtliche und zivilgesellschaftliche Engagement in Deutschland\r\nlebendig bleibt und gest\u00e4rkt wird.\r\nGern bringen wir unsere Expertise sowie die Expertise unserer F\u00f6rderpartner:innen in den weiteren\r\nGesetzgebungsprozess ein und stehen Ihnen als verl\u00e4ssliche Partner:innen f\u00fcr ein modernes Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht und eine starke Demokratie zur Seite.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/30/321603/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008437",
                "regulatoryProjectTitle": "Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Bundeskanzler Scholz,\r\nsehr geehrter Bundesminister Lindner,\r\nsehr geehrter Bundesminister Habeck,\r\nals gemeinn\u00fctzige Stiftungen wenden wir uns gemeinsam an Sie, um die Notwendigkeit eines\r\nmodernen und verl\u00e4sslichen Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts zu betonen.\r\nVor dem Hintergrund multipler Krisen, dem Erstarken von populistischen und extremistischen Kr\u00e4ften\r\nsowie der Gefahr einer zunehmenden Spaltung unserer Gesellschaft ist eine lebendige Demokratie umso\r\nwichtiger. Getragen wird diese auch von engagierten Ehrenamtlichen und einer starken, transparenten\r\nund glaubhaften Zivilgesellschaft, die sich mit ihrer Expertise in gesellschaftspolitische Debatten einmischt\r\nund in diesem Engagement sicher f\u00fchlen kann.\r\nEin modernes und unb\u00fcrokratisches Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht ist daher ein wichtiger Baustein f\u00fcr eine\r\nfunktionierende Demokratie.\r\nIm jetzt vorliegenden Referentenentwurf des Bundesfinanzministeriums f\u00fcr ein Jahressteuergesetz 2024\r\nfehlen notwendige \u00c4nderungen im Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht, jenseits der Wohngemeinn\u00fctzigkeit.\r\nWir m\u00f6chten Sie daher darum bitten, im weiteren Abstimmungsprozess des Gesetzentwurfes, zumindest\r\ndie in Ihrem Koalitionsvertrag 2021 vereinbarten Anpassungen des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts im Jahressteuergesetz\r\nzu verankern, um f\u00fcr Transparenz und Rechtssicherheit zu sorgen und das Ehrenamt und\r\nzivilgesellschaftliche Engagement in Deutschland zu w\u00fcrdigen.\r\nEine rechtliche Klarstellung in den unten genannten Bereichen reduziert die Unsicherheit bei gemeinn\u00fctzigen\r\nAkteuren und ist die Voraussetzung f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Einheitlichkeit der Auslegung durch die nachgeordneten\r\nBeh\u00f6rden.\r\nAls Stiftungen, die gemeinn\u00fctzig wirken und zahlreiche gemeinn\u00fctzig t\u00e4tige Organisationen\r\nf\u00f6rdern, wollen wir insbesondere auf drei aus unserer Sicht notwendige Anpassungen\r\nhinweisen:\r\n1. Klarstellung der politischen Bet\u00e4tigung (\u00a752 AO)\r\nUm die Unsicherheiten auszur\u00e4umen, die es insbesondere bei kleineren Organisationen und Vereinen\r\nohne Rechtsabteilung aktuell hinsichtlich der politischen Bet\u00e4tigung gibt, braucht es eine Klarstellung,\r\ndie Rechtssicherheit f\u00fcr die politische Bet\u00e4tigung von gemeinn\u00fctzigen Organisationen schafft. Dies gilt\r\nzum einen f\u00fcr die allgemeine politische Bet\u00e4tigung. Zum anderen w\u00fcnschen wir uns die Klarstellung,\r\ndass als gemeinn\u00fctzig anerkannte Satzungszwecke auch ausschlie\u00dflich \u00fcber politische Bet\u00e4tigung erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\r\n2. Erweiterung des Zweckkatalogs (\u00a752 AO)\r\nDer derzeitige Zweckkatalog greift zu kurz. Wir werben um eine zeitgem\u00e4\u00dfe Erweiterung entsprechend\r\nder gesellschaftlichen Bed\u00fcrfnisse, zumindest um die Zwecke \u201eF\u00f6rderung des Schutzes und Durchsetzung\r\nder Grund- und Menschenrechte\u201c und \u201egemeinn\u00fctziger Journalismus\u201c.\r\n3. Aufhebung der Ungleichbehandlung von F\u00f6rderungen innerhalb und au\u00dferhalb der EU\r\n(\u00a7\u00a751, 58 AO)\r\nWir wollen keine Zweiklassengesellschaft unter unseren Partner:innen. Die Welt ist vernetzt. Deshalb\r\nwollen wir Partner:innen innerhalb und au\u00dferhalb der EU gleichbehandeln: Der Vertrauensschutz bei\r\nMittelweitergabe muss auch au\u00dferhalb der EU gelten. Notwendig sind praktikable Anforderungen an\r\nNachweispflichten der gemeinn\u00fctzigen Mittelverwendung bei Weiterleitung an ausl\u00e4ndische K\u00f6rperschaften.\r\nVerweisen m\u00f6chten wir ebenso auf das umfangreichere Positionspapier des Bundesverbands Deutscher\r\nStiftungen sowie auf dessen eingebrachte Stellungnahme zum Referentenentwurf.\r\nBitte sorgen Sie daf\u00fcr, dass das ehrenamtliche und zivilgesellschaftliche Engagement in Deutschland\r\nlebendig bleibt und gest\u00e4rkt wird.\r\nGern bringen wir unsere Expertise sowie die Expertise unserer F\u00f6rderpartner:innen in den weiteren\r\nGesetzgebungsprozess ein und stehen Ihnen als verl\u00e4ssliche Partner:innen f\u00fcr ein modernes Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht und eine starke Demokratie zur Seite.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}