{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-29T15:32:40.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T17:02:28.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T10:02:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40591,
                "validFromDate": "2024-07-02T10:02:25.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39855,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:11:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T10:02:25.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32470,
                "validFromDate": "2024-06-03T12:53:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:11:25.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28583,
                "validFromDate": "2024-01-29T13:16:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T12:53:24.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25475,
                "validFromDate": "2023-09-07T09:40:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-29T13:16:04.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22781,
                "validFromDate": "2023-07-15T17:29:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-07T09:40:33.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22776,
                "validFromDate": "2023-06-30T12:58:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-15T17:29:33.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22764,
                "validFromDate": "2023-06-30T12:50:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T12:58:40.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22761,
                "validFromDate": "2023-06-30T12:29:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T12:50:06.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16379,
                "validFromDate": "2023-04-25T08:59:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T12:29:24.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7808,
                "validFromDate": "2022-11-29T15:32:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-25T08:59:51.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Schwerpunkte der Arbeit des Vereins sind die F\u00f6rderung der klimapolitischen Bildungs- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit, insbesondere durch Seminare, Workshops und Inhouse-Schulungen, Vorbereitung und Durchf\u00fchrung \u00f6ffentlicher Veranstaltungen, Fachtagungen, Symposien und Expertengespr\u00e4chskreisen sowie die Erstellung von B\u00fcchern, Brosch\u00fcren, Handlungsempfehlungen und Pr\u00e4sentationen \u00fcber Status Quo, die absehbare Entwicklung und gute Praxis klimag\u00fcnstigen Verhaltens, Sammlung, Ordnung, analytische Aufbereitung von einschl\u00e4gigen Informationen sowie der Mitwirkung an einschl\u00e4gigen Studien, bei denen die Ergebnisse jeweils zeitnah ver\u00f6ffentlicht oder allgemein zur F\u00f6rderung der steuerbeg\u00fcnstigten Zielsetzung zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Dar\u00fcber hinaus setzt sich der Klima-Allianz Deutschland e.V. f\u00fcr mehr und wirksamere Klimaschutzpolitik auf Bundesebene gegen\u00fcber dem Gesetzgeber, den Bundesministerien und sonstigen bundesweit t\u00e4tigen Gremien, Institutionen, Parteien und Verb\u00e4nden ein. Der Verein st\u00e4rkt seine Mitglieder in deren klima- und energiepolitischen Engagement.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/e3/328950/Bilanz-2023-KlimaAllianz-e-V_testiert.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/55/cd/328951/Code-of-Conduct-Klima-Allianz-Deutschland.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.27,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Invalidenstr.",
            "streetNumber": "35",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "christiane.averbeck@klima-allianz.de"
                },
                {
                    "email": "angelique.dechow@klima-allianz.de"
                },
                {
                    "email": "stefanie.langkamp@klima-allianz.de"
                },
                {
                    "email": "frederic.simon@klima-allianz.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930780899510",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.klima-allianz.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Averbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Eggstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Hildebrandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Ortgies",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Langkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Schade",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Schreiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "J\u00f6rke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christiane",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Averbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Viviane",
                "function": "Vertreterin SprecherInnenrat",
                "lastName": "Raddatz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vertreter SprecherInnenrat",
                "lastName": "Bals",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martina",
                "function": "Vertreterin SprecherInnenrat",
                "lastName": "Bergk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Vertreter SprecherInnenrat",
                "lastName": "Breyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Carolin",
                "function": "Vertreterin SprecherInnenrat",
                "lastName": "Schenuit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kathrin",
                "function": "Vertreterin SprecherInnenrat",
                "lastName": "Schroeder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anna",
                "function": "Vertreterin SprecherInnenrat",
                "lastName": "Schwanh\u00e4u\u00dfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "G\u00f6ldner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Gehringer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frederic",
                "function": "Gesch\u00e4ftsleitung Verwaltung und Netzwerkarbeit",
                "lastName": "Simon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefanie",
                "function": "Gesch\u00e4ftsleitung Politik",
                "lastName": "Langkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vertreter SprecherInnenrat",
                "lastName": "David",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-06",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 149,
            "totalCount": 149
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Climate Action Network Europe"
            },
            {
                "membership": "Forum \u00d6kologisch-Soziale Marktwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Klima-Allianz Deutschland n.e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Klima-Allianz Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 210001,
            "to": 220000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "institutionelle F\u00f6rderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1030001,
                    "to": 1040000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001410/40591",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-02T10:02:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/f4/328952/Lobbyregister-Detailansicht-R001410-2024-07-02_10-02-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T10:02:25.000+02:00",
        "version": 14
    },
    "registerEntryId": 40591,
    "registerNumber": "R001410",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung einer Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz und Klimaanpassung im Grundgesetz Artikel 91aGG.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001284",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/44/281600/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290021.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-01"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001284",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung/Erg\u00e4nzung Grundgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Projektbericht\r\nProf. Dr. Carsten K\u00fchl, Dr. Henrik Scheller\r\n\u201eGemeinschaftsaufgabe\r\nkommunaler Klimaschutz\u201c\r\nMachbarkeitsstudie\r\nProf. Dr. Carsten K\u00fchl\r\nDr. Henrik Scheller\r\n\u201eGemeinschaftsaufgabe\r\nkommunaler Klimaschutz\u201c\r\nMachbarkeitsstudie\r\nImpressum\r\nAuftragnehmer:\r\nDeutsches Institut f\u00fcr Urbanistik gGmbH (Difu)\r\nZimmerstra\u00dfe 13\u201315 10969 Berlin\r\n+49 30 39001-0 difu@difu.de https://difu.de/\r\nAutorinnen und Autoren:\r\nProf. Dr. Carsten K\u00fchl, Difu, Berlin\r\nDr. Henrik Scheller, Difu, Berlin\r\nIm Auftrag von:\r\nKlima-Allianz Deutschland e.V.\r\nInvalidenstr. 35\r\n10115 Berlin\r\nKontakt:\r\nFranziska Ortgies, Referentin kommunaler Klimaschutz und Geb\u00e4ude,\r\n+49 30 780 899 526 franziska.ortgies@klima-allianz.de\r\nInhalt\r\nExecutive Summary 5\r\nEinleitung: Anlass und Ziel der Studie 7\r\n1. Historische, verfassungsrechtliche und polit\u00f6konomische Grundlagen der\r\nGemeinschaftsaufgaben 10\r\n1.1 Kurzabriss zur historischen Entwicklung der Gemeinschaftsaufgaben 10\r\n1.2 Verfassungsrechtliche Stellung der Gemeinschaftsaufgaben und einfachgesetzliche\r\nAusformung 11\r\n1.3 Kritik an den Mischfinanzierungen des Grundgesetzes 13\r\n2. Historische und verfassungsrechtliche Grundlagen der Umsatz-steuerverteilung 15\r\n2.1 Kurzabriss zur historischen, verfassungsrechtlichen und fiskalischen Entwicklung der\r\nUmsatzsteuerverteilung zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen 15\r\n2.2 Ableitungen f\u00fcr eine m\u00f6gliche Umsatzsteuerverteilung 18\r\n3. Gemeinschaftsaufgabe versus Umsatzsteuerverteilung 19\r\n3.1 Kriteriengest\u00fctzte Pr\u00fcfung 19\r\n3.2 Zwischenfazit 23\r\n4. Ausgestaltungsoptionen einer Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c 24\r\n4.1 Ans\u00e4tze f\u00fcr eine verfassungsrechtliche Verankerung und einfachgesetzliche Ausgestaltung 25\r\n4.2 Inhaltliche Konkretisierung und F\u00f6rderschwerpunkte 27\r\n4.2.1 F\u00f6rderung klimaschutzbezogener Strategien, Potenzialanalysen und Monitoringsysteme\r\nin Kommunen 27\r\n4.2.2 F\u00f6rderung politisch vordefinierter Klimaschutzma\u00dfnahmen 29\r\n4.2.3 Wirkungsorientierte Vergabe von F\u00f6rderpauschalen zur autonomen Umsetzung von\r\nKlimaschutzma\u00dfnahmen in den Kommunen 30\r\n4.2.4 Zwischenfazit 31\r\n4.3 Ableitungen zum finanziellen Rahmen einer neuen Gemeinschaftsaufgabe 31\r\n4.4 Ans\u00e4tze zur administrativen Steuerung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe 33\r\n5. Fazit und Ausblick 34\r\n6. Anhang: Katalog m\u00f6glicher investiver Klimaschutzma\u00dfnahmen 36\r\n7. Literatur 39\r\n8. Autoren 43\r\nTabelle\r\nTab. 1: Verteilung des Umsatzsteuergesamtaufkommens (Rundungsdifferenzen) 16\r\n5\r\nExecutive Summary\r\nF\u00fcr die Umsetzung von Klimaschutz- und Klimaanpassungsma\u00dfnahmen nehmen die Kommunen eine\r\nSchl\u00fcsselrolle ein, es fehlt aber an Geld und Personal. Die Frage, mit welchen Finanzierungsinstrumenten\r\ndiese beiden Aufgaben auf kommunaler Ebene trotzdem auf eine verl\u00e4ssliche und langfristige Basis ge-\r\nstellt werden k\u00f6nnen, steht schon seit einiger Zeit im Raum. Seit der F\u00f6deralismusreform von 2006 darf\r\nder Bund den Kommunen gem\u00e4\u00df Art. 84 Abs. 1 GG keine neuen Aufgaben mehr \u00fcbertragen (\u201eAufgaben-\r\n\u00fcbertragungsverbot\u201c). Die Finanzierungspflicht liegt dann bei den L\u00e4ndern (\u201eKonnexit\u00e4tsprinzip\u201c). Eine\r\ndirekte Finanzierung durch den Bund ist nicht zul\u00e4ssig. Die Finanzierung von kommunalen Klimaschutz-\r\nund Klimaanpassungsma\u00dfnahmen erfolgt deshalb meist zeitlich befristetet \u00fcber diverser F\u00f6rderpro-\r\ngramme von Bund, L\u00e4ndern und EU. Auf der Basis von makro\u00f6konomischen Sch\u00e4tzungen wird prognos-\r\ntiziert, dass ein Drittel der notwendigen gesamtgesellschaftlichen Investitionen und sogar 55% der Bau-\r\ninvestitionen von den Kommunen get\u00e4tigt werden m\u00fcssen. Auf kommunaler Ebene m\u00fcssen j\u00e4hrlich rund\r\n5,8 Mrd. Euro investiert werden, um die Klimaziele zu erreichen.\r\nDie vorliegende Machbarkeitsstudie diskutiert die Vor- und Nachteile zweier m\u00f6glicher Finanzierungsal-\r\nternativen f\u00fcr den Klimaschutz in Kommunen einschlie\u00dflich ihrer praktischen Anwendungsm\u00f6glichkei-\r\nten: die Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe und eine m\u00f6gliche Umverteilung der Umsatz-\r\nsteuereinnahmen zugunsten der Kommunen. Gemeinschaftsaufgaben, wie sie im Grundgesetz veran-\r\nkert sind, zeichnen sich dabei generell durch eine geteilte bzw. gemischte Finanzierung bestimmter staat-\r\nlicher Aufgaben aus, an der Bund, L\u00e4nder und Kommunen mit je unterschiedlichen Anteilen beteiligt sind.\r\nDie Verteilung des Aufkommens aus der Umsatzsteuer zwischen Bund und L\u00e4ndern hingegen wird als\r\nsog. \u201eDeckungsquotenverfahren\u201c bezeichnet und ist in der Verfassung verankert (Art. 106 Abs. 3 GG). Es\r\nfungiert als Bindeglied zwischen dem Steuerverteilungssystem und dem Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich.\r\nBund und L\u00e4nder haben danach \u201eim Rahmen ihrer laufenden Einnahmen (...) gleichm\u00e4\u00dfig Anspruch auf\r\nDeckung ihrer notwendigen Ausgaben\u201c.\r\nIm Kern fokussiert die Abw\u00e4gung Gemeinschaftsaufgabe versus Umsatzsteuerverteilung die Frage, wie\r\ndie zur Verf\u00fcgung stehenden Finanzmittel unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen Aufgabenkompetenzen\r\nvon Bund und L\u00e4ndern am effizientesten den Kommunen zugewiesen werden k\u00f6nnen und dabei gleich-\r\nzeitig einen m\u00f6glichst hohen Wirkungsgrad im Sinne einer Reduktion von Treibhausgasen erzielen.\r\nDie Analyse und Diskussion der beiden hier untersuchten Reformans\u00e4tze zeigt, dass sowohl eine m\u00f6gli-\r\nche Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c als auch eine m\u00f6gliche Umverteilung\r\nder Umsatzsteuer zugunsten der Kommunen je eigene Vor- und Nachteile haben. Mit Blick auf die dring-\r\nlich zu erzielenden Wirkungen im Bereich Klimaschutz auf kommunaler Ebene d\u00fcrfte jedoch dem Ansatz\r\neiner neu zu institutionalisierenden Gemeinschaftsaufgabe der Vorrang einzur\u00e4umen sein \u2013 selbst, wenn\r\ndie politischen H\u00fcrden f\u00fcr die verfassungsrechtliche Verankerung eines solchen Instituts zun\u00e4chst h\u00f6her\r\nals bei einer einfachgesetzlich herbeizuf\u00fchrenden Neujustierung der Umsatzsteueranteile von Bund, L\u00e4n-\r\ndern und Kommunen w\u00e4ren. Zwar w\u00fcrde eine Erh\u00f6hung des kommunalen Anteils an der Umsatzsteuer\r\ndie Selbstverwaltungsautonomie der Kommunen schonen. Gleichzeitig w\u00e4re mit diesem Transferkanal\r\neine Wirkungspr\u00fcfung kaum m\u00f6glich, da eine Pflicht zum Verwendungsnachweis der Kommunen in die-\r\nsem Fall formal nicht besteht. Dar\u00fcber hinaus er\u00f6ffnet die Gemeinschaftsaufgabe \u2013 anders als die Um-\r\nsatzsteuerverteilung \u2013 die M\u00f6glichkeit, die Mittel so zu alloziieren, dass sie die gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \u00f6kologi-\r\nschen Wirkungen entfalten.\r\nWenn ein politischer Konsens f\u00fcr eine effizientere Klimaschutzpolitik der Kommunen besteht, sollte auch\r\ndie notwendige Zweidrittelmehrheit f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe kein Aus-\r\nschlusskriterium mehr sein. Die Gemeinschaftsaufgabe bietet die notwendige Flexibilit\u00e4t, die man f\u00fcr\r\neine \u00f6konomisch und \u00f6kologisch effiziente Ausgestaltung \u2013 auch unter Ber\u00fccksichtigung der unter-\r\nschiedlichen Finanzkraft der Kommunen \u2013 ben\u00f6tigt. Koordinierungsausschuss und Koordinierungsrah-\r\nmen, die mit einer neu zu institutionalisierenden Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c einzurichten w\u00e4-\r\nren, m\u00f6gen schwerf\u00e4llig und b\u00fcrokratisch erscheinen. Sie sind aber andererseits die Voraussetzung da-\r\nf\u00fcr, dass die F\u00f6rderbedingungen flexibel und effizient ausgestaltet werden. Schlie\u00dflich erm\u00f6glicht diese\r\nStruktur, dass die Kommunen als letztlich ausf\u00fchrende Gebietsk\u00f6rperschaften in die Entscheidungspro-\r\nzesse \u2013 beispielsweise durch ihre Verbandsvertretungen \u2013 einbezogen werden.\r\n6\r\nAuf eine aufw\u00e4ndige und indikatorengest\u00fctzte Definition einer F\u00f6rdergebietskulisse sollte dabei bei einer\r\nneuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c verzichtet werden. Vielmehr scheint es mit Blick auf das\r\n\u00fcbergeordnete Ziel des Klimaschutzes \u2013 die notwendige Reduktion von Treibhausgasemissionen \u2013 fol-\r\ngerichtiger, auf entsprechende Wirkungen bzw. Wirkungspotenziale als zentralem Kriterium f\u00fcr die Be-\r\nwilligung von F\u00f6rderma\u00dfnahmen abzustellen. Dies setzt die Definition einheitlicher Bilanzierungsstan-\r\ndards und entsprechender Monitoringverfahren voraus. Deshalb werden in der vorliegenden Machbar-\r\nkeitsstudie drei m\u00f6gliche Ans\u00e4tze zur konkreten politischen Ausgestaltung der F\u00f6rderschwerpunkte ei-\r\nner neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c diskutiert, die auch kombinierbar w\u00e4ren: (1.) die F\u00f6rde-\r\nrung klimaschutzbezogener Strategien, Potenzialanalysen und Monitoringsysteme in Kommunen, (2.)\r\ndie F\u00f6rderung politisch vordefinierter Klimaschutzma\u00dfnahmen und (3.) die wirkungsorientierte Vergabe\r\nvon F\u00f6rderpauschalen zur autonomen Umsetzung von Klimaschutzma\u00dfnahmen in den Kommunen. F\u00fcr\r\nfinanzschwache Kommunen sollten die Hemmschwellen f\u00fcr eine Mittelbeantragung im Rahmen einer\r\nneuen Gemeinschaftsaufgabe m\u00f6glichst niedrig sein. Dies spricht f\u00fcr einen niedrigen Kofinanzierungs-\r\nanteil dieser Kommunen \u2013 wie beispielsweise auch in anderen F\u00f6rderprogrammen \u2013 von maximal 10\r\nProzent.\r\n7\r\nEinleitung: Anlass und Ziel der Studie\r\nKlimaschutz und Klimaanpassung z\u00e4hlen zum Kanon der freiwilligen Aufgaben der Kommunen. Die\r\nFrage, mit welchen Finanzierungsinstrumenten diese beiden Aufgaben auf kommunaler Ebene trotzdem\r\nauf eine verl\u00e4ssliche und langfristige Basis gestellt werden k\u00f6nnen, steht schon seit einiger Zeit im Raum.\r\nDenn Kommunen kommt beim Klimaschutz und der Reduktion klimasch\u00e4dlicher Treibhausgase ebenso\r\nwie bei der Klimaanpassung eine zentrale Rolle zu. Oft sind sie daf\u00fcr jedoch weder personell noch finan-\r\nziell hinreichend ausgestattet. Seit der F\u00f6deralismusreform von 2006 darf der Bund den Kommunen ge-\r\nm\u00e4\u00df Art. 84 Abs. 1 GG keine neuen Aufgaben mehr \u00fcbertragen (\u201eAufgaben\u00fcbertragungsverbot\u201c). Dies\r\nkann nur durch Landesgesetze erfolgen. Wenn die L\u00e4nder ihren Gemeinden jedoch neue Aufgaben \u00fcber-\r\ntragen, m\u00fcssen sie gem\u00e4\u00df dem in den Landesverfassungen verankerten Konnexit\u00e4tsprinzip auch eine\r\nausk\u00f6mmliche Finanzausstattung sicherstellen. Eine direkte Finanzierung durch den Bund ist nicht zu-\r\nl\u00e4ssig, da aufgrund des zweistufigen Staatsaufbaus in der Bundesrepublik keine direkten Finanzbezie-\r\nhungen zwischen Bund und Kommunen bestehen d\u00fcrfen. 1 Die Finanzierung von kommunalen Klima-\r\nschutz- und Klimaanpassungsma\u00dfnahmen erfolgt deshalb meist in Form zeitlich befristeter Projekte im\r\nRahmen diverser F\u00f6rderprogramme von Bund, L\u00e4ndern und EU. Auf diese Weise werden die Potenziale\r\nzur Eind\u00e4mmung des Klimawandels auf kommunaler Ebene bisher nicht hinreichend ausgesch\u00f6pft und\r\nder notwendige Beitrag von St\u00e4dten, Landkreisen und Gemeinden zur Erreichung des Klimaneutralit\u00e4ts-\r\nziels bis zum Jahr 2045 nur unzureichend erm\u00f6glicht.\r\nDabei hat sich das Ausma\u00df und die immer k\u00fcrzere Sequenz an Schadensereignissen, die inzwischen\r\nselbst in Mitteleuropa und der Bundesrepublik durch den Klimawandel verursacht werden, in den letzten\r\nJahren derart erh\u00f6ht, dass der politische Handlungsdruck massiv gestiegen ist (Scheller & Raffer, 2022).\r\nSo verweisen unz\u00e4hlige Studien darauf hin, dass der Anstieg der globalen Durchschnittstemperatur auf-\r\ngrund anthropogener Treibhausgasemissionen derzeit die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die Stabilit\u00e4t fragiler \u00d6ko-\r\nsysteme einschlie\u00dflich der sozialen Gemeinschaften darstellt. Bis zum Jahr 2017 \u00e4u\u00dferte sich der von\r\nMenschen gemachte Klimawandel in einem Temperaturanstieg von rund einem Grad Celsius im Ver-\r\ngleich zum vorindustriellen Niveau (Intergovernmental Panel on Climate Change [IPCC], 2023; IPCC,\r\n2018, 2022). Inzwischen best\u00e4tigen jedoch verschiedene Studien, dass sich der Klimawandel deutlich\r\nschneller vollzieht, als noch vor wenigen Jahren gedacht. Da damit die \u00dcberschreitung der 1,5-Grad-\r\nGrenze innerhalb der kommenden Jahre immer wahrscheinlicher wird, droht auch das Umschlagen un-\r\numkehrbarer \u201etipping points\u201c mit drastischen Negativfolgen f\u00fcr Natur und Mensch (Forster et al., 2023;\r\nLamboll et al., 2023; Masson-Delmotte et al., 2018; McKay et al., 2022). F\u00fcr die Bev\u00f6lkerung gehen damit\r\nverschiedene Risiken einher. Diese reichen von Risiken f\u00fcr die Gesundheit und die Lebensmittelsicherheit\r\n\u00fcber Risiken f\u00fcr die Wasserversorgung bis hin zum Wirtschaftswachstum. Das wachsende Bewusstsein\r\nder Bev\u00f6lkerung sowie die immer deutlicher sichtbar werdenden Sch\u00e4den an der Biosph\u00e4re haben den\r\nUmwelt- und Klimaschutz mittlerweile als essentiellen Teil eines allgemeinen Nachhaltigkeitsverst\u00e4nd-\r\nnisses etabliert (Fiorino, 2010). Klimaschutz ist damit zu einem wesentlichen Aufgabenfeld der Politik auf\r\nallen staatlichen Ebenen avanciert (Duit et al., 2016). Angesichts der Zunahme von Extremwetterereig-\r\nnissen wird auch die Anpassung an den Klimawandel immer wichtiger (Araos et al., 2016). Die mit dem\r\nKrieg in der Ukraine ausgel\u00f6ste Debatte \u00fcber Fragen der Energiesicherheit in Europa unterstreicht die\r\nDringlichkeit von Fragen des Klimaschutzes und der Klimaanpassung dabei nur ein weiteres Mal.\r\nDie Notwendigkeit einer inter- bzw. supranationalen Klimapolitik ist dabei kaum noch umstritten \u2013 zumal\r\nin vielen \u00f6ffentlichen Debatten auf die globale Dimension des Klimawandels verwiesen wird, die auch nur\r\nmit einem internationalen Rechtsrahmen und entsprechenden Governance-Regimen sowie makro\u00f6ko-\r\nnomischer Steuerung zu adressieren sei (Franzius 2022). Inzwischen sprechen allerdings zahlreiche\r\nGr\u00fcnde daf\u00fcr, dass auch Kommunen eine wesentliche Rolle bei Fragen des Klimaschutzes und der\r\nKlimaanpassung spielen sollten. So sind urbane R\u00e4ume beispielsweise f\u00fcr mehr als 70 Prozent des glo-\r\nbalen Treibhausgasaussto\u00dfes verantwortlich (Otto et al., 2021; Rosenzweig et al., 2010). Gleichzeitig be-\r\n1 Eine Ausnahme bilden Zuwendungen. So darf der Bund gem\u00e4\u00df \u00a7 23 der Bundeshaushaltsordnung (BHO) \u201eAusgaben\r\nund Verpflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr Leistungen an Stellen au\u00dferhalb der Bundesverwaltung zur Erf\u00fcllung bestimm-\r\nter Zwecke (Zuwendungen)\u201c veranschlagen, \u201ewenn der Bund an der Erf\u00fcllung durch solche Stellen ein erhebliches Inte-\r\nresse hat, das ohne die Zuwendungen nicht oder nicht im notwendigen Umfang befriedigt werden kann\u201c. So werden\r\nbeispielsweise viele kommunale Klimaschutzma\u00dfnahmen im Rahmen der Nationalen Klimaschutzinitiative (NKI) \u2013 und\r\nhier insbesondere der Kommunalrichtlinie \u2013 im Wege von Zuwendung gef\u00f6rdert.\r\n8\r\nfinden sich St\u00e4dte h\u00e4ufig an Fl\u00fcssen oder an der K\u00fcste bzw. sind dicht bebaut und daher bei Extremwet-\r\nterereignissen wie Starkregen, Flut oder Hitze besonders vulnerabel. Schlie\u00dflich kennen Kommunalver-\r\nwaltungen und politische Akteure auf der lokalen Ebene sowohl die \u00f6rtlichen Infrastrukturen als auch die\r\nBedarfe und Bed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung besonders gut und sollten darum in der Lage sein, die notwen-\r\ndigen Transformationserfordernisse zu moderieren (Evans et al., 2006). In Deutschland haben sich inzwi-\r\nschen viele Kommunen auf den Weg gemacht: Dabei bilden Klimaschutzkonzepte, Klimanotstandsbe-\r\nschl\u00fcsse und entsprechende Haushaltsans\u00e4tze (als Teil von Nachhaltigkeitshaushalten) den Rahmen f\u00fcr\r\ndie Umsetzung diverser Ma\u00dfnahmen vor Ort. Auch Bund und L\u00e4nder unterst\u00fctzen die Klimaaktivit\u00e4ten\r\nvon Landkreisen, St\u00e4dten und Gemeinden mit einer Vielzahl an Programmen. Nachdem das Bundesver-\r\nfassungsgericht im November 2023 das zweite Nachtragshaushaltsgesetz 2021 f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt hat,\r\nmit dem der Bund 60 Mrd. Euro an Krediterm\u00e4chtigungen zur Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie aus\r\ndem Kernhaushalt 2021 in die R\u00fccklage des Energie- und Klimafonds (EKF) \u2013 heute Klima- und Trans-\r\nformationsfonds (KTF) \u2013 \u00fcberf\u00fchrt hatte, ist die Finanzierung einer Vielzahl bereits geplanter und budge-\r\ntierter Klimaschutzma\u00dfnahmen gef\u00e4hrdet und neu zu organisieren (BT-Drucksache 20/300 vom\r\n13.12.2021).\r\nTrotz der offenkundigen Handlungsnotwendigkeiten, die der Klimawandel erzeugt, ist es in den vergan-\r\ngenen Jahren politisch nicht gelungen, Klimaschutz und Klimaanpassung in den Bestand der kommuna-\r\nlen Pflichtaufgaben zu \u00fcberf\u00fchren (stellvertretend: Raffer & Scheller, 2021; Scheller & Raffer, 2022; Ver-\r\nheyen & H\u00f6lzen, 2022). Seit Jahren ist diese Frage sowohl politisch als auch verfassungsrechtlich um-\r\nstritten (stellvertretend: Rat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung & Deutsche Akademie der Naturforscher Leo-\r\npoldina, 2021). In der Vergangenheit wurde eine breitere politische Debatte \u00fcber diese Frage vermieden\r\n\u2013 zu komplex und aufw\u00e4ndig schienen die damit verbundenen Regelungsbedarfe, die in einem koopera-\r\ntiven Mehrebenensystem wie der Bundesrepublik mit hohen Konsensbedarfen nicht trivial zu l\u00f6sen sind.\r\nDenn neben fachlichen Fragen zu den erreichbaren Wirkungsgraden, die sich mit spezifischen Klima-\r\nschutz- und Klimaanpassungsma\u00dfnahmen in einer Vielzahl an einzelnen Kommunen als Antwort auf ein\r\nglobales Krisenph\u00e4nomen erzielen lassen, m\u00fcssten dazu auch verfassungsrechtliche und einfachgesetz-\r\nliche Zust\u00e4ndigkeiten sowie finanz-f\u00f6derale Verteilungsfragen zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen\r\ngrundlegend neu austariert werden. Denn Aufgabenverschiebungen bzw. -neuzuweisungen zwischen\r\nBund, L\u00e4ndern und Kommunen verlangen stets auch eine Neujustierung der Finanzverteilung zwischen\r\nden Ebenen. Zudem w\u00e4re zuvor eine grundlegende G\u00fcterabw\u00e4gung zwischen der kommunalen Selbst-\r\nverwaltungsautonomie und der entsprechenden Freiwilligkeit dieser Aufgabe einerseits und der Dring-\r\nlichkeit der Handlungsbedarfe andererseits erforderlich. Dabei sind viele Kommunen bereits schon seit\r\ngeraumer Zeit in den Bereichen Klimaschutz und Klimaanpassung aktiv. Jenseits der Diskussion, auf wel-\r\ncher Ebene die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr diese beiden Handlungsfelder angesiedelt sein sollten, mangelt es\r\nmithin nicht an politischer Bereitschaft der Kommunen als vielmehr an unzureichenden finanziellen und\r\npersonellen Ressourcen.\r\nUm das Ziel der Klimaneutralit\u00e4t bis 2045 dennoch zu erreichen, d\u00fcrfen Handlungspotenziale \u2013 insbe-\r\nsondere auch in kleinen und mittleren Kommunen \u2013 nicht ungenutzt bleiben. Gleichzeitig l\u00e4sst sich eine\r\nderartige Transformation nicht mehr alleine mit einer Unzahl an F\u00f6rderprogrammen von Bund und L\u00e4n-\r\ndern administrieren (Deutscher St\u00e4dtetag [DST], 2023). Um die erforderlichen finanziellen Ressourcen\r\nm\u00f6glichst rasch und effizient \u201eauf die Stra\u00dfe\u201c zu bringen, braucht es einen Mix an Policies sowie geeig-\r\nnete Transferkan\u00e4le zwischen den f\u00f6deralen Ebenen, mit denen sich jeweils kurz-, mittel- und langfristig\r\nentsprechende Ma\u00dfnahmen realisieren lassen. Auch die Frage einer Mobilisierung von privatem Kapital\r\n\u00fcber die Finanzm\u00e4rkte wird dazu angesichts des Ausma\u00dfes der Transformationsherausforderungen im-\r\nmer virulenter. Dazu z\u00e4hlt jedoch auch ein verfassungsrechtlich und einfachgesetzlich formuliertes Fi-\r\nnanzierungsbekenntnis zugunsten von Klimaschutz und Klimaanpassung \u2013 auch in den Kommunen\r\n(DST, 2023, 2021). Die hier aufgeworfene Frage nach m\u00f6glichen Finanzierungsans\u00e4tzen f\u00fcr den Klima-\r\nschutz in Kommunen will mithin einen Beitrag dazu leisten, l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige politische Kl\u00e4rungs- und\r\nVerst\u00e4ndigungsprozesse in Gang zu setzen, die oft noch immer allzu leicht mit Verweis auf die nur schwer\r\nzu bestimmenden Kausal- und Wechselwirkungen des vielschichtigen Ph\u00e4nomens \u201eKlimawandel\u201c ver-\r\nmieden werden.\r\nDas zentrale Argument der vorliegenden Machbarkeitsstudie hebt darauf ab, dass Bund, L\u00e4nder und\r\nKommunen mit einer neuen m\u00f6glichen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz gehalten w\u00e4ren, ihre poli-\r\ntisch-administrativen Steuerungsbem\u00fchungen zu diesem Thema st\u00e4rker zu fokussieren und zu b\u00fcndeln.\r\nSo m\u00fcssten beispielsweise vor Ort \u2013 noch st\u00e4rker als bisher \u2013 fach\u00fcbergreifend konkrete Planungen dazu\r\n9\r\nvorgenommen werden, in welchem Umfang k\u00fcnftig Finanzmittel erforderlich sind sowie effizient und pri-\r\norisiert einzusetzen w\u00e4ren, um z. B. in den Kommunen eigene Klimaneutralit\u00e4tsziele in einem politisch\r\nfestzusetzenden Zeitraum zu erreichen. Die Ermittlung dieser k\u00fcnftigen Bedarfe w\u00e4re aber auch wiede-\r\nrum f\u00fcr die Absch\u00e4tzung der Mittelgesamtbedarfe und ihre Verteilung im f\u00f6deralen Mehrebenensystem\r\nvon zentraler Bedeutung, um eine Abkehr von der bisherigen Input-Logik f\u00f6deraler Klimaschutzaktivit\u00e4-\r\nten einzuleiten, die nur allzu oft erratisch nach Haushalts- und F\u00f6rderprogrammlage ohne hinreichendes\r\nWirkungsmonitoring erfolgt (Bundesrechnungshof, 2022, 2023a, 2023b; Gesch\u00e4ftsstelle Expertenrat f\u00fcr\r\nKlimafragen [ERK], 2022). So bleibt das Wissen \u00fcber Outcomes und Impacts kommunaler Klimaschutz-\r\nund Klimaanpassungsma\u00dfnahmen mit Blick auf ihren gesamtstaatlichen Beitrag oft nur rudiment\u00e4r (Pe-\r\nters et al., 2023). Im Verbund mit erheblichen Defiziten in der statistischen Erhebung entsprechender\r\nWirkungen k\u00f6nnen bestehende Steuerungspotenziale im Klimaschutz und der Klimaanpassung deshalb\r\nnicht voll genutzt werden.\r\nEine effektive lokale Klimasteuerung auf kommunaler Ebene wird allerdings nur dann m\u00f6glich sein, wenn\r\ndaf\u00fcr auch die notwendigen finanziellen Ressourcen von Bund und L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\r\nden (DST, 2021). Vor diesem Hintergrund legt das Deutsche Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu) im Auftrag der\r\nKlima-Allianz Deutschland e. V. die vorliegende Machbarkeitsstudie vor, in der vor allem zwei m\u00f6gliche\r\nFinanzierungsalternativen f\u00fcr den Klimaschutz in Kommunen in ihren praktischen Anwendungsm\u00f6glich-\r\nkeiten analysiert und in ihren Vor- und Nachteilen diskutiert werden: die Einf\u00fchrung einer neuen Gemein-\r\nschaftsaufgabe und eine m\u00f6gliche Umverteilung der Umsatzsteuereinnahmen zugunsten der Kommu-\r\nnen. Diese Diskussion muss in einem gr\u00f6\u00dferen Kontext verortet werden, der in der vorliegenden Studie\r\nimmer nur wieder punktuell angerissen werden kann. Dazu z\u00e4hlen u. a. die sehr grundlegenden Fragen\r\nnach den klimapolitischen Handlungsnotwendigkeiten und -m\u00f6glichkeiten, den (ordnungspolitischen)\r\nInstrumenten sowie den Zeithorizonten, in denen die \u00f6ffentliche Hand handeln sollte, um Klimaschutz-\r\nma\u00dfnahmen effizient und effektiv mit Blick auf die Eind\u00e4mmung der inzwischen zeitkritischen Nega-\r\ntiventwicklungen der Klimakrise voranzutreiben. Dies muss auch im Lichte der beiden einschl\u00e4gigen Ur-\r\nteile des Bundesverfassungsgerichts zum Klimaschutzgesetz des Bundes vom 24. M\u00e4rz 2021 (BVerfGE\r\n157, 30-177) sowie zum Nachtragshaushaltsgesetz 2021 vom 15. November 2023 (2 BvF 1/22) erfolgen,\r\ndie hier jedoch nur am Rande gew\u00fcrdigt werden k\u00f6nnen. Dabei geht es ebenso wie bei derzeit diskutier-\r\nten Modellvorschl\u00e4gen, wie der Einrichtung eines Zukunfts- bzw. Transformationsfonds zur Mobilisie-\r\nrung von \u00f6ffentlichem und privatem Kapital , der grundgesetzlichen Verankerung eines neuen Sonder-\r\nverm\u00f6gens und der Gr\u00fcndung von Infrastrukturgesellschaften (Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und\r\nKlimaschutz [BMWK], 2023) oder einer Reform der verfassungsrechtlichen Schuldenbremse (Dullien et\r\nal., 2024; Krah\u00e9 et al., 2021; Krebs, 2024), darum, wie die notwendigen finanziellen Mittel f\u00fcr Klimaschutz\r\nund Klimaanpassung generiert werden k\u00f6nnen.\r\nBei der Frage Gemeinschaftsaufgabe versus Umsatzsteuerverteilung geht es darum, wie die zur Verf\u00fc-\r\ngung stehenden Finanzmittel unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen Aufgabenkompetenz am effizientes-\r\nten den Kommunen zugewiesen werden k\u00f6nnen. Mit Blick auf anstehende Diskussionen will die vorlie-\r\ngende Machbarkeitsstudie deshalb diese beiden Optionen fokussieren, um einen Beitrag zur Fundierung\r\nder Debatte m\u00f6glicher Finanzierungsalternativen zu leisten. Die Studie kn\u00fcpft dabei an Vorarbeiten der\r\nKlima-Allianz Deutschland an, die im Oktober 2022 das Gutachten \u201eKommunaler Klimaschutz im Span-\r\nnungsfeld zwischen Aufgabe und Finanzierung am Beispiel der kommunalen W\u00e4rmeplanung und des\r\nkommunalen Klimaschutzmanagements\u201c durch Roda Verheyen und Katharina H\u00f6lzen hat erarbeiten las-\r\nsen. Auch die vorliegende Machbarkeitsstudie beschr\u00e4nkt sich auf Finanzierungsfragen des kommuna-\r\nlen Klimaschutzes \u2013 wohl wissend, dass Fragen der Klimaanpassung in den St\u00e4dten und Gemeinden\r\nebenfalls immer dringlicher werden. Da jedoch die Anpassungsnotwendigkeiten an den Klimawandel oft\r\nnoch deutlich st\u00e4rker als der Klimaschutz regionalen und kommunalen Gegebenheiten unterliegen, aus\r\nden auch in finanzieller Hinsicht ganz unterschiedliche Betroffenheiten resultieren, erfolgt hier die ent-\r\nsprechende Fokussierung.\r\n10\r\n1. Historische, verfassungsrechtliche und\r\npolit\u00f6konomische Grundlagen der\r\nGemeinschaftsaufgaben\r\nGemeinschaftsaufgaben zeichnen sich durch eine geteilte bzw. gemischte Finanzierung bestimmter\r\nstaatlicher Aufgaben aus, an der Bund, L\u00e4nder und Kommunen mit je unterschiedlichen Anteilen beteiligt\r\nsind (Hellermann, 2012). Im Folgenden sollen deshalb zun\u00e4chst die historischen, verfassungsrechtlichen\r\nund polit\u00f6konomischen Grundlagen dargestellt werden, die f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Mischfinanzie-\r\nrungstatbest\u00e4nde in das Grundgesetz leitend waren. Dabei soll auch auf die allgemeine Kritik eingegan-\r\ngen werden, die insbesondere an den Gemeinschaftsaufgaben und den Finanzhilfen seit ihrem Bestehen\r\nartikuliert wird, um daraus Ableitungen f\u00fcr die m\u00f6gliche Institutionalisierung einer neuen Gemeinschafts-\r\naufgabe Klimaschutz zu generieren.\r\n1.1 Kurzabriss zur historischen Entwicklung der\r\nGemeinschaftsaufgaben\r\nNeben dem Finanzausgleich zwischen Bund und L\u00e4ndern bilden die Mischfinanzierungstatbest\u00e4nde des\r\nGrundgesetzes eine zweite tragende S\u00e4ule der bundesdeutschen Finanzverfassung. Dazu z\u00e4hlen die Ge-\r\nmeinschaftsaufgaben nach Art. 91a bis e GG, die sog. Geldleistungsgesetze nach Art. 104a Abs. 3 GG\r\nund die Finanzhilfen des Bundes nach Art. 104b bis d GG f\u00fcr investive Zwecke. Die Mischfinanzierungen\r\nunterscheiden sich in ihrer Zielsetzung deutlich von der Intention des Finanzausgleichs zwischen Bund\r\nund L\u00e4ndern einschlie\u00dflich der Umsatzsteuerverteilung. Die klare Trennung dieser unterschiedlichen fi-\r\nnanzverfassungsrechtlichen Regelkreisl\u00e4ufe findet auch Ausdruck in der Separierung, die der Gesetzge-\r\nber im Grundgesetz vorgenommen hat. W\u00e4hrend die Finanzhilfen nach Art. 104b GG auf eine tempor\u00e4re\r\nund konjunkturstabilisierende Unterst\u00fctzung gerichtet sind, erm\u00f6glicht Art. 91a GG eine strukturpoli-\r\ntisch motivierte Mitwirkung des Bundes \u201ebei der Erf\u00fcllung von Aufgaben der L\u00e4nder, wenn diese Aufga-\r\nben f\u00fcr die Gesamtheit bedeutsam sind und die Mitwirkung des Bundes zur Verbesserung der Lebens-\r\nverh\u00e4ltnisse erforderlich ist\u201c. Dabei sind die Gemeinschaftsaufgaben auf eine durchaus l\u00e4ngerfristige\r\nMitwirkung angelegt \u2013 selbst wenn auch sie auf die Behebung von regionalen Strukturschw\u00e4chen mittels\r\neiner investiven F\u00f6rderung der gewerblichen Wirtschaft, Landwirtschaft und entsprechender Infrastruk-\r\nturen gerichtet sind. Die Gew\u00e4hrung von Finanzhilfen nach Art. 104b GG hingegen ist auf die \u201eAbwehr\r\neiner St\u00f6rung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts oder zum Ausgleich unterschiedlicher Wirt-\r\nschaftskraft im Bundesgebiet oder zur F\u00f6rderung des wirtschaftlichen Wachstums\u201c zul\u00e4ssig. Sie sind da-\r\nbei \u201ebefristet zu gew\u00e4hren und hinsichtlich ihrer Verwendung in regelm\u00e4\u00dfigen Zeitabst\u00e4nden zu \u00fcber-\r\npr\u00fcfen\u201c. Zudem sind die Finanzhilfen \u201eim Zeitablauf mit fallenden Jahresbetr\u00e4gen zu gestalten\u201c (Art. 104b\r\nAbs. 2 GG).\r\nNicht umsonst hat das Bundesverfassungsgericht darauf hingewiesen, dass insbesondere dem Instru-\r\nment der Finanz- bzw. Investitionshilfen insofern keine Dauerkorrektivfunktion zufallen d\u00fcrfe, als dass die\r\ngrundlegenden Verteilungswirkungen der prim\u00e4ren Steuervereinnahmung und des Finanzausgleichs\r\npermanent verzerrt werden (BVerfGE 39, 96 (107 ff.); H\u00e4de, 1996, S. 72; Kesper, 1998, S. 89) \u2013 ein Um-\r\nstand, der bei einer Konzipierung und finanziellen Ausstattung einer m\u00f6glichen \u201eGemeinschaftsaufgabe\r\nKlimaschutz\u201c Ber\u00fccksichtigung finden muss. Faktisch entfalten die Mischfinanzierungstatbest\u00e4nde des\r\nGrundgesetzes jedoch trotzdem eine \u201ebedeutsame horizontale Ausgleichswirkung\u201c (Blankart, 2017;\r\nBurmeister et al., 1993, S. 16; Wendt, 2003, S. 92). Dies hat auch das Bundesverfassungsgericht aner-\r\nkannt und in seinem Urteil von 1999 festgestellt:\r\n\u201eAu\u00dferhalb dieses Steuerzuweisungs- und Finanzausgleichssystems der Art. 106 und 107 GG entfaltet\r\nauch die Bundesfinanzierung von bundesmitbestimmten L\u00e4nderaufgaben Ausgleichswirkungen\u201c (BVer-\r\nfGE 101, 158 (225); BVerfGE 72, 330 (388); aber auch bereits: 1981, S. 238 ff.; Petersen et al., 2001).\r\nBereits 1992 hatte das Verfassungsgericht darauf verwiesen, dass die Finanzzuweisungen des Bundes\r\nim Rahmen der Gemeinschaftsaufgaben und Investitionshilfen ad\u00e4quate Instrumente zur Verringerung\r\nbzw. Behebung einer \u201eextremen Haushaltsnotlage\u201c einzelner L\u00e4nder darstellen k\u00f6nnen (BVerfGE 86, 148\r\n(267 f.) sowie bereits: BVerfGE 72, 330 (387 f.).\r\n11\r\nDas Instrument der Gemeinschaftsaufgaben wurde \u2013 wie auch die anderen Mischfinanzierungen \u2013 im\r\nRahmen der Gro\u00dfen Finanzverfassungsreform von 1969 im Grundgesetz verankert. Die polit\u00f6konomi-\r\nschen \u00dcberlegungen, die den Anlass zu dieser Reform gaben, wurden nachhaltig durch die makro\u00f6ko-\r\nnomischen \u00dcberlegungen des Keynesianismus inspiriert (Keynes, 2017). In den 1960er Jahren domi-\r\nnierte in der Wissenschaft das Postulat einer globalen finanz- und haushaltswirtschaftlichen Steuerung\r\neinschlie\u00dflich einer m\u00f6glichst breiten Abstimmung von Investitionsvorhaben aller staatlichen Ebenen.\r\nDen Anlass f\u00fcr diese Ausrichtung der Finanz- und Wirtschaftspolitik gaben die gesamtwirtschaftliche\r\nLage der Bundesrepublik, die erstmalig in der Nachkriegszeit durch rezessive Entwicklungstendenzen\r\ngepr\u00e4gt war. Diesem Trend versuchte der Gesetzgeber mit der grundgesetzlichen Institutionalisierung\r\nvon wirtschafts- und finanzpolitischen Planungs- und Koordinierungsmechanismen zu begegnen. Die\r\ndazu erforderliche Kooperation von Bund und L\u00e4ndern wurde dabei allgemein h\u00f6her bewertet als der mit\r\nden Mischfinanzierungstatbest\u00e4nden des Grundgesetzes verbundene Eingriff in die haushaltspolitische\r\nAutonomie der L\u00e4nder. Die B\u00fcndelung der Investitionst\u00e4tigkeiten von Bund und L\u00e4ndern im Rahmen der\r\nGemeinschaftsaufgaben und damaligen Investitionshilfen \u2013 heute Finanzhilfen \u2013 wurde als Alternative zu\r\nder zuvor bereits praktizierten \u201eFonds- und Dotationswirtschaft\u201c angesehen (Kommission f\u00fcr die Finanz-\r\nreform, 1966, 14\u201315).\r\n1.2 Verfassungsrechtliche Stellung der Gemeinschaftsaufgaben\r\nund einfachgesetzliche Ausformung\r\nDer Bund ist gem\u00e4\u00df Art. 91 a Abs. 1 GG berechtigt, den L\u00e4ndern zur Erf\u00fcllung spezifischer Aufgaben\r\nzweckgebundene Finanzzuweisungen zu gew\u00e4hren. Dies ist unter der Voraussetzung m\u00f6glich, dass die\r\nentsprechenden Aufgaben der L\u00e4nder \u201ef\u00fcr die Gesamtheit bedeutsam\u201c und zur \u201eVerbesserung der Le-\r\nbensverh\u00e4ltnisse erforderlich\u201c sind. Das Grundgesetz grenzt dazu zwei F\u00f6rderbereiche ab, zu denen\r\n\u201edie Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c sowie\r\n\u201edie Verbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes z\u00e4hlen\u201c.\r\nVormals war dar\u00fcber hinaus auch noch \u201eder Neubau von Hochschulen einschlie\u00dflich der Hochschulkli-\r\nniken\u201c f\u00f6rderf\u00e4hig. Nicht nur die Streichung dieses F\u00f6rdertatbestandes, sondern auch die Neufassung\r\nvon Art. 91b GG sowie die Verankerung der weiteren Gemeinschaftsaufgaben Art. 91c bis e GG sind ein\r\nBeleg daf\u00fcr, dass dieser f\u00f6derale Finanzierungskanal in der Vergangenheit immer wieder Anpassungen\r\nunterzogen wurde. Und dies, obwohl es in der gemeinsamen Kommission von Bundestag und Bundesrat\r\nzur \u201eModernisierung der bundesstaatlichen Ordnung\u201c im Jahr 2003/2004 umfassende Bem\u00fchungen\r\ngab, die Gemeinschaftsaufgaben weitgehend abzuschaffen. Denn schon seit langem wurde vor allem\r\nvon einigen Finanzwissenschaftlerinnen und Finanzwissenschaftler immer wieder die Forderung nach ei-\r\nner vollst\u00e4ndigen Abschaffung der Gemeinschaftsaufgaben erhoben.\r\nDer origin\u00e4re Kompetenzbereich und die ausschlie\u00dfliche Aufgabenzust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder gem\u00e4\u00df\r\nArt. 30 und Art. 70 Abs. 1 GG bleibt von der Mitfinanzierungskompetenz des Bundes im Rahmen der Ge-\r\nmeinschaftsaufgaben formal unber\u00fchrt. Denn die Durchf\u00fchrung und administrative Abwicklung der Ge-\r\nmeinschaftsaufgaben ist allein Sache der L\u00e4nder. Sie allein haben auch potentielle Folgekosten von F\u00f6r-\r\nderprojekten zu tragen, deren initiale Anschubfinanzierung vom Bund zu 50 Prozent im Falle der Gemein-\r\nschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c (GRW) und zu 60 bzw. 70 Prozent im\r\nFalle der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c (GAK) \u00fcber-\r\nnommen wird. Die inhaltliche Ausformung der Gemeinschaftsaufgaben erfolgt in einfachen Bundesge-\r\nsetzen, wie dem GRW-Gesetz oder dem GAK-Gesetz. 2 Darin werden jeweils die allgemeinen Grunds\u00e4tze\r\nund F\u00f6rdertatbest\u00e4nde, die F\u00f6rderungsarten, der gemeinsame Koordinierungsrahmen sowie der Koor-\r\ndinierungsausschuss sowie die Berichtspflichten und die Finanzierung geregelt.\r\n2 Gesetz \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c (GRW-Gesetz \u2013 GRWG)\r\nvom 6. Oktober 1969 (BGBl. I S. 1861), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 1 des Gesetzes vom 13. April 2021 (BGBl. I S. 770)\r\nsowie Gesetz \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c (GAK-Gesetz\r\n\u2013 GAKG) in der Fassung der Bekanntmachung vom 21. Juli 1988 (BGBl. I S. 1055), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 1 des\r\nGesetzes vom 11. Oktober 2016 (BGBl. I S. 2231).\r\n12\r\nSowohl die GRW als auch die GAK weisen unverkennbar eine strukturpolitische F\u00f6rderkomponente auf,\r\ndie \u201egewerbliche Investitionen, Investitionen in die kommunale wirtschaftsnahe Infrastruktur sowie nicht-\r\ninvestive Aktivit\u00e4ten und weitere Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der Standortattraktivit\u00e4t und der Wettbe-\r\nwerbsf\u00e4higkeit einschlie\u00dflich bestimmter Aspekte der regionalen Daseinsvorsorge\u201c vorsieht (Koordinie-\r\nrungsrahmen GRW, 2023). So schreibt beispielsweise \u00a7 1 Abs. 2 GRWG vor, dass: die F\u00f6rderma\u00dfnah-\r\nmen \u201ein Gebieten mit erheblichen wirtschaftlichen Strukturproblemen durchgef\u00fchrt\u201c werden sollen, zu\r\ndenen auch Gebiete z\u00e4hlen k\u00f6nnen, \u201edie vom Strukturwandel in einer Weise bedroht sind, dass negative\r\nR\u00fcckwirkungen auf das Gebiet in erheblichem Umfang absehbar sind\u201c. Die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVer-\r\nbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c zielt dagegen noch st\u00e4rker auf die F\u00f6rderung ei-\r\nner leistungsf\u00e4higen Land- und Forstwirtschaft ab, damit diese \u201eauf k\u00fcnftige Anforderungen ausgerich-\r\ntet\u201c wird. Auf diese Weise soll \u201eihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit im Gemeinsamen Markt der Europ\u00e4ischen\r\nUnion\u201c gesichert werden. Zudem soll \u201edie nachhaltige Leistungsf\u00e4higkeit l\u00e4ndlicher Gebiete, deren in-\r\ntegraler Bestandteil eine umwelt- und ressourcenschonende Land- und Forstwirtschaft ist\u201c, gew\u00e4hrleis-\r\ntet und der K\u00fcstenschutz verbessert werden. Antragsberechtigt f\u00fcr eine F\u00f6rderung im Rahmen der Ge-\r\nmeinschaftsaufgaben sind Unternehmen der gewerblichen Wirtschaft und der Landwirtschaft, die ihre\r\nBetriebst\u00e4tte in vordefinierten Regionen haben und von einer besonderen wirtschaftlichen Struktur-\r\nschw\u00e4che betroffen sind, sowie Kommunen. Antragsteller m\u00fcssen f\u00fcr die von ihnen beantragte F\u00f6rde-\r\nrung aus vordefinierten Katalogen an f\u00f6rderf\u00e4higen Ma\u00dfnahmen einen Eigenanteil in H\u00f6he von bis zu 25\r\nProzent erbringen. Dabei sind F\u00f6rdermittel, die in Form von Zusch\u00fcssen, Darlehen, Zinszusch\u00fcssen und\r\nB\u00fcrgschaften gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen (\u00a7 5 GRWG und \u00a7 3 GAKG), zus\u00e4tzlich und subsidi\u00e4r einzusetzen,\r\nda sie keine anderen \u00f6ffentlichen Finanzierungsmittel ersetzen sollen. Eine Kopplung und Kofinanzierung\r\nmit Mitteln der Europ\u00e4ischen Strukturfonds ist beispielsweise f\u00fcr Kommunen m\u00f6glich. Sowohl im Rah-\r\nmen der Antragstellung als auch im Zuge des Verwendungsnachweises ist aufzuzeigen, dass die einge-\r\nsetzten F\u00f6rdermittel geeignet sind, besondere regionalwirtschaftliche Effekte zu erzielen. Ein Rechtsan-\r\nspruch auf F\u00f6rderung besteht nicht. Die L\u00e4nder, die sich f\u00fcr die administrative Abwicklung der F\u00f6rderung\r\nverantwortlich zeichnen, sind berechtigt, die Vergabe von F\u00f6rdermitteln entlang eigener wirtschaftspoli-\r\ntischer Priorit\u00e4ten vorzunehmen.\r\nBereits in den vergangenen Jahren hat der Gesetzgeber \u00f6kologische Aspekte in der F\u00f6rderung der bei-\r\nden Gemeinschaftsaufgaben des Art. 91 a GG explizit gest\u00e4rkt. So sieht beispielsweis \u00a7 2 Abs. 1 GAK vor:\r\n\u201eDabei sind die Ziele und Erfordernisse der Raumordnung, Landesplanung, des Umwelt- und Natur-\r\nschutzes, der Landschaftspflege sowie des Tierschutzes zu beachten\u201c. Im Koordinierungsrahmen der\r\nGemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c wird seit dem 1. Januar 2023\r\ndas Ziel \u201eTransformationsprozesse hin zu einer klimaneutralen und nachhaltigen Wirtschaft beschleuni-\r\ngen\u201c (Koordinierungsrahmen GRW, 2023, S. V) explizit genannt. Dazu werden entsprechende Investiti-\r\nonsm\u00f6glichkeiten definiert, die unabh\u00e4ngig von der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe f\u00f6rderf\u00e4hig sind. Im Rahmen\r\nder Ressortforschung des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) und des Um-\r\nweltbundesamtes (UBA) haben sich in der j\u00fcngeren Vergangenheit verschiedene Forschungsvorhaben\r\ndamit befasst, wie Nachhaltigkeitsziele einschlie\u00dflich der \u00f6kologischen Komponente in den F\u00f6rderpro-\r\ngrammen des Bundes im Allgemeinen und im Rahmen der Gemeinschaftsaufgaben im Besonderen per-\r\nspektivisch weiter st\u00e4rken und durch entsprechende Indikatoren messbar machen lassen (Bundesinstitut\r\nf\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung [BBSR], 2020; Interreg Central Europe Project MaGICLandscapes,\r\n2019; Schubert, 2021).\r\nEin wichtiges Charakteristikum der Gemeinschaftsaufgaben bildet die gemeinsame Planung der finanzi-\r\nellen Mittelvergabe durch den Bund und die Gesamtheit der L\u00e4nder in sogenannten Planungs- bzw. Ko-\r\nordinierungsaussch\u00fcssen. So sieht beispielsweise \u00a7 5 Abs. 1 des GRWG vor: \u201eF\u00fcr die Beschlussfassung\r\n\u00fcber den gemeinsamen Koordinierungsrahmen [\u2026] bilden die Bundesregierung und die Landesregierun-\r\ngen einen Koordinierungsausschuss. Ihm geh\u00f6ren der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie als\r\nVorsitzender sowie der Bundesminister der Finanzen und eine Ministerin (Senatorin) jedes Landes an;\r\njedes Mitglied kann sich vertreten lassen. Die Stimmenzahl des Bundes entspricht der Zahl aller L\u00e4nder.\r\nJedes Land hat eine Stimme\u201c. Beschl\u00fcsse sind dabei mit den Stimmen des Bundes und der Mehrheit der\r\nStimmen der L\u00e4nder zu treffen.\r\n13\r\nDie Planungs- bzw. Koordinierungsaussch\u00fcsse erstellen zur Durchf\u00fchrung der jeweiligen Gemein-\r\nschaftsaufgaben einen sog. Koordinierungsrahmen (GRW) bzw. einen Rahmenplan (GAK), mit denen in-\r\nvestive F\u00f6rdervorhaben mit einer Laufzeit von drei Jahren gef\u00f6rdert werden. 3 Der gemeinsame Koordi-\r\nnierungsrahmen f\u00fcr die regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung umfasst gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 3 GRWG: \u201e(1.) die Fest-\r\nlegung der F\u00f6rdergebiete [\u2026] nach einem sachgerechten Bewertungsverfahren, (2.) die f\u00f6rderf\u00e4higen\r\nMa\u00dfnahmen [\u2026], (3.) Voraussetzungen, Art und Intensit\u00e4t der F\u00f6rderung, (4.) die sachgerechte Verteilung\r\nder Bundesmittel auf die L\u00e4nder, (5.) Regelungen \u00fcber die Mittelbereitstellung und R\u00fcckforderungen zwi-\r\nschen Bund und L\u00e4ndern, (6.) Berichtswesen, Evaluierung und statistische Auswertungen\u201c. Bereits diese\r\nEnumeration verweist auf weitere typische Merkmale der Gemeinschaftsaufgaben. So ist eine F\u00f6rderung\r\nim Rahmen der Gemeinschaftaufgaben nur in den Grenzen einer vordefinierten F\u00f6rdergebietskulisse\r\nm\u00f6glich. Diese wird in periodischen Abst\u00e4nden auf Basis eines Indikatorenmodells aktualisiert. Die F\u00f6r-\r\ndergebietskulisse der GRW basiert beispielsweise auf einer Betrachtung der durch Berufspendlerver-\r\nflechtungen r\u00e4umlich abgegrenzten Arbeitsmarktregionen, indem eine Reihung von der struktur- bzw.\r\nwirtschaftsschw\u00e4chsten Arbeitsmarktregion bis hin zur struktur- bzw. wirtschaftsst\u00e4rksten Arbeitsmarkt-\r\nregion vorgenommen wird. Die eigentliche Bestimmung der F\u00f6rdergebiete und der daraus resultieren-\r\nden Verteilung der F\u00f6rdergebietseinwohner ergibt sich aus einem f\u00fcr jede Region zu ermittelnden Ge-\r\nsamtindikator, der sich aus den Regionalindikatoren \u201eregionale Produktivit\u00e4t\u201c (Bruttoinlandsprodukt je\r\nErwerbst\u00e4tigen 2018); \u201edurchschnittliche Unterbesch\u00e4ftigtenquote 2017 bis 2019\u201c, \u201eEntwicklung der\r\nZahl der Erwerbsf\u00e4higen 2017 bis 2040\u201c und dem \u201eInfrastrukturindikator\u201c zusammensetzt. Die Einzelin-\r\ndikatoren werden dabei in einem Verh\u00e4ltnis von 37,5% : 37,5% : 17,5% : 7,5% gewichtet. In periodischen\r\nAbst\u00e4nden erfolgt eine Anpassung und Aktualisierung des Indikators auf Basis von wissenschaftlichen\r\nEvaluationen.\r\n1.3 Kritik an den Mischfinanzierungen des Grundgesetzes\r\nDie Mischfinanzierungen des Grundgesetzes in Gestalt der Gemeinschaftsaufgaben und Finanzhilfen\r\ngelten gemeinhin als das \u201enormative Kernst\u00fcck des kooperativen F\u00f6deralismus\u201c in der Bundesrepublik\r\n(F\u00fcchsel, 1985, S. 4) . Seit ihrer verfassungsrechtlichen Verankerung stehen sie deshalb in der Kritik. Da-\r\nbei wird vor allem der Zielerreichungsgrad der Gemeinschaftsaufgaben im Verh\u00e4ltnis zu ihrem administ-\r\nrativen Aufwand hinterfragt \u2013 zumal sie aus demokratie- und f\u00f6deralismustheoretischer Perspektive noch\r\ndazu bedenkliche Wirkungen hinsichtlich der Eigenstaatlichkeit der L\u00e4nder entfalten (Burmeister et al.,\r\n1993, S. 11; Korioth, 1997, S. 436 mit weiteren Verweisen). Denn die Finanzierungsverb\u00fcnde zwischen\r\nBund und L\u00e4ndern, die die Gemeinschaftsaufgaben begr\u00fcnden, haben die Tendenz zur Politikverflech-\r\ntung im deutschen Bundesstaat wesentlich bef\u00f6rdert (Scharpf et al., 1976; Scheller & Schmid, 2008). Vor\r\ndem Hintergrund der meist negativ beschriebenen Folgen der Politikverflechtung steht die Frage m\u00f6gli-\r\ncher Reformen im Bereich der Gemeinschaftsaufgaben und Finanzhilfen des Bundes seit langem auf der\r\npolitischen Agenda (Scharpf et al., 1976).\r\nDie weit verbreitete Kritik an den Mischfinanzierungen des Grundgesetzes verdeckt allerdings leicht de-\r\nren finanz- und strukturpolitische Bedeutung f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen. Die vielfach anzutreffende For-\r\nderung nach einer (kompensationslosen) Abschaffung der Gemeinschaftsaufgaben bzw. einer Reduktion\r\nder Finanzhilfen des Bundes stellt deshalb eine kaum einl\u00f6sbare Forderung dar \u2013 auch wenn der damit\r\nverbundene Abbau von institutionellen Verflechtungsstrukturen zwischen Bund und L\u00e4ndern unzweifel-\r\nhaft eine hohe Attraktivit\u00e4t bes\u00e4\u00dfe (Bundesministerium der Finanzen [BMF], 1992; Henke & Schuppert,\r\n1993, S. 78; Kesper, 1998, S. 322). F\u00fcr alle in der Vergangenheit vom Gesetzgeber angesto\u00dfenen Versu-\r\nche zur Reform der Mischfinanzierungen des Grundgesetzes gilt zudem \u2013 \u00e4hnlich wie f\u00fcr Finanzaus-\r\ngleichsfragen \u2013, dass sie regelm\u00e4\u00dfig im Sande verlaufen sind oder allenfalls inkrementeller Natur waren.\r\nDenn der deutsche Bundesstaat und seine Finanzverfassung zeichnen sich durch systemkonforme und\r\npfadabh\u00e4ngige Weiterentwicklungen aus \u2013 auf grundlegende Reformen wurde eher verzichtet. 4\r\nDie Mischfinanzierungstatbest\u00e4nde des Grundgesetzes stellen in ihrer vertikalen Wirkung einen \u201eSt\u00f6rim-\r\npuls\u201c des in Art. 104a Abs. 1 GG normierten Konnexit\u00e4tsprinzips dar (F\u00fcchsel, 1985, S. 8), wonach Bund\r\n3 Im Falle einer verfassungsrechtlichen Verankerung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c w\u00e4ren selbstver-\r\nst\u00e4ndlich auch andere Laufzeiten f\u00fcr entsprechende F\u00f6rderprojekte denkbar.\r\n4 Einziges Beispiel f\u00fcr eine einschneidendere Reform im Bereich der Mischfinanzierung bildet die Abschaffung der Kran-\r\nkenhausfinanzierung im Jahr 1984. Vgl. dazu: Gesetz zur Neuordnung der Krankenhausfinanzierung vom 28.12.1984\r\n(BGBl. I S. 2126).\r\n14\r\nund L\u00e4nder \u201egesondert die Ausgaben\u201c tragen, \u201edie sich aus der Wahrnehmung ihrer Aufgaben ergeben,\r\nsoweit dieses Grundgesetz nichts anderes bestimmt\u201c. Im theoretischen Idealzustand sollten danach Auf-\r\ngaben-, Ausgaben- und Einnahmenbefugnis der einzelnen bundesstaatlichen Ebenen kongruent sein\r\n(\u201ePrinzip der institutionellen und fiskalischen \u00c4quivalenz\u201c) (Blankart, 2017). Durch die Bereitstellung fi-\r\nnanzieller Ressourcen, \u00fcber deren Verwendung zwar in den Planungsaussch\u00fcssen zur Durchf\u00fchrung der\r\nGemeinschaftsaufgaben zwischen Bund und L\u00e4ndergesamtheit verhandelt wird, ist es dem Bund m\u00f6g-\r\nlich, Einfluss auf die Aufgabenwahrnehmung und Priorit\u00e4tensetzung der L\u00e4nder zu nehmen (Henke &\r\nSchuppert, 1993, S. 69; Renzsch, 2000, S. 51). Dabei sind die L\u00e4nder qua Art. 30 und 70 GG die origin\u00e4-\r\nren Aufgabentr\u00e4ger (\u201eDie Aus\u00fcbung der staatlichen Befugnisse und die Erf\u00fcllung der staatlichen Aufga-\r\nben ist Sache der L\u00e4nder, soweit dieses Grundgesetz keine andere Regelung trifft oder zul\u00e4sst\u201c.). Die\r\nhaushalts- und finanzpolitische Autonomie der L\u00e4nder wird mithin durch Mischfinanzierungsformen im\r\nAllgemeinen und die Gemeinschaftsaufgaben im Besonderen beschr\u00e4nkt (Burmeister et al., 1993, S. 93;\r\nKesper, 1998, S. 219; Petersen et al., 2001, S. 19). Da die L\u00e4nder stets versucht sind, das eigene Budget\r\nzu maximieren und in Konkurrenz zu anderen L\u00e4ndern m\u00f6glichst hohe Finanzzuweisungen des Bundes\r\nzu erhalten, treten sowohl die inhaltliche Projektierung als auch seri\u00f6se Kosten-Nutzen-Analysen \u2013 ge-\r\nrade auch hinsichtlich der Folgekosten \u2013 oftmals in den Hintergrund (F\u00fcchsel, 1985, S. 100; Wendt, 2003,\r\nS. 22). Die Kofinanzierungspflicht der L\u00e4nder im Rahmen der Gemeinschaftsaufgaben hat zur Folge, dass\r\ndas verf\u00fcgbare Finanzvolumen der L\u00e4nderhaushalte weiter verringert wird. Denn diese sind durch um-\r\nfangreiche Personal-, Verwaltungs- und Zinsausgaben ohnehin stark gebunden.\r\nSeit jeher stehen die Planungs- bzw. Koordinierungsaussch\u00fcsse zur Durchf\u00fchrung der Gemeinschafts-\r\naufgaben besonders in der Kritik. Diese sind parit\u00e4tisch mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundes-\r\nund L\u00e4nderexekutiven sowie der Ministerialb\u00fcrokratien besetzt. Den L\u00e4nderparlamenten ist nur noch ein\r\nformales Zustimmungsrecht nach Abschluss der Verhandlungen in den Planungsgremien verblieben\r\n(H\u00e4de, 1996, S. 94; Kesper, 1998, S. 221). Damit werden die Aussch\u00fcsse immer wieder als Beispiel f\u00fcr\r\ndie Entmachtung der Landesparlamente angef\u00fchrt (F\u00fcchsel, 1985, S. 101; H\u00e4de, 1996, S. 94; Petersen\r\net al., 2001, S. 20). Unter demokratietheoretischen Aspekten erscheinen daneben die gewisse Intranspa-\r\nrenz der Verfahren in den Planungsaussch\u00fcssen sowie die Kriterien zur Vergabe der vom Bund zur Ver-\r\nf\u00fcgung gestellten und von den L\u00e4ndern in einer Art \u201eWindhundverfahren\u201c verausgabten finanziellen Res-\r\nsourcen fragw\u00fcrdig. Zudem wird vielfach die Schwerf\u00e4lligkeit und Ineffizienz der Planungsverfahren kri-\r\ntisiert (Benz, 1998, S. 574; BMF, 1992, S. 106; Petersen et al., 2001, S. 21). Die Finanzverfassungsreform\r\nvon 1969 hat im Ergebnis zwar zu einer Multilateralisierung der Planungsverfahren gef\u00fchrt. Dies hatte\r\njedoch gleichzeitig auch eine gr\u00f6\u00dfere Diffusion der vergebenen Mittel einschlie\u00dflich einer verminderten\r\nZielgerichtetheit und Effizienz zur Folge (BMF, 1992, S. 107; Henke & Schuppert, 1993, S. 73). Der Grund\r\ndaf\u00fcr d\u00fcrften nicht zuletzt die Verhandlungsstrategien der politischen Akteure sein, die durch eine Pla-\r\nfonds- und Status-quo-Orientierung gepr\u00e4gt werden (F\u00fcchsel, 1985, S. 111). Um die Interessen m\u00f6g-\r\nlichst aller Verfahrensbeteiligten zu befrieden, l\u00e4sst sich in den Planungsverfahren eine Tendenz zur\r\nGleichbehandlung und Schematisierung der finanziellen Mittelvergabe an die L\u00e4nder erkennen (Kesper,\r\n1998, S. 223; Scharpf et al., 1976, S. 54 ff.). Die Sanktionsm\u00f6glichkeiten des Bundes gegen einzelne L\u00e4n-\r\nder im Falle einer unsachgem\u00e4\u00dfen Mittelverwendung haben dagegen eher marginale Bedeutung.\r\nDass Mischfinanzierungen wie die Gemeinschaftsaufgaben \u2013 trotz aller Kritik \u2013 in der Verfassungspraxis\r\noffenbar als ein ad\u00e4quater Finanzierungsansatz angesehen werden, zeigt die Renaissance dieses Instru-\r\nments in den Jahren nach den Beratungen der gemeinsamen Kommission von Bundestag und Bundes-\r\nrat zur \u201eModernisierung der bundesstaatlichen Ordnung\u201c in den Jahren 2003/2004. Denn als Ergebnis\r\nder Kommissionsberatungen nahm der Verfassungsgesetzgeber mit der F\u00f6deralismusreform I im Jahr\r\n2006 zwar einen Neuzuschnitt der Gemeinschaftsaufgaben vor, der dazu f\u00fchrte, dass die Gemein-\r\nschaftsaufgabe Hochschulbau (vormals Art. 91a Abs. 1 Nr. 1 GG) und die Gemeinschaftsaufgabe Bil-\r\ndungsplanung (vormals Art. 91b GG) abgeschafft bzw. in Teilen in einen neuen Art. 91b GG \u00fcberf\u00fchrt\r\nwurden. Allerdings wurden in den Folgejahren drei neue Gemeinschaftsaufgaben (Art. 91c bis e GG) und\r\nzwei neue Finanzhilfen im Grundgesetz (Art. 104c und d GG) verankert. Scheinbar braucht es in der Bun-\r\ndesrepublik \u2013 wie \u00fcbrigens auch in anderen F\u00f6deralstaaten \u2013 finanzielle Transferkan\u00e4le, die mit einer sol-\r\nchen gemischten Finanzierung sowohl ein gewisses Ma\u00df an Eigenverantwortung der Bundespartner\r\nwahren als auch vertikalen Abh\u00e4ngigkeiten von L\u00e4ndern und Kommunen \u2013 zumindest in formaler Hin-\r\nsicht \u2013 vorbeugen.\r\nTrotz dieser Kritikpunkte bilden Gemeinschaftsaufgaben und Finanzhilfen nach wie vor ein konstituieren-\r\ndes Element der deutschen Finanzverfassung. Ein wesentlicher Grund daf\u00fcr d\u00fcrfte darin liegen, dass im\r\n15\r\nSystem des Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleichs eine Umverteilung ungebundener Zuweisungen erfolgt. Da-\r\nmit sollen gravierende Unterschiede in der Steuerkraft der L\u00e4nder angeglichen werden. Der abstrakte\r\nFinanzbedarf der L\u00e4nder orientiert sich dabei an der jeweiligen Einwohnerzahl. Regional divergierende\r\nFinanzbedarfe kann ein solches System, nicht kompensieren. Dies bleibt dem System der heute bereits\r\nexistierenden Gemeinschaftsaufgaben vorbehalten. W\u00fcrde man Finanzhilfen und Gemeinschaftsaufga-\r\nben abschaffen und es bei einem an der Einwohnerzahl orientierten Steuerkraftausgleich belassen, w\u00fcr-\r\nden entweder gesamtstaatlich relevante Aufgaben unzureichend erledigt (Agrarstruktur und K\u00fcsten-\r\nschutz) oder strukturpolitische Divergenzen konserviert (regionale Wirtschaftsstruktur). Oder anders ge-\r\nwendet: Die politische Leitvorstellung, gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse im Bundesgebiet zu schaffen,\r\nw\u00fcrde nur unzureichend realisiert.\r\n2. Historische und verfassungsrechtliche\r\nGrundlagen der Umsatz-steuerverteilung\r\nDie Umsatzsteuerverteilung zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen bildet den zentralen Dreh- und An-\r\ngelpunkt der deutschen Finanzverfassung. Auch wenn die Aufkommensverteilung dem Grundsatz nach\r\nin der Verfassung normiert wurde, so bleiben doch die Details einer einfachgesetzlichen Regelung vor-\r\nbehalten. Dies macht die Umsatzsteuerverteilung so attraktiv auch f\u00fcr kurzfristige Anpassungen. Vor die-\r\nsem Hintergrund sollen im Folgenden die historischen und verfassungsrechtlichen Eigenarten und fiska-\r\nlischen Verteilungswirkungen der gesamtstaatlichen Umsatzsteuerverteilung problematisiert werden,\r\num daraus Ableitungen zu der Frage zu generieren, inwieweit sich ggf. eine Anpassung der Umsatzsteu-\r\nerverteilung zugunsten der Kommunen auch f\u00fcr eine zu verstetigende Finanzierung von Klimaschutz-\r\nma\u00dfnahmen auf dieser Ebene eignen k\u00f6nnte.\r\n2.1 Kurzabriss zur historischen, verfassungsrechtlichen und\r\nfiskalischen Entwicklung der Umsatzsteuerverteilung zwischen\r\nBund, L\u00e4ndern und Kommunen\r\nDie Verteilung des Aufkommens aus der Umsatzsteuer zwischen Bund und L\u00e4ndern wird als sog. \u201eDe-\r\nckungsquotenverfahren\u201c bezeichnet (Art. 106 Abs. 3 GG). Es fungiert als Bindeglied zwischen dem Steu-\r\nerverteilungssystem und dem Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich. Bund und L\u00e4nder haben danach \u201eim Rah-\r\nmen ihrer laufenden Einnahmen (...) gleichm\u00e4\u00dfig Anspruch auf Deckung ihrer notwendigen Ausgaben\u201c.\r\nWenn \u201esich das Verh\u00e4ltnis zwischen den Einnahmen des Bundes und der L\u00e4nder wesentlich anders ent-\r\nwickelt\u201c, sind die entsprechenden Anteile eigentlich neu festzusetzen (Art. 106 Abs. 4 GG). Seit 1998 er-\r\nhalten die Kommunen als Ausgleich f\u00fcr den Wegfall der Gewerbekapitalsteuer ebenfalls eine prozentuale\r\nBeteiligung am Aufkommen der Umsatzsteuer. Betrug diese Beteiligung urspr\u00fcnglich 2,2 % des Umsatz-\r\nsteueraufkommens des Bundes, liegt sie seit dem Jahr 2020 aufgrund der abgeschafften Verrechnung\r\nzuvor vorgenommener Vorwegabz\u00fcge inzwischen bei 1,99 % des Umsatzsteuergesamtaufkommens\r\n(BMF, 2023a, S. 1). Diese Beteiligung der Kommunen an der Umsatzsteuer ist sogar verfassungsrecht-\r\nlich abgesichert. Einschl\u00e4gig hierf\u00fcr ist Art. 106 Abs. 5a GG, der vorsieht: \u201eDie Gemeinden erhalten ab\r\ndem 1. Januar 1998 einen Anteil an dem Aufkommen der Umsatzsteuer. Er wird von den L\u00e4ndern auf der\r\nGrundlage eines orts- und wirtschaftsbezogenen Schl\u00fcssels an ihre Gemeinden weitergeleitet. [\u2026]\u201c. Im\r\nGegensatz zu den anderen Gemeinschaftssteuern hat der Grundgesetzgeber das Beteiligungsverh\u00e4ltnis\r\nvon Bund, L\u00e4ndern und Kommunen an der Umsatzsteuer nicht im Grundgesetz, sondern im Finanzaus-\r\ngleichsgesetz bzw. im Gemeindefinanzreformgesetz festgeschrieben und damit als flexibles Instrument\r\nder Finanzverfassung konzipiert. 5\r\n5 Vgl. hierzu: Gesetz \u00fcber den Finanzausgleich zwischen Bund und L\u00e4ndern (Finanzausgleichsgesetz - FAG) vom 20. De-\r\nzember 2001 (BGBl. I S. 3955, 3956), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 1 des Gesetzes vom 13. November 2023 (BGBl.\r\n2023 I Nr. 310). Gesetz zur Neuordnung der Gemeindefinanzen (Gemeindefinanzreformgesetz \u2013 GemFinRefG) vom\r\n08.09.1969 in der Fassung der Bekanntmachung vom 10. M\u00e4rz 2009 (BGBl. I S. 502), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 4\r\ndes Gesetzes vom 4. Dezember 2022 (BGBl. I S. 2142).\r\n16\r\nTab. 1: Verteilung des Umsatzsteuergesamtaufkommens (Rundungsdifferenzen)\r\nGesamt Bund L\u00e4nder Kommunen\r\n2022 284,9 Mrd. \u20ac 132,76 Mrd. \u20ac 143,87 Mrd. \u20ac 8,08 Mrd. \u20ac\r\n46,6 % 50,5 % 2,8 %\r\n2021 250,8 Mrd. \u20ac 113,11 Mrd. \u20ac 128,41 Mrd. \u20ac 9,15 Mrd. \u20ac\r\n45,1 51,2 3,7\r\nQuelle: BMF, 2023a.\r\nIm Jahr 2022 betrug das gesamtstaatliche Umsatzsteueraufkommen rund 284,9 Mrd. Euro, was einem\r\nAnstieg gegen\u00fcber dem Vorjahr um 34,1 Mrd. Euro entsprach. Hiervon erhielten \u2013 jeweils real \u2013 der Bund\r\n46,6 % (2021: 45,1 %), die L\u00e4nder 50,5 % (2021: 51,2 %) und die Gemeinden 2,8 % (2021: 3,7 %) (BMF,\r\n2023b, S. 23). Zus\u00e4tzlich zu dem festen Anteil am Gesamtaufkommen der Umsatzsteuer (derzeit: 1,99\r\n%), erhielten die Kommunen in der Vergangenheit immer wieder sogenannte Vorabz\u00fcge zur allgemeinen\r\nEntlastung sowie f\u00fcr mehr oder weniger spezifische Mehraufw\u00e4nde. So wurde den Gemeinden \u201eim Zuge\r\nder Corona-Pandemie (\u2026) \u00fcber eine Erh\u00f6hung ihres Festbetrages an der Umsatzsteuer zu Lasten des\r\nBundes ein Ausgleich f\u00fcr ihre aus der Gew\u00e4hrung der Kinderboni 2020 und 2021 sowie durch die Absen-\r\nkung der Umsatzsteuers\u00e4tze im zweiten Halbjahr 2020 entstehenden Mindereinnahmen geleistet\u201c (BMF,\r\n2023a, S. 1). In absoluten Zahlen hat sich auf diese Weise und aufgrund des stetig gestiegenen Gesamt-\r\naufkommens der Anteil der Gemeinden von rund 2,7 Mrd. Euro im Jahr 1998 auf rund 8,08 Mrd. Euro im\r\nJahr 2022 erh\u00f6ht (BMF, 2023a, S. 2\u20133).\r\nDiese Entwicklung des kommunalen Anteils an der Umsatzsteuer korreliert mit der Entwicklung der Um-\r\nsatzsteueranteile von Bund und L\u00e4ndern. Diese weisen in den letzten Jahren und Jahrzehnten eine Ver-\r\nschiebung zugunsten der L\u00e4nder auf (BMF, 2023c, S. 83\u201385; Bundesrechnungshof, 2023b, S. 9). Alleine\r\nin den Jahren 2008 bis 2022 reduzierte sich der gesetzlich normierte Anteil des Bundes an der Umsatz-\r\nsteuer von 42,6 auf 38,8 % (Entwicklung des tats\u00e4chlichen Anteils unter Ber\u00fccksichtigung aller Vorab-\r\nz\u00fcge und Festbetr\u00e4ge: von 54,4 auf 48,5 %), w\u00e4hrend der gesetzlich normierte Anteil der L\u00e4nder von 39,5\r\nauf 42,2 % (Entwicklung des tats\u00e4chlichen Anteils unter Ber\u00fccksichtigung aller Vorabz\u00fcge und Festbe-\r\ntr\u00e4ge: von 43,6 auf 48,7 %) stieg (BMF, 2023c, S. 85). Zu einer R\u00fcckverlagerung eines ganzen oder sogar\r\nmehrerer Prozentpunkte an den Bund ist es in der Vergangenheit dabei bisher nicht gekommen, weswe-\r\ngen Bund und L\u00e4nder seit etwa 20 Jahren vor allem sogenannte Vorabz\u00fcge vom Umsatzsteuergesamt-\r\naufkommen zugunsten von L\u00e4ndern und Kommunen im Finanzausgleichsgesetz festschreiben, die meist\r\nzeitlich befristet und zum Teil auch degressiv ausgestaltet sind. Mit diesem Ansatz ist das Deckungsquo-\r\ntenverfahren von Bund und L\u00e4ndern zur Neujustierung der Umsatzsteueranteile inzwischen jedoch fak-\r\ntisch ausgehebelt worden (Woisin, 2008). Daraus resultiert eine gewisse Statik, da beide Seiten Sorge vor\r\neinem dauerhaften Verlust entsprechender Anteile haben. Dies ist nicht unproblematisch, da die zentrale\r\nStellung des Deckungsquotenverfahrens in der deutschen Finanzverfassung eigentlich finanzf\u00f6derale\r\nFlexibilit\u00e4t an der Schnittstelle zwischen den verschiedenen Regelkreisl\u00e4ufen gew\u00e4hrleisten sollte. Denn\r\ndas Berechnungsverfahren, das bei der Ermittlung der Deckungsanspr\u00fcche von Bund und L\u00e4ndern an-\r\ngewendet werden soll (Deubel, 2000), ber\u00fccksichtigt die fiskalischen Ausgleichswirkungen s\u00e4mtlicher\r\nVerteilungs- und Umlagemechanismen der Finanzverfassung. Entsprechend konflikttr\u00e4chtig sind des-\r\nhalb die Verhandlungen zur Umsatzsteuerverteilung in der Vergangenheit immer wieder gewesen.\r\nDie Deckungsquote einer bundesstaatlichen Ebene wird dabei als Quotient aus den \u201elaufenden Einnah-\r\nmen\u201c und den \u201enotwendigen Ausgaben\u201c definiert (Hidien, 1998, S. 143 ff.). Dabei werden Krediteinnah-\r\nmen der jeweiligen Ebene nicht ber\u00fccksichtigt und die Kommunen gem\u00e4\u00df Art. 106 Abs. 9 GG als Teil der\r\nL\u00e4nder betrachtet. Oberstes Ziel jeder staatlichen bzw. gebietsk\u00f6rperschaftlichen Haushaltsf\u00fchrung ist\r\nein ausgeglichener Haushalt, bei dem die Ausgaben durch die Einnahmen zu decken sind (Art. 110 GG).\r\nDa dieser Idealfall in der Staatspraxis eine \u00e4u\u00dferst seltene Ausnahme darstellt und die tats\u00e4chlichen Aus-\r\n17\r\ngaben von Bund und L\u00e4ndern normalerweise h\u00f6her ausfallen als die laufenden Einnahmen, nutzt der Ge-\r\nsetzgeber die Berechnungsmethode des Deckungsquotenverfahrens, um zu ermitteln, zu welchem Anteil\r\ndie notwendigen Ausgaben durch die laufenden Einnahmen gedeckt werden. 6\r\nIn Wissenschaft und Politik besteht ein nahezu einhelliger Konsens \u00fcber die Nichtdefinierbarkeit der Ter-\r\nmini der \u201enotwendigen Ausgaben\u201c und der \u201elaufenden Einnahmen\u201c (Baretti & Huber, 2002, S. 35; Carl,\r\n1995, S. 29; Deubel, 2000, S. 17; Geske, 2001, S. 218; Peffekoven, 2001, S. 218). Trotzdem wurde in der\r\nVergangenheit vor allem von wissenschaftlicher Seite wiederholt der Versuch unternommen, materielle\r\nAbleitungen aus diesen abstrakten Formulierungen des Grundgesetzes zum Deckungsquotenverfahren\r\nzu generieren (BMF, 1981, 1996; Hidien, 2000, S. 62 ff.). Nicht zuletzt aufgrund dieser wenig \u00fcberzeu-\r\ngenden L\u00f6sungsans\u00e4tze legen Bund und L\u00e4nder den Berechnungen ihrer Deckungsquoten die jeweils\r\ntats\u00e4chlich get\u00e4tigten Ausgaben zugrunde (dazu kritisch: BVerfGE 101, 158 (220)). Damit unterliegt die\r\nDefinition der \u201enotwendigen Ausgaben\u201c und \u201elaufenden Einnahmen\u201c faktisch ausschlie\u00dflich politischen\r\nBegr\u00fcndungen (Franz & Spahn, 2000, S. 714; Kesper, 1998, S. CIV; Lenk & Schneider, 1998, S. 20\u201321).\r\nEine allgemeinverbindliche und abschlie\u00dfende \u201eErforderlich- und Dringlichkeitsbewertung\u201c insbeson-\r\ndere der \u201enotwendigen Ausgaben\u201c scheint nicht m\u00f6glich.\r\nZu den umstrittenen Posten bei der Berechnung der Umsatzsteueranteile von Bund und L\u00e4ndern z\u00e4hlten\r\nin der Vergangenheit immer auch die \u201emehrfach veranschlagten Mittel\u201c, zu denen Finanzzuweisungen im\r\nRahmen der Gemeinschaftsaufgaben und Investitionshilfen z\u00e4hlen. Nach der L\u00e4ndermethode zur De-\r\nckungsquotenberechnung werden diese Mittel ebenfalls nach dem Belastungsprinzip dem belasteten\r\nBundeshaushalt zugerechnet und nicht als eigene Einnahmen in den jeweiligen L\u00e4nderhaushalten ver-\r\nbucht. Der Bund verweist auch in diesem Fall auf das Dispositionsprinzip, das eine Ber\u00fccksichtigung der\r\ngew\u00e4hrten Bundeszuweisungen bei den Einnahmen der L\u00e4nder vorsieht, deren Deckungsquote sich auf\r\ndiese Weise automatisch erh\u00f6ht.\r\nDas vom Grundgesetzgeber konzipierte Deckungsquotenverfahren zur Umsatzsteuerverteilung stellt\r\nfolglich einen institutionalisierten Verhandlungskompromiss dar, den es in zeitlichen Abst\u00e4nden politisch\r\nimmer wieder neu auszuhandeln gilt. Dies erkl\u00e4rt die Konflikttr\u00e4chtigkeit des gesamten Verfahrens, denn\r\nBund und L\u00e4nder sind jeweils immer wieder versucht, die Unterdeckung ihrer Haushalte und damit die\r\nnotwendige Erh\u00f6hung des eigenen Umsatzsteueranteils nachzuweisen. Die Haushaltsautonomie von\r\nBund und L\u00e4ndern gem\u00e4\u00df Art. 109 Abs. 1 GG hat zur Folge, dass beide Ebenen ihre Deckungsquoten\r\nselber berechnen und einzelne Ausgaben- und Einnahmeposten der jeweils anderen Ebene nicht aner-\r\nkennen.\r\nDas Deckungsquotenverfahren zur Umsatzsteuerverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern begr\u00fcndet ein\r\ngrundlegendes Dilemma. Von seiner Grundintention erf\u00fcllt dieses Verfahren einerseits eine Relais-Funk-\r\ntion in der deutschen Finanzverfassung, mit der nach dem Abgleich der origin\u00e4ren Einnahmen und Aus-\r\ngaben \u201everbleibende\u201c Deckungsl\u00fccken von Bund und L\u00e4ndern geschlossen werden sollen. Andererseits\r\ner\u00f6ffnen insbesondere die vielz\u00e4hligen verfassungsrechtlichen Verbundsysteme aufgrund ihrer schwe-\r\nren Zurechenbarkeit eine offene Flanke dieses Verfahrens, die von Bund und L\u00e4ndern genutzt wird. Denn\r\nein gesetzgeberischer Eingriff in eines dieser Systeme entfaltet unmittelbare R\u00fcckkoppelungseffekte auf\r\ndie Berechnung der Deckungsquoten von Bund und L\u00e4ndern. Eine Verringerung von Bundeszuweisun-\r\ngen h\u00e4tte automatisch eine Absenkung der Deckungsquote der L\u00e4nder zur Folge, die (zumindest partiell)\r\ndurch eine Erh\u00f6hung des Umsatzsteueranteils kompensiert werden m\u00fcsste. Umgekehrt m\u00fcssten die\r\nL\u00e4nder auf Umsatzsteueranteile verzichten, wenn der Bund ihnen Finanzzuweisungen gew\u00e4hrt.\r\nDer Abgleich der von Bund und L\u00e4ndern jeweils eigenst\u00e4ndig berechneten Deckungsquoten und die da-\r\nraus resultierende Verteilung der Umsatzsteuer erfolgt in nicht-\u00f6ffentlichen Verhandlungen zwischen\r\nden Finanzministerministern der L\u00e4nder und des Bundes. Umfangreichere Neujustierungen der Umsatz-\r\nsteuerverteilung, wie z. B. in den Solidarpaktverhandlungen 1993, vereinbaren die Ministerpr\u00e4sidenten\r\nmit dem Bundeskanzler. F\u00fcr die Anpassung der Umsatzsteueranteile muss allerdings ein \u201eerhebliches\r\n6 Im deutschen Bundesstaat bieten sich drei Wege, um m\u00f6gliche Deckungsl\u00fccken zwischen den Einnahmen und Ausga-\r\nben einer der gebietsk\u00f6rperschaftlichen Ebenen zu schlie\u00dfen. Eine erste M\u00f6glichkeit besteht in der von Bund und L\u00e4n-\r\ndern einvernehmlich zu vereinbarenden Neujustierung der bundesstaatlichen Verbundeinnahmen (Gemeinschaftssteu-\r\nern). Die deutsche Finanzverfassung sieht f\u00fcr diesen Fall die Umsatzsteuerverteilung vor. Eine zweite M\u00f6glichkeit stellen\r\nFinanzzuweisungen oder Umlagen zu Gunsten der jeweils anderen Bundespartner dar. Ein dritter Weg, um etwaige\r\nEtatl\u00fccken von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden zu schlie\u00dfen, bilden Anleihen auf dem freien Kapitalmarkt. Diese d\u00fcrfen\r\naber nur unter den geltenden Voraussetzungen der Schuldenbremse gem\u00e4\u00df Art. 109 und 115 aufgenommen werden.\r\n18\r\nGef\u00e4lle\u201c in den Deckungsverh\u00e4ltnissen von Bund und L\u00e4ndern entstanden sein (BMF, 1981, S. 62). Kurz-\r\nfristige Einnahmeschwankungen und zus\u00e4tzliche Ausgabebelastungen der L\u00e4nder sollen deshalb eher\r\n\u00fcber eine Art \u201eSicherheitsventil\u201c durch Finanzzuweisungen des Bundes nach Art. 106 Abs. 4 GG ausge-\r\nglichen werden. Das Deckungsquotenverfahren stellt damit ein Kernelement des kooperativen Bundes-\r\nstaates dar, da sich Bund und L\u00e4nder wechselseitig auskunftspflichtig \u00fcber ihre Einnahmen und Ausga-\r\nben sind. Von wissenschaftlicher Seite wird das Verfahren als intransparent, verfassungsrechtlich und\r\nfinanzwissenschaftlich kaum nachvollziehbar und hochgradig politisiert bewertet (BMF, 1981, S. 14;\r\nFranz & Spahn, 2000, S. 714; Korioth, 1996, S. 343).\r\nEine Reform dieses Verfahrens \u2013 selbst durch die wechselseitige Anerkennung von einzelnen strittigen\r\nFinanzposten \u2013 steht auch f\u00fcr die Zukunft nicht in Aussicht. Grunds\u00e4tzlich kamen die L\u00e4nder deshalb\r\nschon vor \u00fcber 20 Jahren zu dem Schluss , dass aufgrund eines \u201enat\u00fcrlichen Spannungsverh\u00e4ltnisses\r\nzwischen Bund und L\u00e4ndern keine konfliktfreien L\u00f6sungen\u201c zur Verteilung der Umsatzsteuer zwischen\r\nbeiden bundesstaatlichen Ebenen zu finden seien (BMF, 2000, S. 15). Neben einer Definition und Kon-\r\nkretisierung der \u201enotwendigen Ausgaben\u201c sei in der Staatspraxis eine gemeinsame \u201emehrj\u00e4hrige Finanz-\r\nplanung\u201c von Bund und L\u00e4ndern gem\u00e4\u00df Art. 106 Abs. 3 GG technisch und organisatorisch kaum reali-\r\nsierbar. Diese Auffassung der Finanzministerkonferenz st\u00fctzte sich dabei auf die Annahme, dass eine\r\n\u201emehrj\u00e4hrige Finanzplanung\u201c \u2013 selbst wenn Bund und L\u00e4nder sich auf ein gemeinsames Verfahren zur\r\nNormierung der jeweils \u201enotwendigen Aufgaben\u201c einigen k\u00f6nnten \u2013 gravierende Umstrukturierungen im\r\nHaushaltsrecht und der Haushaltssystematik erfordern w\u00fcrde. Die stark aggregierten Finanzpl\u00e4ne von\r\nBund und L\u00e4ndern m\u00fcssten beispielsweise wesentlich detaillierter aufgeschl\u00fcsselt und um eine Vielzahl\r\nneuer Funktionskennziffern erweitert werden. Bei einer Bewertung der \u201eNotwendigkeit\u201c von einzelnen\r\nAusgaben in einem solchen Verfahren m\u00fcssten wohl zus\u00e4tzlich die Finanz- und Haushaltspl\u00e4ne der rund\r\n11.000 Kommunen sowie die Nebenhaushalte ber\u00fccksichtigt werden (BMF, 2000, S. 11). Vor diesem\r\nHintergrund kamen die L\u00e4nder zu dem Schluss, dass sich das bestehende Verfahren trotz unaufhebbarer\r\nInteressengegens\u00e4tze bew\u00e4hrt habe. Nicht umsonst war das Deckungsquotenverfahren zur Umsatzsteu-\r\nerverteilung auch noch nie Gegenstand eines Normenkontrollverfahrens vor dem Bundesverfassungs-\r\ngericht.\r\n2.2 Ableitungen f\u00fcr eine m\u00f6gliche Umsatzsteuerverteilung\r\nDie Grundintention, die der Gesetzgeber mit der M\u00f6glichkeit einer Neujustierung der Umsatzsteuerver-\r\nteilung zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen im Rahmen des bestehenden Deckungsquotenverfah-\r\nrens verfolgt hat, besteht in einer Anpassung der allgemeinen Finanzausstattung der Bundespartner\r\nohne Zweckbindung. Entsprechend h\u00f6here oder niedrigere Anteile an der Umsatzsteuer haben die jewei-\r\nligen Haushaltsgesetzgeber in ihren Planungen dann zu ber\u00fccksichtigen. Das Deckungsquotenverfahren\r\nwurde in den vergangenen drei Jahrzehnten nicht mehr genutzt. Stattdessen handelten Bund und L\u00e4nder\r\nverschiedentlich sogenannte Festbetr\u00e4ge oder auch Vorabz\u00fcge vom Gesamtaufkommen der Umsatz-\r\nsteuer \u2013 insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen \u2013 aus. Diese wurden zum Teil mit allgemeinen Verwen-\r\ndungszuschreibungen versehen, da sie oft als Kompensation f\u00fcr Mehraufwendungen oder (konjunktur-\r\nbedingte) Steuerausf\u00e4lle gew\u00e4hrt wurden. 7 Sollte man sich politisch darauf verst\u00e4ndigen, eine verst\u00e4rkte\r\nFinanzierung des kommunalen Klimaschutzes \u00fcber die Umsatzsteuerverteilung vorzunehmen, w\u00e4re da-\r\nvon auszugehen, dass dies ebenfalls nur \u00fcber eine Festbetrags- bzw. Vorabzugsregelung erfolgen w\u00fcrde.\r\nDies zeigt, dass sich die Umsatzsteuerverteilung allenfalls bedingt f\u00fcr ziel- und wirkungsorientierte Mit-\r\ntelzuweisungen an die Kommunen \u2013 beispielsweise zur Finanzierung von Klimaschutzma\u00dfnahmen \u2013 eig-\r\nnet. Denn gem\u00e4\u00df dem f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen gleicherma\u00dfen geltenden Haushaltsgrundsatz\r\ndes Gesamtdeckungsprinzips (stellvertretend: \u00a7 7 Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetz (HGrG) und \u00a7 8 Bundes-\r\nhaushaltsordnung (BHO)) dienen formal \u201ealle Einnahmen (\u2026) als Deckungsmittel f\u00fcr alle Ausgaben\u201c. Zwar\r\nsind zweckgebundene Verwendungsbeschr\u00e4nkungen qua Gesetz gem\u00e4\u00df \u00a7 7 HGrG und \u00a7 8 BHO zul\u00e4s-\r\nsig. Allerdings bilden sie die Ausnahme. Zudem w\u00e4re zu pr\u00fcfen, ob diese Regelung, die vor allem im ho-\r\n7 Beispiele hierf\u00fcr bilden derzeit das KiTa-Qualit\u00e4ts- und -Teilhabeverbesserungsgesetz (\u201eGute-Kita-Gesetz\u201c) vom 19.\r\nDezember 2018 (BGBl. I S. 2696) und die \u00c4nderungen des Achten Buches des SGB durch die Artikel 1 und 2 des Geset-\r\nzes vom 19. Dezember 2018 (BGBl. I S. 2696). F\u00fcr die Umsetzung beider Gesetze erhalten die L\u00e4nder entsprechende\r\nFestbetr\u00e4ge aus dem Umsatzsteueraufkommen des Bundes. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Umsetzung des Aktionsprogramms\r\n\u201eAufholen nach Corona f\u00fcr Kinder und Jugendliche f\u00fcr die Jahre 2021 und 2022\u201c.\r\n19\r\nrizontalen Binnenverh\u00e4ltnis f\u00fcr die Haushaltswirtschaft einer Gebietsk\u00f6rperschaft gilt, auch f\u00fcr eine ver-\r\ntikale Mittelverteilung zwischen den f\u00f6deralen Ebenen herangezogen werden k\u00f6nnte. Die Verfassungs-\r\npraxis der vergangenen Jahre und Jahrzehnte kennt solche flankierenden \u201eAusf\u00fchrungsgesetze\u201c mit de-\r\ntaillierten Verwendungsvorgaben f\u00fcr die Umsatzsteuerverteilung zumindest nicht. Mit Blick auf eine\r\nm\u00f6glichst ziel- und wirkungsorientierte sowie langfristig angelegte F\u00f6rderung des kommunalen Klima-\r\nschutzes w\u00e4re dies jedoch erforderlich. Dadurch w\u00fcrde allerdings ein Grundwiderspruch begr\u00fcndet.\r\nDenn eine Anhebung der allgemeinen Finanzausstattung der Kommunen \u00fcber die Umsatzsteuervertei-\r\nlung zielt auf eine Schonung der Haushaltsautonomie der Kommunen. So k\u00f6nnten diese mit einem h\u00f6-\r\nheren Anteil an der Umsatzsteuer im eigenen Ermessen beispielsweise sowohl investive Ma\u00dfnahmen (im\r\nKlimaschutz) als auch zus\u00e4tzliches Personal finanzieren. Eine wie auch immer geartete Verpflichtung \u2013\r\nob gesetzlicher Art oder in Gestalt einer Selbstbindung als Ergebnis von Verhandlungen mit Bund und\r\nL\u00e4ndern \u2013 w\u00fcrde diese Gestaltungsfreiheiten jedoch konterkarieren. Eine weitere Schw\u00e4che der Umsatz-\r\nsteuerverteilung best\u00fcnde in der Mittelverwendungs- und Wirkungskontrolle. Denn hier h\u00e4tten Bund und\r\nL\u00e4nder keinerlei Handhabe, weil der Anteil der Kommunen an der Umsatzsteuer als origin\u00e4re Eigenein-\r\nnahme der Kommunen behandelt w\u00fcrde. Zudem w\u00e4re zu kl\u00e4ren, ob sich mit einer Festbetrags- bzw. Vor-\r\nabzugsregelung bei der Umsatzsteuerverteilung tats\u00e4chlich die f\u00fcr den kommunalen Klimaschutz erfor-\r\nderlichen Volumina langfristig mobilisieren lie\u00dfen.\r\n3. Gemeinschaftsaufgabe versus\r\nUmsatzsteuerverteilung\r\n3.1 Kriteriengest\u00fctzte Pr\u00fcfung\r\nIm Folgenden sollen die Vor- und Nachteile der beiden hier analysierten Optionen zur St\u00e4rkung einer Kli-\r\nmaschutzfinanzierung auf kommunaler Ebene entlang einschl\u00e4giger polit\u00f6konomischer Kriterien disku-\r\ntiert werden.\r\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip\r\nGem\u00e4\u00df dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip wird die Kompetenz (Aufgabenverantwortung) in f\u00f6deralen Staaten zu-\r\nn\u00e4chst immer auf der untersten staatlichen Gebietsk\u00f6rperschaftsebene vermutet. Gem\u00e4\u00df der Maxime\r\n\u201eSo dezentral wie m\u00f6glich, so zentral wie n\u00f6tig\u201c soll die n\u00e4chsth\u00f6here Ebene erst dann einbezogen wer-\r\nden, wenn eine effiziente(re) Aufgabenerf\u00fcllung auf der niedrigeren Ebene nicht gelingt. Das Subsidiari-\r\nt\u00e4tsprinzip korrespondiert mit dem ordnungspolitischen Paradigma der sozialen Marktwirtschaft, wo-\r\nnach dezentrale Entscheidungen zu einer bestm\u00f6glichen Ressourcenallokation in Anlehnung an die Pr\u00e4-\r\nferenzen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fchren. Dies bedingt, dass Nutznie\u00dfer und Zahler der \u00f6ffentlichen\r\nLeistungserstellung \u2013 m\u00f6glichst weitgehend \u2013 \u00fcbereinstimmen sollten (\u201ePrinzip der fiskalischen \u00c4quiva-\r\nlenz\u201c) (Olson, 1969).\r\nMit Blick auf die Initiierung, Durchf\u00fchrung und Finanzierung von Klimaschutzma\u00dfnahmen bedeutet dies,\r\ndass Kommunen vor allem dann entscheiden und finanzieren sollten, wenn der Nutzen von Klimaschutz-\r\nma\u00dfnahmen nur ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zugutekommt. In diesem Fall, der bei Klimaschutzma\u00df-\r\nnahmen nur \u00e4u\u00dferst selten auftreten d\u00fcrfte, sollten notwendige Ausgaben der Kommunen f\u00fcr Klima-\r\nschutz aus sog. eigenen Einnahmen finanziert werden. Der kommunale Anteil an der Umsatzsteuer als\r\nGemeinschaftssteuer stellt eine solche eigene Einnahme dar, w\u00e4hrend die Mittel, die einer Kommune f\u00fcr\r\nKlimaschutzma\u00dfnahmen z. B. im Rahmen von (gemischt-finanzierten) F\u00f6rderprogrammen zugewiesen\r\nw\u00fcrden, als zweckgebundene Zuweisung keine eigene Einnahme darstellen. Allokationspolitisch ist eine\r\nFinanzierung aus Eigenmitteln, also aus der Umsatzsteuer oder anderen origin\u00e4ren Steuereinnahmen der\r\nKommunen, nur dann vorteilhaft, wenn von der get\u00e4tigten oder der unterlassenen Klimaschutzma\u00df-\r\nnahme keine r\u00e4umlichen externen Effekte (sog. \u201eSpillover-Effekte\u201c) ausgehen (Tullock, 1969). F\u00fcr die\r\n(wenigen) Klimaschutzma\u00dfnahmen, die keine r\u00e4umlich externen Effekte erzeugen, w\u00e4re \u2013 gem\u00e4\u00df dem\r\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip \u2013 eine Umsatzsteuerverteilung zugunsten der Kommunen einer Finanzierung im\r\n20\r\nRahmen einer Gemeinschaftsaufgabe vorzuziehen. In aller Regel profitiert aber die gesamte Gesell-\r\nschaft von Klimaschutzma\u00dfnahmen in den Kommunen und eine Gemeinschaftsaufgabe w\u00fcrde\r\ndem Subsidiarit\u00e4tsprinzip eher entsprechen\r\nPrinzip der fiskalischen \u00c4quivalenz\r\nDas \u00f6konomisch begr\u00fcndete Prinzip der fiskalischen \u00c4quivalenz verlangt bei der \u00f6ffentlichen Leistungs-\r\nerstellung eine Kongruenz zwischen Nutznie\u00dfern sowie Kosten- und Entscheidungstr\u00e4gern (Musgrave et\r\nal., 1985; Olson, 1969). Das Prinzip ist allokationspolitisch begr\u00fcndet und soll dazu dienen, dass den\r\nNutznie\u00dfern von einzelnen \u00f6ffentlichen Leistungen (zumindest kollektiv) auch entsprechende Kosten an-\r\ngelastet werden. Das verfassungsrechtlich begr\u00fcndete Konnexit\u00e4tsprinzip, wonach eine staatliche\r\nEbene, die \u00fcber eine Aufgabenkompetenz verf\u00fcgt, auch f\u00fcr ihre Finanzierung zust\u00e4ndig sein soll, zielt in\r\ndie gleiche Richtung (Blankart, 2017; Br\u00fcmmerhoff & B\u00fcttner, 2018).\r\nKlimaschutzma\u00dfnahmen lassen sich in ihren Wirkungen nur in wenigen F\u00e4llen lokal begrenzen. Der Nut-\r\nzen von Klimaschutzma\u00dfnahmen einzelner Kommunen ist eher gering, wenn andere Kommunen nicht\r\nentsprechend oder \u00e4hnlich handeln. Insoweit w\u00e4re auch die Bereitschaft, solche Leistungen mit Eigen-\r\nmitteln zu finanzieren, relativ gering, solange nicht erwartet werden kann, dass andere Kommunen \u00e4hn-\r\nlich handeln. Ohne eine kollektive bzw. ebenen\u00fcbergreifende Verabredung oder eine Aufgaben\u00fcbertra-\r\ngung auf eine h\u00f6here Ebene, ist davon auszugehen, dass weniger Klimaschutzaktivit\u00e4ten durchgef\u00fchrt\r\nwerden als wohlfahrtstheoretisch (gesamtgesellschaftlich) w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Oder anders gewendet:\r\nEs wird weniger f\u00fcr den Klimaschutz ausgegeben als es auch aus \u00f6konomischer Sicht klimapolitisch\r\nsinnvoll w\u00e4re. Dieser Kontext \u00e4hnelt dem aus der Spieltheorie bekannten sog. Gefangenendilemma (Ol-\r\nson, 1977).\r\nMit der Umsatzsteuerverteilung als Finanzierungsinstrument f\u00fcr kommunal nicht in ihren Wirkungen ein-\r\ngrenzbare Klimaschutzma\u00dfnahmen m\u00fcsste eine (relativ strikte) Regulierung durch h\u00f6here Gebietsk\u00f6r-\r\nperschaftsebenen einhergehen, um die gew\u00fcnschte Mittelverwendung sicherzustellen. Dagegen sind\r\nGemeinschaftsaufgaben darauf angelegt, im nationalen Rahmen einen Interessenausgleich und eine In-\r\nternalisierung r\u00e4umlicher externer Effekte herbeizuf\u00fchren (Coase, 1960; Tullock, 1969). Ohne eine wei-\r\ntere Differenzierung (siehe unten: \u00f6kologisch-\u00f6konomische Effizienz und \u00f6kologisch-soziale Effi-\r\nzienz) sind beide Finanzierungsinstrumente grunds\u00e4tzlich geeignet, dem Prinzip der fiskalischen\r\n\u00c4quivalenz Rechnung zu tragen. Der scheinbar h\u00f6here kommunale Grad an Autonomie bei der Um-\r\nsatzsteuer m\u00fcsste allerdings durch eine zweckgerichtete Mittelbindung f\u00fcr den Klimaschutz wieder kon-\r\nterkariert werden.\r\n\u00d6kologisch-\u00f6konomische Effizienz\r\n\u00d6ffentliche Mittel sollen dort eingesetzt werden, wo sie die gr\u00f6\u00dfte (klimapolitische) Wirksamkeit entfalten.\r\n\u00d6konomisch ausgedr\u00fcckt: Die vorhandenen Mittel sollten dort verausgabt werden, wo sie am st\u00e4rksten\r\nzur Reduktion von Treibhausgasemissionen beitragen. Abweichend von einer Mittelverteilung f\u00fcr Klima-\r\nschutzinvestitionen auf die jeweiligen Gebietsk\u00f6rperschaften nach der Einwohnerzahl, kann die \u00f6kologi-\r\nsche Effizienz z.B. erh\u00f6ht werden, wenn die Mittel dorthin flie\u00dfen, wo ein eingesetzter Euro zur Vermei-\r\ndung oder Absorption von CO 2-Emissionen den h\u00f6chsten Nutzen erzielt.\r\nDie Verteilung der Umsatzsteuer richtet sich grunds\u00e4tzlich nach der Einwohnerzahl. Abweichungen sind\r\nm\u00f6glich, z.B. bei der Verteilung des kommunalen Anteils in Anlehnung an das Aufkommen aus der fr\u00fche-\r\nren Gewerbekapitalsteuer bei der Verteilung des kommunalen Anteils oder durch sog. Vorwegabz\u00fcge.\r\nEine ggf. gebotene sachliche Differenzierung und Revidierbarkeit der interkommunalen Mittelverteilung\r\nl\u00e4sst sich damit dennoch nur schwer erreichen. Eine F\u00f6rderung im Rahmen einer Gemeinschaftsaufgabe\r\noder anderer F\u00f6rderprogramme kann grunds\u00e4tzlich differenzierter ausgestaltet und innerhalb k\u00fcrzerer\r\nZeitabst\u00e4nde ver\u00e4ndert bzw. angepasst werden. Das Kriterium der \u00f6kologisch-\u00f6konomischen Effizi-\r\nenz wird deshalb von einer neuen Gemeinschaftsaufgabe besser als von einer ver\u00e4nderten Um-\r\nsatzsteuerverteilung erf\u00fcllt.\r\n21\r\n\u00d6kologisch-soziale Effizienz\r\nDie Verteilung der Mittel soll gew\u00e4hrleisten, dass sie dort eingesetzt werden, wo sie die gr\u00f6\u00dfte \u00f6kologi-\r\nsche Wirksamkeit erzielen (Br\u00fcmmerhoff & B\u00fcttner, 2018; Musgrave et al., 1985), unabh\u00e4ngig von der\r\nFinanzkraft einer Gebietsk\u00f6rperschaft. Finanzschwache Kommunen, in denen z.B. aufgrund vorhandener\r\nVermeidungspotentiale \u00f6kologisch besonders wirksame Ma\u00dfnahmen umgesetzt werden k\u00f6nnten, wer-\r\nden ceteris paribus ohne eine soziale Differenzierung der F\u00f6rderung \u2013 d.h. ohne eine Differenzierung der\r\nF\u00f6rderung nach der Finanzkraft \u2013 ihre Potentiale nicht aussch\u00f6pfen, weil sie die notwendigen komple-\r\nment\u00e4ren Finanzmittel nicht aufbringen k\u00f6nnen oder wollen.\r\nDie grunds\u00e4tzliche Verteilung der Umsatzsteuer nach der Einwohnerzahl (siehe oben) l\u00e4sst die Finanz-\r\nkraft der L\u00e4nder zun\u00e4chst unber\u00fccksichtigt. Eine Differenzierung nach Finanzkraft ist zwar der innerstaat-\r\nlichen Verteilung von Steuermitteln nicht fremd. Sie ist aber i.d.R. der vertikalen Steuerverteilung nach-\r\ngelagert und erfolgt erst im Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich. Eine solche schematische Pro-Kopf-Vertei-\r\nlung l\u00e4sst keine weitere soziale oder strukturpolitisch-motivierte Differenzierung der Mittelvergabe zu, wie\r\nsie jedoch bei der Gemeinschaftsaufgabe m\u00f6glich ist. Eine Mittelvergabe unter regionalen Gesichts-\r\npunkten kann zudem \u2013 im Gegensatz zur Umsatzsteuerverteilung \u2013 einfacher mit dem Kriterium der \u00f6ko-\r\nlogischen Effizienz kombiniert werden. Eine Differenzierung der zu vergebenden Mittel nach der Fi-\r\nnanzkraft einer Gebietsk\u00f6rperschaft gelingt besser im Rahmen einer Gemeinschaftsaufgabe als\r\nbei der Umsatzsteuerverteilung.\r\nNutzung spezifischer dezentraler Kompetenzen\r\nEine Begr\u00fcndung f\u00fcr dezentrale Aufgabenkompetenz ist die vermutete bessere Kenntnis der spezifi-\r\nschen Situation vor Ort (Blankart, 2017; Kirsch, 1977), die wiederum eine effizientere Leistungserstellung\r\nerm\u00f6glicht. Wenn z.B. die Minderung der CO 2-Emissionen einer Kommune im Verkehrsbereich um x%\r\noder die Reduktion des klimasch\u00e4dlichen Energieverbrauchs in kommunalen Geb\u00e4uden um y% eine po-\r\nlitische Vorgabe w\u00e4re, k\u00f6nnte man unter Effizienzgesichtspunkten der Kommune die Entscheidung \u00fcber-\r\nlassen, mit welchen Ma\u00dfnahmen sie diese Ziele erreichen will. Voraussetzung ist, dass sie entsprechende\r\nrechtliche Zust\u00e4ndigkeiten \u00fcbertragen bekommen hat, um diese Ziele auch zu erreichen, z.B. das Recht\r\n\u00fcber die Einf\u00fchrung von Tempo 30 im Stra\u00dfenverkehr zu entscheiden oder zugunsten einer klimaneut-\r\nralen W\u00e4rmeversorgung auf aufw\u00e4ndige Ma\u00dfnahmen zur W\u00e4rmed\u00e4mmung zu verzichten.\r\nSoweit Mittel f\u00fcr die Erreichung solcher Ziele pauschal zugewiesen werden, was durchaus sinnvoll ist, um\r\nAnreize f\u00fcr eine effiziente Zielerreichung zu schaffen, funktioniert das grunds\u00e4tzlich sowohl im Rahmen\r\nder Umsatzsteuerverteilung als auch der Gemeinschaftsaufgaben. Eine Differenzierung der Mittelzu-\r\nweisung nach \u00f6konomischen Kriterien (h\u00f6chster Grenznutzen) und sozialen Kriterien (finanz-\r\nschwache Kommunen m\u00fcssen bef\u00e4higt werden) gelingt leichter im Rahmen der Gemeinschafts-\r\naufgabe. Die Nutzung spezifischer dezentraler Kompetenzen zur Erreichung eines vorgegebenen\r\nZieles kann durch eine Gemeinschaftsaufgabe differenzierter und damit effizienter erreicht wer-\r\nden.\r\nRechtliche und administrative Umsetzung\r\nDie rechtliche Umsetzung gelingt bei einfachgesetzlichen \u00c4nderungen ceteris paribus leichter als bei ei-\r\nner verfassungsrechtlichen \u00c4nderung. Unter administrativen Gesichtspunkten ist ein hohes Ma\u00df an Fle-\r\nxibilit\u00e4t w\u00fcnschenswert. Die Umsatzsteuerverteilung kann einfachgesetzlich ge\u00e4ndert werden, die Ein-\r\nf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe bedarf einer Verfassungs\u00e4nderung und einer einfachge-\r\nsetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmung. Alle rechtlichen Ver\u00e4nderungen, sowohl die der Umsatzsteuerver-\r\nteilung als auch der Gemeinschaftsaufgabe, bed\u00fcrfen der Zustimmung des Bundesrates und somit einer\r\nbreiten Unterst\u00fctzung in der Regel \u00fcber Koalitionsgrenzen hinaus.\r\nDie gesetzgeberische H\u00fcrde f\u00fcr den ersten Umsetzungsschritt liegt bei der Gemeinschaftsaufgabe ins-\r\ngesamt aber erkennbar h\u00f6her als bei einer Anpassung der Umsatzsteuerverteilung. Bezieht man die Kri-\r\nterien der Differenzierbarkeit und Revidierbarkeit (siehe auch \u00f6kologisch-\u00f6konomische Effizienz) mit in\r\ndie Betrachtung ein, hat eine Gemeinschaftsaufgabe wiederum Vorteile. Dies wird deutlich, wenn man\r\ndie Rechtskonstruktion der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\r\n22\r\nals \u201eBlaupause\u201c f\u00fcr eine Gemeinschaftsaufgabe \u201eKommunaler Klimaschutz\u201c nimmt. Das Ausf\u00fchrungs-\r\ngesetz bei der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c ist mit neun\r\nParagrafen ausgesprochen schlank formuliert. Die eigentlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen sind im sog.\r\ngemeinsamen Koordinierungsrahmen festgelegt. Dieser wird untergesetzlich im Koordinierungsaus-\r\nschuss, in dem alle beteiligten Gebietsk\u00f6rperschaften vertreten sind, verabschiedet und ver\u00e4ndert. Eine\r\nsolche rechtliche Konstruktion bietet langfristig ein hohes Ma\u00df an administrativer Flexibilit\u00e4t. Unter der\r\nVoraussetzung, dass im Grundsatz ein breiter politischer Konsens besteht, Klimaschutz rechtlich\r\nentweder als Gemeinschaftsaufgabe oder \u00fcber Umsatzsteueranteile f\u00fcr die Kommunen zu etab-\r\nlieren, ist die Gemeinschaftsaufgabe unter administrativen Aspekten besser geeignet.\r\nFiskalische Kriterien\r\nF\u00fcr die Kommunen ist die L\u00f6sung fiskalisch am g\u00fcnstigsten, die eine m\u00f6glichst hohe Mitfinanzierung der\r\nvon ihnen verpflichtend zu leistenden Ausgaben f\u00fcr Klimaschutz gew\u00e4hrleistet. Unterstellt man f\u00fcr einen\r\ngegebenen Zeitraum eine feste Summe x, die f\u00fcr kommunale Klimaschutzma\u00dfnahmen aufgebracht wer-\r\nden soll, l\u00e4sst sich dieser Betrag grunds\u00e4tzlich sowohl bei der Umsatzsteuerverteilung als auch bei einer\r\nGemeinschaftsaufgabe gleicherma\u00dfen auf Bund, L\u00e4nder und Kommunen verteilen.\r\nBei der Umsatzsteuerverteilung entscheidet die Umverteilung von Bund- und/oder L\u00e4nder-Anteilen zu-\r\ngunsten der Kommunen \u00fcber die Gesamth\u00f6he und das Aufteilungsverh\u00e4ltnis. Bei der Gemeinschafts-\r\naufgabe kann dies im Wege der dreistufigen Rechtskonstruktion festgelegt werden (siehe oben: rechtli-\r\nche und administrative Umsetzung). Der Vorteil der Gemeinschaftsaufgabe liegt zudem darin, die Finan-\r\nzierung von spezifischen Aufgaben bzw. Investitionsformen flexibel an Ver\u00e4nderungsnotwendigkeiten\r\nanpassen zu k\u00f6nnen. Das Umsatzsteueraufkommen ist zwar dynamisch, d. h. es steigt i.d.R. bei positivem\r\nWirtschaftswachstum an. Es k\u00f6nnte aber auch durch eine Umsatzsteuerreform, wie z.B. eine Einf\u00fchrung\r\nweiterer erm\u00e4\u00dfigter Steuers\u00e4tze, zur\u00fcckgehen. Anders gewendet: Die Finanzierung spezifischer Aufga-\r\nben l\u00e4sst sich nur in der Ausgangssituation ungef\u00e4hr mit dem daf\u00fcr erforderlichen Finanzbedarf in \u00dcber-\r\neinstimmung bringen. Ansonsten kann die Volatilit\u00e4t des Umsatzsteueraufkommens immer wieder zu\r\nFormen der Unter- bzw- \u00dcberdeckung bei Bund und L\u00e4ndern f\u00fchren. Dieses Problem ist jedoch jeder\r\nUmverteilung der Umsatzsteuer immanent, die aufgrund sich ver\u00e4ndernder Ausgabenbelastungen der\r\nf\u00f6deralen Ebenen vorgenommen wird. Mit den sog. Vorwegabz\u00fcgen bei der Umsatzsteuerverteilung l\u00e4sst\r\nsich dieses Problem allerdings umgehen. Fiskalisch kann man beide Alternativen in der Ausgangssi-\r\ntuation in etwa gleich ausgestalten (Gesamtbetrag und vertikale Aufteilung des Finanzierungsvo-\r\nlumens). Die flexible Anpassung an Ver\u00e4nderungen spricht wiederum f\u00fcr die Gemeinschaftsauf-\r\ngabe.\r\nPolitische Umsetzbarkeit\r\nEinfacher politisch durchsetzbar sind immer solche Ma\u00dfnahmen, bei denen es zwischen den politischen\r\nParteien, den Koalitionspartnern in der Bundesregierung und zwischen den Verfassungsorganen Bun-\r\ndestag und Bundesrat einen breiten Konsens gibt. Die Antworten auf die Frage nach der politischen\r\nDurchsetzbarkeit sind spekulativ, weil sich politische Konstellationen und Machtverh\u00e4ltnisse im f\u00f6deralen\r\nSystem rasch ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Gerade bei fiskalisch relevanten Ma\u00dfnahmen kommt hinzu, dass h\u00e4ufig\r\n\u201ePakete geschn\u00fcrt werden\u201c. Das hei\u00dft, dass vermeintlich sachfremde Tatbest\u00e4nde das Ergebnis beein-\r\nflussen k\u00f6nnen. Wenn man unterstellt, dass Bund und L\u00e4nder grunds\u00e4tzlich bereit sind, die Kommunen\r\nbeim Klimaschutz (finanziell) zu unterst\u00fctzen, spricht zun\u00e4chst die niedrigschwelligere gesetzliche Um-\r\nsetzung (siehe oben: rechtliche und administrative Umsetzung) f\u00fcr eine einfachere politische Durchsetz-\r\nbarkeit bei der Umsatzsteuerverteilung. Das parlamentarische Verfahren einer nur einfachgesetzlichen\r\nUmsetzung d\u00fcrfte, trotz Zustimmungsbed\u00fcrftigkeit des Bundesrates, auch deutlich schneller vonstatten-\r\ngehen als eine Verfassungs\u00e4nderung mit nachfolgenden Rechtsakten.\r\nAuf der kommunalen Ebene d\u00fcrfte es gewisse Pr\u00e4ferenzen f\u00fcr die Umsatzsteuerverteilung geben, weil\r\nungebundene Mittel aus dem Umsatzsteuergesamtaufkommen auf den ersten Blick einen h\u00f6heren Grad\r\nan Autonomie bei der Mittelverwendung versprechen. Um die erw\u00fcnschten \u00f6kologischen Wirkungen zu\r\nerzielen (siehe oben: \u00f6kologisch-\u00f6konomische Effizienz) m\u00fcssten sie allerdings durch regulatorische Vor-\r\ngaben von Bund und L\u00e4ndern arrondiert werden, was die Freiheitsgrade bei der Mittelverwendung wie-\r\nderum einschr\u00e4nkt. Finanzschwache Kommunen d\u00fcrften der Gemeinschaftsaufgabe mehr abgewinnen\r\nk\u00f6nnen, weil die soziale Differenzierung einfacher ist (siehe oben: \u00f6kologisch-soziale Effizienz). Unterm\r\n23\r\nStrich d\u00fcrfte eine Ver\u00e4nderung der Umsatzsteuerverteilung zugunsten der Kommunen politisch\r\nleichter durchsetzbar sein als die Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe.\r\nBeitrag zur Herstellung der Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse\r\nBetrachtet man das Ziel, gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse zu schaffen \u2013 nicht in der engen verfassungs-\r\nrechtlichen Auslegung des Art. 72 Abs. 2 GG, sondern als politische Zielsetzung wie sie beispielsweise in\r\nder Koalitionsvereinbarung f\u00fcr die laufende Legislaturperiode enthalten ist \u2013, kann man feststellen, dass\r\ndie finanzielle Ausstattung einer Kommune ebenso wie die \u00f6rtliche Umweltqualit\u00e4t ma\u00dfgebliche Deter-\r\nminanten f\u00fcr die Erreichung dieses Zieles darstellen.\r\nEine Kommune mit geringerer Finanzkraft hat es ceteris paribus schwerer, ihre klimapolitischen Ver-\r\npflichtungen zu erf\u00fcllen. Das gleiche gilt f\u00fcr Kommunen, die \u00fcberproportional gro\u00dfe klimapolitische An-\r\nstrengungen unternehmen m\u00fcssen oder sollten, aber die hierf\u00fcr notwendige Finanzausstattung sich an\r\nder Bev\u00f6lkerungszahl orientiert. In beiden F\u00e4llen w\u00fcrden sich die \u00f6kologischen Lebensverh\u00e4ltnisse ge-\r\ngen\u00fcber anderen Kommunen verschlechtern, es sei denn man verwendet die vorhandenen Finanzmittel\r\nst\u00e4rker f\u00fcr klimapolitische Ma\u00dfnahmen. Dies m\u00fcsste dann aber in den meisten F\u00e4llen zulasten anderer\r\nAufgaben der Daseinsvorsorge gehen, da Klimaschutz und Klimaanpassung nach wie vor zum Kanon der\r\nfreiwilligen Aufgaben der Kommunen z\u00e4hlen. Der negative Effekt auf die Gleichwertigkeit der Lebensver-\r\nh\u00e4ltnisse w\u00fcrde sich dann aber verlagern. Wenn es unterschiedliche Betroffenheiten und Unterschiede\r\nin der kommunalen Finanzkraft in der Ausgangssituation gibt, kann das theoretisch von beiden Instru-\r\nmenten ber\u00fccksichtigt werden. Die notwendigen Differenzierungen sind bei der Gemeinschaftsaufgabe\r\ndeutlich einfacher und zielgenauer m\u00f6glich (z.B. \u00e4hnlich dem Koordinierungsausschuss und dem Koor-\r\ndinierungsrahmen bei der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c)\r\nals bei der Umsatzsteuer, bei der st\u00e4rker pauschaliert werden m\u00fcsste. Die Gemeinschaftsaufgabe ist\r\ndeshalb besser als die Umsatzsteuerverteilung geeignet, auf der kommunalen Ebene dem Postu-\r\nlat gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse Rechnung zu tragen.\r\n3.2 Zwischenfazit\r\nEine vertikale Neuverteilung der Umsatzsteuer zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen ist politisch\r\nleichter umzusetzen als die Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe, weil sie \u2013 im Gegensatz zur\r\nGemeinschaftsaufgabe \u2013 einfachgesetzlich beschlossen werden kann. Da die Mittel ungebunden an die\r\nKommunen flie\u00dfen, sind diese grunds\u00e4tzlich frei in der Entscheidung, wof\u00fcr sie die zus\u00e4tzlichen Einnah-\r\nmen verwenden. M\u00f6chten Bund und L\u00e4nder sichergehen, dass die Mittel f\u00fcr Klimaschutzma\u00dfnahmen\r\nauf der kommunalen Ebene verwendet werden, m\u00fcssen sie entsprechende gesetzliche Regelungen er-\r\nlassen, die die Kommunen verpflichten, die zus\u00e4tzlichen Mittel f\u00fcr Klimaschutz zu verwenden. Da die Um-\r\nsatzsteuer grunds\u00e4tzlich nach der Einwohnerzahl verteilt wird, der klimapolitische Finanzbedarf aber\r\nnicht mit der Einwohnerzahl korreliert, kommt es tendenziell nicht zu einer bedarfsgerechten Mittelver-\r\nteilung. Ebenso ber\u00fccksichtigt die Verteilung nach der Einwohnerzahl nicht die unterschiedliche Finanz-\r\nkraft der Kommunen. Durch Umverteilung des Umsatzsteueraufkommens \u00fcber Vorabbetr\u00e4ge kann dies\r\ntheoretisch korrigiert werden. Das Instrument der Verteilung nach Vorabbetr\u00e4gen wurde in der finanzpo-\r\nlitischen Praxis zwar h\u00e4ufig eingesetzt, es ist aber eigentlich ein systemfremdes Element bei der vertikalen\r\nSteuerverteilung (Woisin, 2008).\r\nDie Einf\u00fchrung einer Gemeinschaftsaufgabe bedarf einer verfassungs\u00e4ndernden Zweidrittelmehrheit, ei-\r\nner einfachgesetzlichen Regelung sowie Ausf\u00fchrungsbestimmungen, die von einem Koordinierungsaus-\r\nschuss in einem Koordinierungsrahmen festgelegt werden. Dies ist legislativ und administrativ aufw\u00e4n-\r\ndiger als die Neuaufteilung des Umsatzsteueraufkommens. Allerdings weist die Gemeinschaftsaufgabe\r\nvor allem auf langfristige Sicht Vorteile gegen\u00fcber der Umsatzsteuerverteilung auf:\r\nDie Mittel k\u00f6nnen gezielt dort eingesetzt werden, wo sie die gr\u00f6\u00dfte \u00f6kologische Wirksamkeit entfalten.\r\nBei der Mittelverteilung kann die Finanzkraft einer Kommune ber\u00fccksichtigt werden, so dass eine \u00f6kolo-\r\ngisch effiziente Mittelverwendung nicht an der unzureichenden Finanzkraft scheitert. Dies tr\u00e4gt dem Pos-\r\ntulat gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse Rechnung, das auch durch die regionale Verteilung der Umwelt-\r\nqualit\u00e4t determiniert wird. Schlie\u00dflich kann die Finanzierung im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe so\r\nausgestaltet werden, dass positive r\u00e4umliche externe Effekte, die mit Klimaschutzma\u00dfnahmen einherge-\r\n24\r\nhen, internalisiert werden. Oder anders gewendet: Es kann verhindert werden, dass Klimaschutzma\u00dfnah-\r\nmen nicht oder in zu geringem Ausma\u00df vorgenommen werden als dies unter Effizienzgesichtspunkten\r\nw\u00fcnschenswert w\u00e4re, weil eine Kommune, die Ma\u00dfnahmen ergreift, von denen auch die Bewohner einer\r\nanderen Kommune profitieren, daf\u00fcr finanziell kompensiert werden kann.\r\nWenn ein politischer Konsens f\u00fcr eine effizientere Klimaschutzpolitik der Kommunen besteht, sollte auch\r\ndie notwendige Zweidrittelmehrheit f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe kein Aus-\r\nschlusskriterium mehr sein. Die Gemeinschaftsaufgabe bietet die notwendige Flexibilit\u00e4t, die man f\u00fcr\r\neine \u00f6konomisch und \u00f6kologisch effiziente Ausgestaltung \u2013 auch unter Ber\u00fccksichtigung der Finanzkraft\r\nder Kommunen \u2013 ben\u00f6tigt. Der Koordinierungsausschuss und der Koordinierungsrahmen m\u00f6gen als\r\nschwerf\u00e4llig und b\u00fcrokratisch erscheinen. Sie sind aber andererseits die Voraussetzung daf\u00fcr, die F\u00f6r-\r\nderbedingungen flexibel und effizient auszugestalten. Schlie\u00dflich erm\u00f6glicht diese Struktur, dass die\r\nKommunen als letztlich ausf\u00fchrende Gebietsk\u00f6rperschaften in die Entscheidungsprozesse \u2013 beispiels-\r\nweise durch ihre Verbandsvertretungen \u2013 einbezogen werden. Vor dem Hintergrund der diskutierten po-\r\nlit\u00f6konomischen Kriterien ist die Etablierung einer Gemeinschaftsaufgabe sowohl aus finanzwissen-\r\nschaftlichen wie auch aus klimaschutzpolitischen Gr\u00fcnden einer Neuverteilung der Umsatzsteuer vorzu-\r\nziehen.\r\n4. Ausgestaltungsoptionen einer\r\nGemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c\r\nDie hier skizzierten Eigenarten der beiden f\u00f6deralen Transferkan\u00e4le \u2013 Umsatzsteuerverteilung versus Ge-\r\nmeinschaftsaufgaben \u2013 geben bereits Hinweise darauf, wie eine neue Gemeinschaftsaufgabe Klima-\r\nschutz ausgestaltet werden k\u00f6nnte. Zwar wiegt das Momentum der Mischfinanzierung mit Blick auf die\r\nselbstbestimmten Gestaltungsm\u00f6glichkeiten von L\u00e4ndern und Kommunen durchaus schwer, weil damit\r\nbeispielsweise \u2013 wie bei F\u00f6rderprogrammen immer \u2013 formal nur investive Zwecke f\u00f6rderf\u00e4hig sind. Denn\r\nanders als beispielsweise Anpassungen und Verbesserungen in der allgemeinen Finanzausstattung von\r\nL\u00e4ndern und Kommunen, etwa im Wege einer Neufestsetzung der Umsatzsteueranteile, k\u00f6nnen F\u00f6rder-\r\nzusch\u00fcsse und -darlehen im Rahmen der Gemeinschaftsaufgaben formal nicht f\u00fcr die Finanzierung des\r\noft so dringend ben\u00f6tigten Personals genutzt werden. Anderseits stellt die verfassungsrechtliche Veran-\r\nkerung der Gemeinschaftsaufgaben \u2013 anders als F\u00f6rderprogramme, die vom Grundsatz her meist zeit-\r\nlich befristet sind \u2013 ein Kontinuit\u00e4tsversprechen dar, das f\u00fcr potentielle F\u00f6rdermittelnehmer ein gewisses\r\nMa\u00df an Planungssicherheit er\u00f6ffnet, selbst wenn ein Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung (bisher) nicht be-\r\nsteht. Gerade mit Blick auf die beiden dringlichen politischen Handlungsfelder Klimaschutz und Klima-\r\nanpassung, die in der Verfassung bislang im Wesentlichen mittelbar in den Art. 20a, 72 und 74 GG adres-\r\nsiert werden, lie\u00dfe sich mit grundgesetzlich zu institutionalisierenden Gemeinschaftsaufgaben anerken-\r\nnen, dass es zur Erreichung der v\u00f6lkerrechtlich bindenden Klimaziele des Pariser Klimaabkommens im\r\nf\u00f6deralen Binnenverh\u00e4ltnis ebenen\u00fcbergreifender Anstrengungen bedarf.\r\nUm aber der Dringlichkeit der Handlungsbedarfe Rechnung zu tragen und Klimaschutz in den Kommu-\r\nnen m\u00f6glichst rasch und effizient zu unterst\u00fctzen, bleibt sorgsam zu pr\u00fcfen, wie aufw\u00e4ndige administra-\r\ntive Steuerungsverfahren, die bei den bestehenden Gemeinschaftsaufgaben nicht ganz zu Unrecht kriti-\r\nsiert werden, vermieden werden k\u00f6nnten. So sollte beispielsweise auf eine aufw\u00e4ndige und indikatoren-\r\ngest\u00fctzte Definition einer F\u00f6rdergebietskulisse verzichtet werden. Vielmehr scheint es mit Blick auf das\r\n\u00fcbergeordnete Ziel des Klimaschutzes \u2013 die notwendige Reduktion von Treibhausgasemissionen \u2013 fol-\r\ngerichtiger, auf entsprechende Wirkungen bzw. Wirkungspotenziale als zentralem Kriterium f\u00fcr die Be-\r\nwilligung von F\u00f6rderma\u00dfnahmen abzustellen. Dies setzt die Definition einheitlicher Bilanzierungsstan-\r\ndards und entsprechender Monitoringverfahren voraus. Auch mit Blick auf die Einrichtung eines eigenen\r\nKoordinierungsausschusses f\u00fcr eine neue Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz bleibt zu pr\u00fcfen, inwie-\r\nweit sich hier aus den Erfahrungen der bestehenden Gemeinschaftsaufgaben lernen l\u00e4sst. Im Folgenden\r\nwerden deshalb m\u00f6gliche Ans\u00e4tze f\u00fcr eine verfassungsrechtliche und einfachgesetzliche Ausgestaltung\r\nskizziert.\r\n25\r\n4.1 Ans\u00e4tze f\u00fcr eine verfassungsrechtliche Verankerung und\r\neinfachgesetzliche Ausgestaltung\r\nDer Logik der bestehenden Gemeinschaftsaufgaben folgend, w\u00e4re auch eine neue Gemeinschaftsauf-\r\ngabe Klimaschutz im Grundgesetz zu verankern. Dazu braucht es eine verfassungs\u00e4ndernde Zweidrittel-\r\nMehrheit von Bundestag und Bundesrat. Diese H\u00fcrde ist zwar einerseits hoch, verschafft dem Thema\r\naber andererseits das notwendige Gewicht. Zugleich w\u00fcrde eine solche Gemeinschaftsaufgabe Art. 20a\r\nGG flankieren und konkretisieren, wonach der Staat \u201eauch in Verantwortung f\u00fcr die k\u00fcnftigen Generati-\r\nonen die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und die Tiere im Rahmen der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung\r\ndurch die Gesetzgebung und nach Ma\u00dfgabe von Gesetz und Recht durch die vollziehende Gewalt und\r\ndie Rechtsprechung\u201c sch\u00fctzt. Dies gilt umso mehr, da das Bundesverfassungsgericht in seinem Be-\r\nschluss vom 24. M\u00e4rz 2021 klargestellt hat, dass der Staat nach Art. 20a GG zum Klimaschutz und der\r\nHerstellung von Klimaneutralit\u00e4t verpflichtet ist. Die umgehende und ausreichende Minderung von Treib-\r\nhausgasemissionen ist verfassungsrechtlich notwendig, um die Rechte und Chancen junger Generatio-\r\nnen zu wahren und die nachfolgenden Generationen vor einer radikalen Reduktionslast mit umfassenden\r\nFreiheitseinbu\u00dfen zu bewahren.\r\nUm dieser Pflicht nachzukommen, definiert das Bundes-Klimaschutzgesetz (KSG) nationale Klima-\r\nschutzziele. Grundlage hierf\u00fcr bildet die Verpflichtung nach dem \u00dcbereinkommen von Paris zur Umset-\r\nzung der Klimarahmenkonvention der Vereinten Nationen und dem darin enthaltenen 1,5-Grad-Ziel. Der\r\n\u00f6ffentlichen Hand kommt f\u00fcr die Erreichung der nationalen Klimaschutzziele nach Abschnitt 5 KSG eine\r\nVorbildfunktion zu. Auch Kommunen m\u00fcssen als staatliche Stellen ihrer Vorbildfunktion nachkommen\r\nund die intertemporalen Freiheitsrechte sch\u00fctzen sowie Umwelt- und Klimaschutzziele nach Art. 20a GG\r\nin ihre Abw\u00e4gungen miteinbeziehen. Diesen Verpflichtungen aus dem Urteil des Bundesverfassungsge-\r\nrichts und dem KSG k\u00f6nnen Kommunen derzeit jedoch nur bedingt nachkommen.\r\nF\u00fcr die konkrete Verankerung einer entsprechenden Gemeinschaftsaufgabe bieten sich deshalb zwei\r\nOptionen an (siehe hierzu auch: Rodi, 2023, S. 328\u2013329; Verheyen & H\u00f6lzen, 2022). Entweder lie\u00dfe sich\r\nArt. 91a GG um einen weiteren F\u00f6rdertatbestand erg\u00e4nzen. Alternativ w\u00e4re \u2013 wie in der j\u00fcngeren Vergan-\r\ngenheit wiederholt praktiziert \u2013 die Erg\u00e4nzung des Abschnitts VIIIa des Grundgesetzes um einen eigen-\r\nst\u00e4ndigen Art. 91f GG denkbar:\r\nArt. 91a GG (neu)\r\n(1) Der Bund wirkt auf folgenden Gebieten bei der Erf\u00fcllung von Aufgaben der L\u00e4nder mit, wenn diese\r\nAufgaben f\u00fcr die Gesamtheit bedeutsam sind und die Mitwirkung des Bundes zur Verbesserung der Le-\r\nbensverh\u00e4ltnisse erforderlich ist (Gemeinschaftsaufgaben):\r\n1. Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur,\r\n2. Verbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes,\r\n3. Unterst\u00fctzung von Ma\u00dfnahmen des Klimaschutzes in Kommunen.\r\n(2) Durch Bundesgesetz mit Zustimmung des Bundesrates werden die Gemeinschaftsaufgaben sowie\r\nEinzelheiten der Koordinierung n\u00e4her bestimmt.\r\n(3) Der Bund tr\u00e4gt in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 1 die H\u00e4lfte der Ausgaben in jedem Land. In den F\u00e4llen\r\ndes Absatzes 1 Nr. 2 und 3 tr\u00e4gt der Bund mindestens die H\u00e4lfte; die Beteiligung ist f\u00fcr alle L\u00e4nder ein-\r\nheitlich festzusetzen. Das N\u00e4here regelt das Gesetz. Die Bereitstellung der Mittel bleibt der Feststellung\r\nin den Haushaltspl\u00e4nen des Bundes und der L\u00e4nder vorbehalten.\r\nSollte sich der Gesetzgeber alternativ f\u00fcr die Verankerung eines eigenen Art. 91f GG in der Verfassung\r\nentscheiden, so k\u00f6nnte die Formulierung entsprechend lauten:\r\n26\r\nArt. 91f GG\r\nBund und L\u00e4nder k\u00f6nnen zur Durchf\u00fchrung und Finanzierung von Klimaschutzma\u00dfnahmen in den Kom-\r\nmunen zusammenwirken.\r\nEine Erg\u00e4nzung des Art. 91a GG w\u00fcrde anerkennen, dass auch mit ebenen\u00fcbergreifenden Anstrengun-\r\ngen im Rahmen einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c ein Beitrag zur Verwirklichung des\r\nLeitbilds einer \u201eVerbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c zu leisten ist. Gleichzeitig k\u00f6nnte eine neue Ge-\r\nmeinschaftsaufgabe so auch als Referenz auf das Klimaurteil des Bundesverfassungsgerichts vom 24.\r\nM\u00e4rz 2021 verstanden werden, in dem aus Art. 20a GG in Verbindung mit Art. 2 GG eine Pflicht zur \u201eHer-\r\nstellung von Klimaneutralit\u00e4t\u201c sowie eine \u201eSchutzpflicht des Staates\u201c einschlie\u00dflich einer \u201eVerpflichtung,\r\nLeben und Gesundheit vor den Gefahren des Klimawandels zu sch\u00fctzen\u201c abgeleitet wird (BVerfGE 157,\r\n30-177, Leits\u00e4tze). Ein eigenst\u00e4ndiger Art. 91f GG h\u00e4tte hingegen den Vorteil, dass der Gesetzgeber in\r\nder Formulierung noch etwas freier w\u00e4re und sich von der in Art. 91a Abs. 1 Nr. 1 und 2 GG verwandten\r\nFormel von der \u201eVerbesserung der \u2026 \u201c l\u00f6sen k\u00f6nnte, die in Verbindung mit der Formulierung \u201evon Ma\u00df-\r\nnahmen des Klimaschutzes in Kommunen\u201c sowohl kompetenzrechtlich als auch sprachlich nicht ganz\r\nkonsistent w\u00e4re.\r\nIn jedem Falle m\u00fcsste eine entsprechende Grundgesetz\u00e4nderung durch die Verabschiedung eines ein-\r\nfachen Bundesgesetzes flankiert werden. In Analogie zur GRW oder der GAK k\u00f6nnte es sich hierbei um\r\nein \u201eGesetz \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \u201aUnterst\u00fctzung von Ma\u00dfnahmen des Klimaschutzes in Kom-\r\nmunen\u201c (UMK-Gesetz \u2013 UMKG) handeln. In diesem Gesetz w\u00e4ren allgemeine Grunds\u00e4tze sowie Ma\u00dfga-\r\nben zu den F\u00f6rderungsarten, dem gemeinsamen Koordinierungsrahmen, einem Koordinierungsaus-\r\nschuss, den Durchf\u00fchrungs- und Unterrichtungspflichten, der Finanzierung sowie zu etwaigen R\u00fcckzah-\r\nlungs- und Verzinsungspflichten der Bundesmittel und dem Inkrafttreten zu normieren.\r\nEine weitere inhaltliche Konkretisierung einer solchen neuen Gemeinschaftsaufgabe m\u00fcsste dann in ei-\r\nnem von Bund und L\u00e4ndern gemeinsam zu erarbeitenden und zu verabschiedenden \u201eKoordinierungs-\r\nrahmen\u201c erfolgen. Darin w\u00e4ren \u2013 in Analogie zu den bestehenden Gemeinschaftsaufgaben und unter Be-\r\nr\u00fccksichtigung der in Abschnitt V.2 dargestellten Ausgestaltungsoptionen \u2013 u.a. Ausf\u00fchrungen zu fol-\r\ngenden Eckpunkten erforderlich:\r\nZiele, Rechtsgrundlagen und Durchf\u00fchrung der F\u00f6rderung,\r\nGegenstand und Grunds\u00e4tze der F\u00f6rderung,\r\nBegriffsbestimmungen, F\u00f6rderarten- und verfahren, F\u00f6rdervoraussetzungen, f\u00f6rderf\u00e4hige Vorhaben,\r\nF\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze, Beihilfeintensit\u00e4t und Eigenbeitrag der F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger,\r\netwaige Beteiligung mit UMK-Mitteln an L\u00e4nderma\u00dfnahmen zur Umsetzung von Klimaschutzma\u00df-\r\nnahmen\r\nerg\u00e4nzende F\u00f6rderung von Unternehmensaktivit\u00e4ten zur Umsetzung von Klimaschutzma\u00dfnahmen\r\nMittelbereitstellung, Vollzugskontrolle, Bewirtschaftung der Bundesmittel,\r\nBerichtswesen und Ver\u00f6ffentlichungspflichten, statistische Auswertung, Erfahrungsaustausch und\r\nEvaluation\r\n\u2026\r\nDie vorstehende Enumeration verweist auf den administrativen Koordinierungsaufwand der bestehen-\r\nden Gemeinschaftsaufgaben. Hier w\u00e4re vor Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe im Detail zu\r\npr\u00fcfen, inwieweit eine Verschlankung bei den vorgenannten Teilaspekten m\u00f6glich ist. Gleichwohl gilt es\r\nmit Blick auf die bisherige Koordination von Klimaschutzbem\u00fchungen im deutschen Bundesstaat zu be-\r\nr\u00fccksichtigen, dass beispielsweise eine integrierte, systematische und fortlaufende Analyse zur tats\u00e4ch-\r\nlichen Erreichung von Reduktionszielen bei den klimasch\u00e4dlichen Treibhausgasemissionen \u00fcber die f\u00f6-\r\nderalen Ebenen hinweg nicht erfolgt. Dies gr\u00fcndet nicht zuletzt darin, dass eine Pflicht zur CO 2-Bilanzie-\r\nrung auf kommunaler Ebene nicht besteht. Insofern k\u00f6nnte und sollte eine neue Gemeinschaftsaufgabe\r\nhier \u2013 bei entsprechender Ausgestaltung des gesetzlichen und administrativen Rahmens \u2013 in jedem Fall\r\nauch einen Beitrag zur Verbesserung der strategischen Steuerungspotenziale im kommunalen Klima-\r\nschutz leisten. Die Institutionalisierung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c k\u00f6nnte \u2013 ins-\r\nbesondere, wenn sie perspektivisch als Dach f\u00fcr die \u00dcberf\u00fchrung bestehender F\u00f6rderprogramme dient\r\n\u2013 bereits an sich einen Beitrag zur administrativen Vereinfachung und Vereinheitlichung der inzwischen\r\nun\u00fcbersichtlich gewordenen F\u00f6rderprogrammlandschaft von Bund und L\u00e4ndern in diesem Bereich leis-\r\n27\r\nten. Denn statt mehrerer hundert Einzelprogramme k\u00f6nnte die F\u00f6rderung des kommunalen Klimaschut-\r\nzes dann \u00fcber ein standardisiertes Verfahren im Rahmen der neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlima-\r\nschutz\u201c erfolgen.\r\n4.2 Inhaltliche Konkretisierung und F\u00f6rderschwerpunkte\r\nNeben der Kl\u00e4rung der verfassungsrechtlichen und einfachgesetzlichen Grundlagen einer neuen Ge-\r\nmeinschaftsaufgabe Klimaschutz, bedarf es auch einer Verst\u00e4ndigung \u00fcber die inhaltliche Konkretisie-\r\nrung sowie etwaige F\u00f6derschwerpunkte. Die vorliegende Machbarkeitsstudie identifiziert hierf\u00fcr drei op-\r\ntionale Ans\u00e4tze zur Ausgestaltung, die sich sowohl von ihrer inhaltlichen Eingriffstiefe als auch ihrer fi-\r\nnanziellen Dimension deutlich unterscheiden. Kombinationsm\u00f6glichkeiten scheinen dabei durchaus\r\ndenkbar:\r\n1. F\u00f6rderung von Kommunen (und Unternehmen) bei der Erarbeitung von klimaschutzbezogenen Stra-\r\ntegien, Potenzialanalysen und Monitoringsystemen einschlie\u00dflich der periodischen Durchf\u00fchrung\r\nvon THG-Bilanzierungen.\r\n2. F\u00f6rderung politisch vordefinierter Klimaschutzma\u00dfnahmen mit investivem Schwerpunkt in Kommu-\r\nnen mit einem besonders hohen Wirkungsgrad bez\u00fcglich der Reduktion von THG-Emissionen.\r\n3. Wirkungsorientierte Vergabe von F\u00f6rderpauschalen zur autonomen Umsetzung von Klimaschutz-\r\nma\u00dfnahmen in Kommunen.\r\nIm Folgenden sollen diese Ans\u00e4tze kurz in je eigenen Unterabschnitten skizziert werden.\r\n4.2.1 F\u00f6rderung klimaschutzbezogener Strategien, Potenzialanalysen und\r\nMonitoringsysteme in Kommunen\r\nKommunalbefragungen zeigen, dass ein Gutteil der strategischen Potenziale im kommunalen Klima-\r\nschutz nach wie vor nicht gehoben wird, da es nicht selten an Personal und finanziellen Ressourcen man-\r\ngelt (Hagelstange et al., 2021; Kenkmann et al., 2022). Dies erkl\u00e4rt, dass eine koh\u00e4rente Verkn\u00fcpfung der\r\nTeilaspekte eines idealtypischen Nachhaltigkeits- bzw. Klimaschutzmanagements \u2013 bestehend aus Be-\r\nstandsaufnahme (Potenzialanalysen), Zieldefinition (Strategiebildung), politisch-administrativer Ma\u00df-\r\nnahmenformulierung, Beschlussfassung und Implementierung sowie einem Wirkungsmonitoring in vie-\r\nlen St\u00e4dten bisher nur bedingt gelingt (stellvertretend: Garzillo & Kuhn, 2007; Peters et al., 2023) . Er-\r\nschwerend kommt hinzu, dass die Indikatoren- und Datenlage ausbauf\u00e4hig ist \u2013 und zwar sowohl, was\r\ndie amtliche Statistik als auch die Datenbest\u00e4nde vor Ort betrifft (Peters & Scheller, 2023; Peters et al.,\r\n2023). Zwar ist der Anteil der Kommunen mit einem eigenen Klimaschutzkonzept in den vergangenen\r\nJahren best\u00e4ndig gestiegen, allerdings sind es vor allem die kleineren und mittleren St\u00e4dte, Landkreise\r\nund Gemeinden, die hier nach wie vor nicht so weit wie die Gro\u00dfst\u00e4dte sind (Kenkmann et al., 2022).\r\n\u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr THG- bzw. CO 2-Bilanzierungen. Sie bilden eigentlich eine essentielle Vorausset-\r\nzung, um Klimaschutzma\u00dfnahmen ziel- und wirkungsorientiert umzusetzen. Denn nur so lassen sich die\r\nWirkungen von Klimaschutzma\u00dfnahmen in den verschiedenen Sektoren, die St\u00e4dte direkt und indirekt\r\nbeeinflussen k\u00f6nnen, periodisch quantifizieren und aggregieren. Auch hier zeigt sich in Befragungen von\r\nKommunen (Hagelstange et al., 2021), dass zwar bereits ein vergleichsweise hoher Anteil der St\u00e4dte\r\nseine THG-Emissionen bilanziert. Allerdings besteht auch hier ein erkennbares Gef\u00e4lle zwischen den\r\nkommunalen Einwohnergr\u00f6\u00dfenklassen.\r\nHinzu kommt, dass viele Kommunen in der Vergangenheit entsprechende Bilanzen oft nur einmalig oder\r\nallenfalls in gr\u00f6\u00dferen zeitlichen Abst\u00e4nden durchgef\u00fchrt haben (Hagelstange et al., 2021). Auch hier sind\r\ndie Gro\u00dfst\u00e4dte die Vorreiter einer wiederkehrenden Bilanzierung, w\u00e4hrend die kleineren Kommunen oft\r\nhinterherhinken. Neben zwei international standardisierten Systematiken zur THG-Bilanzierung und ei-\r\nner deutschlandweit seit 2016 vereinheitlichten Bilanzierungssystematik (BISKO) existieren in der Praxis\r\n\u201eweitere nicht standardisierte Ans\u00e4tze, die unterschiedliche Bilanzierungsr\u00e4ume, -typen und -gr\u00f6\u00dfen ver-\r\nwenden\u201c (Handschuh et al., 2020, S. 86\u201387; Rei\u00df & Kr\u00fcger, 2018, S. 6). Damit ist die Vergleichbarkeit\r\nsowie die Aggregierbarkeit der kommunalen THG-Bilanzen allenfalls bedingt gew\u00e4hrleistet (DST, 2023,\r\nS. 11). Erschwerend kommt hinzu, dass auch keine Kompatibilit\u00e4t mit den Bilanzierungssystemen von\r\nBund und L\u00e4ndern gegeben ist. Es fehlt mithin an einem integrierten Bilanzierungsansatz. Nicht umsonst\r\n28\r\nist der Bundesrechnungshof bereits 2022 in einem Bericht zu dem Schluss gekommen, dass die Bun-\r\ndesregierung in ihre Klimaschutzprogramme\r\n\u201enur Ma\u00dfnahmen aufnehmen (sollte), die nachweislich und wirtschaftlich zur THG-Minderung beitragen.\r\nSie muss zudem konkrete Minderungsziele f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen festlegen. Sie hat durch ein\r\nMa\u00dfnahmen-Monitoring sicherzustellen, dass Klimaschutzma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich zu den angestrebten\r\nTHG-Minderungen f\u00fchren. Zeichnen sich die erwarteten Minderungen nicht ab, hat die Bundesregierung\r\nschnellstm\u00f6glich gegenzusteuern, indem sie z. B. Klimaschutzma\u00dfnahmen anpasst oder zus\u00e4tzliche\r\nMa\u00dfnahmen ergreift\u201c (Bundesrechnungshof, 2022, S. 13).\r\nDer Rechnungspr\u00fcfungsausschuss des Bundestages konstatierte 2023 mit Bezugnahme auf einen wei-\r\nteren Bericht des Bundesrechnungshofes deshalb, dass er erwarte,\r\n\u201edass sich das BMWK als das f\u00fcr die Energiewende zust\u00e4ndige Ressort mit dem BMF auf eine\r\neinheitliche und schl\u00fcssige Berechnung f\u00fcr die F\u00f6rdereffizienz verst\u00e4ndigt. Diese einheitliche\r\nBerechnung ist auch f\u00fcr F\u00f6rderprogramme der anderen Ressorts, die direkt oder indirekt zur Erreichung\r\nder nationalen CO2 -Minderungsziele beitragen, anzustreben\u201c (Bundesrechnungshof, 2023a, S. 9).\r\nVerschiedene Studien kommen zu dem Ergebnis, dass Kommunen, die Klimaschutz strategisch mit Hilfe\r\nentsprechender Konzepte und dem daf\u00fcr erforderlichen Personal realisieren, deutlich erfolgreicher mit\r\nBlick auf die Erreichung von THG-Einsparzielen sind als St\u00e4dte, die das nicht so koh\u00e4rent angehen (G\u00f6p-\r\nfert, 2014; Kenkmann et al., 2022; Kroll, 2017). Vor diesem Hintergrund scheint es sinnvoll, die Institutio-\r\nnalisierung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz zu nutzen, um damit einen m\u00f6glichst fl\u00e4-\r\nchendeckenden Ausbau der strategischen Kompetenzen in Kommunen zu f\u00f6rdern (so auch: Kenkmann\r\net al., 2022). Dazu sollten \u2013 neben der Erstellung von (standardisierten) Klimaschutz- und Klimaanpas-\r\nsungskonzepten \u2013 beispielsweise auch die Beauftragung und Durchf\u00fchrung von Solarpotenzial- bzw.\r\nDachfl\u00e4chenpotenzialanalysen, Windpotenzialanalysen und die Erstellung von Energienutzungspl\u00e4nen\r\netc. z\u00e4hlen. Aber auch die F\u00f6rderung von Vulnerabilit\u00e4tsanalysen, Starkregen- und Hochwasserschutz-\r\nkonzepten u. \u00e4. w\u00e4ren denkbar (Hagelstange et al., 2021). Ein besonderes Augenmerk sollte dabei auf die\r\nKopplung bzw. Integration von Strategien gerichtet werden, um einer Inflation st\u00e4dtischer Strategien vor-\r\nzubeugen. Im Sinne einer wirkungsorientierten Strategiebildung sollte dar\u00fcber hinaus der Aufbau von\r\nflankierenden Monitoring- und Steuerungsinstrumenten f\u00f6rderf\u00e4hig gemacht werden und ggf. entspre-\r\nchende Planungsbudgets vorgesehen werden. Dazu z\u00e4hlt an erster Stelle die F\u00f6rderung einer systema-\r\ntischen und standardisierten THG-Bilanzierung durch die Kommunen. Bund, L\u00e4nder und Kommunen\r\nm\u00fcssten sich hierzu in einem neu einzurichtenden Koordinierungsausschuss einer Gemeinschaftsauf-\r\ngabe Klimaschutz auf einen f\u00fcr alle Ebenen verbindlichen Standard verst\u00e4ndigen, um so nicht nur eine\r\ninterkommunale Vergleichbarkeit zu bef\u00f6rdern, sondern auch die Aggregation von Daten der einzelnen\r\nf\u00f6deralen Ebenen zu erm\u00f6glichen. Neben der F\u00f6rderung von THG-Bilanzierungen k\u00f6nnte beispielsweise\r\naber auch der Aufbau von digitalen Geb\u00e4ude- und Liegenschaftskatastern der Kommunen finanziell un-\r\nterst\u00fctzt werden, die mit CAFM-Systemen (Computer-Aided-Facility-Management-Systemen) f\u00fcr ein\r\numfassendes Geb\u00e4udemanagement verkn\u00fcpft werden, um \u00fcber eine kontinuierliche Zustandserfassung\r\ndes kommunaleigenen Geb\u00e4udebestandes etwaige Klimaschutzpotenziale systematisch zu eruieren.\r\nDazu k\u00f6nnte auch der Aufbau eines Energieverbrauchs-Controlling mit einem Echtzeit-Daten-Monito-\r\nring z\u00e4hlen.\r\nDie Entwicklung kommunaler Klimaschutzkonzepte durch eigens einzustellende Klimaschutzmanagerin-\r\nnen und -manager ist bereits seit Jahren \u00fcber die Richtlinie zur F\u00f6rderung von Klimaschutzprojekten im\r\nkommunalen Umfeld (\u201eKommunalrichtlinie\u201c (KRL)) als Teil der Nationalen Klimaschutzinitiative (NKI) f\u00f6r-\r\nderf\u00e4hig. Der Vorteil einer \u00dcberf\u00fchrung dieser F\u00f6rderlinie in eine neue Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlima-\r\nschutz\u201c best\u00fcnde \u2013 neben einer finanziellen Aufstockung \u2013 in der gemeinschaftlichen Koordination durch\r\nBund, L\u00e4nder und Kommunen und dem damit zum Ausdruck kommenden Anspruch, Klimaschutz m\u00f6g-\r\nlichst fl\u00e4chendeckend und systematisch in den Kommunen vorantreiben zu wollen \u2013 nicht zuletzt auch\r\nverstanden als Beitrag zur Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im gesamten Bundesgebiet.\r\n29\r\n4.2.2 F\u00f6rderung politisch vordefinierter Klimaschutzma\u00dfnahmen\r\nIm Rahmen einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz, m\u00fcsste zun\u00e4chst der spezifische Typ an\r\ninvestiven Ma\u00dfnahmen definitorisch erfasst werden. Was unter Investitionen in der kameralen Haushalts-\r\nf\u00fchrung des Bundes und der Mehrzahl der L\u00e4nder zu subsumieren ist, wird in dem f\u00fcr Bund und L\u00e4nder\r\ngleicherma\u00dfen geltenden Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetz (\u00a7 10 Abs. 3 Nr. 2 Satz 2 HGrG), der Bundeshaus-\r\nhaltsordnung (\u00a7 13 Abs. 3 Nr. 2 Satz 2 BHO) sowie dem sog. Gruppierungsplan, geregelt. Die dort enu-\r\nmerativ aufgef\u00fchrten Ausgaben der Hauptgruppen 7 (\u201eBauma\u00dfnahmen\u201c) und 8 (\u201esonstige Ausgaben f\u00fcr\r\nInvestitionen und Investitionsf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen\u201c) sind im haushaltsrechtlichen Sinn Investitionen.\r\nIn Abgrenzung dazu sind in den Hauptgruppen 4 (\u201ePersonalausgaben\u201c) und 5 (\u201es\u00e4chliche Verwaltungs-\r\nausgaben\u201c) die nicht f\u00f6rderf\u00e4higen konsumtiven Ausgaben definiert. Investive Ausgaben f\u00fcr Klimaschutz\r\nPrivater, die hier nicht weiter ber\u00fccksichtigt werden, sowie \u00f6ffentlicher Unternehmen k\u00f6nnen \u00fcber Inves-\r\ntitionszusch\u00fcsse im Rahmen der Hauptgruppe 8 gef\u00f6rdert werden. 8\r\nF\u00f6rderf\u00e4hige kommunale Klimaschutzinvestitionen sind demnach investive Ausgaben (der Gruppie-\r\nrungspl\u00e4ne der jeweiligen L\u00e4nder), die auf die Reduktion des Treibhausgasaussto\u00dfes abzielen. Diese De-\r\nfinition w\u00e4re anschlussf\u00e4hig an das Klimaschutzgesetz des Bundes vom 12. Dezember 2019, wonach gilt:\r\n\u201eBis zum Jahr 2045 werden die Treibhausgasemissionen so weit gemindert, dass Netto-Treibhausgas-\r\nneutralit\u00e4t erreicht wird. Nach dem Jahr 2050 sollen negative Treibhausgasemissionen erreicht werden\u201c\r\n(\u00a73 Abs. 2 KSG). Zwar gibt das Klimaschutzgesetz des Bundes klare Reduktionsziele aus. Allerdings las-\r\nsen sich daraus keine unmittelbaren gesetzlichen Vorgaben f\u00fcr L\u00e4nder und Gemeinden ableiten (Wickel,\r\n2020). Das sogenannte Ber\u00fccksichtigungsgebot gem\u00e4\u00df \u00a713 Abs. 1 S.1 KSG begr\u00fcndet bundesrechtlich\r\njedoch eine allgemeine Vorbildfunktion, wonach Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Aufgaben \u2013 also auch Kommunen \u2013\r\nBelange des Klimaschutzes bei ihren Planungen und Entscheidungen zu ber\u00fccksichtigen haben (Schink,\r\n2021). Daraus l\u00e4sst sich schlie\u00dfen, dass auch Kommunen bei ihren Investitionen die Belange des Klima-\r\nschutzes im Sinne einer THG-Minderung ber\u00fccksichtigen sollen.\r\nAus dieser Definition l\u00e4sst sich ein weitreichender Katalog an m\u00f6glichen Klimaschutzinvestitionen der\r\nKommunen ableiten und systematisch clustern (siehe hierzu Abschnitt VII). Darauf aufbauend w\u00e4re im\r\nRahmen einer grundgesetzlichen Verankerung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz vermut-\r\nlich eine begr\u00fcndete Auswahl aus dieser Vielzahl an m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen vorzunehmen, um durch\r\neine inhaltliche Fokussierung und ein Mindestma\u00df an Standardisierung auch den Koordinationsaufwand\r\nbeherrschbar zu halten. So lie\u00dfe sich beispielsweise \u00fcberlegen, ob klimarelevante Investitionsvorhaben\r\nim Verkehrsbereich im Rahmen einer Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz tats\u00e4chlich f\u00f6rderf\u00e4hig ge-\r\nmacht werden sollten oder ob hierf\u00fcr nicht andere Finanzierungsoptionen besser geeignet w\u00e4ren. Zent-\r\nrales Auswahlkriterium sollte auch hier vor allem der Wirkungsgrad m\u00f6glicher Klimaschutzma\u00dfnahmen\r\nim Sinne des \u00f6kologisch-\u00f6konomischen Effizienzkriteriums sein. Mit Blick auf die Dringlichkeit, die inzwi-\r\nschen mit Blick auf die Erreichung der Pariser Klimaziele in ihrer Konkretisierung durch das Klimaschutz-\r\ngesetz des Bundes und der L\u00e4nder besteht, sollten Ma\u00dfnahmen mit hohen und raschen CO2-Einsparpo-\r\ntentialen priorisiert werden. Auch wenn aufgrund regional spezifischer Rahmenbedingungen sicherlich\r\nnicht alle Ma\u00dfnahmen fl\u00e4chendeckend gleiche Wirkungen entfalten werden und f\u00fcr alle Kommunen\r\ngleicherma\u00dfen geeignet sind, so sollte sich ein \u00fcberschaubarer Kanon m\u00f6glicher F\u00f6rderma\u00dfnahmen de-\r\nfinieren lassen. Da die administrative Abwicklung von Vorhaben und die Ausreichung der entsprechen-\r\nden F\u00f6rdermittel im Rahmen der Gemeinschaftsaufgaben ohnehin \u00fcber die L\u00e4nder bzw. \u00fcber ihre F\u00f6r-\r\nderbanken erfolgt, w\u00e4ren hiermit auch regionale Schwerpunktsetzungen m\u00f6glich.\r\n8 In Abgrenzung dazu existiert noch ein Investitionsbegriff vor, der in der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung (VGR)\r\ngenutzt wird Statistisches Bundesamt (2021). Demnach l\u00e4sst sich zun\u00e4chst zwischen Bruttoanlage- und Nettoanlagein-\r\nvestitionen unterscheiden, wobei die Bruttoanlageinvestitionen abz\u00fcglich der Abschreibungen die Nettoanlageinvestiti-\r\nonen ergeben Lenk et al. (2016). Zu den Bruttoanlageinvestitionen z\u00e4hlen Investitionen in Sachanlagen sowie geistiges\r\nEigentum, wobei unter Sachanlagen Ausr\u00fcstungen (Maschinen und Ger\u00e4te sowie Fahrzeuge), Bauten (Wohn- und\r\nNichtwohnbauten) sowie Nutztiere und -pflanzungen zu verstehen sind. Die VGR spricht von \u00f6ffentlichen Investitionen,\r\nwenn sie dem Staatssektor zuzuordnen sind. Dazu z\u00e4hlen alle Kern- und Extrahaushalte. Ausgegliederte Einheiten\r\n(sonstige \u00f6ffentliche Fonds, Einrichtungen und Unternehmen (FEU)) werden in der VGR dem privaten Sektor zugeord-\r\nnet, weshalb Investitionen von Unternehmen, die der Staat kontrolliert, nicht zu den \u00f6ffentlichen Investitionen z\u00e4hlen.\r\nEng verwandt mit den \u00f6ffentlichen Investitionen sind Aufwendungen, die dem Unterhalt des unbeweglichen Sachver-\r\nm\u00f6gens dienen Lenk et al. (2016). Beispielhaft stehen daf\u00fcr Stra\u00dfenausbesserungen. Diese sind an sich keine Investitio-\r\nnen, da sie keinen Kapazit\u00e4tseffekt hervorrufen. Allerdings f\u00fchren hohe Aufwendungen f\u00fcr den Unterhalt auf eine bes-\r\nsere Pflege der \u00f6ffentlichen Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde hin, was die dauerhafte Bereitstellung der bestehenden Infrastruk-\r\ntur sichert und Ersatzinvestitionen hinausz\u00f6gert.\r\n30\r\nDie Definition investiver F\u00f6rderschwerpunkte k\u00f6nnte zudem \u2013 wie auch bei den anderen Gemeinschafts-\r\naufgaben \u2013 in periodischen Abst\u00e4nden wissenschaftlich evaluiert sowie politisch \u00fcberpr\u00fcft und nachjus-\r\ntiert werden. Auf diese Weise lie\u00dfe sich technologischen Neuerungen Rechnung tragen, die in diesem\r\nPolitikfeld eine besondere Dynamik aufweisen.\r\n4.2.3 Wirkungsorientierte Vergabe von F\u00f6rderpauschalen zur autonomen\r\nUmsetzung von Klimaschutzma\u00dfnahmen in den Kommunen\r\nDen wohl weitreichendsten Ansatz zur inhaltlichen Ausgestaltung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe\r\nKlimaschutz k\u00f6nnte in einer wirkungsorientierten Vergabe von F\u00f6rderpauschalen zur autonomen Umset-\r\nzung von Klimaschutzma\u00dfnahmen in den Kommunen bestehen. Einen entsprechenden Ansatz hat der\r\nDeutsche St\u00e4dtetag erstmals 2022 mit seinem Konzept \u201eFinanzierung des kommunalen Klimaschutzes\r\neffizient, effektive und flexibel gestalten\u201c vorgelegt (DST, 2023). Kernelemente dieses Ansatzes sind eine\r\nPauschalierung, eine strikte Wirkungsorientierung und langfristige Verstetigung sowie eine Flexibilisie-\r\nrung der kommunalen Klimaschutzf\u00f6rderung durch Bund und L\u00e4nder. Auf diese Weise soll eine Abkehr\r\nvon der Vielzahl an technisch und administrativ kleinteiligen F\u00f6rderprogrammen vollzogen werden, die\r\ndie autonomen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten der Kommunen inzwischen zu stark einschr\u00e4nken und sich\r\nmeist auch durch eine zu geringe Innovationsoffenheit auszeichnen.\r\nZu diesem Zweck schl\u00e4gt der St\u00e4dtetag vor, dass jede Kommune in der Bundesrepublik ein festes Budget\r\nan F\u00f6rdermitteln f\u00fcr mindestens 10 Jahre erh\u00e4lt, dass von Bund und L\u00e4ndern gemeinsam finanziert wer-\r\nden soll. Aus diesem Budget kann die Kommune dann eigene Projekte finanzieren. Dabei wird die \u201eF\u00f6r-\r\ndersumme f\u00fcr ein Projekt weder in Abh\u00e4ngigkeit von den Projektkosten festgelegt, noch wird ein fester\r\nF\u00f6rderbetrag pro Ma\u00dfnahme festgelegt\u201c. Stattdessen \u201ewird f\u00fcr jedes Projekt die voraussichtliche Klima-\r\nwirksamkeit quantifiziert (z. B. H\u00f6he eingesparter CO 2-Emission), die F\u00f6rdersumme f\u00fcr ein Projekt ist das\r\nProdukt von Klimawirksamkeit und einem vom Bund festgelegten F\u00f6rderbetrag je Einheit\u201c (DST, 2023,\r\nS. 4). Die Definition der Standards zur Quantifizierung der Klimawirksamkeit sollen auf Basis anerkannter\r\nwissenschaftlicher Erkenntnisse und Methoden erfolgen. Eine verbindliche Festlegung auf entspre-\r\nchende Standards k\u00f6nnte \u2013 in Weiterentwicklung des Ansatzes des St\u00e4dtetages \u2013 in einem Koordinie-\r\nrungsausschuss einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz erfolgen und \u2013 z. B. im Zuge neuerer\r\ntechnischer Entwicklungen \u2013 periodische Anpassungen erfahren. Dort k\u00f6nnte dann auch \u00fcber einen \u201eKa-\r\ntalog mit Berechnungsmethoden f\u00fcr Standardma\u00dfnahmen\u201c verhandelt werden, der als eine Art Positiv-\r\nliste dienen k\u00f6nnte (DST, 2023, S. 5). F\u00fcr den Nachweis der Klimawirksamkeit der durch die Kommunen\r\nzur F\u00f6rderung beantragten Ma\u00dfnahmen sollte \u2013 so die Vorstellung des St\u00e4dtetages \u2013 durch zertifizierte\r\nInstitutionen, wie Klimaschutz-Agenturen oder spezialisierte Planungsb\u00fcros, erfolgen, um so aufw\u00e4ndige\r\nPr\u00fcfungen durch Bund und Land als F\u00f6rdermittelgeber zu vermeiden.\r\nDie Aufteilung der Bundesmittel auf die L\u00e4nder sollte \u2013 anders als vom Deutschen St\u00e4dtetag vorgeschla-\r\ngen \u2013 nach Finanzkraft und/oder Klima-Betroffenheit erfolgen. Die H\u00f6he der einzelnen Kommunalbud-\r\ngets m\u00fcssen dann die L\u00e4nder festlegen. Dazu w\u00e4ren entsprechende Verteilungsschl\u00fcssel zu entwickeln\r\n\u2013 ebenfalls unter Ber\u00fccksichtigung von Indikatoren wie der Einwohnerzahl, der Finanzkraft und klima-\r\nschutzrelevanter Rahmenbedingungen der Kommunen. \u00dcber deren verbindliche Festlegung k\u00f6nnte\r\ndann in einem Koordinierungsausschuss einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz entschieden\r\nwerden. Auf Basis des ihnen so zur Verf\u00fcgung gestellten Budgets m\u00fcssten die Kommunen Ma\u00dfnahmen\r\nentwickeln, zu denen bei Stellung des F\u00f6rderantrags bei den L\u00e4ndern ein Nachweis zur Absch\u00e4tzung der\r\nKlimawirksamkeit beizubringen w\u00e4re. Wie auch bei anderen F\u00f6rderprogrammen w\u00fcrde die Erstattung\r\nder Kosten nach Vollzug der gesamten Ma\u00dfnahme bzw. einzelner Teilma\u00dfnahmen erfolgen. Die \u00dcberle-\r\ngung im Modell des St\u00e4dtetages, eine Kombinationsm\u00f6glichkeit bzw. eine wechselseitige Komplemen-\r\nt\u00e4rf\u00f6rderung verschiedener F\u00f6rderprogramme zuzulassen (DST, 2023, S. 6), ist sowohl aus polit\u00f6kono-\r\nmischer Perspektive als auch aus Sicht des Bundes problematisch \u2013 selbst wenn eine Doppelf\u00f6rderung\r\nexplizit ausgeschlossen wird. Denn dabei besteht immer die Gefahr, dass die F\u00f6rderziele der einzelnen\r\nProgramme verw\u00e4ssert werden. \u00c4hnlich problematisch ist auch die \u00dcberlegung, den St\u00e4dten 10 Prozent\r\nihres kommunalen F\u00f6rderbudgets als sog. \u201eInnovationsbudget\u201c zu zugestehen \u2013 also f\u00fcr die Realisierung\r\nvon Ma\u00dfnahmen und Technologien, die beispielsweise noch in der Entwicklung sind oder noch \u00fcber\r\nkeine hinreichende Marktreife verf\u00fcgen. Ein solches Innovationsbudget w\u00e4re mit der Grundlogik der Ge-\r\nmeinschaftsaufgaben nicht vereinbar, da kein Nachweis \u00fcber die Klimawirksamkeit vorliegt.\r\n31\r\nZwei weitere Aspekte des Modellansatzes des St\u00e4dtetages versprechen einen deutlichen Mehrwert ge-\r\ngen\u00fcber herk\u00f6mmlichen F\u00f6rderprogrammen: zum einen wird ein regionales Pooling der F\u00f6rdermittel aus\r\nden Kommunalbudgets benachbarter St\u00e4dte und Gemeinden vorgeschlagen, um so zumindest ein St\u00fcck\r\nweit externe Effekte von Klimaschutzma\u00dfnahmen einzuhegen und vor allem Synergien zu erzeugen. Zum\r\nanderen sollen auch ma\u00dfnahmenbezogene Personalkosten sowie Projekte zur Konzeptentwicklung aus\r\nden Kommunalbudgets finanzierbar werden (DST, 2023, S. 12) \u2013 ein Umstand, der mit der investiven Fi-\r\nnanzierungslogik der bestehenden Gemeinschaftsaufgaben nicht vereinbar w\u00e4re. Hier kn\u00fcpft der Vor-\r\nschlag nicht nur an die Logik der bisherigen F\u00f6rderung von Klimaschutzmangerinnen und Klimaschutz-\r\nmanagern im Rahmen der Kommunalrichtlinie der NKI an. Auch die erste der hier vorgeschlagenen Aus-\r\ngestaltungsoption einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz hebt auf eine F\u00f6rderung klima-\r\nschutzbezogener Strategien, Potenzialanalysen und Monitoringsysteme in Kommunen und des daf\u00fcr er-\r\nforderlichen Personalaufwandes ab (vgl. Abschnitt V.2.2). Dies unterstreicht, dass die verschiedenen hier\r\ndiskutierten Ans\u00e4tze durchaus sinnvoll und gewinnbringend kombinierbar w\u00e4ren. Der F\u00f6rderansatz des\r\nSt\u00e4dtetages wird zwar nicht explizit als Gemeinschaftsaufgabe bezeichnet, verschiedene \u2013 wenn auch\r\nnicht alle \u2013 Elemente lie\u00dfen sich jedoch in einer neuen Gemeinschaftsaufgabe ber\u00fccksichtigen.\r\nAuch der St\u00e4dtetag diskutiert die M\u00f6glichkeit \u201eeiner stufenweisen Einf\u00fchrung\u201c, bei der \u201eerg\u00e4nzend zu\r\nMitteln des Energie- und Klimafonds bzw. des Klima- und Transformationsfonds auch bestehende F\u00f6r-\r\nderprogramme schrittweise in die neue F\u00f6rdersystematik\u201c \u00fcberf\u00fchrt werden k\u00f6nnten (DST, 2023, S. 7).\r\nDamit wird sowohl in fachlicher als auch in finanzieller Hinsicht einer gemeinschaftlichen Koordination\r\ndurch Bund, L\u00e4nder und Kommunen der Vorzug vor einer F\u00f6rderung gegeben, die im Bereich Klima-\r\nschutz und Klimaanpassung bisher in gro\u00dfen Teilen auf Zuwendungsbasis erfolgt und sich zu einem nicht\r\nunwesentlichen Teil aus einem Sonderverm\u00f6gen speist, f\u00fcr das die haushalterische Verantwortung al-\r\nleine beim Bund liegt. Dieser Ansatz einer ebenen\u00fcbergreifenden Koordinierung von Klimaschutz (und\r\nKlimaanpassung) scheint dem globalen Charakter der zu bew\u00e4ltigenden Herausforderungen deutlich an-\r\ngemessener und wahrt zugleich die Autonomie der Kommunen. Zudem w\u00fcrde diese Systemumstellung\r\nauf wirkungsorientierte Kommunalbudgets in der Klimaschutzfinanzierung einer zentralen Kritik des\r\nBundesrechnungshofes begegnen. Dieser hat festgestellt: \u201eGegenw\u00e4rtig setzt der Bund Haushaltsmittel\r\nin Milliardenh\u00f6he ein, um F\u00f6rderprogramme f\u00fcr den Klimaschutz zu finanzieren. F\u00fcr die meisten der der-\r\nzeit \u00fcber 100 F\u00f6rderprogramme ist unklar, ob und ggf. in welchem Umfang sie zur Minderung von THG-\r\nEmissionen beitragen (sollen). Dadurch flie\u00dfen Haushaltsmittel in f\u00fcr den Klimaschutz wirkungslose und\r\nineffiziente Programme\u201c (Bundesrechnungshof, 2022; aber auch:Bundesrechnungshof, 2023a).\r\n4.2.4 Zwischenfazit\r\nDie vorstehenden Optionen zeichnen sich durch ein deutlich variierendes Ambitionsniveau aus, leisten\r\naber \u2013 jede f\u00fcr sich genommen \u2013 einen wichtigen Beitrag zur St\u00e4rkung und Intensivierung des kommu-\r\nnalen Klimaschutzes. Sowohl die St\u00e4rkung der strategischen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten vor Ort (Option\r\n1) und die wirkungsorientiere Pauschalf\u00f6rderung (Option 3) bergen ein besonderes Innovationspotenzial,\r\nd\u00fcrften jedoch dementsprechend auch auf st\u00e4rkere politische Widerst\u00e4nde in einer m\u00f6glichen Umset-\r\nzung sto\u00dfen. Option 2 erfordert einen politischen Konsens \u00fcber f\u00f6rderf\u00e4hige Ma\u00dfnahmen. Die Kommu-\r\nnen werden durch einen entsprechenden Ma\u00dfnahmenkatalog in der Umsetzung in ihrer Autonomie am\r\nst\u00e4rksten beschnitten. Alle drei Optionen scheinen auch wechselseitig kombinierbar. So w\u00e4re es durch-\r\naus sinnvoll, eine Vergabe an pauschalierten F\u00f6rderbudgets auch an einen Nachweis \u00fcber kommunale\r\nKlimaschutz-Strategien und -Potenzialanalysen sowie entsprechende Monitoringsysteme zu kn\u00fcpfen.\r\n4.3 Ableitungen zum finanziellen Rahmen einer neuen\r\nGemeinschaftsaufgabe\r\nDie Diskussion \u00fcber die Institutionalisierung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c in Kom-\r\nmunen bedarf auch einer Kl\u00e4rung hinsichtlich der finanziellen Ausstattung dieses F\u00f6rderansatzes. Ver-\r\nl\u00e4ssliche Kenngr\u00f6\u00dfen zu den erforderlichen Investitionsbedarfen zur gesamtstaatlichen Erreichung der\r\nPariser Klimaziele liegen nicht vor. Existierende makro\u00f6konomische Sch\u00e4tzungen f\u00fcr Deutschland k\u00f6n-\r\nnen hier zwar eine Richtung vorgeben, sind aber \u2013 wie alle Sch\u00e4tzungen \u2013 mit Unsicherheiten belegt. Um\r\nden CO 2-Aussto\u00df der deutschen Wirtschaft bis zum Jahr 2050 um 95 Prozent zu senken, reichen die\r\ngesch\u00e4tzten gesamtwirtschaftlichen Kosten von 1,7 Bio. Euro (B\u00fcndlinger et al., 2018) bis zu 2,3 Bio. Euro\r\n(Gerbert et al., 2018). Mit Blick auf die Investitionen der \u00f6ffentlichen Hand errechnen Krebs und Steitz\r\n32\r\nBedarfe in H\u00f6he 460 Mrd. Euro, um die deutschen Klimaziele bis zum Jahr 2030 zu erreichen (Krebs &\r\nSteitz, 2021). Davon entfallen 170 Mrd. Euro auf die kommunale Ebene. Im Vergleich dazu gehen Bardt\r\net al. von geringeren gesamtstaatlichen Investitionsbedarfen zur Dekarbonisierung zwischen 2020 und\r\n2030 aus (mehr als 75 aber weniger als 135 Mrd. Euro) (Bardt et al., 2019). Die KfW hat hingegen f\u00fcr\r\nDeutschland eine Summe von rund 5 Bio. Euro in den Raum gestellt, um das Ziel der Klimaneutralit\u00e4t bis\r\n2050 zu erreichen. \u00d6ffentliche und private Investitionen f\u00fcr die Dekarbonisierung bestehender Infrastruk-\r\nturen werden dabei auf ca. 191 Mrd. Euro \u2013 also rund 5,2 % des BIP \u2013 gesch\u00e4tzt, was rund 72 Mrd. Euro\r\npro Jahr an Mehrinvestitionen entspr\u00e4che.\r\nAuch wenn Investitionsbedarfssch\u00e4tzungen zur Dekarbonisierung dieser Art \u2013 angesichts der absehba-\r\nren Transformationsherausforderungen \u2013 oft die Notwendigkeit von sowohl \u00f6ffentlichen als auch priva-\r\nten Investitionen unterstreichen, gilt ein besonderes Augenmerk meist der \u00f6ffentlichen Hand, da dem\r\nStaat eine besondere Vorbildfunktion beigemessen wird. Da es in Deutschland die Kommunen sind, die\r\nmehr als 55 % aller \u00f6ffentlichen Investitionen t\u00e4tigen, m\u00fcssen entsprechende Investitionsbedarfssch\u00e4t-\r\nzung zur Dekarbonisierung zu bestehenden Investitionsr\u00fcckst\u00e4nden der Kommunen in Bezug gesetzt\r\nwerden, die diese in den vergangenen Jahren aufgebaut haben. Denn seit Jahren schieben die Kommu-\r\nnen einen Investitionsstau vor sich her, der alleine im Jahr 2022 in der Hochrechnung des KfW-Kommu-\r\nnalpanels f\u00fcr alle Landkreise, St\u00e4dte und Gemeinden in der Bundesrepublik ab 2.000 Einwohner rund\r\n166 Mrd. Euro betrug (Raffer & Scheller, 2023). In der Trendbetrachtung ist dieser wahrgenommene In-\r\nvestitionsr\u00fcckstand in den vergangenen zehn Jahren kontinuierlich gestiegen. Mit Blick auf die verschie-\r\ndenen Infrastrukturbereiche machte der Schulbereich (inkl. der Erwachsenenbildung) mit rund 47,4 Mrd.\r\nEuro bzw. 28,6 % den gr\u00f6\u00dften Anteil dieses Investitionsr\u00fcckstandes aus. Mit rund 38,6 Mrd. Euro entfie-\r\nlen zudem etwa 23,3 % des Investitionsr\u00fcckstands auf die kommunale Stra\u00dfen- und Verkehrsinfrastruk-\r\ntur. \u00d6ffentliche Verwaltungsgeb\u00e4ude machten etwa 19,5 Mrd. Euro bzw. 11,8 % des Investitionsr\u00fcck-\r\nstands aus, w\u00e4hrend Sportst\u00e4tten und B\u00e4der (12,9 Mrd. Euro), Feuerwehr (12,3 Mrd. Euro) sowie Kitas\r\n(knapp 12 Mrd. Euro) jeweils rund 7,5 % ausmachten. Die meisten dieser Infrastrukturbereiche sind mit\r\nBlick auf die Erreichung der Pariser-Klimaziele sehr relevant.\r\nDem wahrgenommenen Investitionsr\u00fcckstand der vergangenen Jahre stand ein kontinuierlicher Anstieg\r\nder kommunalen Investitionen gegen\u00fcber, der bis zum Ausbruch der Corona-Pandemie und selbst in\r\nden Jahren 2020 bis 2022 anhielt und damit daf\u00fcr sorgte, dass die Nettoanlageinvestitionen der Kom-\r\nmunen weniger negativ als in den Vorjahren ausfielen (Brand et al., 2021). 9 Laut Hochrechnung planten\r\ndie St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise mit mehr als 2.000 Einwohnern f\u00fcr die Haushaltsjahre 2022 und\r\n2023 Investitionen in H\u00f6he von rund 41,3 bzw. 43,1 Mrd. Euro (Raffer & Scheller, 2023). Da in den ver-\r\ngangenen Jahren auch die Baupreise erheblich gestiegen sind, ist allerdings davon auszugehen, dass\r\nder Nettoverm\u00f6genseffekt trotz steigender Investitionsvolumina deutlich geringer ausgefallen ist. Allein\r\ndie H\u00e4lfte der f\u00fcr das Jahr 2022 geplanten Investitionen entfiel \u2013 wie auch schon in den Vorjahren \u2013 auf\r\ndie zwei volumenst\u00e4rksten Bereiche Schulen (28,8 %) sowie Stra\u00dfen- und Verkehrsinfrastruktur (24,7 %).\r\nDie andere H\u00e4lfte war insbesondere f\u00fcr bauliche Ma\u00dfnahmen im Bereich der Kinderbetreuung (9,2 %),\r\ndes Brand- und Katastrophenschutzes (7,5 %), der Wasserversorgung und Abwasserentsorgung (6,5 %)\r\nsowie der \u00f6ffentlichen Verwaltungsgeb\u00e4ude (4,1 %) vorgesehen.\r\nDies verdeutlicht, dass die Kommunen bereits heute ein erhebliches Investitionsvolumen verbauen, das\r\nteils explizit teils implizit Klimarelevanz entfaltet. Eine Sonderbefragung des Deutschen Instituts f\u00fcr Ur-\r\nbanistik im Rahmen des KfW-Kommunalpanels 2022 ergab, dass rund 11 % \u2013 also rund 2,9 Mrd. Euro \u2013\r\naller tats\u00e4chlich verausgabten Investitionen der Kommunen im Jahr einen eindeutigen Klimaschutzbezug\r\naufwiesen. Hinzu kamen rund 4 % \u2013 also rund 1 Mrd. Euro \u2013 mit eindeutigem Klimaanpassungsbezug. In\r\nder mittelfristigen Finanzplanung gingen die Kommunen damals von einem j\u00e4hrlichen Investitionsvolu-\r\nmen f\u00fcr Klimaschutz in H\u00f6he von rund 2,5 Mrd. Euro und f\u00fcr Klimaanpassung in H\u00f6he von rund 1 Mrd.\r\nEuro aus. \u00dcber 80 % der Kommunen gab gleichzeitig an, dass sie perspektivisch steigende Investitions-\r\nausgaben f\u00fcr Klimaschutz und -anpassung erwarten. Setzt man diese Werte \u2013 trotz aller bestehenden\r\nUnsicherheiten \u2013 zu den Sch\u00e4tzungen zur H\u00f6he der klimarelevanten Investitionsbedarfe der \u00f6ffentlichen\r\nHand ins Verh\u00e4ltnis und geht dabei von der Grundannahme aus, dass ein Drittel aller gesamtstaatlichen\r\nInvestitionen und sogar rund 55 % der Bauinvestitionen von den Kommunen get\u00e4tigt wird, so m\u00fcsste die\r\n9 Die Nettoanlageinvestitionen bilden einen Wert, der sich dadurch ergibt, dass von den Bruttoanlageinvestitionen bzw.\r\nvon neu beschafften Anlagen in einzelnen Wirtschaftsbereichen Abschreibungen der Altanlagen subtrahiert werden.\r\nNettoanlageinvestitionen stellen somit die \u00fcber den Ersatz des Kapitalverzehrs hinausgehenden Investitionen dar.\r\n33\r\nkommunale Ebene j\u00e4hrlich rund 5,8 Mrd. Euro investieren, um bis 2045 ihren Beitrag zu den Klimazielen\r\nzu leisten.\r\nSelbst wenn eine Quantifizierung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe ohne eine Verst\u00e4ndigung auf eine\r\ninhaltliche Fokussierung wenig Sinn macht, so ist eine Inbezug-Setzung bzw. ein relationaler Vergleich\r\nmit dem Finanzrahmen der bestehenden Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirt-\r\nschaftsstruktur\u201c (GRW) aufschlussreich. Denn der Einzelplan des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\r\nKlimaschutz (BMWK) setzt im Finanzplanungszeitraum 2022 bis 2026 Mittel in H\u00f6he von insgesamt rd.\r\n3 Mrd. Euro vor, davon alleine im Jahr 2023 rund 647 Mio. Euro \u2013 die in gleicher H\u00f6he von den L\u00e4ndern\r\nkofinanziert werden m\u00fcssen (BMF, 2023c, S. 34).Insofern werden im Rahmen der GRW in der laufenden\r\nF\u00f6rderperiode insgesamt rund 6 Mrd. Euro an Investitionsf\u00f6rdermitteln ausgereicht.\r\nDie Kofinanzierungsfrage w\u00e4re auch im Falle einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c zu kl\u00e4-\r\nren. Dies gilt nicht nur f\u00fcr den Anteil der L\u00e4nder, sondern vor allem auch f\u00fcr den Anteil der Kommunen.\r\nAufgrund der Freiwilligkeit der Aufgabe tun sich vor allem finanzschw\u00e4chere sowie kleinere und mittlere\r\nKommunen mit der Finanzierung gr\u00f6\u00dferer Klimaschutzma\u00dfnahmen schwer. F\u00fcr finanzschwache Kom-\r\nmunen sollten die Anreize f\u00fcr eine Mittelbeantragung im Rahmen einer solchen neuen Gemeinschafts-\r\naufgabe \u2013 wie auch in anderen F\u00f6rderprogrammen \u2013 m\u00f6glichst hoch sein. Dies spricht jedoch umgekehrt\r\nf\u00fcr einen m\u00f6glichst niedrigen Kofinanzierungsanteil der Kommunen. Die Kofinanzierungspflicht h\u00e4ngt\r\nnat\u00fcrlich auch an den F\u00f6rderarten bzw. -formen, die f\u00fcr eine neue Gemeinschaftsaufgabe gew\u00e4hlt w\u00fcr-\r\nden. Wie auch bei den beiden anderen Gemeinschaftsaufgaben nach Art. 91a und b GG empfiehlt sich\r\neine m\u00f6gliche F\u00f6rderung auf Zuschuss-, Darlehens-, Zinszuschuss- und B\u00fcrgschaftsbasis. Der Ansatz\r\neiner Direktf\u00f6rderung der Kommunen durch den Bund qua Zuwendung \u2013 wie beispielsweise im Rahmen\r\nder Nationalen Klimaschutzinitiative mit ihrer Kommunalrichtlinie \u2013 ist oft deutlich kleinteiliger und\r\nkommt auch ohne eine ebenen\u00fcbergreifende Planung aus. Vor einer der Kl\u00e4rung von F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4t-\r\nzen, m\u00f6glicher Beihilfeintensit\u00e4t und etwaigen Eigenbeitr\u00e4gen der F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger, stellt sich je-\r\ndoch zun\u00e4chst die Frage nach den antragsberechtigten F\u00f6rdermittelempf\u00e4ngern. Um Klimaschutz in den\r\nKommunen m\u00f6glichst breitfl\u00e4chig zu forcieren, bietet es sich an, dass zumindest auch \u00f6ffentliche Unter-\r\nnehmen, wie Stadtwerke, kommunale Eigenbetriebe, Anstalten des \u00f6ffentlichen Rechts etc., f\u00f6rderf\u00e4hig\r\nwerden sollten.\r\nIm Sinne eines vertikal integrierten und ebenen\u00fcbergreifenden Klimschutzes sollten in die neue Gemein-\r\nschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c sukzessive Haushaltsmittel \u00fcberf\u00fchrt werden, die in der Vergangenheit\r\n\u00fcber eine Vielzahl an Einzelprogrammen in Klimaschutz- und auch Klimaanpassungsma\u00dfnahmen \u2013 bei-\r\nspielsweise aus dem Klima- und Transformationsfonds (KTF) \u2013 geflossen sind. Das Moment der gemein-\r\nsamen Planung von Bund und L\u00e4ndern in einem fach\u00fcbergreifend zusammengesetzten Koordinierungs-\r\nausschuss unter Einbeziehung der Kommunen k\u00f6nnte einen Beitrag zur zielgenaueren Mittelverwen-\r\ndung leisten. Zumindest verspr\u00e4che die Zusammenf\u00fchrung von fach- sowie finanz- und haushaltspoliti-\r\nschen Zust\u00e4ndigkeiten im Institut der Gemeinschaftsaufgabe eine St\u00e4rkung auch der Klimazust\u00e4ndigen\r\nauf kommunaler Ebene, die wegen der Freiwilligkeit dieser st\u00e4dtischen Aufgabe nicht selten eher \u00fcber\r\neine schwache Stellung in Politik und Verwaltung verf\u00fcgen.\r\n4.4 Ans\u00e4tze zur administrativen Steuerung einer neuen\r\nGemeinschaftsaufgabe\r\nF\u00fcr die Steuerung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz w\u00e4re \u2013 in Analogie zu den bereits be-\r\nstehenden Gemeinschaftsaufgaben \u2013 die Einrichtung eines Koordinierungsausschusses vorzusehen, in\r\ndem Bund und L\u00e4nder parit\u00e4tisch vertreten w\u00e4ren. Zust\u00e4ndigkeitshalber w\u00fcrden in diesem Format aktu-\r\nell der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz sowie der Bundesminister der Finanzen den Bund\r\nvertreten. Die L\u00e4nder w\u00fcrden ihre \u2013 in den meisten F\u00e4llen f\u00fcr Klimaschutz und Klimaanpassung zust\u00e4n-\r\ndigen \u2013 Umweltministerinnen und Umweltminister in den Koordinierungsausschuss entsenden. Da mit\r\neiner neuen Gemeinschaftsaufgabe im Wesentlichen Klimaschutzma\u00dfnahmen der Kommunen adres-\r\nsiert werden sollen, scheint es sinnvoll, den Vertreterinnen und Vertretern der kommunalen Spitzenver-\r\nb\u00e4nde (Deutscher St\u00e4dtetag, Deutscher St\u00e4dte- und Gemeindebund sowie Deutscher Landkreistag) in\r\neinem entsprechenden Koordinierungsausschuss zumindest einen beratenden Status einzur\u00e4umen. Auf\r\ndiese Weise k\u00f6nnten die kommunalen Belange direkt in der fortlaufenden Weiterentwicklung einer sol-\r\nchen Gemeinschaftsaufgabe \u2013 und hier insbesondere der F\u00f6rderziele und -gegenst\u00e4nde \u2013 Ber\u00fccksichti-\r\ngung finden. Au\u00dferdem k\u00f6nnte so der vielfach anzutreffenden Kritik der Kommunen begegnet werden,\r\n34\r\ndass die Auflage neuer F\u00f6rderprogrammen nur allzu oft an den eigentlichen Bedarfen der St\u00e4dte, Land-\r\nkreise und Gemeinden vorbeigehe (Scheller et al., 2021). Sollte den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden auch\r\nein Stimmrecht im Koordinierungsausschuss einger\u00e4umt werden, so m\u00fcsste die sonst g\u00e4ngige Mehr-\r\nheitsregel in den Koordinierungs- bzw. Planungsaussch\u00fcssen der Gemeinschaftsaufgaben modifiziert\r\nwerden. Denn grunds\u00e4tzlich darf der Bund nicht \u00fcberstimmt werden.\r\nF\u00fcr eine m\u00f6glichst schlanke Abwicklung des F\u00f6rderprozesses, der \u2013 wie auch bei den anderen Gemein-\r\nschaftsaufgaben \u2013 im Wesentlichen \u00fcber die L\u00e4nder abzuwickeln w\u00e4re, sollte sich die Verteilung und\r\nVergabe von F\u00f6rderzusch\u00fcssen an den Kriterien der \u00f6kologisch-\u00f6konomischen Effizienz und der Finanz-\r\nkraft orientieren. Beide Kriterien stellen die zentralen Vorteile gegen\u00fcber einer m\u00f6glichen Neuverteilung\r\ndes Umsatzsteueraufkommens dar.\r\nDas Antrags- sowie das Verwendungsnachweisverfahren f\u00fcr potentielle F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger sollten\r\nbundeseinheitlich, schlank und in digitalisierter Form organisiert werden. Das zentrale Verteilungs- und\r\nVergabekriterien von F\u00f6rdermitteln sollte die Hebung m\u00f6glichst weitreichender Wirkungspotentiale von\r\nKlimaschutzma\u00dfnahmen bilden. F\u00fcr die neue Gemeinschaftsaufgabe sollte \u2013 wie auch bei den anderen\r\nGemeinschaftsaufgaben \u2013 eine begleitende Evaluierung sowie ein Wirkungsmonitoring der jahresbezo-\r\ngenen Gesamtaufwendungen sichergestellt werden. Nur so l\u00e4sst sich eine politische Steuerungswirkung\r\nerzeugen \u2013 insbesondere, wenn nicht nur geplante Inputs, sondern auch tats\u00e4chliche Outcomes und Im-\r\npacts ermittelt werden und entsprechend aggregierte Erkenntnisse zu den Klimaschutzbem\u00fchungen der\r\nKommunen ins Verh\u00e4ltnis zur Emissionsentwicklung der anderen f\u00f6deralen Ebenen sowie den privaten\r\nSektoren gesetzt werden.\r\n5. Fazit und Ausblick\r\nDass die Kommunen auch in den kommenden Jahren einen wesentlichen Beitrag werden leisten m\u00fcs-\r\nsen, damit die Bundesrepublik die Pariser Klimaziele erreicht, steht inzwischen kaum mehr au\u00dfer Frage.\r\nDies gilt umso mehr, da viele St\u00e4dte, Landkreise und Gemeinden bereits seit Jahren in unterschiedlichen\r\nklimapolitisch relevanten Feldern aktiv sind, indem sie \u2013 im Rahmen ihrer haushalterischen und perso-\r\nnellen M\u00f6glichkeiten \u2013 beispielsweise in klimavertr\u00e4gliche Infrastrukturen und Technologien investieren,\r\neigene Verwaltungsprozesse nachhaltiger organisieren und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort f\u00fcr Kli-\r\nmaschutzbelange mobilisieren. Nichtsdestotrotz muss die Taktzahl f\u00fcr die Verwirklichung von Ma\u00dfnah-\r\nmen in den Bereichen Klimaschutz und Klimaanpassung deutlich erh\u00f6ht werden, wenn mindestens das\r\n2-Grad-Ziel, geschweige denn das 1.5-Grad-Ziel auch noch ann\u00e4hernd erreicht werden soll. Dies gilt ne-\r\nben den privaten Sektoren auch f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Gebietsk\u00f6rperschaften, die eine besondere Vorbild-\r\nfunktion erf\u00fcllen. Neben dem Ordnungsrecht sowie Markt- und Preismechanismen bilden finanzielle An-\r\nreize f\u00fcr Private sowie Kommunen gleicherma\u00dfen zentrale Steuerungsinstrumente im Rahmen der so-\r\nzial-\u00f6kologischen Transformation.\r\nVor diesem Hintergrund wurden in der vorliegenden Machbarkeitsstudie mit der Analyse einer m\u00f6glichen\r\nEinf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c und einer m\u00f6glichen Umverteilung der\r\nUmsatzsteuereinnahmen zugunsten der Kommunen zwei Finanzierungsalternativen f\u00fcr den Klimaschutz\r\nin Kommunen in ihren praktischen Anwendungsm\u00f6glichkeiten untersucht und ihre Vor- und Nachteile\r\ndiskutiert. Die hier im Mittelpunkt stehenden Finanzierungsoptionen haben den Charme, dass mit ihnen\r\nzun\u00e4chst auch vergleichsweise \u00fcberschaubare Finanzvolumina mobilisierbar w\u00e4ren. Denn angesichts\r\nder sich eintr\u00fcbenden Wirtschafts- und Finanzlage und vor dem Hintergrund des Haushaltsurteils des\r\nBundesverfassungsgerichts vom 15. November 2023 d\u00fcrfte es schwerer werden, politische Mehrheiten\r\nf\u00fcr Ans\u00e4tze wie beispielsweise einen gro\u00df angelegten Transformationsfonds oder ein Sonderverm\u00f6gen\r\nzu organisieren.\r\nDie Analyse und Diskussion der beiden hier untersuchten Reformans\u00e4tze zeigt, dass sowohl eine m\u00f6gli-\r\nche Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c als auch eine m\u00f6gliche Umverteilung\r\nder Umsatzsteuer zugunsten der Kommunen je eigene Vor- und Nachteile haben. Mit Blick auf die dring-\r\nlich zu erzielenden Wirkungen im Bereich Klimaschutz auf kommunaler Ebene d\u00fcrfte jedoch dem Ansatz\r\neiner neu zu institutionalisierenden Gemeinschaftsaufgabe der Vorrang einzur\u00e4umen sein \u2013 selbst, wenn\r\ndie politischen H\u00fcrden f\u00fcr die verfassungsrechtliche Verankerung eines solchen Instituts zun\u00e4chst h\u00f6her\r\n35\r\nals bei einer einfachgesetzlich herbeizuf\u00fchrenden Neujustierung der Umsatzsteueranteile von Bund, L\u00e4n-\r\ndern und Kommunen w\u00e4ren. Zwar w\u00fcrde eine Erh\u00f6hung des kommunalen Anteils an der Umsatzsteuer\r\ndie Selbstverwaltungsautonomie der Kommunen schonen. Gleichzeitig w\u00e4re mit diesem Transferkanal\r\neine Wirkungspr\u00fcfung kaum m\u00f6glich, da eine Pflicht zum Verwendungsnachweis der Kommunen in die-\r\nsem Fall formal nicht besteht. Dar\u00fcber hinaus er\u00f6ffnet die Gemeinschaftsaufgabe \u2013 anders als die Um-\r\nsatzsteuerverteilung \u2013 die M\u00f6glichkeit, die Mittel so zu alloziieren, dass sie die gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \u00f6kologi-\r\nschen Wirkungen entfalten.\r\nMit einer grundgesetzlich normierten Gemeinschaftsaufgabe w\u00e4re ein symboltr\u00e4chtiges Bekenntnis f\u00fcr\r\neinen ebenen\u00fcbergreifenden Klimaschutz verbunden, da mit ihrer Implementierung letztlich auch das in\r\nArt. 20a GG formulierte Staatsziel zum Schutz der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen konkretisiert w\u00fcrde.\r\nEine Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c k\u00f6nnte damit perspektivisch zu einem neuen Ankerpunkt der\r\nf\u00f6deralen Klimaschutzfinanzierung werden, indem sich eine Vielzahl der bestehenden F\u00f6rderprogramme\r\nsukzessive in dieses neue Rahmenwerk \u00fcberf\u00fchren lie\u00dfe. Damit w\u00e4re auch ein demokratietheoretischer\r\nMehrwert verbunden. Denn viele F\u00f6rderprogramme des Bundes im Bereich Klimaschutz und Klimaan-\r\npassung werden auf Zuwendungsbasis vollzogen, bei denen der Bund \u201eAusgaben und Verpflichtungser-\r\nm\u00e4chtigungen f\u00fcr Leistungen an Stellen au\u00dferhalb der Bundesverwaltung zur Erf\u00fcllung bestimmter Zwe-\r\ncke (Zuwendungen)\u201c veranschlagen darf, wenn er \u201ean der Erf\u00fcllung durch solche Stellen ein erhebliches\r\nInteresse hat, das ohne die Zuwendungen nicht oder nicht im notwendigen Umfang befriedigt werden\r\nkann\u201c (\u00a7 23 BHO). Eine Gemeinschaftsaufgabe hingegen w\u00fcrde \u2013 trotz aller administrativen Schw\u00e4chen\r\ndieses Instruments, die in der Literatur diskutiert werden (Hellermann, 2012; Petersen et al., 2001;\r\nScharpf et al., 1976; Scheller, 2005) \u2013 zumindest eine gemeinschaftliche Befassung von Bund, L\u00e4ndern\r\nund Kommunen in einem neu einzurichtenden Koordinierungsausschuss erm\u00f6glichen. Zudem h\u00e4tten\r\nauch der Bundestag und die Landesparlamente \u00fcber eine entsprechende Haushaltsveranschlagung zu\r\nentscheiden.\r\n36\r\n6. Anhang: Katalog m\u00f6glicher investiver\r\nKlimaschutzma\u00dfnahmen\r\nBereich Erl\u00e4uterung Quellen\r\n\u00d6PNV Das Erreichen der Klimaneutralit\u00e4t erfordert den Ausbau des \u00d6PNV.\r\nDazu z\u00e4hlen u. a.:\r\n\u2022 Ausweitung der Netze auf weitere Geltungsbereiche\r\n\u2022 Bau neuer Stra\u00dfenbahnlinien\r\n\u2022 On-Demand-Angebote\r\n\u2022 Ausweitung und Umstellung auf klimaneutrale Fahrzeugflotten (z.\r\nB. durch Elektroantriebe, Plug-In-Hybridbusse, LKW-Oberleitun-\r\ngen, etc.)\r\n\u2022 Digitalisierung des \u00d6PNV (Vernetzung von Auskunfts- und Ver-\r\ntriebssysteme, dynamische Fahrgastinformation)\r\n\u2022 Anbindung an die Fahrradinfrastruktur inkl. Bikesharing und Ab-\r\nstellm\u00f6glichkeiten an Bahnh\u00f6fen/Haltestellen (Rad & Ride).\r\n\u2022 Sharing-Angebote: St\u00e4dtische E-Auto-Flotte kann B\u00fcrgern zur\r\nVerf\u00fcgung gestellt werden\r\n\u2022 Eine strategisch-vorbereitende Ma\u00dfnahme kann die Erstellung ei-\r\nnes integrierten Mobilit\u00e4tskonzepts sein.\r\nKrebs & Steitz, 2021;\r\nBMF, 2020; Bundesmi-\r\nnisterium f\u00fcr Umwelt,\r\nNaturschutz und nukle-\r\nare Sicherheit [BMU],\r\n2018; Gerbert et al.,\r\n2018; Gies & F\u00f6rster,\r\n2021; Hagelstange et al.,\r\n2021; Region Hannover,\r\n2015\r\nVerkehr \u00dcber den \u00d6PNV hinaus kommen mit Blick auf die Mobilit\u00e4tswende u.\r\na. folgende Infrastrukturinvestitionen in Frage:\r\n\u2022 Fahrradwege/Fahrradschnellstra\u00dfen/ Fahrradbr\u00fccken\r\n\u2022 Radparkpl\u00e4tze an Bahnh\u00f6fen,\r\n\u2022 Neue Stra\u00dfenbahnlinien\r\n\u2022 Intelligente Ampelschaltungen und Mobilit\u00e4tssteuerung\r\n\u2022 Parksensoren zur Verringerung des Parksuchverkehrs\r\n\u2022 Um die Umstellung auf E-Mobilit\u00e4t voranzutreiben, k\u00f6nnen Kom-\r\nmunen Ladestationen anbieten,\r\n\u2022 kommunale Carsharingangebote\r\n\u2022 kommunale Sharingangebote f\u00fcr Lastenr\u00e4der\r\n\u2022 Systeme zur dynamischen Preissteuerung in der Parkraumbewirt-\r\nschaftung\r\n\u2022 Bessere/mehr Gehwege\r\n\u2022 Strategisch-vorbereitende Ma\u00dfnahme: Integriertes Mobilit\u00e4tskon-\r\nzept.\r\n(Altenburg et al., 2020;\r\nBMF, 2020; Duit et al.,\r\n2016; Gerbert et al.,\r\n2018; Hagelstange et al.,\r\n2021; Hummel, 2021;\r\nRegion Hannover, 2015;\r\nStrehmann et al., 2021)\r\nFernw\u00e4rme Anbindung neuer/bestehender Geb\u00e4ude an emissionsfreie/-arme\r\nFernw\u00e4rmenetze (\u00fcberwiegend Aufgabe kommunaler Unterneh-\r\nmen). W\u00e4rmequellen k\u00f6nnen u. a. sein:\r\n\u2022 Gro\u00dfw\u00e4rmepumpe,\r\n\u2022 industrielle Abw\u00e4rme\r\n\u2022 Nutzung unvermeidbarer Abw\u00e4rme u.a. von Rechenzentren\r\n\u2022 geothermische Anlagen,\r\n\u2022 solarthermische Anlagen\r\nAbwasserw\u00e4rme\r\n\u2022 Ausbau klimaneutraler Nah- und Fernw\u00e4rmenetzte\r\n\u2022 Eine strategisch-vorbereitende Ma\u00dfnahme kann die Erstellung ei-\r\nnes kommunalen/regionalen Abw\u00e4rmekatasters sein.\r\nBMU, 2018; Gerbert et\r\nal., 2018; Hagelstange et\r\nal., 2021; Krebs & Steitz,\r\n2021; Region Hannover,\r\n2015; Strehmann et al.,\r\n2021; Walter, 2021\r\nEnergieerzeugung Kommunale Stadtwerke m\u00fcssen k\u00fcnftig st\u00e4rker auf emissionsfreie\r\nEnergieerzeugung und Gro\u00dfw\u00e4rmepumpen setzen. Das bedeutet\r\nden Neubau bzw. das Re-Powering (Sanierung bestehender Anla-\r\ngen) von:\r\n\u2022 Windkraftanlagen/kommunale Windparks\r\n\u2022 Freifl\u00e4chen-Solaranlage (PV),\r\nBMF, 2020; BMU, 2018;\r\nGerbert et al., 2018; Ha-\r\ngelstange et al., 2021;\r\nRegion Hannover, 2015;\r\nWalter, 2021\r\n37\r\nBereich Erl\u00e4uterung Quellen\r\n\u2022 PV-Anlagen auf kommunalen D\u00e4chern,\r\n\u2022 Solarthermie-Anlagen\r\n\u2022 Geothermie-Anlagen\r\n\u2022 W\u00e4rmer\u00fcckgewinnung (z.B. in Geb\u00e4uden, von Prozessw\u00e4rme oder\r\ndurch Abwasser)\r\n\u2022 \u2026\r\n\u2022 Hinzu kommen neue Formen der Energiespeicherung in Form mo-\r\nderner Batteriezellen.\r\n\u2022 Strategisch vorausgeschaltet kann die Erstellung einer System-\r\nnetzstrategie sowie von Dachfl\u00e4chenkatastern sein bzw. eine ge-\r\nothermische Kartierung.\r\nEnergieeffizienz Die Energieeffizienz kommunaler Energienutzung im Innen- wie im\r\nAu\u00dfenbereich muss k\u00fcnftig erh\u00f6ht werden. Dies umfasst auch nicht-\r\nkommunale Geb\u00e4ude/Wohnungen (z. B. \u00f6fftl. Wohnungsbau). Es\r\ngibt es folgende M\u00f6glichkeiten:\r\n\u2022 Energetische (serielle) Sanierung von Geb\u00e4udeh\u00fcllen inkl. D\u00e4m-\r\nmung sowie Fenster- und Fugenabdichtungen\r\n\u2022 Neubau nur nach h\u00f6chsten Energieeffizienzstandards\r\n\u2022 Austausch ineffizienter Heizungsanlagen (z. B. durch W\u00e4rme-\r\npumpe/emissionsfreie Fernw\u00e4rme); Nutzung von Thermostaten)\r\n\u2022 Energieeffiziente Geb\u00e4udetechnik, z. B. Raumluftanlagen, Mess-\r\n/Steuer-/Regelungstechnik\r\n\u2022 Austausch der Stra\u00dfen-/Sportplatzbeleuchtung und der Leucht-\r\nmittel in \u00f6fftl. Geb\u00e4uden durch LED\r\n\u2022 Stra\u00dfenbeleuchtung mit Bewegungsmeldern\r\n\u2022 Effiziente Warmwasserbereitungssysteme, regelbare Pumpen in\r\nSchwimmb\u00e4dern\r\n\u2022 Austausch von Elektroger\u00e4ten in Schulk\u00fcchen und Kantinen\r\n\u2022 Einbau von Verschattungsvorrichtungen,\r\n\u2022 Erneuerung der st\u00e4dtischen Fahrzeugflotte durch Elektroautos\r\n\u2022 Ersatz der EDV durch energieeffiziente EDV (Thin Clients, effiziente\r\nPCs, Server)\r\n\u2022 Anschaffung von Energiemanagementsystemen,\r\n\u2022 Anschaffung verwaltungsinterner Informationssysteme\r\n\u2022 Eine strategisch-vorbereitende Ma\u00dfnahme kann die Ausarbeitung\r\neines Stromsparkonzepts sein.\r\nBMF, 2020; BMU, 2018;\r\nGerbert et al., 2018; Ha-\r\ngelstange et al., 2021;\r\nKrebs & Steitz, 2021; Re-\r\ngion Hannover, 2015\r\nInvestitionen in die Ab-\r\nfallentsorgung\r\nMit Blick auf die kommunale Abfallbeseitigung sind u. a. folgende In-\r\nvestitionen klimarelevant:\r\n\u2022 CO 2 -Abscheider-Anlagen (f\u00fcr M\u00fcllverbrennungsanlagen)\r\n\u2022 Investitionen in die Nutzung von Abw\u00e4rme (s.o. Fernw\u00e4rmenetze)\r\n\u2022 Anlagen zur systematisch getrennten Erfassung und Wiederver-\r\nwertung von Wertstoffen\r\n\u2022 Elektrisch betriebene Fahrzeugflotten,\r\n\u2022 M\u00fclltonnen mit Sensortechnik\r\n\u2022 etc.\r\n(Gerbert et al., 2018; Re-\r\ngion Hannover, 2015)\r\nInvestitionen in st\u00e4dti-\r\nsche Gr\u00fcnanlagen\r\nSt\u00e4dtische Gr\u00fcnanlagen k\u00f6nnen einen Anteil zur CO 2 -Minderung\r\nund zur Klimaverbesserung in Kommunen beitragen. Unter anderem\r\nfolgende Investitionen sind vorstellbar:\r\n\u2022 Vegetabile Investitionen in Gr\u00fcnfl\u00e4chen zur Erh\u00f6hung der Bio-\r\ndiversit\u00e4t,\r\n\u2022 Humusaufbau\r\n\u2022 Erwerb von Moorfl\u00e4chen,\r\n\u2022 Renaturierung von Moorb\u00f6den (Hochmoor-Regeneration)\r\n\u2022 Umbau von Stadtw\u00e4ldern\r\n\u2022 Aufbau von gr\u00fcnen B\u00e4ndern, frisch Luftschneisen\r\n(Brischke et al., 2021;\r\nBMF, 2020; Region Han-\r\nnover, 2015)\r\n38\r\nBereich Erl\u00e4uterung Quellen\r\nWeitere kommunale\r\nKosten f\u00fcr Klimaschutz\r\n(keine direkten Investi-\r\ntionen):\r\nFortbildungen und Per-\r\nsonalausgaben\r\nDamit die Kommunalverwaltung den Klimaschutz intern wie extern\r\nvorantreiben kann, bedarf es eines Wissensaufbaus bei den Mitar-\r\nbeitenden:\r\n\u2022 Schulung von Hausmeisterinnen und Hausmeistern sowie Reini-\r\ngungskr\u00e4ften\r\n\u2022 Fahrerschulung zum verbrauchsarmen Fahren\r\n\u2022 Fortbildungen f\u00fcr Mitarbeitende, z. B. f\u00fcr umweltbewusstes Ver-\r\nbraucherverhalten\r\nZudem erfordern die anstehenden Investitionen in den Klimaschutz\r\nein Mehr an Personal:\r\n\u2022 Mehr Mitarbeiter in den kommunalen Bau\u00e4mtern\r\n\u2022 Neues Personal f\u00fcr das Energiemanagement\r\n\u2022 Kommunale Klimaschutzmanagerinnen und Klimaschutzmanager\r\n\u2022 Projektstelle klimafreundliche Beschaffung\r\n(BMU, 2018; Hagel-\r\nstange et al., 2021; Krebs\r\n& Steitz, 2021; Region\r\nHannover, 2015)\r\nWeitere kommunale\r\nKosten f\u00fcr Klimaschutz\r\n(keine direkten Investi-\r\ntionen):\r\nBeratungsleistungen\r\nf\u00fcr B\u00fcrger\r\nBeratungsangebote f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur St\u00e4rkung von\r\nklimafreundlichem Verhalten:\r\n\u2022 Bauherrenberatung zu energetischen Standards und techn. M\u00f6g-\r\nlichkeiten in Neubau und Sanierung\r\n\u2022 Aufbau eines Geb\u00e4uderegisters zur Beratung zu Energiesparpo-\r\ntenzial (ggf. mit Infrarotkamera-Aufnahmen), Einbindung in On-\r\nline-Tool inkl. Geb\u00e4udesteckbriefen mit Sanierungsvorschl\u00e4gen\r\n\u2022 st\u00e4dtische Energieberatung,\r\n\u2022 Durchf\u00fchrung von Informationsveranstaltungen zur Sensibilisierung\r\n\u2022 Beratung von Landwirtinnen und Landwirten zur Reduktion von\r\nEmissionen und Nutzung nachwachsender Rohstoffe/Bioenergie\r\n(BMU, 2018)\r\nWeitere kommunale\r\nKosten f\u00fcr Klimaschutz\r\n(keine direkten Investi-\r\ntionen):\r\nKommunale F\u00f6rder-\r\nprogramme f\u00fcr Private\r\nKommunen k\u00f6nnen eigene F\u00f6rderprogramme auflegen, um den Kli-\r\nmaschutz zu st\u00e4rken:\r\n\u2022 Finanzielle F\u00f6rderung von Klimaschutzma\u00dfnahmen, m\u00f6glich auch\r\nvor allem f\u00fcr Menschen mit geringem Einkommen\r\n\u2022 F\u00f6rderung von energieeffizientem Bauen/Modernisieren\r\n\u2022 F\u00f6rderung von Elektromobilit\u00e4t und Carsharing\r\n\u2022 Bezuschussung von PV-Anlagen, W\u00e4rmepumpen, etc.\r\n\u2022 \u2026\r\n(BMU, 2018; Region\r\nHannover, 2015)\r\nWeitere kommunale\r\nKosten f\u00fcr Klimaschutz\r\n(keine direkten Investi-\r\ntionen):\r\nStrategische Projekte\r\nUm kommunalen Klimaschutz strategisch zu verankern, gibt es unter\r\nanderem folgende M\u00f6glichkeiten:\r\n\u2022 Erstellung von Potenzialstudien,\r\n\u2022 Erstellung/Umsetzung von Klimaschutzkonzepten\r\n\u2022 Bildung von Netzwerken (intra-/interkommunal)\r\n\u2022 Erstellung von CO 2-Bilanzen,\r\n\u2022 Durchf\u00fchrung regelm\u00e4\u00dfiger Klimaschutz- und Statusberichte\r\n\u2022 Aufbau von Datenerhebungssystemen\r\n\u2022 klimazentrierte Verkehrsentwicklungspl\u00e4ne, integrierte Mobilit\u00e4ts-\r\nkonzepte, Radverkehrskonzepte, Konzepte f\u00fcr E-Lades\u00e4ulen\r\n\u2022 Optimierung regionaler Raumordnungsprogramme bzgl. Klima-\r\nschutz\r\n\u2022 klimaoptimierte Naherholungskonzepte\r\n\u2022 geothermische Kartierung\r\n\u2022 Erstellung von Energie-/Solar-/W\u00e4rme-/Geb\u00e4ude-/Dachfl\u00e4chen-\r\n/Abw\u00e4rmekataster\r\n\u2022 Durchf\u00fchrung von kommunalen Klimafolgenabsch\u00e4tzungen\r\n\u2022 Projekte zur Verwaltungsmodernisierung (schnelles, fach\u00fcbergrei-\r\nfendes Entscheiden, \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, etc.)\r\n\u2022 \u2026\r\n(BMF, 2020; Gies & F\u00f6rs-\r\nter, 2021; Helmholtz-\r\nZentrum f\u00fcr Umweltfor-\r\nschung [UFZ], 2021; Re-\r\ngion Hannover, 2015;\r\nStrehmann et al., 2021)\r\n39\r\n7. Literatur\r\nAltenburg, C., Rei\u00df, P., Scheller, H., Heinbach, K., Rupp, J.\r\n& Hirschl, B. (2020). Klimaschutz in finanzschwachen\r\nKommunen: Mehrwert f\u00fcr Haushalt und Umwelt. Eine\r\nHandreichung f\u00fcr Kommunen. Deutsches Institut f\u00fcr Ur-\r\nbanistik (Difu). https://reposi-\r\ntory.difu.de/jspui/handle/difu/578178\r\nAraos, M., Berrang-Ford, L., Ford, J. D., Austin, S. E.,\r\nBiesbroek, R. & Lesnikowski, A. (2016). Climate change\r\nadaptation planning in large cities: A systematic global\r\nassessment. Environmental Science & Policy, 66, 375\u2013\r\n382. https://doi.org/10.1016/j.envsci.2016.06.009\r\nBardt, H., Dullien, S., H\u00fcther, M. & Rietzler, K. (2019). F\u00fcr\r\neine solide Finanzpolitik: Investitionen erm\u00f6glichen (IMK\r\nReport Nr. 152). Hans-B\u00f6ckler-Stiftung; Institut f\u00fcr Mak-\r\nro\u00f6konomie und Konjunkturforschung (IMK).\r\nhttp://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:101:1-\r\n2020011610140609324263\r\nBaretti, C. & Huber, C. (2002). Der deutsche F\u00f6deralismus\r\nauf dem Pr\u00fcfstand: Vorschl\u00e4ge zu einer effizienteren Ge-\r\nstaltung. ifo-Schnelldienst, 55(7), 10\u201316.\r\nBenz, A. (1998). Politikverflechtung ohne Politikverflech-\r\ntungsfalle: Koordination und Strukturdynamik im euro-\r\np\u00e4ischen Mehrebenensystem. Politische Vierteljahres-\r\nschrift, 398(3), 558\u2013589.\r\nBlankart, C. B. (2017). \u00d6ffentliche Finanzen in der Demo-\r\nkratie: Eine Einf\u00fchrung in die Finanzwissenschaft (9.\r\nAufl.). Franz Vahlen.\r\nhttps://doi.org/10.15358/9783800653485\r\nBrand, S., Raffer, C., Scheller, H. & Steinbrecher, J. (2021).\r\nCorona-Update Kommunalfinanzen: Die Zitterpartie\r\ndauert 2021 weiter an (Fokus Volkswirtschaft Nr. 316).\r\nKfW Bankengruppe.\r\nBrischke, L. A., Br\u00fcggemann, H. & Hassel, M. (2021, 9. No-\r\nvember). Kommunale Klimakonferenz 2021 - Fachforum\r\n\u201eSuffizienz als Teil des kommunalen Klimaschutzes\u201c.\r\nDeutsches Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu).\r\nBr\u00fcmmerhoff, D. & B\u00fcttner, T. (2018). Finanzwissenschaft\r\n(12., \u00fcberarb. Aufl.). De Gruyter Oldenbourg.\r\nhttps://doi.org/10.1515/9783110530759\r\nKoordinierungsrahmen der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVer-\r\nbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c (GRW) ab\r\n1. Januar 2023 (2023).\r\nBundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung.\r\n(2020). Vom Stadtumbau zur st\u00e4dtischen Transformati-\r\nonsstrategie (BBSR-Online-Publikation 09/2020).\r\nhttps://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:101:1-\r\n2020102710563152501036\r\nBundesministerium der Finanzen. (1981). Ma\u00dfst\u00e4be und\r\nVerfahren zur Verteilung der Umsatzsteuer nach Art.\r\n106 Abs. 3 und Abs. 4 Satz 1 GG.: Gutachten: Erstattet\r\nvon der Sachverst\u00e4ndigenkommission zur Vorkl\u00e4rung fi-\r\nnanzverfassungsrechtlicher Fragen f\u00fcr k\u00fcnftige Neu-\r\nfestlegungen der Umsatzsteueranteile (Schriftenreihe\r\ndes BMF Nr. 30).\r\nBundesministerium der Finanzen. (1992). Gutachten des\r\nWissenschaftlichen Beirats beim BMF zum L\u00e4nderfi-\r\nnanzausgleich in der Bundesrepublik Deutschland\r\n(Schriftenreihe des BMF Nr. 47).\r\nBundesministerium der Finanzen. (1996). Einnahmenver-\r\nteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern \u2013 Probleme und L\u00f6-\r\nsungsm\u00f6glichkeiten.: Gutachten erstattet vom Wissen-\r\nschaftlichen Beirats beim Bundesministerium der Finan-\r\nzen (Schriftenreihe des BMF Nr. 56).\r\nBundesministerium der Finanzen. (2000). Folgerungen aus\r\ndem Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 11. No-\r\nvember 1999 zum Finanzausgleich: Eckpunktepapier.\r\nBundesministerium der Finanzen. (2020). 10. \u201eEKF-Be-\r\nricht\u201c: Bericht des Bundesministeriums der Finanzen\r\n\u00fcber die T\u00e4tigkeit des Energie- und Klimafonds im Jahr\r\n2020 und \u00fcber die im Jahr 2021 zu erwartenden Einnah-\r\nmen- und Ausgabenentwicklung.\r\nBundesministerium der Finanzen. (2023a). Die Beteiligung\r\nder Gemeinden am Aufkommen der Umsatzsteuer.\r\nhttps://www.bundesfinanzministerium.de/Con-\r\ntent/DE/Standardartikel/Themen/Oeffentliche_Finan-\r\nzen/Foederale_Finanzbeziehungen/Kommunalfinan-\r\nzen/Gemeindefinanzreform/beteiligung-der-gemein-\r\nden-am-umsatzsteuer-aufkommen.pdf?__blob=publi-\r\ncationFile&v=4\r\nBundesministerium der Finanzen. (2023b). Der Finanzaus-\r\ngleich zwischen Bund und L\u00e4ndern im Jahr 2022. Analy-\r\nsen und Berichte (Monatsbericht des BMF M\u00e4rz 2023).\r\nhttps://www.bundesfinanzministerium.de/Monatsbe-\r\nrichte/2023/03/Inhalte/Kapitel-3-Analysen/3-1-bund-\r\nlaender-finanzausgleich-2022-pdf.pdf?__blob=publica-\r\ntionFile&v=5\r\nBundesministerium der Finanzen. (2023c). Finanzbericht\r\n2024: Stand und voraussichtliche Entwicklung der Fi-\r\nnanzwirtschaft im gesamtwirtschaftlichen Zusammen-\r\nhang. https://www.bundesfinanzministerium.de/Con-\r\ntent/DE/Downloads/Broschueren_Bestellservice/fi-\r\nnanzbericht-2024.pdf?__blob=publicationFile&v=7\r\nBundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare\r\nSicherheit. (2018). Masterplan-Kommunen: Vorbilder\r\nf\u00fcr den Klimaschutz: Praxisbeispiele aus 19 St\u00e4dten,\r\nGemeinden und Landkreisen.\r\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz.\r\n(2023). Finanzierung von Staatsaufgaben: Herausforde-\r\nrungen und Empfehlungen f\u00fcr eine nachhaltige Finanz-\r\npolitik. https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Publikatio-\r\nnen/Ministerium/Veroeffentlichung-Wissenschaftlicher-\r\nBeirat/gutachten-wissenschaftlicher-beirat-finanzie-\r\nrung-von-staatsaufgaben.pdf?__blob=publication-\r\nFile&v=10\r\nBundesrechnungshof. (2022). Bericht nach \u00a7 99 BHO zur\r\nSteuerung des Klimaschutzes in Deutschland.\r\nhttps://www.bundesrechnungshof.de/Shared-\r\nDocs/Downloads/DE/Berichte/2022/steuerung-klima-\r\nschutz-deutschland-volltext.pdf?__blob=publication-\r\nFile&v=1\r\nBundesrechnungshof. (2023a). Bericht nach \u00a7 88 Absatz 2\r\nBHO an den Rechnungspr\u00fcfungsausschuss des Haus-\r\nhaltsausschusses des Deutschen Bundestages - Ausga-\r\nben f\u00fcr den Klimaschutz mu\u0308ssen sich sta\u0308rker an der\r\nF\u00f6rdereffizienz ausrichten. https://www.bundesrech-\r\nnungshof.de/SharedDocs/Downloads/DE/Be-\r\nrichte/2023/foedereffizienz-klimaschutz-voll-\r\ntext.pdf?__blob=publicationFile&v=2\r\nBundesrechnungshof. (2023b). Entwicklung der Finanzla-\r\ngen von Bund und L\u00e4ndern: Leistungen des Bundes an\r\ndie L\u00e4nder und Gemeinden f\u00fcr L\u00e4nderaufgaben.\r\nB\u00fcndlinger, T., Elizalde K\u00f6nig, J., Frank, O., Gr\u00fcndig, D.,\r\nJugel, C., Kraft, P., Krieger, O., Mischinger, S., Prein, P.,\r\nSeidl, H., Siegemund, S., Stolte, C., Teichmann, M.,\r\nWilke, J. & Wolke, M. (2018). dena-Leitstudie Integrierte\r\nEnergiewende: Impulse f\u00fcr die Gestaltung des Energie-\r\nsystems bis 2050. Deutsche Energie-Agentur (Dena).\r\nBurmeister, J., Krebs, W., Kirchhof Ferdinand & Selmer, P.\r\n(1993). Vertr\u00e4ge und Absprachen zwischen der Verwal-\r\ntung und Privaten: Berichte und Diskussionen aus der\r\nTagung der Vereinigung der Deutschens Staatsrechts-\r\n40\r\nlehrer in Bayreuth vom 7. bis 10. Oktober 1992. Ver\u00f6f-\r\nfentlichungen der Vereinigung der Deutschen Staats-\r\nrechtslehrer: Bd. 52. De Gruyter.\r\nhttps://doi.org/10.1515/9783110891270\r\nCarl, D. (1995). Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich im Verfas-\r\nsungsstaat. Nomos.\r\nCoase, R. H. (1960). The Problem of Social Cost. The Jour-\r\nnal of Law & Economics, 3, 1\u201344.\r\nhttp://www.jstor.org/stable/724810\r\nDeubel, I. (2000). \u00dcberlegungen zur notwendigen Neuord-\r\nnung des Finanzausgleichs: Thesenpapier f\u00fcr die Fach-\r\nkonferenz \u201eDie Modernisierung der bundesstaatlichen\r\nOrdnung\u201c [Unver\u00f6ffentlichtes Manuskript].\r\nDeutscher St\u00e4dtetag. (2023). Finanzierung des kommuna-\r\nlen Klimaschutzes effizient, effektiv und flexibel gestal-\r\nten: Modellskizze f\u00fcr ein effizientes und wirkungsvolles\r\nVerfahren zur Finanzierung kommunaler Klimaschutz-\r\nma\u00dfnahmen. https://www.staedtetag.de/fi-\r\nles/dst/docs/Publikationen/Weitere-Publikatio-\r\nnen/2023/kommunalen-klimaschutz-klug-foerdern-\r\nmodellskizze-2023.pdf\r\nDuit, A., Feindt, P. H. & Meadowcroft, J. (2016). Greening\r\nLeviathan: the rise of the environmental state? Environ-\r\nmental Politics, 25(1), 1\u201323.\r\nhttps://doi.org/10.1080/09644016.2015.1085218\r\nDullien, S., Bauermann, T., Endres, L., Herzog-Stein, A.,\r\nRietzler, K. & Tober, S. (2024). Schuldenbremse refor-\r\nmieren, Transformation beschleunigen: Wirtschaftspoli-\r\ntische Herausforderungen 2024 (IMK Report Nr. 187).\r\nInstitut f\u00fcr Makro\u00f6konomie und Konjunkturforschung\r\n(IMK). https://www.imk-boeckler.de/de/faust-de-\r\ntail.htm?sync_id=HBS-008771\r\nEvans, B., Joas, M., Sundback, S. & Theobald, K. (2006).\r\nGoverning local sustainability. Journal of Environmental\r\nPlanning and Management, 49(6), 849\u2013867.\r\nhttps://doi.org/10.1080/09640560600946875\r\nFiorino, D. J. (2010). Sustainability as a Conceptual Focus\r\nfor Public Administration. Public Administration Review,\r\n70(Special Issue), 78-88.\r\nhttps://doi.org/10.1111/j.1540-6210.2010.02249.x\r\nForster, P. M., Smith, C. J., Walsh, T., Lamb, W. F., Lam-\r\nboll, R., Hauser, M., Ribes, A., Rosen, D., Gillett, N.,\r\nPalmer, M. D., Rogelj, J., Schuckmann, K. von, Sen-\r\neviratne, S. I., Trewin, B., Zhang, X., Allen, M., Andrew, R.,\r\nBirt, A., Borger, A., . . . Zhai, P. (2023). Indicators of\r\nGlobal Climate Change 2022: annual update of large-\r\nscale indicators of the state of the climate system and\r\nhuman influence. Earth System Science Data, 15(6),\r\n2295\u20132327. https://doi.org/10.5194/essd-15-2295-\r\n2023\r\nFranz, O. & Spahn, P. B. (2000). Zwischenstaatliche Ko-\r\noperation und die Reform des Finanzausgleichs in\r\nDeutschland. Wirtschaftsdienst, 80(12), 713\u2013729.\r\nF\u00fcchsel, W.\u2011D. (1985). Gemeinschaftsaufgaben: Eine fi-\r\nnanzwissenschaftliche Analyse der Gemeinschaftsauf-\r\ngaben nach Art. 91a, b GG und der Investitionshilfen\r\nnach Art. 104a Abs. 4 GG. Bayreuther Beitr\u00e4ge zur\r\nVolkswirtschaftslehre: Bd. 2. R.F. Wilfer.\r\nGarzillo, C. & Kuhn, S. (2007). Zyklisches Nachhaltigkeits-\r\nmanagement f\u00fcr Kommunen: Umsetzung der Aalborg\r\nCommitments in 5 Schritten. CLEI Europasekretariat.\r\nGerbert, P., Herhold, P., Burchardt, J., Sch\u00f6nberger, S., Re-\r\nchenmacher, F., Kirchner, A., Kemmler, A. & W\u00fcnsch, M.\r\n(2018). Klimapfade f\u00fcr Deutschland. Boston Consulting\r\nGroup (BCG); Prognos.\r\nGesch\u00e4ftsstelle Expertenrat f\u00fcr Klimafragen. (2022, 4. No-\r\nvember). Zweijahresgutachten 2022: Gutachten zu bis-\r\nherigen Entwicklungen der Treibhausgasemissionen,\r\nTrends der Jahresemissionsmengen und Wirksamkeit\r\nvon Ma\u00dfnahmen (gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 4 Bundes-Klima-\r\nschutzgesetz). https://expertenrat-klima.de/content/up-\r\nloads/2022/11/ERK2022_Zweijahresgutachten.pdf\r\nGeske, O.\u2011E. (2001). Wenn gesetzliche Konkretisierungen\r\nzu allgemeinen Ma\u00dfst\u00e4ben f\u00fchren sollen. Wirtschafts-\r\ndienst, 81(4), 215\u2013221.\r\nGies, J. & F\u00f6rster, G. (2021, 10. November). Kommunale\r\nKlimakonferenz 2021 - Fachforum Mobilit\u00e4t. Deutsches\r\nInstitut f\u00fcr Urbanistik (Difu).\r\nG\u00f6pfert, C. (2014). Der Beitrag von Klimaschutzkonzepten\r\nzum kommunalen Klimaschutz: Eine empirische Analyse\r\nzus\u00e4tzlicher Effekte von im Rahmen der Kommunalricht-\r\nlinie gef\u00f6rderten Klimaschutzkonzepten auf die lokalen\r\nKlimaschutzaktivit\u00e4ten. (Wuppertaler Studienarbeiten\r\nzur nachhaltigen Entwicklung; Nr. 6). Wuppertal Institut\r\nf\u00fcr Klima, Umwelt, Energie. https://nbn-resol-\r\nving.de/urn:nbn:de:bsz:wup4-opus-52693%0A\r\nH\u00e4de, U. (1996). Finanzausgleich: Die Verteilung der Auf-\r\ngaben, Ausgaben und Einnahmen im Recht der Bundes-\r\nrepublik Deutschland und der Europ\u00e4ischen Union. Jus\r\npublicum: Bd. 19. Mohr.\r\nHagelstange, J., R\u00f6sler, C. & Runge, K. (2021). Klima-\r\nschutz, erneuerbare Energien und Klimaanpassung in\r\nKommunen: Ma\u00dfnahmen, Erfolge, Hemmnisse und Ent-\r\nwicklungen - Ergebnisse der Umfrage 2020 (Difu Papers\r\nFebruar 2021). Deutsches Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu).\r\nhttps://repository.difu.de/jspui/handle/difu/580019\r\nHandschuh, A., Haubner, O., Jossin, J., Peters, O.,\r\nRaphael, D., Roth, A., Ruge, K., Walter, J. & Witte, K.\r\n(2020). Monitor Nachhaltige Kommune. Bericht 2020:\r\nSchwerpunktthema Klima und Energie. Bertelsmann\r\nStiftung. https://doi.org/10.11586/2021035\r\nHellermann, J. (2012). \u00a739 Kooperativer F\u00f6deralismus in\r\nGestalt der Gemeinschaftsaufgaben nach Art. 91a ff.\r\ndes Grundgesetzes. In I. H\u00e4rtel (Hrsg.), Handbuch F\u00f6de-\r\nralismus: Bd. 2. Probleme, Reformen, Perspektiven des\r\ndeutschen F\u00f6deralismus (S. 339\u2013363). Springer.\r\nhttps://doi.org/10.1007/978-3-642-15523-9_14\r\nHelmholtz-Zentrum f\u00fcr Umweltforschung (UFZ). (2021).\r\nF\u00fcnf Prinzipien f\u00fcr klimasichere Kommunen und St\u00e4dte.\r\nhttps://www.ufz.de/index.php?de=48382\r\nHenke, K.\u2011D. & Schuppert, G. F. (1993). Rechtliche und Fi-\r\nnanzwissenschaftliche Probleme der Neuordnung der\r\nFinanzbeziehungen von Bund und Landern im vereinten\r\nDeutschland: Gutachten erstattet fur die Freie und Han-\r\nsestadt Hamburg. Nomos.\r\nHidien, J. W. (1998). Die Verteilung der Umsatzsteuer zwi-\r\nschen Bund und L\u00e4ndern. Nomos.\r\nHidien, J. W. (2000). Entwurf eines Finanzma\u00dfst\u00e4begeset-\r\nzes. Deutsche Steuerzeitung, 17, 62 ff.\r\nHummel, T. (28. Dezember 2021). Klimaschutz von unten:\r\nIm Kampf gegen die Erderhitzung spielen Gemeinden\r\nund St\u00e4dte eine Hauptrolle - und hoffen auf mehr Hilfe\r\naus Berlin. S\u00fcddeutsche Zeitung, 2021, S. 5.\r\nhttps://www.sueddeutsche.de/politik/klimaschutz-sta-\r\nedte-kommunen-1.5496273?reduced=true\r\nIntergovernmental Panel on Climate Change (Hrsg.).\r\n(2023). Climate Change 2022: Impacts, adaptation and\r\nvulnerability: Working Group II contribution to the Sixth\r\nAssessment Report of the Intergovernmental Panel on\r\nClimate Change. Cambridge University Press.\r\nhttps://doi.org/10.1017/9781009325844\r\nInterreg Central Europe Project MaGICLandscapes.\r\n(2019). Handbuch Gr\u00fcne Infrastruktur: Konzeptioneller\r\nund theoretischer Hintergrund, Begriffe und Definitio-\r\nnen. Deutsche Kurzfassung. https://tu-dres-\r\nden.de/bu/umwelt/geo/ipf/fern/forschung/forschungs-\r\nprojekte/ressourcen/dateien/magiclandscapes/MaGIC-\r\nLandscapes_Handbuch-Gruene-Infrastruktur_Deutsch-\r\nland.pdf?lang=de\r\n41\r\nIPCC. (2018). Summary for Policymakers. In V. Masson-\r\nDelmotte, P. Zhai, H.-O. P\u00f6rtner, D. C. Roberts, J. Skea,\r\nP. R. Shukla, A. Pirani, W. Moufouma-Okia, C. P\u00e9an, R.\r\nPidcock, S. Connoers, J. R. B. Matthews, Y. Chen, X.\r\nZhou, M. I. Gomis, E. Lonnoy, T. Maycock, M. Tignor & T.\r\nWaterfield (Hrsg.), Global Warming of 1.5\u00b0C. An IPCC\r\nSpecial Report on the impacts of global warming of\r\n1.5\u00b0C above pre-industrial levels and related global\r\ngreenhouse gas emission pathways, in the context of\r\nstrengthening the global response to the threat of cli-\r\nmate change, sustainable development, and efforts to\r\neradicate poverty.\r\nIPCC. (2022). Summary for Policymakers.\r\nhttps://www.ipcc.ch/report/ar6/wg2/downloads/re-\r\nport/IPCC_AR6_WGII_SummaryForPolicymakers.pdf\r\nhttps://doi.org/10.1017/9781009325844.001\r\nDeutscher St\u00e4dtetag. (2021, 24. Juni). St\u00e4dtetag fordert\r\nmehr Geld f\u00fcr kommunalen Klimaschutz: Klimaschutz-\r\nSofortprogramm des Bundes [Pressemitteilung].\r\nhttps://www.staedtetag.de/presse/pressemeldun-\r\ngen/2021/staedtetag-fordert-mehr-geld-fuer-kommu-\r\nnalen-klimaschutz\r\nKenkmann, T., K\u00f6hler, B., Hesse, T. & Loschke, C. (2022).\r\nWirkungsanalyse f\u00fcr das Klimaschutzmanagement in\r\nKommunen \u2013 F\u00f6rdermittelnutzung (Climate Change\r\n34/2022). Umweltbundesamt (UBA). https://www.um-\r\nweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/479/pub-\r\nlikationen/cc_34-2022_wirkungsanalyse_fuer_das_kli-\r\nmaschutzmanagement_in_kommunen_-_foerdermittel-\r\nnutzung.pdf\r\nKesper, I. (1998). Bundesstaatliche Finanzordnung: Grund-\r\nlagen, Bestand, Reform. Studien und Materialien zur\r\nVerfassungsgerichtsbarkeit: Bd. 72. Nomos.\r\nKeynes, J. M. (2017). Allgemeine Theorie der Besch\u00e4fti-\r\ngung, des Zinses und des Geldes. Duncker & Humblot.\r\nhttps://elibrary.duncker-\r\nhumblot.com/9783428550487/u1\r\nhttps://doi.org/10.3790/978-3-428-55048-7\r\nKirsch, G. (Hrsg.). (1977). F\u00f6deralismus.\r\nKommission f\u00fcr die Finanzreform. (1966). Gutachten \u00fcber\r\ndie Finanzreform in der Bundesrepublik Deutschland.\r\nhttps://www.jstor.org/stable/41630359\r\nKorioth, S. (1996). Die bundesstaatliche Finanzverfassung\r\nist besser als ihr Ruf. Wirtschaftsdienst, 76(7), 339\u2013344.\r\nKorioth, S. (1997). Der Finanzausgleich zwischen Bund\r\nund L\u00e4ndern.\r\nhttps://cir.nii.ac.jp/crid/1130282268786470272\r\nKrah\u00e9, M., Schuster, F. & Sigl-Gl\u00f6ckner, P. (2021). Wird die\r\nKonjunkturkomponente der Schuldenbremse ihrer Auf-\r\ngabe noch gerecht? Wirtschaftsdienst, 101(8), 621\u2013628.\r\nhttps://doi.org/10.1007/s10273-021-2984-4\r\nKrebs, T. (2024). Finanzierung \u00f6ffentlicher Zukunftsinvesti-\r\ntionen nach dem Haushaltsurteil des Bundesverfas-\r\nsungsgerichts. Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung e.V.\r\nKrebs, T. & Steitz, J. (2021). \u00d6ffentliche Finanzbedarfe f\u00fcr\r\nKlimainvestitionen (Working Papers 03/2021).\r\nKroll, F. (2017). Klimaschutz in L\u00e4ndern und Kommunen:\r\nAufstellung und Umsetzung von Klimaschutzkonzepten.\r\nIn M. Porth & H. Sch\u00fcttrumpf (Hrsg.), Wasser, Energie\r\nund Umwelt: Aktuelle Beitr\u00e4ge aus der Zeitschrift Was-\r\nser und Abfall I (S. 530\u2013537). Springer Vieweg.\r\nhttps://doi.org/10.1007/978-3-658-15922-1_65\r\nLamboll, R. D., Nicholls, Z. R. J., Smith, C. J., Kikstra, J. S.,\r\nByers, E. & Rogelj, J. (2023). Assessing the size and un-\r\ncertainty of remaining carbon budgets. Nature Climate\r\nChange, 13(12), 1360\u20131367.\r\nhttps://doi.org/10.1038/s41558-023-01848-5\r\nLenk, T., Hesse, M., Kilian, M. & Rottmann, Oliver, Starke,\r\nTim. (2016). Erfassung zukunftswirksamer Ausgaben\r\nder \u00f6ffentlichen Hand: Eine infrastrukturbezogene Er-\r\nweiterung des \u00f6ffentlichen Investitionsbegriffs. Bertels-\r\nmann Stiftung.\r\nLenk, T. & Schneider, F. (1998). Zur\u00fcck zu mehr F\u00f6deralis-\r\nmus: Ein Vorschlag zur Neugestaltung des Finanzaus-\r\ngleichs in der Bundesrepublik Deutschland unter beson-\r\nderer Ber\u00fccksichtigung der neuen Bundesl\u00e4nder. Dis-\r\ncussion Paper, 98(6).\r\nMasson-Delmotte, V., Zhai, P., P\u00f6rtner, H.\u2011O., Rob-\r\nerts, D. C., Skea, J., Shukla, P. R., Pirani, A., Moufouma-\r\nOkia, W., P\u00e9an, C., Pidcock, R., Connoers, S., Mat-\r\nthews, J. R. B., Chen, Y., Zhou, X., Gomis, M. I., Lon-\r\nnoy, E., Maycock, T., Tignor, M. & Waterfield, T. (Hrsg.).\r\n(2018). Global Warming of 1.5\u00b0C. An IPCC Special Re-\r\nport on the impacts of global warming of 1.5\u00b0C above\r\npre-industrial levels and related global greenhouse gas\r\nemission pathways, in the context of strengthening the\r\nglobal response to the threat of climate change,\r\nsustainable development, and efforts to eradicate\r\npoverty.\r\nMcKay, A. D. I., Staal, A., Abrams, J. F., Winkelmann, R.,\r\nSakschewski, B., Loriani, S., Fetzer, I., Cornell, S. E.,\r\nRockstr\u00f6m, J. & Lenton, T. M. (2022). Exceeding 1.5\u00b0C\r\nglobal warming could trigger multiple climate tipping\r\npoints. Science (New York, N.Y.), 377(6611), eabn7950.\r\nhttps://doi.org/10.1126/science.abn7950\r\nMusgrave, R. A., Musgrave, P. B. & Kullmer, L. (1985). Die\r\n\u00f6ffentlichen Finanzen in Theorie und Praxis (3., v\u00f6llig\r\n\u00fcberarb. Aufl.). Mohr.\r\nOlson, M. (1969). The Principle of \u201cFiscal Equivalence\u201d:\r\nThe Division of Responsibilities among Different Levels\r\nof Government. The American Economic Review, 59(2),\r\n479\u2013487. http://www.jstor.org/stable/1823700\r\nOlson, M. (1977). Das Prinzip\u201c fiskalischer Gleichheit\u201c: Die\r\nAufteilung der Verantwortung zwischen verschiedenen\r\nRegierungsebenen. In G. Kirsch (Hrsg.), Wirtschaftswis-\r\nsenschaftliches Seminar: Bd. 5. F\u00f6deralismus (S. 66\u2013\r\n76). Fischer.\r\nOtto, A., Kern, K., Haupt, W., Eckersley, P. & Thieken, A. H.\r\n(2021). Ranking local climate policy: assessing the miti-\r\ngation and adaptation activities of 104 German cities.\r\nClimatic Change, 167(1-2).\r\nhttps://doi.org/10.1007/s10584-021-03142-9\r\nPagenkopf, H. (1981). Der Finanzausgleich im Bundes-\r\nstaat: Theorie und Praxis. Kohlhammer.\r\nPeffekoven, R. (2001). Reform des L\u00e4nderfinanzausgleichs\r\nund des Solidarpakts II. Wirtschaftsdienst, 81(4), 206\u2013\r\n213.\r\nPeters, O. & Scheller, H. (2023). Adding value by national\r\nreporting to sustainability approaches of the local-re-\r\ngional level: the case of germany. European Spatial Re-\r\nsearch Policy, 30(2), 45\u201359.\r\nhttps://doi.org/10.18778/1231-1952.30.2.03\r\nPeters, O., Scheller, H. & Ruddek, A. (2023). Halbzeitbilanz\r\nzur Umsetzung der Agenda 2030 in deutschen Kommu-\r\nnen. Bertelsmann Stiftung. https://reposi-\r\ntory.difu.de/handle/difu/47\r\nPetersen, H.\u2011G., Anton, S. & Bork, C. (2001). Mischfinanzie-\r\nrungen im deutschen L\u00e4nderfinanzausgleich: Zur Prob-\r\nlematik von Gemeinschaftsaufgaben, Finanzhilfen und\r\nGeldleistungsgesetzen. Berichte aus der Volkswirt-\r\nschaft. Shaker.\r\nRaffer, C. & Scheller, H. (2021). KfW-Kommunalpanel\r\n2021. KfW Research. https://repository.difu.de/han-\r\ndle/difu/581378\r\nRaffer, C. & Scheller, H. (2023). KfW-Kommunalpanel\r\n2023 (KfW-Research). KfW Bankengruppe.\r\nhttps://repository.difu.de/handle/difu/42\r\n42\r\nRat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung & Deutsche Akademie der\r\nNaturforscher Leopoldina. (2021). Klimaneutralit\u00e4t: Op-\r\ntionen f\u00fcr eine ambitionierte Weichenstellung und Um-\r\nsetzung. Positionspapier Juni 2021. https://www.nach-\r\nhaltigkeitsrat.de/wp-content/uplo-\r\nads/2021/06/RNE_Leopoldina_Positionspapier_Kli-\r\nmaneutralitaet.pdf\r\nRegion Hannover. (2015). Klimaschutzkonzept f\u00fcr die Ver-\r\nwaltung der Region Hannover (Beitr\u00e4ge zur regionalen\r\nEntwicklung Nr. 135).\r\nRei\u00df, P. & Kr\u00fcger, C. (August 2018). Fokus: Energie- und\r\nTreibhausgasbilanzierung f\u00fcr Kommunen. Erste Schritte\r\nund Hilfestellungen. Service- & Kompetenzzentrum\r\nKommunaler Klimaschutz (SKKK). https://www.klima-\r\nschutz.de/sites/default/files/mediathek/doku-\r\nmente/SKKK_Fokus_THG-Bilanzierung_2022_Web-\r\nPDF.pdf\r\nRenzsch, W. (2000). Reform der Finanzverfassung zwi-\r\nschen \u00f6konomischer Effizienz, bundesstaatlicher Funkti-\r\nonalit\u00e4t und politischer Legitimit\u00e4t. In T. B\u00fcttner (Hrsg.),\r\nSchriftenreihe des ZEW: Bd. 49. Finanzverfassung und\r\nF\u00f6deralismus in Deutschland und Europa. Nomos.\r\nRodi, M. (2023). Das Instrumentarium zur staatlichen Fi-\r\nnanzierung der Energietransformation. Klima und Recht\r\n(11), 322\u2013329.\r\nRosenzweig, C., Solecki, W., Hammer, S. A. & Mehrotra, S.\r\n(2010). Cities lead the way in climate-change action. Na-\r\nture, 467(7318), 909\u2013911.\r\nhttps://doi.org/10.1038/467909a\r\nScharpf, F. W., Reissert, B. & Schnabel, F. (1976). Politik-\r\nverflechtung: Theorie und Empirie des kooperativen F\u00f6-\r\nderalismus in der Bundesrepublik. Scriptor Verlag.\r\nhttps://pure.mpg.de/pubman/faces/viewitemover-\r\nviewpage.jsp?itemid=item_3173468\r\nScheller, H. (2005). Politische Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr eine Reform\r\ndes bundesstaatlichen Finanzausgleichs: Politikwissen-\r\nschaftliche Analyse der Bund-L\u00e4nder-Verhandlungen\r\n1995 bis 2001. Zugl.: Berlin, Freie Univ., Diss., 2004. Fo-\r\nrum \u00f6ffentliche Finanzen: Bd. 10. Analytica.\r\nScheller, H. & Raffer, C. (2022). Klimaschutz als kommu-\r\nnale Pflichtaufgabe! In M. Junkernheinrich, S. Korioth, T.\r\nLenk, H. Scheller & M. Woisin (Hrsg.), Schriften zur \u00f6f-\r\nfentlichen Verwaltung und \u00f6ffentlichen Wirtschaft: Bd.\r\n254. Jahrbuch f\u00fcr \u00f6ffentliche Finanzen 1-2022 (S. 351\u2013\r\n376). Berliner Wissenschaftsverl.\r\nhttps://doi.org/10.35998/joefin-2022-0006\r\nScheller, H., Rietzler, K., Raffer, C. & K\u00fchl, C. (2021). Bau-\r\nstelle zukunftsf\u00e4hige Infrastruktur: Ans\u00e4tze zum Abbau\r\nnichtmonet\u00e4rer Investitionshemmnisse bei \u00f6ffentlichen\r\nInfrastrukturvorhaben (WISO Diskurs 12/2021). Fried-\r\nrich-Ebert-Stiftung (FES). https://reposi-\r\ntory.difu.de/jspui/handle/difu/581774\r\nScheller, H. & Schmid, J. (2008). F\u00f6derale Politikgestaltung\r\nim deutschen Bundesstaat. Nomos.\r\nhttps://doi.org/10.5771/9783845210650\r\nSchink, A. (2021). Das Ber\u00fccksichtigungsgebot des \u00a713\r\nKlimaschutzgesetz. Natur und Recht, 43(1), 1\u20137.\r\nhttps://doi.org/10.1007/s10357-020-3783-1\r\nSchubert, D. (2021). Naturbasierte L\u00f6sungen in den EU-\r\nStrukturfonds in Deutschland 2021 - 2027: Ma\u00dfnah-\r\nmen, Mehrwert und M\u00f6glichkeiten. Umweltbundesamt\r\n(UBA). https://www.bmuv.de/fileadmin/Da-\r\nten_BMU/Download_PDF/Europa___Internatio-\r\nnal/nbs_strukturfonds_bf.pdf\r\nStatistisches Bundesamt. (2021). Volkswirtschaftliche Ge-\r\nsamtrechnungen: Arbeitsunterlage Investitionen - 3.\r\nVierteljahr 2021.\r\nStrehmann, J., Lange, K. & M\u00fcnch, M. (2021, 8. Novem-\r\nber). Kommunale Klimakonferenz 2021 - Fachforum\r\n\u201eDigitalisierung und kommunalen Klimaschutz gemein-\r\nsam denken - Chancen und Herausforderungen. Deut-\r\nsches Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu).\r\nTullock, G. (1969). Federalism: Problems of scale. Public\r\nChoice, 6(1), 19\u201329.\r\nhttps://doi.org/10.1007/BF01718575\r\nVerheyen, R. & H\u00f6lzen, K. (2022). Kommunaler Klima-\r\nschutz im Spannungsfeld zwischen Aufgabe und Finan-\r\nzierung am Beispiel der kommunalen W\u00e4rmeplanung\r\nund des kommunalen Klimaschutzmanagements. Ger-\r\nmanwatch; Klima-Allianz Deutschland.\r\nWalter, J. (2021, 5. November). Kommunale Klimakonfe-\r\nrenz 2021 - Fachforum W\u00e4rmenetze. Deutsches Institut\r\nf\u00fcr Urbanistik (Difu).\r\nWendt, R. (2003). Finanzhoheit und Finanzausgleich. In J.\r\nIsensee (Hrsg.), Handbuch des Staatsrechts der Bun-\r\ndesrepublik Deutschland (1021 \u2013 1131). C.F. M\u00fcller.\r\nWickel, M. (Dezember 2020). Das Bundes-Klimaschutzge-\r\nsetz und seine rechtlichen Auswirkungen. HefenCity\r\nUniversit\u00e4t Hamburg (HCU). M\u00fcnsteraner Gespr\u00e4che,\r\nM\u00fcnster.\r\nWoisin, M. (2008). Das eingerostete Scharnier: Umsatz-\r\nsteuerverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern. Wirt-\r\nschaftsdienst, 88(7), 446\u2013450.\r\nhttps://doi.org/10.1007/s10273-008-0817-3\r\n43\r\n8. Autoren\r\nProf. Dr. Carsten K\u00fchl\r\nist promovierter Volkswirt und Honorarprofessor f\u00fcr Volks-\r\nwirtschaftslehre und Finanzwissenschaft an der Deutschen\r\nUniversit\u00e4t f\u00fcr Verwaltungswissenschaften in Speyer. Seit\r\n2018 leitet er das Deutsche Institut f\u00fcr Urbanistik. Nach\r\nmehrj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeiten am Institut f\u00fcr Finanzwissen-\r\nschaft der Universit\u00e4t Mainz und in verschiedenen Ministe-\r\nrien arbeitete er als Staatssekret\u00e4r im Wirtschafts- und\r\nVerkehrsministerium sowie als Minister f\u00fcr Finanzen und\r\nBauen der rheinland-pf\u00e4lzischen Landesregierung. Seine\r\nForschungsschwerpunkte sind \u00f6ffentliche Finanzen und\r\nWohnungspolitik.\r\nE-Mail: kuehl@difu.de\r\nDr. Henrik Scheller\r\nstudierte Politikwissenschaften und wurde 2004 an der\r\nFreien Universit\u00e4t Berlin mit einer Arbeit \u00fcber die Reform\r\ndes Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleichs promoviert. Seit 2015\r\nist er Leiter des Teams \u201eWirtschaft, Finanzen und Nachhal-\r\ntigkeitsindikatorik\u201d am Deutschen Institut f\u00fcr Urbanistik. In\r\ndieser Funktion verantwortet er eine Vielzahl interdiszipli-\r\nn\u00e4rer Projekte zur kommunalen Finanz- und Haushalts-\r\nwirtschaft \u2013 meist in Verbindung mit Fragen der \u00f6ffentli-\r\nchen Investitionst\u00e4tigkeit und Infrastrukturplanung. Henrik\r\nScheller ist Mitherausgeber des \u201eJahrbuchs f\u00fcr \u00f6ffentliche\r\nFinanzen\u201d, einem transdisziplin\u00e4ren Publikations- und\r\nWorkshopprojekt an der Schnittstelle zwischen Wissen-\r\nschaft und Verwaltung.\r\nE Mail: scheller@difu.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung/Erg\u00e4nzung Grundgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung eines Ma\u00dfnahmenprogramms Klimaschutz im Klimaschutzgesetz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001285",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung/Erg\u00e4nzung Klimaschutzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Investitionen in sozialgerechten Klimaschutz im Bundeshaushalt sichern",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001286",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/17/281602/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290023.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001286",
                        "regulatoryProjectTitle": "k\u00fcnftige Haushaltsgesetze",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kurzstudie\r\nKlima-Allianz Deutschland e.V.\r\nInvalidenstr. 35\r\n10115 Berlin\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im\r\nkommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH\r\nBernburger Stra\u00dfe 27\r\n10963 Berlin\r\n11.03.2024\r\nBericht\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 2\r\nGef\u00f6rdert durch\r\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nAuftraggeber\r\nKlima-Allianz Deutschland\r\nVereinte Dienstleistungsgewerkschaft (ver.di)\r\nAuftragnehmer\r\nKCW GmbH\r\nAutorinnen und Autoren\r\nFelix Friese, Christoph Schaaffkamp, Charlotte Klauser\r\nUrheberrechtshinweis\r\nDieses Gutachten unterliegt den Bestimmungen des deutschen Urheberrechts.\r\nSoweit nicht anders schriftlich vereinbart, ist eine Ver\u00f6ffentlichung oder Weiter-\r\ngabe, auch in Ausz\u00fcgen, nicht zul\u00e4ssig.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 3\r\nInhaltsverzeichnis\r\nAbk\u00fcrzungsverzeichnis ................................................................................... 4\r\nAbstract ............................................................................................................ 6\r\n1 Hintergrund und Ziele der Kurzstudie .................................................... 7\r\n2 Datengrundlagen und Methodik............................................................. 9\r\n2.1 Gegenw\u00e4rtiger Personalstand ......................................................................... 9\r\n2.2 Arbeitsbedingungen ........................................................................................ 13\r\n2.3 Methodisches Vorgehen................................................................................. 14\r\n2.4 Daten und Annahmen ..................................................................................... 16\r\n2.5 Bestimmung eines Leistungsaufwuchses, der die Bef\u00f6rderung\r\ndoppelt so vieler Fahrg\u00e4ste erlaubt............................................................ 20\r\n2.5.1 Annahmen zum Verkehrsangebot f\u00fcr das Szenario\r\nmit einer Verdopplung der Fahrgastzahlen im \u00d6PNV ....... 21\r\n2.5.2 On Demand-Verkehre.................................................................... 24\r\n2.6 Szenarien .............................................................................................................. 25\r\n2.7 Nicht in dieser Kurzstudie ber\u00fccksichtigte Entwicklungen................ 27\r\n2.8 Absch\u00e4tzung der Auswirkungen auf die Kosten.................................... 27\r\n3 Ergebnis: Fahrpersonalbedarf im \u00d6PNV bis 2030 / 2035....................30\r\n3.1 Gesamtzahl der Fahrdienstbesch\u00e4ftigten................................................. 30\r\n3.2 Ergebnisse der Personalbedarfsprognose ............................................... 30\r\n3.3 Absch\u00e4tzung der finanziellen Auswirkungen auf die\r\nPersonalkosten ................................................................................................... 36\r\n3.4 Weitere Berufsgruppen ................................................................................... 37\r\n4 Fazit ..........................................................................................................38\r\n5 Literaturverzeichnis ................................................................................39\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 4\r\nAbk\u00fcrzungsverzeichnis\r\nKCW KCW GmbH\r\nMo-Fr Montag, Dienstag, Mittwoch, Donnerstag, Freitag\r\n\u00d6PNV \u00d6ffentlicher Personennahverkehr\r\np.a. per anno\r\nSPNV Schienenpersonennahverkehr\r\nSvB Sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte\r\nVDV Verband Deutscher Verkehrsunternehmen\r\nVMK Verkehrsministerkonferenz\r\nVU Verkehrsunternehmen\r\nVZ\u00c4 Vollzeit\u00e4quivalent\r\nAltersrente\r\nUnter Altersrenten werden in dieser Studie alle Renteneintritte wegen Alters\r\nverstanden, darunter die Regelaltersrente und die Altersrente f\u00fcr langj\u00e4hrig\r\nVersicherte. Nicht enthalten sind Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4hig-\r\nkeit und Renten wegen Todes (Hinterbliebenenrente, Erziehungsrente).\r\nKommunaler \u00d6PNV\r\nAls kommunaler \u00d6PNV werden im Rahmen dieser Studie alle Linienverkehre\r\nim Sinne des \u00a7 8 Abs. 1 PBefG definiert. Dies umfasst Stadtbusse, Regional-\r\nbusse, Obusse, Stra\u00dfen-, Stadt-, U-Bahnen und Bahnen besonderer Bauart.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 5\r\nKlima-Allianz Deutschland\r\nDie Klima-Allianz Deutschland ist das breite gesellschaftliche B\u00fcndnis f\u00fcr\r\nden Klimaschutz. Mit etwa 150 Mitgliedsorganisationen aus den Bereichen\r\nUmwelt, Kirche, Entwicklung, Bildung, Kultur, Gesundheit, Verbraucher-\r\nschutz, Jugend, Soziales und Gewerkschaften setzt sie sich f\u00fcr eine ambitio-\r\nnierte und sozial gerechte Klimapolitik auf lokaler, nationaler, europ\u00e4ischer\r\nund internationaler Ebene ein. Sie bringt Menschen zu gemeinsamen Forde-\r\nrungen und Aktionen zusammen. Damit macht sie deutlich, dass Klimaschutz\r\nein gesamtgesellschaftliches Anliegen ist. Ihre Mitgliedsorganisationen re-\r\npr\u00e4sentieren zusammen rund 25 Millionen Menschen.\r\nVer.di\r\nDie Vereinte Dienstleistungsgewerkschaft (ver.di), kurz Verdi, ist eine\r\ndeutsche Gewerkschaft mit Sitz in Berlin. Sie entstand im Jahr 2001 durch\r\nden Zusammenschluss von f\u00fcnf Einzelgewerkschaften und ist Mitglied im\r\nDeutschen Gewerkschaftsbund (DGB). Mit etwa 1,9 Millionen Mitgliedern ist\r\nsie, nach der IG Metall, die zweitgr\u00f6\u00dfte deutsche Gewerkschaft. Verdi setzt\r\nsich f\u00fcr die Interessen der Besch\u00e4ftigten in Dienstleistungsberufen ein und\r\nengagiert sich f\u00fcr soziale Gerechtigkeit, Gleichstellung und Demokratie. Die\r\nGewerkschaft gliedert sich in zehn Landesbezirke und f\u00fcnf Fachbereiche und\r\nwird von einem neunk\u00f6pfigen Bundesvorstand geleitet. Ihre Aufgaben um-\r\nfassen Tarifpolitik, Sozialpolitik, Leistungen f\u00fcr Mitglieder und Bildungsar-\r\nbeit. Verdi ist unabh\u00e4ngig von Parteien und Regierungen und sch\u00fctzt die\r\nInteressen ihrer Mitglieder.\r\nKCW\r\nKCW ist eine f\u00fchrende Strategie- und Managementberatung im Bereich des\r\nstra\u00dfen- und schienengebundenen \u00f6ffentlichen Verkehrs in Deutschland. Zu\r\nunseren Kundinnen und Kunden z\u00e4hlen insbesondere Kommunen, Verkehrs-\r\nverb\u00fcnde und Ministerien. Diese unterst\u00fctzen wir unter anderem dabei, den\r\nUmweltverbund zu st\u00e4rken und die Verkehrswende voranzubringen. N\u00e4he-\r\nres siehe www.kcw-online.de .\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 6\r\nAbstract\r\nDer \u00d6ffentliche Personennahverkehr (\u00d6PNV) in den Kommunen hat eine we-\r\nsentliche Rolle f\u00fcr das Erreichen der Pariser Klimaziele. Aktuell werden die Fol-\r\ngen des Investitionsstaus im \u00d6PNV und des akuten Arbeits- und Fachkr\u00e4fte-\r\nmangels sp\u00fcrbar, insbesondere im Fahrdienst. Dies f\u00fchrt schon heute zu Fahrt-\r\nausf\u00e4llen und schr\u00e4nkt den Spielraum f\u00fcr dichtere Taktungen und den Ausbau\r\nder Verkehrsangebote ein. Vor diesem Hintergrund haben die Klima-Allianz\r\nDeutschland und ver.di das Beratungsunternehmen KCW beauftragt, eine Kurz-\r\nstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV zu erstellen.\r\nDie Kurzstudie ermittelt erstmalig f\u00fcr den Status quo und f\u00fcr ein \u00d6PNV-Ange-\r\nbot mit doppelt so hoher Nachfrage, wie viel Personal insgesamt ben\u00f6tigt und\r\nwie viele Stellen neu besetzt werden m\u00fcssen. Allein zur Aufrechterhaltung des\r\ngegenw\u00e4rtigen Angebots (Stand 2022) tut sich bei unver\u00e4nderten Arbeitsbe-\r\ndingungen eine Personall\u00fccke von 60.500 bis 65.500 Fahrerinnen und Fahrern\r\nbis 2030 auf. Das sind knapp 50 % aller Arbeitnehmenden (2022). Hierbei han-\r\ndelt es sich lediglich um den Bedarf, um Fahrerinnen und Fahrer zu ersetzen,\r\ndie altersbedingt in den Ruhestand gehen oder den Beruf aus anderen Gr\u00fcnden\r\nverlassen. Bis 2035 erh\u00f6ht sich diese Zahl auf 85.000 bis 91.500 Personen.\r\nNoch gr\u00f6\u00dfer sind die Herausforderungen vor dem Hintergrund des von Bund\r\nund L\u00e4ndern formulierten \u2013 wichtigen und ambitionierten \u2013 Ziels einer Ver-\r\ndopplung der Fahrgastnachfrage bis 2030. Um ein Angebot zu schaffen, das die\r\nBef\u00f6rderung doppelt so vieler Fahrg\u00e4ste erlaubt, sind etwa 68 % mehr Fahre-\r\nrinnen und Fahrer zus\u00e4tzlich notwendig. Bei gleichbleibenden Arbeitsbedin-\r\ngungen entspricht das weiteren 84.000 bis 90.000 Fahrdienststellen. Hierf\u00fcr fal-\r\nlen zus\u00e4tzliche Personalkosten von 3,7 Mrd. bis 4,4 Mrd. Euro j\u00e4hrlich an.\r\nUm diese Stellen besetzen zu k\u00f6nnen, wird die Attraktivit\u00e4t der Arbeitspl\u00e4tze\r\neine zentrale Rolle spielen. Die Verbesserung der Arbeitsbedingungen ist somit\r\nein untrennbarer Teil der Herausforderung.\r\nDiese Zahlen machen deutlich, dass die Politik und die \u00d6PNV-Branche jetzt ak-\r\ntiv werden m\u00fcssen, um einem Personalmangel im \u00d6PNV entgegenzuwirken.\r\nWill man die heutige Qualit\u00e4t des \u00d6PNV aufrechterhalten, die Attraktivit\u00e4t des\r\nBerufes erh\u00f6hen, Stellen schneller besetzen, Mitarbeiter halten und eine Ver-\r\ndoppelung der Fahrgastzahlen umsetzen, m\u00fcssen die Kommunen und die\r\n\u00d6PNV-Branche mit deutlich mehr Mitteln ausgestattet werden. Gelingt es nicht,\r\ndie n\u00f6tigen Fachkr\u00e4fte zu gewinnen, drohen in ganz Deutschland Einschr\u00e4n-\r\nkungen und Ausf\u00e4lle im \u00d6PNV weit \u00fcber den heute schon sichtbaren Umfang\r\nhinaus.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 7\r\n1 Hintergrund und Ziele der Kurzstudie\r\nEin attraktiver \u00d6ffentlicher Personennahverkehr (\u00d6PNV) ist ein wesentlicher\r\nBaustein auf dem Weg zur Einhaltung der Pariser Klimaziele im Verkehrssektor.\r\nMit dem einstimmigen Beschluss der Verkehrsministerkonferenz (VMK) vom\r\n26.02.2021 zur Verdoppelung der Fahrgastzahlen im \u00d6PNV bis 2030 (im Ver-\r\ngleich zu 2019) wurde von Bund und L\u00e4ndern die Bedeutung des \u00d6PNV f\u00fcr den\r\nKlimaschutz hervorgehoben (Gesch\u00e4ftsstelle der Verkehrsministerkonferenz\r\n2021).\r\nBereits heute ist die finanzielle Ausstattung der Kommunen f\u00fcr die Gew\u00e4hrleis-\r\ntung eines qualitativ hochwertigen \u00d6PNV nicht ausreichend bemessen. Ange-\r\nsichts der aktuellen Preissteigerungen, der Abnahme von bisher f\u00fcr den \u00d6PNV\r\neingesetzten kommunalen Einnahmen und Haushaltsdebatten hat sich die Fi-\r\nnanzlage weiter versch\u00e4rft. Zus\u00e4tzliche finanzielle Herausforderungen entste-\r\nhen durch notwendige (Ersatz-) Investitionen1 sowie zur Deckung eines Ange-\r\nbotsausbaus im Sinne einer Verdopplung der Fahrgastzahlen.\r\nParallel hierzu werden die Auswirkungen des Personalmangels im kommunalen\r\n\u00d6PNV2 sichtbar, vor allem im Fahrdienst. Die hohen Krankenst\u00e4nde und insbe-\r\nsondere die Demographie stellen die Verkehrsunternehmen in den n\u00e4chsten\r\nJahren vor Herausforderungen. Vor diesem Hintergrund werden von Gewerk-\r\nschaftsseite Forderungen nach einer Verbesserung der Arbeitsbedingungen\r\nund einer damit einhergehenden Attraktivit\u00e4tssteigerung des Berufsbildes mit\r\nBlick auf den Schichtdienst, Pausen- und Wendezeiten erhoben. Aus Gewerk-\r\nschaftssicht stellen Entlastungen und Verbesserungen bei den Arbeitsbedin-\r\ngungen einen wichtigen Hebel dar, um dem Personalmangel zu begegnen.\r\nIn Anbetracht dieser Aufgabe haben die Klima-Allianz Deutschland und ver.di\r\ndas Beratungsunternehmen KCW beauftragt, eine Kurzstudie zum Personalbe-\r\ndarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35 zu erstellen.\r\n1 vgl. Investitionsbedarfe f\u00fcr ein nachhaltiges Verkehrssystem (Deutsches Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu) 2023).\r\n2 Unter kommunalem \u00d6PNV werden in dieser Studie Linienverkehre mit Stadtbussen, Regionalbussen, Obus-\r\nsen, Stra\u00dfen-, Stadt-, U-Bahnen und Bahnen besonderer Bauart im Sinne des \u00a7 8 Abs. 1 PBefG verstanden.\r\nDer SPNV (inkl. S-Bahnen), F\u00e4hren und Bergbahnen werden im Rahmen dieser Kurzstudie nicht betrachtet.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 8\r\nErstes Ziel\r\nZiel der Studie ist es, qualifiziert zu ermitteln, wie viele Fahrerinnen und Fahrer\r\nbis 2030 bzw. 2035 insgesamt im kommunalen \u00d6PNV notwendig sind und wie\r\nviele freie Stellen zu besetzen sind.\r\nAusgangspunkt ist dabei zun\u00e4chst die Frage, wie gro\u00df der Personalbedarf ist,\r\num im Jahr 2030/35 mindestens das aktuelle Fahrplanangebotsniveau aufrecht-\r\nerhalten zu k\u00f6nnen. Zun\u00e4chst wird daf\u00fcr die aktuelle Zahl (2022) an Fahrdienst-\r\nmitarbeitenden im kommunalen \u00d6PNV in Deutschland ermittelt. In verschiede-\r\nnen Szenarien werden die Auswirkungen unterschiedlicher Ma\u00dfnahmen f\u00fcr\r\nVerbesserungen der Arbeitsbedingungen auf den Personalbedarf betrachtet.\r\nDarunter fallen zus\u00e4tzliche Entlastungstage oder die Einf\u00fchrung einer 4-Tage-\r\nWoche.\r\nZweites Ziel\r\nDie Kurzstudie betrachtet mit Blick auf das Verdopplungsziel der VMK in einem\r\nAufwuchsszenario den zus\u00e4tzlichen Bedarf an Fahrerinnen und Fahrern f\u00fcr des-\r\nsen Erreichbarkeit. Grundlage daf\u00fcr ist eine Absch\u00e4tzung des Angebotsvolu-\r\nmens, das die Bef\u00f6rderung der doppelten Zahl von Fahrg\u00e4sten erlaubt. Die Er-\r\ngebnisse sind um eine Einsch\u00e4tzung erg\u00e4nzt, wie sich dieser Personalaufwuchs\r\nauf die Personalkosten auswirkt.\r\nNicht Gegenstand dieser Kurzstudie sind die konkreten Ma\u00dfnahmen, mit denen\r\neine solche Fahrgastnachfrage erreicht wird. In jedem Fall ist f\u00fcr die Angebots-\r\nausweitung auch eine Steigerung der Fahrpersonalmenge notwendig. Da eine\r\nVerdopplung der Fahrgastzahlen bis 2030 zeitlich sehr ambitioniert erscheint,\r\nwird f\u00fcr den Personalbedarf zudem ein Leistungsaufwuchs im zeitlichen Hori-\r\nzont bis 2035 betrachtet.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 9\r\n2 Datengrundlagen und Methodik\r\nDieses Kapitel gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die verwendeten Datengrundlagen\r\nund die Methodik. Ausgangspunkt ist die aktuelle Zahl der Bus- und Stra\u00dfen-\r\nbahnfahrer:innen (inkl. Stadt- und U-Bahn) sowie die gegenw\u00e4rtigen Arbeitsbe-\r\ndingungen. Als Referenzjahr dient dabei das Jahr 2022 als j\u00fcngste vollst\u00e4ndig\r\nverf\u00fcgbare Datengrundlage.\r\n2.1 Gegenw\u00e4rtiger Personalstand\r\nZum Stichtag am 30.06.2022 waren bundesweit 136.4403 sozialversicherungs-\r\npflichtig Besch\u00e4ftigte (SvB) als Bus-, Stra\u00dfen-, Stadtbahn- oder U-Bahnfahrer:in\r\nangestellt. Davon waren 83,1 % in Vollzeit und 16,9 % in Teilzeit t\u00e4tig (Statistik\r\nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2024a).\r\nEin Teil der dort erfassten Busfahrerinnen und Busfahrer arbeitet im Busfernver-\r\nkehr oder Gelegenheitsverkehr (z.B. Tourismus). Eine exakte Angabe zum Anteil\r\nder im kommunalen \u00d6PNV Besch\u00e4ftigten besteht nicht. Die Studie leitet diesen\r\nmittels eines Modells auf der Basis der Betriebsleistung (2022) ab. In Deutsch-\r\nland sind demnach ca. 122.500 bis 132.000 Bus- und Stra\u00dfenbahnfahrer:innen\r\n(inkl. Stadt-/U-Bahnen) im kommunalen \u00d6PNV sozialversicherungspflichtig be-\r\nsch\u00e4ftigt.4 Die weiteren Ausf\u00fchrungen beziehen sich auf diese Besch\u00e4ftigten.5\r\nNeben der Zahl der aktuell Besch\u00e4ftigten ist von Interesse, wie viele Personen\r\nbis 2030/35 in Altersrente gehen oder den Fahrdienst aus anderen Gr\u00fcnden\r\n(Berufswechsel, usw.) verlassen und ersetzt werden m\u00fcssen. \u00c4nderungen an\r\nden Rahmenbedingungen und Angebotsausweitungen erfordern weitere Neu-\r\neinstellungen.\r\n3 Nach Ver\u00f6ffentlichung des Statistischen Bundesamts (Destatis) gab es 2022 145.000 Fahrerinnen und Fahrer\r\nvon Bussen und Stra\u00dfenbahnen (Statistisches Bundesamt (Destatis) 2024a). Die Zahlen basieren auf dem\r\nMikrozensus 2022, der neben SvB auch geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte als Erwerbst\u00e4tige z\u00e4hlt (Statistisches\r\nBundesamt (Destatis) 2023). Im Rahmen dieser Kurzstudie werden lediglich SvB betrachtet.\r\nIn 2023 (30.06.2023) sind nach Angaben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 141.647 SvB als Bus- und Stra\u00dfen-\r\nbahnfahrer:in t\u00e4tig (Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2024b).\r\n4 Die ermittelte Zahl der Mitarbeiter:innen im Fahrdienst wurde u.a. mit Vertreter:innen des Verbandes Deut-\r\nscher Verkehrsunternehmen er\u00f6rtert und wird von diesen als plausibel best\u00e4tigt.\r\n5 Weitere, insbesondere nicht sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte bleiben im Rahmen dieser Kurzstudie\r\nunber\u00fccksichtigt. Deren Leistungsumfang wird im Modell ber\u00fccksichtigt.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 10\r\nAbbildung 1 stellt die Altersverteilung der Bus- und Stra\u00dfenbahnfahrer:innen\r\n(inkl. Stadt- und U-Bahn) am 30.06.2022 dar. Zu den sozialversicherungspflich-\r\ntig Besch\u00e4ftigten z\u00e4hlen auch Auszubildende und Altersteilzeitbesch\u00e4ftigte\r\n(Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2024b), (eigene Berechnung). Deutlich\r\nerkennbar ist der hohe Anteil an Besch\u00e4ftigten in den \u00e4lteren Generationen.\r\n\u00dcberproportional viele Besch\u00e4ftige befinden sich in den Altersgruppen, die in\r\nden n\u00e4chsten Jahren in den Ruhestand (Altersrente) wechseln werden.\r\nAbbildung 2 stellt die Altersverteilung kumuliert dar. Es ist zu erkennen, dass\r\n\u00fcber 55 % der Fahrerinnen und Fahrer 50 Jahre oder \u00e4lter sind. Knapp 40 % sind\r\n55 Jahre oder \u00e4lter, fast 20 % sind 60 Jahre oder \u00e4lter. Der Berufsstand steht\r\nalso vor gro\u00dfen demographischen Herausforderungen.\r\nViele Besch\u00e4ftige in Deutschland gehen bereits vor dem gesetzlichen Renten-\r\neintrittsalter in Altersrente. So betrug das durchschnittliche Renteneintrittsalter\r\nwegen Alters im Jahr 2022 64,38 Jahre (Deutsche Rentenversicherung Bund\r\n2023b). Aufgrund der k\u00f6rperlich beanspruchenden Arbeit (Schichtdienst, lan-\r\nges Sitzen) liegt der Wert im Fahrdienst vermutlich noch niedriger.6\r\n6 M\u00fcndliche Einsch\u00e4tzung im Gespr\u00e4ch mit dem Verband Deutscher Verkehrsunternehmen und ver.di.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 11\r\n0,0%\r\n0,1%\r\n0,2%\r\n0,3%\r\n0,3%\r\n0,4%\r\n0,4%\r\n0,5%\r\n0,6%\r\n0,6%\r\n0,7%\r\n0,8%\r\n0,9%\r\n1,1%\r\n1,3%\r\n1,4%\r\n1,5%\r\n1,6%\r\n1,6%\r\n1,6%\r\n1,7%\r\n1,7%\r\n1,8%\r\n1,9%\r\n2,2%\r\n2,2%\r\n2,3%\r\n2,3%\r\n2,4%\r\n2,4%\r\n2,4%\r\n2,6%\r\n2,6%\r\n3,0%\r\n3,2%\r\n3,3%\r\n3,5%\r\n3,8%\r\n3,8%\r\n3,8%\r\n3,8%\r\n3,9%\r\n3,7%\r\n3,6%\r\n3,4%\r\n3,1%\r\n2,6%\r\n1,5%\r\n1,0%\r\n0,7%\r\n0,6%\r\n0,6%\r\n0,5%\r\n2,2%\r\n0,0% 0,5% 1,0% 1,5% 2,0% 2,5% 3,0% 3,5% 4,0%\r\nbis 17 Jahre\r\n18 Jahre\r\n19 Jahre\r\n20 Jahre\r\n21 Jahre\r\n22 Jahre\r\n23 Jahre\r\n24 Jahre\r\n25 Jahre\r\n26 Jahre\r\n27 Jahre\r\n28 Jahre\r\n29 Jahre\r\n30 Jahre\r\n31 Jahre\r\n32 Jahre\r\n33 Jahre\r\n34 Jahre\r\n35 Jahre\r\n36 Jahre\r\n37 Jahre\r\n38 Jahre\r\n39 Jahre\r\n40 Jahre\r\n41 Jahre\r\n42 Jahre\r\n43 Jahre\r\n44 Jahre\r\n45 Jahre\r\n46 Jahre\r\n47 Jahre\r\n48 Jahre\r\n49 Jahre\r\n50 Jahre\r\n51 Jahre\r\n52 Jahre\r\n53 Jahre\r\n54 Jahre\r\n55 Jahre\r\n56 Jahre\r\n57 Jahre\r\n58 Jahre\r\n59 Jahre\r\n60 Jahre\r\n61 Jahre\r\n62 Jahre\r\n63 Jahre\r\n64 Jahre\r\n65 Jahre\r\n66 Jahre\r\n67 Jahre\r\n68 Jahre\r\n69 Jahre\r\nab 70 Jahre\r\nAltersverteilung 2022 Fahrdienst\r\nBus und Stra\u00dfenbahn\r\nAbbildung 1: Altersverteilung\r\nFahrdienst Bus und Stra\u00dfen-\r\nbahn (inkl. Stadt- und U-\r\nBahn) am 30.06.2022.\r\nGesetzliches Renteneintrittsalter 2022\r\nMittleres Alter Beginn Altersrente 2022\r\nQuelle: (Statistik der\r\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit\r\n2024b), eigene Berechnung.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 12\r\nAbbildung 2: Kumulierte\r\nAltersverteilung Fahr-\r\ndienst Bus und Stra\u00dfen-\r\nbahn (inkl. Stadt- und U-\r\nBahn) am 30.06.2022.\r\n100,0%\r\n99,9%\r\n99,7%\r\n99,4%\r\n99,1%\r\n98,7%\r\n98,3%\r\n97,8%\r\n97,2%\r\n96,6%\r\n95,8%\r\n95,1%\r\n94,1%\r\n93,0%\r\n91,8%\r\n90,4%\r\n88,9%\r\n87,3%\r\n85,7%\r\n84,1%\r\n82,4%\r\n80,7%\r\n78,9%\r\n76,9%\r\n74,7%\r\n72,5%\r\n70,2%\r\n67,9%\r\n65,5%\r\n63,1%\r\n60,7%\r\n58,2%\r\n55,6%\r\n52,6%\r\n49,4%\r\n46,1%\r\n42,6%\r\n38,8%\r\n35,0%\r\n31,2%\r\n27,3%\r\n23,5%\r\n19,7%\r\n16,1%\r\n12,7%\r\n9,6%\r\n7,0%\r\n5,5%\r\n4,5%\r\n3,9%\r\n3,3%\r\n2,7%\r\n2,2%\r\n0% 10% 20% 30% 40% 50% 60% 70% 80% 90% 100%\r\nab 18 Jahre\r\nab 19 Jahre\r\nab 20 Jahre\r\nab 21 Jahre\r\nab 22 Jahre\r\nab 23 Jahre\r\nab 24 Jahre\r\nab 25 Jahre\r\nab 26 Jahre\r\nab 27 Jahre\r\nab 28 Jahre\r\nab 29 Jahre\r\nab 30 Jahre\r\nab 31 Jahre\r\nab 32 Jahre\r\nab 33 Jahre\r\nab 34 Jahre\r\nab 35 Jahre\r\nab 36 Jahre\r\nab 37 Jahre\r\nab 38 Jahre\r\nab 39 Jahre\r\nab 40 Jahre\r\nab 41 Jahre\r\nab 42 Jahre\r\nab 43 Jahre\r\nab 44 Jahre\r\nab 45 Jahre\r\nab 46 Jahre\r\nab 47 Jahre\r\nab 48 Jahre\r\nab 49 Jahre\r\nab 50 Jahre\r\nab 51 Jahre\r\nab 52 Jahre\r\nab 53 Jahre\r\nab 54 Jahre\r\nab 55 Jahre\r\nab 56 Jahre\r\nab 57 Jahre\r\nab 58 Jahre\r\nab 59 Jahre\r\nab 60 Jahre\r\nab 61 Jahre\r\nab 62 Jahre\r\nab 63 Jahre\r\nab 64 Jahre\r\nab 65 Jahre\r\nab 66 Jahre\r\nab 67 Jahre\r\nab 68 Jahre\r\nab 69 Jahre\r\nab 70 Jahre\r\nKumulierte Altersverteilung 2022\r\nFahrdienst Bus und Stra\u00dfenbahn\r\nQuelle: (Statistik der\r\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit\r\n2024b), eigene Berechnung.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 13\r\n2.2 Arbeitsbedingungen\r\nBesonders im Zusammenhang mit der gro\u00dfen Zahl an Fahrerinnen und Fahrern,\r\ndie in den n\u00e4chsten Jahren in den Ruhestand wechseln werden, werden aktuell\r\nvon der Gewerkschaft ver.di Verbesserungen der Arbeitsbedingungen gefor-\r\ndert, um dem Personalmangel im Fahrdienst entgegenzuwirken. Zu den Kern-\r\nforderungen geh\u00f6ren neben einer Begrenzung geteilter Dienste auch Entlas-\r\ntungselemente wie zus\u00e4tzliche freie Tage f\u00fcr Schicht- und Nachtarbeit oder\r\neine Verk\u00fcrzung der Wochenarbeitszeit (ver.di - Vereinte\r\nDienstleistungsgewerkschaft 2024). Zur Beschreibung der aktuell tarifvertrag-\r\nlich festgelegten Arbeitsbedingungen, werden die Regelungen aus exempla-\r\nrisch f\u00fcnf7 Tarifvertr\u00e4gen betrachtet (Stichtag: 30.06.2022).\r\nRegelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit\r\nDie regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit 2022 betr\u00e4gt in den betrachteten Tarifvertr\u00e4gen\r\nausschlie\u00dflich der Pausen 38 bis 39 Stunden w\u00f6chentlich (\u00d8 38,7 Stunden). Die\r\nArbeitszeiten sind stark von den Angebotszeiten des \u00d6PNV gepr\u00e4gt. Die Ar-\r\nbeitnehmenden sind in der Regel im Rahmen begr\u00fcndeter betrieblicher Not-\r\nwendigkeiten zur Leistung von Sonntags-, Feiertags-, Nacht-, Schicht- und\r\nWechselschichtarbeit, zur Rufbereitschaft, Arbeitsbereitschaft und Bereit-\r\nschaftsdienst zus\u00e4tzlich zur Arbeitszeit, \u00dcberstunden und Mehrarbeit verpflich-\r\ntet. Hierf\u00fcr werden Zuschl\u00e4ge oder Pauschalen in unterschiedlicher H\u00f6he ge-\r\nzahlt. F\u00fcr \u00dcberstunden existieren verschiedene Freizeitausgleichsregelungen.\r\nDie Arbeits- und Pausenzeitenregelungen k\u00f6nnen erhebliche Auswirkungen auf\r\ndie Fahrplan- und Umlaufgestaltung und die Kosten der Verkehrsunternehmen\r\nhaben.\r\nDer Anspruch auf Erholungsurlaub betr\u00e4gt zwischen 26 und 30 Tagen im Jahr,\r\nin der Regel gestaffelt nach der Dauer der Betriebszugeh\u00f6rigkeit. In allen Tarif-\r\nvertr\u00e4gen bel\u00e4uft sich der Urlaubsanspruch f\u00fcr Besch\u00e4ftigte mit mindestens 10\r\nJahren Betriebszugeh\u00f6rigkeit auf 30 Tage. Dar\u00fcber hinaus finden sich verschie-\r\ndene Regelungen zu Sonderurlaub und zus\u00e4tzlichen Entlastungstagen.\r\nEntgelt\r\nDas Arbeitsentgelt im Fahrdienst besteht aus zwei Komponenten: Dem Brutto-\r\nstundenlohn bzw. Bruttomonatsentgelt sowie Zuschl\u00e4gen, die sich je nach\r\n7 Manteltarifvertrag f\u00fcr die Arbeitnehmenden des privaten Omnibusgewerbes des Landes Nordrhein-West-\r\nfalen; Spartentarifvertrag Nahverkehrsbetriebe Nordrhein-Westfalen (TV-N NW); Bezirkstarifvertrag f\u00fcr die\r\nkommunalen Nahverkehrsbetriebe Baden-W\u00fcrttemberg (BzTV-N BW); Spartentarifvertrag Nahverkehr Sach-\r\nsen-Anhalt (TV-N LSA); Tarifvertrag zur Regelung der Arbeitsbedingungen bei den Nahverkehrsbetrieben im\r\nLand Berlin (TV-N Berlin)\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 14\r\nTarifvertrag unterscheiden. Hierzu z\u00e4hlen Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Sonntags-, Feiertags-,\r\nNacht-, Schicht- und Wechselschichtarbeit, Rufbereitschaft, Arbeitsbereitschaft,\r\nBereitschaftsdienst, \u00dcberstunden und Mehrarbeit. Dar\u00fcber hinaus finden sich\r\nLinienzuschl\u00e4ge, Fahrdienstzuschl\u00e4ge, Mankogelder, Urlaubsgeld und andere\r\nEntgelttatbest\u00e4nde in den Tarifvertr\u00e4gen wieder. Die H\u00f6he der Zuschl\u00e4ge vari-\r\niert zwischen den Tarifvertr\u00e4gen.\r\nZum Stichtag am 30.06.2022 betr\u00e4gt der Bruttostundenlohn8 im Fahrdienst\r\n(ohne Zuschl\u00e4ge) in den ausgew\u00e4hlten Tarifvertr\u00e4gen:\r\n\u2022 F\u00fcr Berufseinsteiger:innen:\r\n13,99 \u2013 17,97 Euro / Stunde\r\n\u2022 F\u00fcr Mitarbeitende mit der gr\u00f6\u00dften Erfahrung:\r\n14,50 \u2013 19,75 Euro / Stunde\r\nZum 01.01.2024 belaufen sich die Entgelte (ohne Zuschl\u00e4ge) auf:\r\n\u2022 F\u00fcr Berufseinsteiger:innen:\r\n14,66 \u2013 17,97 Euro / Stunde\r\n\u2022 F\u00fcr Mitarbeitende mit der gr\u00f6\u00dften Erfahrung:\r\n15,20 \u2013 19,75 Euro / Stunde\r\n2.3 Methodisches Vorgehen\r\nAbsolute Gesamtzahl der Fahrer:innen im kommunalen \u00d6PNV\r\nZur Bestimmung der absoluten Kopfzahl an Fahrerinnen und Fahrern hat KCW\r\nein eigenes Modell aufgestellt. Dieses stellt zwei Komponenten gegen\u00fcber:\r\n\u2022 Die mittlere j\u00e4hrliche Arbeitszeit einer Vollzeitstelle\r\n\u2022 Die notwendige Summe an Dienstplanstunden, um die vorgesehenen\r\nVerkehre zu fahren (sog. Dienstplanmasse)\r\nAus dem Quotienten l\u00e4sst sich unter Einbezug einer Kalibrierung (Teilzeitquote,\r\nAnteil der Fahrleistung von SvB9) die Zahl der Besch\u00e4ftigten berechnen. Zur Be-\r\nstimmung der jeweiligen Werte wird eine Reihe von Annahmen getroffen. Die\r\nDienstplanmasse berechnet sich dabei aus mehreren Elementen:\r\n\u2022 Den Stunden aus Fahrzeugkilometern und mittlerer Bef\u00f6rderungsge-\r\nschwindigkeit der einzelnen Verkehrstr\u00e4ger\r\n8 Sofern in den Tarifvertr\u00e4gen kein Stundenlohn, sondern lediglich ein Monatsentgelt angegeben war, wurde\r\nzur Umrechnung vom Monat auf die Stunde die Wochenarbeitszeit mit dem Faktor 4,348 verwendet.\r\n9 Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Fahrerinnen und Fahrer im Sinne dieser Studie (vgl. Kapitel 2.1),\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 15\r\n\u2022 Den nicht in der Statistik enthaltenen Leerkilometern und der Leer-\r\nfahrtgeschwindigkeit\r\n\u2022 Dem Dienstplanwirkungsgrad\r\nDer Dienstplanwirkungsgrad ber\u00fccksichtigt gem\u00e4\u00df der Definition im Metho-\r\ndenhandbuch zum Bundesverkehrswegeplan 2030 die Zeiten f\u00fcr Bereitschaf-\r\nten, Auf- und Abr\u00fcsten der Fahrzeuge, Schulungen, fahrplanbedingte Standzei-\r\nten vor Beginn einer Fahrt sowie bezahlte Wege (PTV Planung Transport\r\nVerkehr AG 2016).\r\nWegg\u00e4nge und Aufwuchs\r\nUm die Frage zu beantworten, wie viele Stellen bis 2030 und 2035 neu zu be-\r\nsetzen sind, m\u00fcssen die Wegg\u00e4nge und der zus\u00e4tzliche Personalaufwuchs im\r\nVergleich zum heutigen Personalstand betrachtet werden. F\u00fcr die weitere Be-\r\ntrachtung ergibt sich die Zahl der Wegg\u00e4nge bis 2030/35 aus der Zahl der Fah-\r\nrerinnen und Fahrer, die bis dahin in Altersrente gehen sowie der Zahl an Mit-\r\narbeitenden, die aus anderen Gr\u00fcnden den Fahrdienst verlassen (Fluktuation).\r\nBestimmt werden die Wegg\u00e4nge und der Aufwuchs im Vergleich zum Be-\r\nstandspersonal (1. Ebene). In der Realit\u00e4t werden auch mehrfache Neubeset-\r\nzungen derselben Stelle notwendig sein, da die neu eingestellten Mitarbeiten-\r\nden wiederum selbst in den Ruhestand wechseln oder aus anderen Gr\u00fcnden\r\ndie Branche verlassen, was wiederum Neueinstellungen bewirkt (2. Ebene, usw.).\r\nDieser Umstand wird im Rahmen dieser Kurzstudie aus methodischen und\r\nKomplexit\u00e4tsgr\u00fcnden nicht detailliert berechnet. Zur Einordnung erfolgt statt-\r\ndessen eine \u00fcberschl\u00e4gige Sch\u00e4tzung \u00fcber einen vereinfachten Ansatz.\r\nAltersrente: Aufgrund der Demographie wird in den n\u00e4chsten Jahren eine hohe\r\nZahl an Besch\u00e4ftigten im Fahrdienst in den Ruhestand wechseln. Als Grundlage\r\nzur Bestimmung des Anteils an Arbeitnehmenden, die in Altersrente gehen,\r\ndient die Verteilung der Deutschen Rentenversicherung zum Beginn der Alters-\r\nrente in 2022 (Deutsche Rentenversicherung Bund 2023b).\r\nZu beachten ist, dass das gesetzliche Renteneintrittsalter w\u00e4hrend des Betrach-\r\ntungszeitraums steigt, und zwar beginnend mit 2012 bis 2031 von 65 auf 67\r\nJahre. Im Jahr 2011 betrug das mittlere tats\u00e4chliche Alter bei Beginn der Alters-\r\nrente 63,5 Jahre und stieg bis 2022 auf 64,38 Jahre (+0,88 Jahre) (Deutsche\r\nRentenversicherung Bund 2023a) (Deutsche Rentenversicherung Bund 2023b).\r\nIm gleichen Zeitraum hat sich das gesetzliche Renteneintrittsalter um 10 Mo-\r\nnate (Jahrgang 1956) bzw. 11 Monate (Jahrgang 1957) erh\u00f6ht (+0,83 bis +0,92).\r\nDie Daten zeigen eine \u00e4hnliche Erh\u00f6hung des gesetzlichen und des durch-\r\nschnittlichen tats\u00e4chlichen Renteneintrittsalter. Die Menschen gehen infolge\r\ndes h\u00f6heren gesetzlichen Renteneintrittsalters also auch tats\u00e4chlich sp\u00e4ter in\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 16\r\nAltersrente. Letzteres wird daher analog zum gesetzlichen Renteneintrittsalter\r\nauf die Jahre 2030 und 2035 fortgeschrieben. Die Verteilung wird kumuliert und\r\nnormiert. Die Normierung erfolgt dabei einerseits anhand des Geschlechterver-\r\nh\u00e4ltnisses und rechnet andererseits jene heraus, die 2022 bereits in Rente sind.\r\nDa f\u00fcr die Altersgruppe ab 70 Jahren keine genauere Aufschl\u00fcsselung f\u00fcr 2022\r\nvorliegt, wird vereinfachend f\u00fcr alle in dieser Gruppe das Alter mit 70 Jahren\r\nangesetzt.\r\nWeitere Fluktuationsgr\u00fcnde: Die Zahl derjenigen, die aus anderen Gr\u00fcnden\r\nden Fahrdienst verlassen, wird angelehnt an die Personalbefragung des Ver-\r\nbandes Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV) auf j\u00e4hrlich 4 % gesch\u00e4tzt (vgl.\r\nKapitel 2.4) (Verband Deutscher Verkehrsunternehmen e. V. 2023). Zu den an-\r\nderen Gr\u00fcnden z\u00e4hlen ein Berufswechsel, Arbeitslosigkeit, Fahrdienstuntaug-\r\nlichkeit (Erwerbsminderungsrente), Wegzug ins Ausland oder Tod. Ein Berufs-\r\nwechsel d\u00fcrfte hierbei der h\u00e4ufigste Grund sein.\r\nAufwuchs durch eine Verbesserung der Arbeitsbedingungen: Zudem ergibt\r\nsich aus den in Kapitel 2.6 vorgestellten Szenarien zus\u00e4tzlicher Personalbedarf\r\nf\u00fcr Neueinstellungen, um eine Verbesserung der Arbeitsbedingungen zu errei-\r\nchen. Zur Bestimmung der zus\u00e4tzlich notwendigen Fahrerinnen und Fahrer zur\r\nUmsetzung der Szenarien werden die in Kapitel 2.4 vorgestellten Eingangspa-\r\nrameter auf Grundlage der getroffenen Annahmen ver\u00e4ndert und der Mehrbe-\r\ndarf an Fahrdienstmitarbeitenden im Vergleich zu einem Referenzszenario ge-\r\nbildet, das die gegenw\u00e4rtigen Arbeitsbedingungen (2022) widerspiegelt.\r\nAufwuchs f\u00fcr eine Angebotsausweitung: Dar\u00fcber hinaus wird die Zahl an\r\nzus\u00e4tzlichen Fahrerinnen und Fahrern ermittelt, die f\u00fcr einen Leistungsauf-\r\nwuchs notwendig ist, der die Bef\u00f6rderung einer gegen\u00fcber 2019 verdoppelten\r\nAnzahl der Fahrg\u00e4ste erlaubt. F\u00fcr die Verdopplung der Fahrgastzahlen wird mit-\r\nhilfe der Annahmen zur Umsetzung des zus\u00e4tzlich erforderlichen Angebotes\r\ndas Fahrpersonal ermittelt, das zu dessen Betrieb ben\u00f6tigt wird.\r\n2.4 Daten und Annahmen\r\nMittlere j\u00e4hrliche Arbeitszeit einer Vollzeitstelle\r\nZur Berechnung der mittleren j\u00e4hrlichen Arbeitszeit einer Vollzeitstelle wird von\r\nden im Folgenden dargestellten Annahmen ausgegangen. Die Tageswerte sind\r\nauf volle Tage gerundet:\r\nGr\u00f6\u00dfe Annahme Herleitung und Erkl\u00e4rung\r\nWochentage im Jahr 261 Tage Durchschnittliche Montage, Dienstage, Mittwoche,\r\nDonnerstage und Freitage (Mo-Fr) im Jahr.\r\nTabelle 1: Annahmen zur\r\nArbeitszeit.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 17\r\nRegelm\u00e4\u00dfige\r\nArbeitszeit\r\n38,7 h /\r\nWoche\r\nAus den in Kapitel 2.2 betrachteten Tarifvertr\u00e4gen von\r\nver.di\r\nFeiertage 10 Tage Durchschnitt der gesetzlichen Feiertage \u00fcber die Bun-\r\ndesl\u00e4nder, die auf Mo-Fr fallen.\r\nGenommene\r\nUrlaubstage\r\n29 Tage Anspruch auf Erholungsurlaub aus Tarifvertr\u00e4gen bei\r\n26 \u2013 30 Tagen. Einzelne Arbeitnehmende werden nicht\r\nalle Urlaubstage nehmen.\r\nWertsteigernd ist von Sonderurlaub im Rahmen von\r\nBetriebsvereinbarungen auszugehen.\r\nFehltage 36 Tage Der Wert umfasst \u00fcberwiegend Krankheitstage. El-\r\nternzeit, regionale, betriebs\u00fcbliche und tarifliche freie\r\nTage (Heiligabend), usw. sind ebenfalls enthalten, stel-\r\nlen aber einen wesentlich geringeren Anteil dar.\r\nDer Bearbeitung liegt eine Stichprobenumfrage zur\r\nKrankheitsquote bei Fahrdienstmitarbeitenden (n >\r\n10.000) im kommunalen \u00d6PNV zugrunde.\r\n\u00dcberstundenquote Bus: 3,6 %\r\nStra\u00dfen-,\r\nStadt- und\r\nU-Bahn:\r\n3,4 %\r\n\u00d6ffentliche Angaben zur \u00dcberstundenquote sind sel-\r\nten. Die Hochbahn hat 2020 ihre \u00dcberstundenquote\r\nver\u00f6ffentlicht, daraus wurden die letzten Zahlen ver-\r\nwendet (Hamburger Hochbahn AG 2020). Die Quote\r\nwird nach Gespr\u00e4chen mit ver.di als plausibel einge-\r\nsch\u00e4tzt mit einer Tendenz, dass sie unter den aktuellen\r\nMarktumst\u00e4nden noch h\u00f6her liegen k\u00f6nnte.\r\nDienstplanmasse\r\nDie folgende Tabelle zeigt die gefahrenen Fahrzeugkilometer der Jahre 2019\r\n(das Basisjahr f\u00fcr die Verdopplung der Fahrgastzahlen) und 2022 (das Referenz-\r\njahr f\u00fcr diese Kurzstudie), wie sie vom Statistischen Bundesamt erfasst worden\r\nsind (Statistisches Bundesamt (Destatis) 2024b)(eigene Berechnung).\r\nVerkehrstr\u00e4ger Fahrzeugkilometer 2019\r\n[Fzkm]\r\nFahrzeugkilometer 2022\r\n[Fzkm]\r\nKommunaler \u00d6PNV 2.902 Mio. 3.019 Mio.\r\ndavon Bus 2.593 Mio. 2.704 Mio.\r\ndavon st\u00e4dtischer Verkehr 1.138 Mio. 1.148 Mio.\r\ndavon regionaler Verkehr 1.456 Mio. 1.556 Mio.\r\ndavon Stra\u00dfen-, Stadt-, U-\r\nBahn\r\n309 Mio. 315 Mio.\r\nIn der nachstehenden Tabelle sind die Annahmen zur Bestimmung der Dienst-\r\nplanmasse dargestellt:\r\nTabelle 2: Fahrzeugkilome-\r\nter nach Verkehrstr\u00e4gern.\r\n(Statistisches Bundesamt\r\n(Destatis) 2024b), eigene\r\nBerechnung.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 18\r\nGr\u00f6\u00dfe Annahme Herleitung und Erkl\u00e4rung\r\nGeschwindigkeit\r\nStadtbus\r\n20 km/h Annahme KCW vor dem Hintergrund der ver\u00f6ffentlich-\r\nten Bef\u00f6rderungsgeschwindigkeiten st\u00e4dtischer Ver-\r\nkehrsunternehmen: 20 km/h.\r\nGeschwindigkeit\r\nRegionalbus\r\n31 km/h Annahme KCW vor dem Hintergrund von Landesrege-\r\nlungen und KCW bekannten betrieblichen Werten.\r\nGeschwindigkeit\r\nBusse (insgesamt)\r\n26,3 km/h Gewichteter Durchschnittswert, Grundlage Fahrleis-\r\ntungen Stadt- und Regionalbusverkehr f\u00fcr 2022, Sta-\r\ntistisches Bundesamt (vgl. Tabelle 2).\r\nGeschwindigkeit\r\nStra\u00dfen-/ Stadtbahn\r\n20 km/h Annahme KCW vor dem Hintergrund der ver\u00f6ffentlich-\r\nten Bef\u00f6rderungsgeschwindigkeiten von st\u00e4dtischen\r\nVerkehrsunternehmen.\r\nGeschwindigkeit\r\nU-Bahn\r\n33 km/h Annahme KCW vor dem Hintergrund der ver\u00f6ffentlich-\r\nten Bef\u00f6rderungsgeschwindigkeiten von st\u00e4dtischen\r\nVerkehrsunternehmen.\r\nGeschwindigkeit\r\nStra\u00dfen-, Stadt- und\r\nU-Bahn (insgesamt)\r\n22,6 km/h Gewichteter Durchschnittswert, Grundlage: Anteile\r\nStra\u00dfen-/Stadtbahn- und U-Bahn-Leistungen laut Sta-\r\ntistik des VDVs (Verband Deutscher\r\nVerkehrsunternehmen e.V. 2021).\r\nLeerfahrtenquote Bus: 7,4 %\r\n(32 km/h)\r\nStra\u00dfen-,\r\nStadt- und\r\nU-Bahn:\r\n2,3 % (30\r\nkm/h)\r\nZu beachten ist, dass bei der Fahrleistung f\u00fcr Destatis\r\ndie Leerfahrten zur ersten Einstiegshaltestelle und von\r\nder letzten Ausstiegshaltestelle vom/zum Betriebshof\r\neinbezogen werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, dass die ange-\r\ngebene Fahrleistung (vgl. Tabelle 2) teilweise bereits\r\nLeerfahrten enth\u00e4lt bzw. enthalten kann. F\u00fcr die Leer-\r\nfahrtenquote wurden daher niedrige Werte angesetzt,\r\ndie sich an von st\u00e4dtischen Verkehrsunternehmen ver-\r\n\u00f6ffentlichten Leerfahrtenquoten orientieren.\r\nDie Leerfahrtgeschwindigkeit wird h\u00f6her gesch\u00e4tzt, da\r\nkeine Halte und Fahrgastwechsel notwendig sind.\r\nDienstplanwirkungs-\r\ngrad\r\nBus:\r\n0,65-0,70\r\nStra\u00dfen-,\r\nStadt- und\r\nU-Bahn:\r\n0,60-0,65\r\nAnnahme KCW aufgrund eigener Marktkenntnis.\r\nModellkalibrierungen\r\nUm die perspektivischen Personalbedarfe im Rahmen der Ergebniskorridore\r\nm\u00f6glichst gut berechnen zu k\u00f6nnen, werden \u00fcber die bereits angegebenen Da-\r\ntengrundlagen Erg\u00e4nzungen im Modell vorgenommen:\r\n\u25aa In der Praxis werden einige Fahrten auch durch Mitarbeitende aus der Ver-\r\nwaltung, der Technik oder durch Aushilfskr\u00e4fte gefahren. Es wird f\u00fcr diese\r\nStudie angenommen, dass dies 1 % der Fahrleistung betrifft.\r\nTabelle 3: Umrechnung\r\nDienstplanmasse.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 19\r\n\u25aa Die Berechnung beruht bislang auf Vollzeit\u00e4quivalenten (VZ\u00c4). Es wird ge-\r\nsch\u00e4tzt, dass eine Teilzeitstelle im Mittel 0,7 VZ\u00c4 (27,1 Std./Woche) ent-\r\nspricht.\r\nAltersrente\r\nTabelle 4 stellt die Renteneintrittsverteilung (Altersrente) f\u00fcr M\u00e4nner (Anteil:\r\n87,2 %) und Frauen (Anteil: 12,8 %) in 2022 nach Angaben der Deutschen Ren-\r\ntenversicherung (DRV) sowie die kumulierte und normierte Renteneintritts-\r\nwahrscheinlichkeit f\u00fcr 2030 und 2035 dar (Deutsche Rentenversicherung Bund\r\n2023b) (Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2024a) (eigene Berechnung).\r\nAls Stichtage werden das Jahr 2022 sowie der 30.06.2030 und 30.06.2035 ge-\r\nw\u00e4hlt. Vereinfachend wird angenommen, dass die langj\u00e4hrige durchschnittliche\r\nTeilzeitquote gleichbleibt. Denkbar w\u00e4re auch, dass die Teilzeitquote zuk\u00fcnftig\r\nsteigt. In dem Fall w\u00fcrde sich die Zahl der neu zu suchenden Fahrerinnen und\r\nFahrer weiter erh\u00f6hen.\r\nAlter in\r\n2022\r\nRenteneintritt\r\nM\u00e4nner 2022\r\nnach DRV\r\nRenteneintritt\r\nFrauen 2022\r\nnach DRV\r\nAltersrente bis\r\n30.06.2030 (ku-\r\nmuliert und\r\nnormiert)\r\nAltersrente bis\r\n30.06.2035 (ku-\r\nmuliert und\r\nnormiert)\r\nbis 47 - - - -\r\n48 - - - 0,1 %\r\n49 - - - 1,4 %\r\n50 - - - 2,6 %\r\n51 - - - 15,0 %\r\n52 - - 0,0 % 47,6 %\r\n53 - - 0,1 % 88,6 %\r\n54 - - 1,7 % 97,5 %\r\n55 - - 2,8 % 98,7 %\r\n56 - - 17,6 % 99,2 %\r\n57 - - 53,7 % 99,4 %\r\n58 - - 95,3 % 99,9 %\r\n59 - - 97,9 % 100,0 %\r\n60 0,1 % 0,1 % 98,9 % 100,0 %\r\n61 1,5 % 1,6 % 99,2 % 100,0 %\r\n62 1,1 % 1,0 % 99,4 % 100,0 %\r\n63 13,8 % 19,9 % 100,0 % 100,0 %\r\n64 37,2 % 28,6 % 100,0 % 100,0 %\r\n65 41,5 % 44,6 % 100,0 % 100,0 %\r\n66 2,8 % 2,0 % 100,0 % 100,0 %\r\n67 1,0 % 0,6 % 100,0 % 100,0 %\r\n68 0,4 % 0,3 % 100,0 % 100,0 %\r\n69 0,2 % 0,2 % 100,0 % 100,0 %\r\nab 70 0,5 % 1,1 % 100,0 % 100,0 %\r\nMittelwert 64,36 64,39 65,37 65,54\r\nGesetzlich 65,84 65,84 66,83 67\r\nFahrer:innen 2022 in Altersrente bis 2030/2035 29,9 % 47,7 %\r\nTabelle 4: Wechsel in Al-\r\ntersrente bis 2030 / 2035.\r\nAngaben f\u00fcr 2022 aus\r\n(Deutsche\r\nRentenversicherung Bund\r\n2023b), (eigene Berech-\r\nnung).\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 20\r\nWeitere Ursachen der Fluktuation\r\nNeben der Zahl der in Altersrente gehenden Besch\u00e4ftigten ist f\u00fcr die Prognose\r\ndes Anteils der Besch\u00e4ftigten in 2022, die bis 2030/35 den Fahrdienst verlassen,\r\nvon Relevanz, wie viele Menschen aus anderen Gr\u00fcnden aus dem Fahrdienst\r\nausscheiden (Berufswechsel, Wegzug ins Ausland, Fahrdienstuntauglichkeit (Er-\r\nwerbsminderungsrente), Arbeitslosigkeit, Tod). Bei der Fluktuation ist f\u00fcr die\r\nZwecke dieser Kurzstudie au\u00dferdem zu beachten, dass Fahrer:innen, die von\r\neinem Verkehrsunternehmen (VU) des kommunalen \u00d6PNV zu einem anderem\r\nVU des kommunalen \u00d6PNV wechseln, nicht mitgez\u00e4hlt werden, da sie den Ge-\r\nsamtbedarf nicht ver\u00e4ndern.\r\nIn der Literatur finden sich f\u00fcr die Fluktuationsrate unterschiedliche Angaben.\r\nEine repr\u00e4sentative Analyse ist nicht bekannt.\r\n\u2022 Nach einer Auswertung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit wechselten 2022\r\n12,9 % der Besch\u00e4ftigten in der Berufshauptgruppe F\u00fchrung von Fahr-\r\nzeug- und Transportger\u00e4ten in eine andere Berufshauptgruppe (sog.\r\nMover-OUT). Zum Vergleich: \u00dcber alle Branchen liegt die Mover-OUT\r\nRate bei 11,8 % (Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2023). Die ge-\r\nnannte Berufshauptgruppe umfasst auch andere Berufsgruppen au\u00dfer-\r\nhalb des kommunalen \u00d6PNV und kann somit f\u00fcr diese Studie nicht ver-\r\nl\u00e4sslich aufgenommen werden.\r\n\u2022 Der VDV hat im Rahmen seiner Personalbefragung eine Fluktuationsrate\r\nvon 6,4 % ermittelt (Verband Deutscher Verkehrsunternehmen e. V.\r\n2023). Diese Zahl umfasst jedoch nicht nur den Fahrdienst und auch Be-\r\nsch\u00e4ftigte, die in Altersrente gehen oder innerhalb der Branche wech-\r\nseln. Die Rate liegt somit niedriger.\r\n\u2022 Einzelne Daten aus Verkehrsunternehmen zeigen eine um Rentenein-\r\ntritte bereinigte Fluktuation von ca. 4-5 % in 2022/23. Hiervon sind noch\r\ndiejenigen abzuziehen, die innerhalb der Branche wechseln.\r\nIm Rahmen dieser Kurzstudie wird daher eine Fluktuationsrate jenseits des al-\r\ntersbedingten Eintritts in den Ruhestand von 4 % pro Jahr angenommen.\r\n2.5 Bestimmung eines Leistungsaufwuchses, der die Bef\u00f6r-\r\nderung doppelt so vieler Fahrg\u00e4ste erlaubt\r\nAuf der Grundlage der Berechnung, wie viele Fahrerinnen und Fahrer den kom-\r\nmunalen \u00d6PNV bis 2030 und 2035 verlassen, nimmt dieses Kapitel die Ver-\r\ndopplung der Fahrgastzahlen in den Blick.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 21\r\nMethodisch betrachtet die Studie dabei nicht, wie das Ziel der Verdopplung\r\nerreicht wird, sondern beschr\u00e4nkt sich darauf zu ermitteln, wie stark das Leis-\r\ntungsangebot ausgeweitet werden muss, um die verdoppelte Nachfrage tat-\r\ns\u00e4chlich bef\u00f6rdern zu k\u00f6nnen. Hierzu hat KCW eine Absch\u00e4tzung des Aufwuch-\r\nses im Leistungsangebot erstellt, die ihrerseits f\u00fcr die Absch\u00e4tzung des Fahr-\r\npersonalbedarfs zugrunde gelegt wird. Die Annahmen f\u00fcr diese Absch\u00e4tzung\r\nberuhen auf folgenden Pr\u00e4missen:\r\n\u25aa Kurzfristiger Leistungsaufwuchs, der \u2013 entsprechend dem VMK-Beschluss \u2013\r\neine Verdopplung der Nachfrage bis 2030 erm\u00f6glichen w\u00fcrde,\r\n\u25aa Angesichts der Beschaffungs- und Realisierungszeitr\u00e4ume f\u00fcr Infrastruktu-\r\nren f\u00fcr kommunale Schienenbahnen und Eisenbahnen geht die Studie da-\r\nvon aus, dass der Angebotsaufwuchs im Schwerpunkt \u00fcber Busverkehre,\r\nKapazit\u00e4tserweiterungen und Beschleunigungsma\u00dfnahmen erreicht wird,\r\n\u25aa Alle f\u00f6deralen Ebenen arbeiten an der Umsetzung der f\u00fcr die Beschleuni-\r\ngung selbst und f\u00fcr den gew\u00fcnschten Modal Shift erforderlichen begleiten-\r\nden Ma\u00dfnahmen zusammen. Diese Ma\u00dfnahmen sind nicht Bestandteil die-\r\nser Studie und werden als gegeben vorausgesetzt.\r\n2.5.1 Annahmen zum Verkehrsangebot f\u00fcr das Szenario mit einer Ver-\r\ndopplung der Fahrgastzahlen im \u00d6PNV\r\nDie Annahmen, auf denen das von KCW beschriebene Szenario einer Verdopp-\r\nlung der Fahrgastzahlen beruht, sind im Folgenden beschrieben. Die Annahmen\r\nberuhen auf eigener Marktkenntnis, unver\u00f6ffentlichten Studien und Ableitun-\r\ngen aus bereits publizierten Ver\u00f6ffentlichungen10.\r\nAus den Annahmen leitet die Studie den erforderlichen Leistungsaufwuchs\r\nnach Verkehrsmitteln differenziert ab. Dabei trifft die Studie auch Annahmen\r\nzur Verteilung der Nachfragezuw\u00e4chse auf die unterschiedlichen Teilsysteme.\r\n10 Roland Berger/Intraplan/Florenus im Auftrag des VDV: Verkehrswende gestalten \u2013 Gutachten \u00fcber die\r\nFinanzierung von Leistungskosten der \u00f6ffentlichen Mobilit\u00e4t (Roland Berger/Intraplan/Florenus im Auftrag\r\ndes VDV 2021).\r\n\u2022 Gegenstand: Potenziale des \u00d6PNV f\u00fcr den Klimaschutz; Finalisierung: 06/2021\r\nRamb\u00f8ll im Auftrag des BMDV: Ermittlung des Finanzbedarfs f\u00fcr den \u00d6PNV bis 2031 \u2013 Kurzbericht (Ramboll\r\nDeutschland 2023).\r\n\u2022 Gegenstand: Ermittlung des Finanzbedarfs f\u00fcr den \u00d6PNV bei Ausweitungen im Interesse des Kli-\r\nmaschutzes; Datum: 08/2023\r\nBayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr: \u00d6PNV-Strategie 2030 f\u00fcr den Freistaat Bayern\r\n(Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr 2022).\r\n\u2022 Gegenstand: u.a. erforderliche Ma\u00dfnahmen und Finanzierungsbedarf zur Umsetzung einer Ver-\r\ndopplung der Bef\u00f6rderungsleistung im \u00d6PNV; Herausgegeben: 12/2022\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 22\r\nDie sich ergebenden Anzahlen der Fahrzeuge, Leistungsmengen und Ge-\r\nschwindigkeiten dienen als Grundlage f\u00fcr die Ermittlung des zus\u00e4tzlichen Fahr-\r\npersonalbedarfs. Die Leistungsumf\u00e4nge sind plausibilisiert, um sicherzustellen,\r\ndass eine gegen\u00fcber dem Status quo entsprechend dem VMK-Beschluss ver-\r\ndoppelte Nachfrage mit den so berechneten Leistungsmengen m\u00f6glich ist.\r\nDie Nachfrage und Leistungsumf\u00e4nge im SPNV sind im Mengenger\u00fcst im Hin-\r\ntergrund ber\u00fccksichtigt, da sich das Verdopplungsziel auf den gesamten \u00d6PNV\r\nbezieht. Der SPNV weist l\u00e4ngerfristig das gr\u00f6\u00dfte Potenzial mit hochwertigen\r\nund schnellen Verkehren auf. Allerdings besteht gro\u00dfer Zeitbedarf f\u00fcr die Ent-\r\nwicklung der Infrastruktur und der Fahrzeugbeschaffung. Die Entwicklungen im\r\nSPNV werden aufgrund des Fokus dieser Kurzstudie im Folgenden nicht weiter\r\ndargestellt.\r\nGetroffene Annahmen zum kommunalen \u00d6PNV sind:\r\n\u25aa Angebotswirksamkeit, insbesondere Regionalbusverkehr: Gro\u00dfe Poten-\r\nziale zur Nachfragesteigerung haben insbesondere in dichtem Takt be-\r\ndiente Linien im Stadt-Umland-Verkehr in Ballungsr\u00e4umen mit direkter Li-\r\nnienf\u00fchrung und Priorisierung, hochwertiger Ausstattung, F\u00fchrung z.B. auf\r\nAutobahnen auf reserviertem Streifen mit P&R-Stopps an Rastst\u00e4tten usw.\r\nVorrangspuren auch auf Autobahnen und in urbanen Zentren; teilweise\r\nVorlaufverkehre f\u00fcr die Ausweitung des SPNV. Angenommen wird, dass\r\ndiese Verkehre in der ersten Phase der Mobilit\u00e4tswende ein Haupttr\u00e4ger der\r\nNachfragesteigerung werden.\r\n\u25aa Stadtbusverkehr: Hier sind heute die Potenziale schon deutlich weiter aus-\r\ngesch\u00f6pft als im Regionalbusverkehr. Voraussetzung f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere An-\r\ngebotswirksamkeit sind hier zuverl\u00e4ssige, p\u00fcnktliche und schnellere Ange-\r\nbote; zugrunde gelegt wurde eine qualifizierte Priorisierung.\r\n\u25aa St\u00e4dtische Schienenbahnen: Potenziale bestehen insbesondere f\u00fcr die\r\ngr\u00f6\u00dferen Distanzen oder im Rahmen der Erschlie\u00dfung von nachverdichte-\r\nten Gebieten. Der Zeitbedarf f\u00fcr Bau und Fahrzeugbeschaffung ist deutlich\r\ngr\u00f6\u00dfer, die Potenziale sind in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten schon in der Regel\r\nschon weiter ausgesch\u00f6pft. Voraussetzung f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Angebotswirk-\r\nsamkeit der Stra\u00dfen-, Stadt- und U-Bahn sind zuverl\u00e4ssige, p\u00fcnktliche und\r\nschnellere Angebote; zugrunde gelegt wurde eine qualifizierte Priorisie-\r\nrung.\r\n\u25aa Entwicklung der Fahrzeugkapazit\u00e4t und Auslastung: Mit wachsender\r\nNachfrage k\u00f6nnen gr\u00f6\u00dfere Fahrzeuge eingesetzt werden. Bei dichteren An-\r\ngeboten ist die Auslastung zudem \u00fcber die Betriebszeiten gleichm\u00e4\u00dfiger\r\nund damit bezogen auf die Fahrzeugkapazit\u00e4t h\u00f6her.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 23\r\n\u25aa Reiseweite: Mit den vorstehend beschriebenen Annahmen nehmen die\r\nReiseweiten im Durchschnitt zu, insbesondere durch die Nachfrage im\r\nSPNV und im Regionalbusverkehr.\r\n\u25aa Reisegeschwindigkeit: Durch die wachsende Nachfrage in den schnelleren\r\nTeilsystemen nimmt die durchschnittliche Reisegeschwindigkeit der Fahr-\r\ng\u00e4ste zu. Ein wesentlicher Beitrag kommt zudem durch die schon f\u00fcr die\r\nBetriebsstabilit\u00e4t erforderliche Priorisierung von Bus und Stra\u00dfen-, Stadt-\r\nund U-Bahn hinzu.\r\nKCW hat diese Annahmen bezogen auf die Teilsysteme in einem Modell zur\r\nAbsch\u00e4tzung des Angebotsvolumens konsolidiert und daraus den zus\u00e4tzlichen\r\nPersonalbedarf abgeleitet. Das Ergebnis dieses Modells ist in Tabelle 5 darge-\r\nstellt: Das Modell ermittelt einen Leistungszuwachs von 95,9 % im Busbereich\r\n(+150 % im Regionalbus, + 25 % im Stadtbus) sowie von 25 % im Stra\u00dfen-,\r\nStadt- und U-Bahn-Bereich.\r\nAnmerkung der Verfasser:innen\r\nDas Ziel der VMK, bis 2030 doppelt so viele Fahrg\u00e4ste zu gewinnen \u2013 also in nur\r\nsechs Jahren \u2013 ist h\u00f6chst ambitioniert. Realistisch wird mit einem langsameren\r\nAufwuchs zu rechnen sein. Wir haben daher den Zeithorizont 2030+ gew\u00e4hlt\r\nund betrachten den Personalbedarf f\u00fcr den Leistungsaufwuchs eigenst\u00e4ndig.\r\nBei einem Bezug auf einen l\u00e4ngeren Zeitraum, etwa bis 2035, sind andere An-\r\nnahmen denkbar, insbesondere kann durch Ausbauten im SPNV und bei kom-\r\nmunalen Schienenbahnen ein wesentlicher Teil des angestrebten Modal Shift\r\nbew\u00e4ltigt werden. Dadurch k\u00f6nnen sich die berechneten Personalbedarfe zwi-\r\nschen den Verkehrsmitteln verschieben und die Gesamtzahl ver\u00e4ndern. Ten-\r\ndenziell sinkt dann die Zahl der zus\u00e4tzlich erforderlichen Busfahrer:innen.\r\nZur Vereinfachung und besseren Vergleichbarkeit werden in dieser Kurzstudie\r\ndiese Unterschiede nicht ber\u00fccksichtigt. Beide zeitlichen Szenarien basieren auf\r\nden Annahmen, die f\u00fcr den Aufwuchs bis 2030 zugrunde gelegt sind.\r\nVerteilung des Leistungsaufwuchses und Wirkung auf die Durchschnitts-\r\ngeschwindigkeiten:\r\nWie dargestellt, gehen wir davon aus, dass der Schwerpunkt des Leistungsauf-\r\nwuchses im Busbereich im Regionalverkehr sowie im Stadt-Umland Verkehr\r\nliegt. Beim Stra\u00dfen-, Stadt- und U-Bahn-Segment nehmen wir an, dass der An-\r\ngebotsaufwuchs (zun\u00e4chst) etwas st\u00e4rker im Stra\u00dfen- und Stadtbahnbereich\r\nstattfindet statt im U-Bahnbereich. Dies hat Auswirkungen auf die jeweiligen\r\nDurchschnittsgeschwindigkeiten. Ebenso wirkt sich aus, dass die gr\u00f6\u00dften Nach-\r\nfragepotenziale des \u00d6V in den l\u00e4ngeren Distanzen und dort in direkt gef\u00fchrten\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 24\r\nAngeboten liegen. F\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit nachfragestarker Angebote ist zu-\r\ndem eine Priorisierung des \u00d6PNV erforderlich, die auch die Betriebsgeschwin-\r\ndigkeit erh\u00f6ht. F\u00fcr das verdoppelte Angebot gehen wir von den nachfolgenden\r\nDurchschnittsgeschwindigkeits\u00e4nderungen aus. Im Busbereich kommt die Ver-\r\n\u00e4nderung in erster Linie durch die starke Zunahme der Regionalbusse. Im Stra-\r\n\u00dfen- und Stadtbahn-Verkehr wird ebenfalls eine Beschleunigung angenom-\r\nmen, die sich darin ausdr\u00fcckt, dass die mittlere Geschwindigkeit sich aufgrund\r\ndes h\u00f6heren Stra\u00dfenbahnanteils andernfalls sichtbar verringern w\u00fcrde.\r\n\u2022 Bus: 26,3 \u2192 28,3 km/h (+2 km/h)\r\n\u2022 Stra\u00dfen-, Stadt- und U-Bahn: 22,6 \u2192 22,6 km/h\r\nZusammenfassung Leistungsaufwuchs\r\nDie folgende Tabelle fasst den f\u00fcr eine Verdopplung der Fahrgastzahlen ange-\r\nnommenen Leistungsaufwuchs (d.h. beim Angebotsumfang) f\u00fcr diese Kurzstu-\r\ndie zusammen. Hierbei handelt es sich explizit nicht um eine Zukunftsprognose,\r\nsondern ein m\u00f6gliches Aufwuchsszenario, das die Bef\u00f6rderung doppelt so vie-\r\nler Fahrg\u00e4ste erlaubt.\r\nAngebot\r\nBus\r\ngesamt\r\ndavon\r\nStadtbus\r\ndavon\r\nRegionalbus\r\nStra\u00dfen-,\r\nStadt- und U-\r\nBahn\r\nStatus quo +0 % +0 % +0 % +0 %\r\nVerdopplung\r\nFahrgastzahlen\r\n+95,9 % +25 % +150 % +25 %\r\n2.5.2 On Demand-Verkehre\r\nJenseits des im Linienverkehr umfassten Linienbedarfsverkehrs betrachtet diese\r\nStudie sogenannte On Demand Verkehre nicht weiter. Der unstreitige Mehrwert\r\nder umgangssprachlich unter der Bezeichnung On Demand-Verkehr zusam-\r\nmengefassten Angebotsformen besteht insbesondere in der Daseinsvorsorge\r\nin Regionen, wo wegen sehr schwacher Verkehrsstr\u00f6me Linienverkehre aus\r\nwirtschaftlichen Gr\u00fcnden nicht vorgehalten werden.\r\nKCW erwartet nicht, dass On Demand Verkehre einen wesentlichen Beitrag zur\r\nVerdopplung der Fahrgastzahlen leisten k\u00f6nnen. Sobald geb\u00fcndelte Verkehrs-\r\nstr\u00f6me mit st\u00e4rkeren Verkehrsstr\u00f6men vorliegen, ist wirtschaftlich und \u00f6kolo-\r\ngisch eine geb\u00fcndelte Bef\u00f6rderung im Linienverkehr deutlich \u00fcberlegen. Ange-\r\nsichts eines sehr engen Marktes f\u00fcr Fachkr\u00e4fte ist nach Auffassung von KCW\r\nzudem die Priorit\u00e4t f\u00fcr die Gewinnung und den Einsatz neuer Fahrer:innen dort\r\nzu sehen, wo die st\u00e4rksten Verkehrsbed\u00fcrfnisse liegen.\r\nTabelle 5: \u00dcbersicht Leis-\r\ntungsaufwuchs.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 25\r\n2.6 Szenarien\r\nUm die Auswirkungen wesentlicher Verbesserungen der Arbeitsbedingungen\r\nabsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, werden unterschiedliche Szenarien verwendet, die im\r\nFolgenden beleuchtet werden:\r\nA. Keine \u00c4nderung (Referenzszenario)\r\nIn diesem Referenzszenario werden die Auswirkungen der Renteneintritte und\r\nder weiteren Fluktuation auf das Fahrpersonal untersucht. An den \u00fcbrigen Rah-\r\nmenbedingungen \u00e4ndert sich nichts.\r\nB. 4-Tage-Woche\r\nDieses Szenario bildet die Auswirkungen einer 4-Tage-Woche bei vollem Lohn-\r\nausgleich ab. Die Wochenarbeitszeit wird damit von 38,7 h auf 32 h reduziert.\r\nDie Forschung zur 4-Tage-Woche ist noch relativ jung und statistisch noch nicht\r\nabgesichert. Studien speziell mit Fokus auf die Verkehrsbranche sind KCW nicht\r\nbekannt.\r\nEine erste Studie mit Begleitung der Universit\u00e4t Cambridge und des Boston Col-\r\nlege zeigen, dass die untersuchten Betriebe mit einer 4-Tage-Woche eine um\r\n57 % niedrigere Fluktuation als mit 5-Tage-Woche sowie bezogen auf die\r\nKrankheitstage einen 65 % geringeren Krankenstand aufweisen (Kyle Lewis\r\n2023). Normiert auf die Arbeitszeit entspr\u00e4che das einem R\u00fcckgang von\r\n56,25 %. Es ist nicht klar, ob sich vergleichbar positive Ergebnisse auch in der\r\n\u00d6PNV-Branche f\u00fcr Schichtarbeit erreichen lassen. F\u00fcr diese Kurzstudie wird da-\r\nher eine niedrigere Verringerung von jeweils -25 % (Fehltage und Fluktuation)\r\nangenommen.\r\nDie Reduktion der Wochenarbeitszeit betrifft in vollem Umfang jene 83,1 % der\r\nMitarbeitenden, die bislang in Vollzeit arbeiten. Bei denjenigen, die bereits in\r\nTeilzeit arbeiten, ist auch eine Reduktion, aber in geringerem Umfang zu erwar-\r\nten. Bisweilen wird es Besch\u00e4ftigte geben, die ihren Stundenanteil an ihrem Ein-\r\nkommensbedarf orientieren und bei einer Arbeitszeitverk\u00fcrzung mit vollem\r\nLohnausgleich ihre Arbeitszeit ggf. proportional verringern. Auf der anderen\r\nSeite wird es Arbeitnehmende geben, die bei ihrer urspr\u00fcnglichen Stundenzahl\r\nbleiben.\r\nAnnahmen:\r\n\u2022 Wochenarbeitszeit eines VZ\u00c4: 32 Stunden.\r\n\u2022 \u00c4quivalent einer Teilzeitstelle: 0,8 VZ\u00c4 (25,6 Std./Woche).\r\n\u2022 Fluktuation: 3 % (-25 %).\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 26\r\n\u2022 Fehltage: 27 (-25 %).\r\nC. Zus\u00e4tzliche Entlastungstage\r\nAngesichts der Belastungen, die der Schichtdienst mit sich bringt, untersucht\r\ndieses Szenario die Einf\u00fchrung zus\u00e4tzlicher Entlastungstage. Denkbar w\u00e4re,\r\ndass bereits allen zu Berufseinstieg 30 Urlaubstage zustehen oder dass allge-\r\nmein zus\u00e4tzliche Entlastungstage vereinbart werden.\r\nAnnahmen:\r\nWir gehen von einer Erh\u00f6hung der durchschnittlichen Urlaubstage um 2 Tage\r\nauf 31 Tage aus.\r\nKCW liegen keine empirischen Erkenntnisse zum Zusammenhang zur Dauer von\r\nErholungsurlaubsanspruch und Fluktuation im \u00d6PNV vor. Es ist aber anzuneh-\r\nmen, dass attraktivere Arbeitsbedingungen sich g\u00fcnstig im Sinne geringerer\r\nFluktuation auswirken F\u00fcr die Zwecke dieser Studie wird angenommen, dass\r\ndurch die attraktiveren Arbeitsbedingungen die nicht durch Renteneintritt be-\r\ndingte Fluktuation um 10 % auf 3,6 % pro Jahr sinkt.\r\nZusammenfassung\r\nDie folgende Tabelle fasst die Szenarien nochmals zusammen:\r\nSzenario Kurzbeschreibung Annahmen\r\nKeine \u00c4nderung \u2022 Beibehaltung der heutigen\r\nArbeitsbedingungen.\r\n\u2022 Keine \u00c4nderung der getroffe-\r\nnen Annahmen.\r\n4-Tage-Woche \u2022 Reduzierung der regul\u00e4ren\r\nWochenarbeitszeit auf 32 h.\r\n\u2022 Voller Lohnausgleich.\r\n\u2022 Arbeitszeit: 32 h\r\n\u2022 Teilzeit\u00e4quivalent steigt.\r\n\u2022 Fehltage und Fluktuation sin-\r\nken.\r\nMehr Urlaub \u2022 Zus\u00e4tzliche Entlastungstage \u2022 Zwei zus\u00e4tzliche Urlaubstage\r\n\u2022 Fluktuation sinkt.\r\nWeitere Ma\u00dfnahmen zur Attraktivit\u00e4tssteigerung des Berufsbildes\r\nAus Gewerkschaftssicht stellen weitere Entlastungen bzw. Verbesserungen bei\r\nden Arbeitsbedingungen einen wichtigen Hebel f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Berufs-\r\nbildes dar. Genannt werden hier insbesondere \u00c4nderungen bei Schichtl\u00e4ngen,\r\nRuhezeiten, geteilten Diensten, Pausen- und Wendezeiten. Diese wirken nicht\r\nlinear oder in vergleichbar einfacher Weise auf den Personalbedarf und die Kos-\r\nten. Die Effekte unterscheiden sich in Abh\u00e4ngigkeit vom Verkehrsangebot und\r\nden betrieblichen Rahmenbedingungen. Je nach Charakteristik des Verkehrs\r\nk\u00f6nnen sie die Notwendigkeit zur Folge haben, Verkehre und Dienstpl\u00e4ne\r\nTabelle 6: \u00dcbersicht der\r\nbetrachteten Szenarien..\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 27\r\nanders oder neu zu planen. Ergebnis k\u00f6nnen fallweise sprunghaft steigende\r\nKosten sein. Die Untersuchung dieser Ma\u00dfnahmen und ihrer Wirkungen auf die\r\nAttraktivit\u00e4t des Berufes und die Kosten der Verkehrsangebote kann in der ge-\r\nbotenen Komplexit\u00e4t im Rahmen dieser Kurzstudie nicht geleistet werden. Da\r\naussagekr\u00e4ftige empirische Analysen hierzu bislang nicht bekannt sind, emp-\r\nfiehlt KCW an dieser Stelle weitergehende Untersuchungen.\r\nAus Gutachterperspektive sei noch der Hinweis erg\u00e4nzt, dass \u2013 wie in allen Be-\r\nrufen \u2013 Fokus auf gute F\u00fchrung in den Betrieben sowie Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4r-\r\nkung der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr den Beruf gro\u00dfe Bedeutung haben.\r\n2.7 Nicht in dieser Kurzstudie ber\u00fccksichtigte Entwicklun-\r\ngen\r\nDiese Kurzstudie betrachtet nicht:\r\n\u25aa Die Auswirkungen der Umstellung auf Elektromobilit\u00e4t und m\u00f6gliche Ent-\r\nwicklungen beim autonomen Fahren auf den Personalbedarf.\r\n\u25aa Die Auswirkungen der laufenden und geplanten Generalsanierungen der\r\nDeutschen Bahn AG und den damit einhergehenden Personalbedarf f\u00fcr\r\nSchienenersatzverkehre\r\n\u25aa Linienverkehre, die nicht in der Statistik des Statistischen Bundesamts er-\r\nfasst sind.\r\n\u25aa Potenziale zur Effizienzsteigerung von Dienstpl\u00e4nen, insbesondere infolge\r\nder Ausweitung des Angebots.\r\n2.8 Absch\u00e4tzung der Auswirkungen auf die Kosten\r\nDieses Kapitel gibt eine Einordnung, wo und in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung finan-\r\nzieller Mehraufwand hinsichtlich der Personalkosten entstehen kann (Preisstand\r\n2022).\r\nZur Bestimmung der Personalkosten, wird die Dienstplanmasse mit dem durch-\r\nschnittlichen Stundenlohn und dem Verh\u00e4ltnis aus Bruttojahresarbeitszeit und\r\nNettojahresarbeitszeit multipliziert. F\u00fcr das Gehalt wird eine Annahme in Korri-\r\ndoren getroffen. Zus\u00e4tzlich m\u00fcssen \u00c4nderungen im Lohngef\u00fcge durch die Sze-\r\nnarien ber\u00fccksichtigt werden.\r\nNoch nicht enthalten in der Absch\u00e4tzung sind m\u00f6gliche \u00c4nderungen im Dienst-\r\nplanwirkungsgrad durch die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen der Szenarien,\r\nLohnsteigerungen sowie Rekrutierungs- und Ausbildungskosten.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 28\r\nDienstplanmasse\r\nZun\u00e4chst wird die Dienstplanmasse betrachtet. Deren \u00c4nderung \u00fcber die jewei-\r\nligen Szenarien stellt die nachfolgende Tabelle dar.\r\nDienstplanmasse Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nStatus quo +0 % +0 % +0 %\r\nVerdopplung +68 % +68 % +68 %\r\nDurchschnittliche Lohnkosten pro Stunde\r\nF\u00fcr den durchschnittlichen Stundenlohn werden die Daten aus dem Entgeltatlas\r\nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2022 verwendet. Das Mediangehalt einer Voll-\r\nzeitstelle in der Berufsgattung \u201eBus- & Stra\u00dfenbahnfahrer/innen - fachlich aus-\r\ngerichtete T\u00e4tigkeiten\u201c liegt hiernach bei 3.177 Euro im Monat (Statistik der\r\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit 2024c). Das entspricht bei 38,7 Stunden / Woche ei-\r\nnem Stundensatz von 18,88 Euro / Stunde.\r\nZu beachten ist, dass es sich um das Mediangehalt handelt, f\u00fcr die Zwecke die-\r\nser Kurzstudie jedoch das arithmetische Mittel relevant ist. Daher wird ein Kor-\r\nridor von + / - 5 % angesetzt und das durchschnittliche Gehalt auf 17,94 \u2013 19,82\r\nEuro / Stunde gesch\u00e4tzt. Hinzu kommen die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge des\r\nArbeitgebers, die gegenw\u00e4rtig je nach Krankenkasse ca. 21,2 % des Bruttoloh-\r\nnes der Fahrer:innen betragen.\r\nHiermit ergibt sich ein Korridor von 21,74 \u2013 24,03 Euro / Stunde f\u00fcr die Arbeit-\r\ngeber-Bruttol\u00f6hne.\r\nBrutto- und Nettojahresarbeitszeit\r\nDas Verh\u00e4ltnis von Bruttojahresarbeitszeit und Nettoarbeitszeit stellt das Ver-\r\nh\u00e4ltnis der Dienstplanstunden eines Fahrdienstmitarbeitenden (Netto) mit den\r\ngesamten bezahlten Stunden (Brutto) dar. Zu den weiteren bezahlten Stunden,\r\ndie keine Dienstplanstunden sind, z\u00e4hlen gesetzliche Feiertage, Urlaub und be-\r\nzahlte Fehltage, z.B. Krankheitstage.11 F\u00fcr das Szenario einer 4-Tage-Woche\r\nwird angenommen, dass die Fehltage abnehmen. Im Szenario mit mehr Entlas-\r\ntungstagen steigt der Wert aufgrund der zus\u00e4tzlichen bezahlten Urlaubstage.\r\nNachfolgende Tabelle stellt das Verh\u00e4ltnis aus Brutto- und Nettojahresarbeits-\r\nzeit dar:\r\n11 Aus Vereinfachungsgr\u00fcnden werden auch Krankheitstage von Dauerkranken als bezahlte Krankheitstage\r\ngewertet.\r\nTabelle 7: Ver\u00e4nderung der\r\nder Dienstplanmasse.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 29\r\nBrutto-/ Nettoar-\r\nbeitszeit\r\nKeine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nStatus quo 1,40 1,34 1,42\r\nAuswirkungen der Szenarien\r\nAuch die Szenarien selbst haben Auswirkungen auf das Lohnniveau. Bei einer\r\n4-Tage-Woche f\u00e4llt der volle Lohnausgleich stark ins Gewicht. F\u00fcr 32 Stunden\r\nArbeit wird dasselbe Gehalt gezahlt wie zuvor in 38,7 Stunden. Das entspricht\r\neiner Lohnsteigerung von 20,9 %.\r\nLimitationen der Absch\u00e4tzung\r\nDie Absch\u00e4tzung modelliert nicht m\u00f6gliche \u00c4nderungen im Dienstplanwir-\r\nkungsgrad durch die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen der Szenarien, Lohn-\r\nsteigerungen sowie Rekrutierungs- und Ausbildungskosten.\r\nTabelle 8: Verh\u00e4ltnis\r\nBrutto- zu Nettojahresar-\r\nbeitszeit\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 30\r\n3 Ergebnis: Fahrpersonalbedarf im \u00d6PNV bis 2030 /\r\n2035\r\nDieses Kapitel stellt die absolute sowie die Zahl der neu einzustellenden Fahre-\r\nrinnen und Fahrer bis 2030/35 zur Aufrechterhaltung des heutigen Angebots\r\nsowie f\u00fcr eine Verdopplung der Fahrgastzahlen dar. Abschlie\u00dfend gibt die Stu-\r\ndie Hinweise zu den finanziellen Auswirkungen und zum Personalbedarf in an-\r\nderen Berufsgruppen.\r\n3.1 Gesamtzahl der Fahrdienstbesch\u00e4ftigten\r\nAktuell arbeiten nach Angaben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 136.440 (2022)\r\nsozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte als Bus- und Stra\u00dfenbahnfahrer:innen\r\n(inkl. Stadt- und U-Bahn) in Deutschland (Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\r\n2024a). Nach Berechnungen von KCW arbeiten davon 122.500 bis 132.000 im\r\nkommunalen \u00d6PNV.\r\nF\u00fcr die Umsetzung der in den Szenarien vorgestellten Verbesserungen werden\r\nweitere Fahrerinnen und Fahrer gebraucht. Die nachfolgende Tabelle gibt die\r\nGesamtzahl (K\u00f6pfe) der Besch\u00e4ftigten im Fahrdienst f\u00fcr jedes Szenario an. F\u00fcr\r\neine Angebotsausweitung, die den Transport doppelt so vieler Fahrg\u00e4ste er-\r\nlaubt, steigt der Personalbedarf um weitere 68,3 %.\r\nGesamtzahl der Besch\u00e4ftigten beim aktuellen Angebot (2022) bzw. einer Ange-\r\nbotsausweitung f\u00fcr eine doppelt so hohe Nachfrage nach Szenario\r\nSzenarien Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nK\u00f6pfe Szenario (An-\r\ngebot: Status quo)\r\n122,5 \u2013 132\r\nTsd.\r\n139,5 \u2013 150\r\nTsd.\r\n124 \u2013 133,5\r\nTsd.\r\nK\u00f6pfe Szenario (An-\r\ngebot: Verdopplung\r\nFahrg\u00e4ste)\r\n206,5 \u2013 222,5\r\nTsd.\r\n234,5 \u2013 252,5\r\nTsd.\r\n208,5 \u2013 224,5\r\nTsd.\r\n3.2 Ergebnisse der Personalbedarfsprognose\r\nStatus quo\r\nWie in Kapitel 3.1 dargestellt, arbeiten aktuell (2022) 122.500 bis 132.000 Fah-\r\nrerinnen und Fahrer im kommunalen \u00d6PNV.\r\nTabelle 9: Gesamtzahl der\r\nBesch\u00e4ftigten beim aktuel-\r\nlen Angebot (2022) bzw. ei-\r\nner Angebotsausweitung\r\nf\u00fcr eine doppelt so hohe\r\nNachfrage nach Szenario.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 31\r\nRuhestand (Altersrente)\r\nVon diesen Besch\u00e4ftigten gehen im Zeitraum 2022 \u2013 2030 altersbedingt 29,9 %\r\nin den Ruhestand, bis 2035 sogar 47,7 %. Das entspricht 36.500 bis 39.500 of-\r\nfenen Stellen bis 2030 und 58.500 bis 63.000 bis 2035. Zugrunde gelegt ist die\r\ndurchschnittliche Altersverteilung zu Beginn der Altersrente in Deutschland.\r\nAufgrund der k\u00f6rperlichen Beanspruchung im Fahrdienst (Schichtarbeit, langes\r\nSitzen) k\u00f6nnte das tats\u00e4chliche Ruhestandsalter im Fahrdienst noch niedriger\r\nliegen. In dem Fall w\u00e4re die Zahl der Fahrdienstmitarbeitenden, die aus dem\r\nBerufsleben ausscheiden, in den genannten Zeitr\u00e4umen noch h\u00f6her.\r\nWeitere Fluktuation\r\nNeben dem \u00dcbergang in den Ruhestand verlassen auch Fahrdienstmitarbei-\r\ntende aus anderen Gr\u00fcnden den Beruf. Hierzu z\u00e4hlen Berufswechsel, Wegzug\r\nins Ausland, Fahrdienstuntauglichkeit (Erwerbsminderungsrente), Arbeitslosig-\r\nkeit und Tod. Dieser Anteil wird von uns auf 4 % p.a. gesch\u00e4tzt.\r\nMethodisch ist zu beachten, dass Besch\u00e4ftigte, die im Betrachtungszeitraum in\r\nAltersrente gehen, dort zugeordnet werden und im Abschnitt weitere Fluktua-\r\ntion nicht nochmals aufgef\u00fchrt sind. Der Wert bezieht sich auf die Bestandsbe-\r\nsch\u00e4ftigten in 2022.\r\nJe nach Szenario werden nach unserer Modellrechnung bis zu 19,5 % der Be-\r\nsch\u00e4ftigten in 2022 den Fahrdienst bis 2030 aus weiteren Gr\u00fcnden (ohne Al-\r\ntersrente) verlassen. Das sind bis zu 26.000 Personen. Bis 2035 steigt dieser\r\nWert je nach Szenario auf bis zu 21,5 % (bis zu 28.500 Personen). Es wird ange-\r\nnommen, dass f\u00fcr jene Szenarien, die eine Verbesserung der Arbeitsbedingun-\r\ngen beinhalten, die Fluktuationsrate sinkt. Einordnend ist zu bemerken, dass die\r\nempirischen Erkenntnisse \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge von Arbeitsbedingungen\r\nmit Fluktuation und Krankenstand noch begrenzt sind, die \u00dcbertragbarkeit auf\r\nden Fahrdienst ist allenfalls eingeschr\u00e4nkt gegeben. Hier ist weitere empirische\r\nForschung zu empfehlen.\r\nWegg\u00e4nge insgesamt\r\nWerden die Wegg\u00e4nge aufgrund von Altersrente und wegen anderer Fluktua-\r\ntionsgr\u00fcnde zusammengerechnet, ergibt sich, dass bis 2030 knapp 50 % und\r\nbis 2035 fast 70 % der Fahrdienstmitarbeitenden aus 2022 aus dem Beruf aus-\r\nscheiden werden. Das entspricht ohne \u00c4nderungen bei den Arbeitsbedingun-\r\ngen 60.500 bis 65.500 Fahrerinnen und Fahrern bis 2030 und 85.000 bis 91.500\r\nSvB bis 2035. Mehrfache Neubesetzungen sind in diesen Zahlen nicht ber\u00fcck-\r\nsichtigt.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 32\r\nZus\u00e4tzliches Personal zur Umsetzung der Szenarien\r\nIm Rahmen dieser Kurzstudie werden verschiedene Verbesserungen der heuti-\r\ngen Rahmenbedingungen untersucht (vgl. Kapitel 2.6). Hierf\u00fcr sind zus\u00e4tzliche\r\nMitarbeitende notwendig.\r\nZur Umsetzung einer 4-Tage-Woche (32 Std.) werden laut dem Modell 13,6%\r\nzus\u00e4tzliche Fahrerinnen und Fahrer gebraucht. F\u00fcr zwei zus\u00e4tzliche Urlaubstage\r\nist 1 % mehr Personal notwendig.\r\nAufrechterhaltung des Status quo\r\nAllein um das heutige Angebot (2022) aufrechtzuerhalten, wird ohne \u00c4nderun-\r\ngen an den Arbeitsbedingungen eine L\u00fccke von 60.500 bis 65.500 Fahrerinnen\r\nund Fahrern bis 2030 und 85.000 bis 91.500 SvB bis 2035 entstehen. F\u00fcr die\r\nVerbesserung der Arbeitsbedingungen und die Umsetzung der Szenarien ist\r\nweiteres Personal notwendig. Teilweise wird dieser Mehrbedarf durch die an-\r\ngenommene niedrigere Fluktuation bei verbesserten Arbeitsbedingungen wie-\r\nder aufgefangen. Die gr\u00f6\u00dfte Zahl an zu besetzenden Stellen ergibt sich bei der\r\n4-Tage-Woche und liegt hier bei 72.000 bis 77.500 Fahrdienstmitarbeitenden\r\nbis 2030 sowie 96.000 bis 103.500 Besch\u00e4ftigten bis 2035.\r\nMehrfache Neubesetzungen sind in diesen Zahlen nicht ber\u00fccksichtigt.\r\nZusammenfassung\r\nDie folgenden Tabellen fassen die Ergebnisse in einer \u00dcbersicht zusammen.\r\nDargestellt sind die neu zu besetzenden Fahrdienststellen im Zeitraum 2022 bis\r\n2030 bzw. 2035 (Stichtag: 30.06.). Alle Werte sind auf 500 gerundet.\r\nLegende:\r\nK\u00f6pfe in 2022: Aktuelle Zahl an Fahrer:innen im kommunalen \u00d6PNV.\r\nAnteil Altersrente: Anteil der Besch\u00e4ftigten in 2022, die bis 2030/2035 in Altersrente gehen.\r\nAnteil weitere Fluktuation: Anteil der Besch\u00e4ftigten in 2022, die bis 2030/2035 aus anderen\r\nFluktuationsgr\u00fcnden ausscheiden. Besch\u00e4ftigte, die in dem Zeitraum das Rentenalter errei-\r\nchen, werden dort gez\u00e4hlt und hier nicht noch einmal aufgef\u00fchrt (Doppelz\u00e4hlung).\r\nAufwuchs durch Szenario: Zus\u00e4tzlicher Bedarf an Fahrerinnen und Fahrern, um das jeweilige\r\nSzenario abzubilden.\r\nWegg\u00e4nge und Aufwuchs / Aufwuchs: Summe der Besch\u00e4ftigten, die bis 2030/35 den Fahr-\r\ndienst verlassen oder f\u00fcr Verbesserungen im Sinne der Szenarien notwendig sind.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 33\r\nPersonalbedarf zur Aufrechterhaltung des Status quo bis 30.06.2030\r\nSzenarien Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nK\u00f6pfe in 2022 122,5 \u2013 132 Tsd.\r\nAnteil\r\nAltersrente 29,9 % 29,9 % 29,9 %\r\nAnteil\r\nweit. Fluktuation 19,5 % 15,2 % 17,8 %\r\nAufwuchs durch\r\nSzenario - +13,6 % +1,0 %\r\nWegg\u00e4nge und\r\nAufwuchs (Zahl)\r\n60,5 \u2013 65,5\r\nTsd.\r\n72 \u2013 77,5\r\nTsd.\r\n60 \u2013 64,5\r\nTsd.\r\nPersonalbedarf zur Aufrechterhaltung des Status quo bis 30.06.2035\r\nSzenarien Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nK\u00f6pfe in 2022 122,5 \u2013 132 Tsd.\r\nAnteil\r\nAltersrente 47,7 % 47,7 % 47,7 %\r\nAnteil\r\nweit. Fluktuation 21,5 % 17,1 % 19,8 %\r\nAufwuchs durch\r\nSzenario - +13,6 % +1,0 %\r\nWegg\u00e4nge und\r\nAufwuchs (Zahl)\r\n85 \u2013 91,5\r\nTsd.\r\n96 \u2013 103,5\r\nTsd.\r\n84 \u2013 90,5 Tsd.\r\nVerdopplung der Fahrgastzahlen\r\nIm vorherigen Abschnitt haben wir betrachtet, wie viel Personal und Einstellun-\r\ngen notwendig sind, um das heutige Angebot (2022) aufrechtzuerhalten. F\u00fcr\r\ndas politische Ziel einer Verdopplung der Fahrgastzahlen im \u00d6PNV ist jedoch\r\nein zus\u00e4tzlicher, massiver Angebotsausbau erforderlich. Hierzu hat KCW einen\r\nm\u00f6glichen Leistungsaufwuchs entwickelt, der die Bef\u00f6rderung doppelt so vieler\r\nFahrg\u00e4ste erlaubt.\r\nDas daf\u00fcr von KCW entwickelte Modell ber\u00fccksichtigt unter anderem, dass die\r\nmittlere Auslastung steigen und gr\u00f6\u00dfere Transportgef\u00e4\u00dfe zum Einsatz kommen\r\nwerden. Daher sind f\u00fcr den Transport doppelt so vieler Fahrg\u00e4ste nicht auch\r\ndoppelt so viele Fahrerinnen und Fahrer notwendig. Das Modell geht hier von\r\n68,3 % mehr Fahrerinnen und Fahrern im Vergleich zum Angebot in 2022 aus.\r\nTabelle 10: Personalbedarf\r\nzur Aufrechterhaltung des\r\nAngebots-Status quo bis\r\n2030.\r\nTabelle 11: Personalbedarf\r\nzur Aufrechterhaltung des\r\nAngebots-Status quo bis\r\n2035.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 34\r\nJe nach Szenario sind 84.000 bis 102.500 zus\u00e4tzliche Fahrdienststellen zu be-\r\nsetzen. Tats\u00e4chlich bedeutet dies noch mehr Neueinstellungen, mehrfache\r\nNeubesetzungen aufgrund von Fluktuation sind in diesen Zahlen nicht ber\u00fcck-\r\nsichtigt.\r\nEinschlie\u00dflich des von KCW unterstellten Leistungsaufwuchses werden somit\r\nzusammengerechnet \u00fcber 200.000 Fahrerinnen und Fahrer f\u00fcr Busse, Stra\u00dfen-,\r\nStadt- und U-Bahnen in Deutschland ben\u00f6tigt. In der nachfolgenden Tabelle ist\r\nder Aufwuchs f\u00fcr die einzelnen Szenarien zusammengefasst:\r\nZus\u00e4tzlicher Personalbedarf f\u00fcr eine Verdopplung der Fahrgastzahlen bis 2035\r\nSzenarien Keine \u00c4nderung 4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nK\u00f6pfe Szenario (An-\r\ngebot: Status quo)\r\n122,5 \u2013 132\r\nTsd.\r\n139,5 \u2013 150\r\nTsd.\r\n124 \u2013 133,5\r\nTsd.\r\nAufwuchs Angebots-\r\nerweiterung +68,3 % +68,3 % +68,3 %\r\nAufwuchs (Zahl) 84 \u2013 90\r\nTsd.\r\n95 \u2013 102,5\r\nTsd.\r\n84,5 \u2013 91\r\nTsd.\r\nAufrechterhaltung des Status quo und Verdopplung der Fahrgastzahlen\r\nF\u00fcr die angestrebte Verdopplung der Fahrgastzahlen m\u00fcssen sowohl die frei-\r\nwerdenden Fahrdienststellen besetzt als auch zus\u00e4tzliche Fahrerinnen und Fah-\r\nrer f\u00fcr das erweiterte Angebot eingestellt werden. Die Ergebnisse zur Aufrecht-\r\nerhaltung des Status quo sowie der zus\u00e4tzliche Personalbedarf f\u00fcr den Leis-\r\ntungsaufwuchs m\u00fcssen daher addiert werden.\r\nJe nach Szenario sind bei einem Leistungsaufwuchs bis 2030 f\u00fcr das Verdopp-\r\nlungsziel zwischen 144.500 und 180.000 Stellen in diesem Zeitraum neu zu be-\r\nsetzen, zwischen 168.500 und 206.000 Personen bei einem Leistungsaufwuchs\r\nbis 2035 im dann f\u00fcnf Jahre l\u00e4ngeren Zeitraum. Mehrfache Neubesetzungen\r\naufgrund von Fluktuation sind in diesen Zahlen nicht ber\u00fccksichtigt.\r\nEine \u00dcbersicht aller Szenarien findet sich in der nachfolgenden Tabelle:\r\nTabelle 12: Personalbedarf\r\nf\u00fcr das Aufwuchsszenario\r\nzur Verdopplung der Fahr-\r\ngastzahlen.\r\nLegende:\r\nK\u00f6pfe Szenario: Gesamtzahl der Fahrer:innen im jeweiligen Szenario.\r\nAufwuchs Angebotserweiterung: Zus\u00e4tzlicher Bedarf an Fahrerinnen und Fahrern, um den\r\nLeistungsaufwuchs f\u00fcr eine Verdopplung der Fahrgastzahlen zu bew\u00e4ltigen.\r\nAufwuchs (Zahl): Zahl der zus\u00e4tzlichen Fahrdienststellen, um den Leistungsaufwuchs f\u00fcr eine\r\nVerdopplung der Fahrgastzahlen zu bew\u00e4ltigen.\r\nAufwuchs: Summe der Besch\u00e4ftigten, die bis 2030/35 f\u00fcr Angebotserweiterungen notwen-\r\ndig sind.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 35\r\nGesamter Personalbedarf f\u00fcr eine Verdopplung der Fahrgastzahlen\r\nSzenarien Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nWegg\u00e4nge und\r\nAufwuchs bis 2030\r\n(Zahl)\r\n144,5 \u2013 155,5\r\nTsd.\r\n167 \u2013 180\r\nTsd.\r\n144,5 \u2013 155,5\r\nTsd.\r\nWegg\u00e4nge und\r\nAufwuchs bis 2035\r\n(Zahl)\r\n168,5 \u2013 181,5\r\nTsd.\r\n191,5 \u2013 206\r\nTsd.\r\n168,5 \u2013 182\r\nTsd.\r\nMehrfache Neubesetzungen (Sch\u00e4tzung)\r\nIn der Realit\u00e4t kommt es \u00fcber einen so langen betrachteten Zeitraum vor, dass\r\nneu besetzte Stellen aufgrund von Fluktuation wieder vakant werden und so im\r\nLaufe der Zeit mehrfach neu besetzt werden m\u00fcssen. Dieser Effekt kann im Rah-\r\nmen der M\u00f6glichkeiten der Kurzstudie aufgrund zahlreicher Unsicherheiten\r\nund der verwendeten Methodik nicht detailliert berechnet werden.\r\nKCW kann eine grobe Sch\u00e4tzung12 geben, wie viele Neueinstellungen notwen-\r\ndig sind, um auch mehrfache Neubesetzungen einer Stelle zu ber\u00fccksichtigen.\r\nKCW sch\u00e4tzt, dass die Zahl der notwendigen Neueinstellungen im Fahrdienst,\r\num das heutige Angebot (2022) unter den gegenw\u00e4rtigen Rahmenbedingun-\r\ngen aufrechtzuerhalten inklusive mehrfacher Neubesetzungen bei 70.000 bis\r\n75.000 Personen im Zeitraum 2022 bis 2030 liegt. Im Zeitraum bis 2035 sum-\r\nmiert sich dieser Wert auf 110.000 bis 120.000 Personen. Das entspricht unge-\r\nf\u00e4hr 8.500 bis 9.500 Neueinstellungen pro Jahr, um den aktuellen Status quo\r\n(2022) zu erhalten.\r\nKCW sch\u00e4tzt, dass f\u00fcr die Umsetzung des angenommenen Leistungsaufwuch-\r\nses f\u00fcr das Verdopplungsziel bis 2030 unter den gegenw\u00e4rtigen Rahmenbedin-\r\ngungen inklusive mehrfach notwendiger Neubesetzungen zus\u00e4tzlich 100.000\r\nbis 105.000 Neueinstellungen im Fahrdienst erforderlich sind. Soll der Leis-\r\ntungsaufwuchs bereits 2030 erfolgen, w\u00e4ren im Zeitraum 2022 \u2013 2030 j\u00e4hrlich\r\nim Durchschnitt 12.500 bis 13.500 zus\u00e4tzliche Neueinstellungen notwendig.13\r\nBei einem l\u00e4ngeren Zeitraum bis 2035 erh\u00f6ht sich die Gesamtzahl der Einstel-\r\nlungen aufgrund der fluktuationsbedingten mehrfachen Neubesetzung von\r\nStellen. F\u00fcr einen Aufwuchs bis 2035 sch\u00e4tzt KCW die Zahl der zus\u00e4tzlichen\r\n12 \u00dcberschl\u00e4gige Hochrechnung. Werte kaufm\u00e4nnisch auf 5.000 gerundet.\r\n13 Ausgehend vom Referenzjahr 2022. Im Jahr 2024 ist aufgrund des k\u00fcrzeren Zeitraums von noch ambitio-\r\nnierteren Zielzahlen auszugehen.\r\nTabelle 13: Wegg\u00e4nge und\r\nPersonalaufwuchs zusam-\r\nmen f\u00fcr einen Leistungs-\r\naufwuchs, der die Bef\u00f6rde-\r\nrung doppelt so vieler Fahr-\r\ng\u00e4ste erlaubt.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 36\r\nNeueinstellungen inklusive mehrfacher Neubesetzungen auf 110.000 bis\r\n120.000 Personen. Aufgrund des l\u00e4ngeren Zeitraums w\u00e4ren hierf\u00fcr jedoch le-\r\ndiglich 8.500 bis 9.000 zus\u00e4tzliche Neueinstellungen im Jahr notwendig.\r\nZusammengerechnet ergeben sich daraus f\u00fcr eine Verdopplung der Fahrg\u00e4ste\r\nunter den derzeitigen Arbeitsbedingungen gesch\u00e4tzte 170.000 bis 180.000\r\nNeueinstellungen inklusive mehrfacher Neubesetzungen einer Stelle im Zeit-\r\nraum 2022 \u2013 2030 sowie 220.000 bis 235.000 Neubesetzungen im Zeitraum\r\n2022 \u2013 2035.\r\n3.3 Absch\u00e4tzung der finanziellen Auswirkungen auf die Per-\r\nsonalkosten\r\nSowohl f\u00fcr eine Verbesserung der Arbeitsbedingungen als auch f\u00fcr eine Ange-\r\nbotsausweitung ist mehr Personal insgesamt notwendig. Die Personalkosten\r\nsteigen entsprechend.14\r\nDieses Kapitel gibt eine Einsch\u00e4tzung \u00fcber die Ver\u00e4nderung der Personalkosten\r\nmit Preisstand 2022. Die angegebenen Werte enthalten weder Lohnsteigerun-\r\ngen, Effizienz\u00e4nderungen beispielsweise beim Dienstplanwirkungsgrad, Rekru-\r\ntierungs- oder Ausbildungskosten noch die Kosten f\u00fcr eine Attraktivit\u00e4tssteige-\r\nrung der Arbeitspl\u00e4tze, um die notwendigen Fachkr\u00e4fte zu finden.\r\nGemessen am mittleren Einkommen als Bus- und Stra\u00dfenbahnfahrer:in (inkl.\r\nStadt- und U-Bahn) im Jahr 2022 liegen die mittleren arbeitgeberseitigen reinen\r\nPersonalkosten f\u00fcr das Ausgangsangebot in 2022 bei 5,4 Mrd. bis 6,5 Mrd. Euro\r\nim Jahr.\r\nF\u00fcr den Leistungsaufwuchs, der 68 % mehr Personal ben\u00f6tigt, steigen auch die\r\nPersonalkosten um 68 %. F\u00fcr das Szenario der 4-Tage-Woche wirkt vor allem\r\nder volle Lohnausgleich kostensteigernd, sodass in diesem Szenario die Lohn-\r\nkosten am st\u00e4rksten steigen. Beim Szenario mit zus\u00e4tzlichen Erholungstagen\r\nwird etwa 1 % mehr Personal ben\u00f6tigt.\r\nDie nachfolgende Tabelle fasst zusammen, wie sich die einzelnen Verbesserun-\r\ngen der Arbeitsbedingungen und der Leistungsaufwuchs auf die Personalkos-\r\nten auswirken:\r\n14 Die Kosten der Ausweitung des Angebots und deren Auswirkungen auf Kosten und Erl\u00f6se im kommunalen\r\n\u00d6PNV werden hier nicht betrachtet.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 37\r\nAngebot Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nStatus quo 0 % +15 % +1 %\r\nVerdopplung Fahr-\r\ng\u00e4ste +68 % +94 % +70 %\r\nAuf Grundlage des mittleren Einkommens im Fahrdienst im Jahr 2022 sch\u00e4tzt\r\nKCW die reinen Personalkosten f\u00fcr die Fahrerinnen und Fahrer in den jeweiligen\r\nSzenarien wie folgt ein:\r\nAngebot Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nStatus quo 5,4 \u2013 6,5\r\nMrd. Euro\r\n6,2 \u2013 7,4\r\nMrd. Euro\r\n5,5 \u2013 6,5\r\nMrd. Euro\r\nVerdopplung Fahr-\r\ng\u00e4ste\r\n9,1 \u2013 10,9\r\nMrd. Euro\r\n10,5 \u2013 12,5\r\nMrd. Euro\r\n9,2 \u2013 11,0\r\nMrd. Euro\r\n3.4 Weitere Berufsgruppen\r\nNeben dem Fahrpersonal haben weitere Berufsgruppen eine unentbehrliche\r\nRolle f\u00fcr den kommunalen \u00d6PNV. Zun\u00e4chst zu nennen sind hier die Werkst\u00e4t-\r\nten. Die Herstellung von Fahrzeugen und der Bau von Infrastrukturen erfordert\r\nebenfalls Fachkr\u00e4fte. Nicht zuletzt sind auch f\u00fcr die betrieblichen Verwaltungen\r\nund Betriebsleitung in den Unternehmen sowie f\u00fcr (Fach-) Planung, Vergaben\r\nund Genehmigungen von Verkehrsangeboten und Infrastrukturen in den betei-\r\nligten Beh\u00f6rden (Aufgabentr\u00e4ger, Genehmigungsbeh\u00f6rden) ausreichende Per-\r\nsonalkapazit\u00e4ten unabdingbar.\r\nDer Personalbedarf kann auch als Chance f\u00fcr perspektivreiche und nachhaltige\r\nberufliche M\u00f6glichkeiten auf dem deutschen Arbeitsmarkt aufgefasst werden.\r\nIm \u00d6PNV k\u00f6nnen sichere Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten auch f\u00fcr k\u00fcnftige Ge-\r\nnerationen entstehen.\r\nTabelle 14: Finanzielle Aus-\r\nwirkungen der Szenarien\r\nauf die reinen Personalkos-\r\nten.\r\nTabelle 15: J\u00e4hrliche Perso-\r\nnalkosten im Fahrdienst.\r\nPreisstand 2022.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 38\r\n4 Fazit\r\nDie Verkehrsministerkonferenz hat mit der Verdopplung der Fahrgastzahlen im\r\n\u00d6PNV bis 2030 ein wichtiges und ambitioniertes Ziel f\u00fcr die Mobilit\u00e4tswende\r\nformuliert. Eine der zentralen Herausforderungen, die sich dabei stellt, ist der\r\ngro\u00dfe Bedarf an neuen Fahrerinnen und Fahrern.\r\nIm kommunalen \u00d6PNV werden bis 2030 etwa 30 % und bis 2035 knapp 50 %\r\nder Besch\u00e4ftigten im Fahrdienst15 altersbedingt in den Ruhestand gehen. Diese\r\ndemographischen Gegebenheiten werden sich kaum beeinflussen lassen.\r\nHinzu kommt eine nicht unwesentliche Anzahl von Wegg\u00e4ngen in den Ver-\r\nkehrsunternehmen aus anderen Gr\u00fcnden, beispielsweise Berufswechsel. Die Er-\r\ngebnisse der hierf\u00fcr entwickelten Szenarien weisen darauf hin, dass Potenziale\r\ndarin bestehen k\u00f6nnten, diese Fluktuation durch eine Verbesserung der Ar-\r\nbeitsbedingungen zu reduzieren.\r\nUnter Beibehaltung der heutigen Rahmenbedingungen entsteht ein Bedarf von\r\n60.500 bis 65.500 Fahrerinnen und Fahrern bis 2030 bzw. von 85.000 bis 91.500\r\nBesch\u00e4ftigten bis 2035, alleine um das heutige Angebot aufrechtzuerhalten. F\u00fcr\r\neine Angebotsausweitung im Sinne einer Verdopplung der Fahrgastzahlen sind\r\nzus\u00e4tzlich 68 % mehr Fahrerinnen und Fahrer als in 2022 einzustellen. Das ent-\r\nspricht weiteren 84.000 bis 90.000 Stellen. Zusammengerechnet sind 168.500\r\nbis 181.500 Fahrdienststellen bis 2035 neu zu besetzen. Mehrfache Neubeset-\r\nzungen sind in dieser Zahl noch nicht ber\u00fccksichtigt.\r\nAllen Akteurinnen und Akteuren in der Politik und der \u00d6PNV-Branche ist ange-\r\nsichts der Dimensionen zu empfehlen, diese Herausforderung ernst zu nehmen,\r\ndie notwendigen Schritte voranzutreiben und wirkungsvolle Ma\u00dfnahmen bei\r\nden Arbeitsbedingungen voranzubringen, die das Berufsbild der Fahrerin bzw.\r\ndes Fahrers attraktiver machen. Die \u00d6PNV-Branche ben\u00f6tigt zwingend finanzi-\r\nelle Planungssicherheit. Nur so kann sie die notwendigen Schritte einleiten, nur\r\nso k\u00f6nnen die Kommunen die Angebote erhalten, ausweiten und die Unterneh-\r\nmen die hierf\u00fcr ben\u00f6tigten Fahrerinnen und Fahrer einstellen.\r\n15 Zahl der Fahrdienstmitarbeitenden im Referenzjahr 2022.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 39\r\n5 Literaturverzeichnis\r\nBayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr. \u201e\u00d6PNV-Strategie\r\n2030 f\u00fcr den Freistaat Bayern.\u201c 2022. Abrufbar \u00fcber\r\nhttps://www.stmb.bayern.de/assets/stmi/med/aktuell/stmb_o%CC%88\r\npnv-strategie_bayern_endbericht-2022-12-07-rz-bf.pdf (Zugriff am 13.\r\n02. 2024).\r\nDeutsche Rentenversicherung Bund. \u201eRentenversicherung in Zeitreihen. DRV\r\nSchriften Band 22.\u201c 2023a. Abrufbar \u00fcber https://www.deutsche-\r\nrentenversicherung.de/SharedDocs/Downloads/DE/Statistiken-und-\r\nBerichte/statistikpublikationen/rv_in_zeitreihen.pdf?__blob=publication\r\nFile&v=5https://www.deutsche-\r\nrentenversicherung.de/SharedDocs/Downloads/DE/Statistiken- (Zugriff\r\nam 15. 02. 2024).\r\n\u2014. \u201eStatistik der Deutschen Rentenversicherung. Rente 2022. Band 227.\u201c 2023b.\r\nAbrufbar \u00fcber https://www.deutsche-\r\nrentenversicherung.de/SharedDocs/Downloads/DE/Statistiken-und-\r\nBerichte/statistikpublikationen/statistikband_rente_2022.pdf?__blob=p\r\nublicationFile&v=4 (Zugriff am 13. 02. 2024).\r\nDeutsches Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu). \u201eInvestitionsbedarfe f\u00fcr ein nachhaltiges\r\nVerkehrssystem.\u201c 2023. Abrufbar \u00fcber https://doi.org/10.34744/difu-\r\nimpulse_2023-7 (Zugriff am 01. 03 2024).\r\nGesch\u00e4ftsstelle der Verkehrsministerkonferenz. \u201eBeschluss der Sonder-\r\nVerkehrsministerkonferenz am 26. Februar 2021.\u201c 2021. Abrufbar \u00fcber\r\nhttps://www.verkehrsministerkonferenz.de/VMK/DE/termine/sitzungen\r\n/21-02-26-sonder-vmk-telefonschaltkonferenz/21-02-26-\r\nbeschluss.pdf?__blob=publicationFile&v=3 (Zugriff am 14. 02. 2024).\r\nHamburger Hochbahn AG. \u201eThemendienst \u201eTarifverhandlungen\u201c.\u201c 2020. Abruf\r\n\u00fcber\r\nhttps://www.hochbahn.de/resource/blob/12918/c32d166115bf255a20\r\na558ee4d8cacd7/themendienst-tarifverhandlungen--data.pdf (Zugriff\r\nam 08. 02. 2024).\r\nKyle Lewis, Will Stronge, Jack Kellam, Lukas Kikuchi. \u201eThe UK's four-day week\r\npilot.\u201c 2023. Aufrufbar \u00fcber https://autonomy.work/wp-\r\ncontent/uploads/2023/02/The-results-are-in-The-UKs-four-day-week-\r\npilot.pdf (Zugriff am 08. 02. 2024).\r\nPTV Planung Transport Verkehr AG. Methodenhandbuch zum\r\nBundesverkehrswegeplan 2030. 2016. Abruf \u00fcber\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 40\r\nhttps://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/G/BVWP/bvwp-\r\nmethodenhandbuch.pdf?__blob=publicationFile (Zugriff am 08. 02.\r\n2024).\r\nRamboll Deutschland. \u201eErmittlung des Finanzbedarfs f\u00fcr den \u00d6PNV bis 2031 -\r\nKurzbericht.\u201c 2023. Abrufbar \u00fcber\r\nhttps://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/K/update-oepnv-\r\nfinanzierung-bmdv-summary.pdf?__blob=publicationFile (Zugriff am\r\n13. 02. 2024).\r\nRoland Berger/Intraplan/Florenus im Auftrag des VDV. \u201eVerkehrswende\r\ngestalten - Gutachten \u00fcber die Finanzierung von Leistungskosten der\r\n\u00f6ffentlichen Mobilit\u00e4t.\u201c 2021. Abrufbar \u00fcber https://www.vdv.de/rb-\r\npub-vdv-leistungskostengutachten-adj.210924-ds.pdfx?forced=true\r\n(Zugriff am 13. 02. 2024).\r\nStatistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Arbeitsmarktmonitor. Faktencheck zum\r\nArbeitsmarkt. [Interaktive Statistiken], N\u00fcrnberg. 2024a. Abruf \u00fcber\r\nhttps://arbeitsmarktmonitor.arbeitsagentur.de/faktencheck/fachkraefte\r\n/tabelle/515/92854/0/ , arbeitsmarktmonitor.arbeitsagentur.de >\r\nFaktencheck zum Arbeitsmarkt > Thema Fachkr\u00e4fteradar > Berufe Bus-\r\n& Stra\u00dfenbahnfahrer/innen > Darstellung Tab. (Zugriff am 08. 02. 2024).\r\n\u2014. Auftragsnummer: 351936, eigene Berechnungen. 2024b.\r\nhttps://statistik.arbeitsagentur.de/.\r\n\u2014. \u201eBerufliche Mobilit\u00e4t von Besch\u00e4ftigten (Jahreszahlen). Tabellen. N\u00fcrnberg.\u201c\r\n2023. Abrufbar unter\r\nhttps://statistik.arbeitsagentur.de/SiteGlobals/Forms/Suche/Einzelhefts\r\nuche_Formular.html?nn=20894&topic_f=beschaeftigung-sozbe-bst-\r\nberufl-mobi > 2022 - Deutschland > Tabelle 7 > Zelle P34 (Zugriff am\r\n08. 02. 2024).\r\n\u2014. Entgeltatlas 2022, N\u00fcrnberg. 2024c. Abrufbar \u00fcber\r\nhttps://web.arbeitsagentur.de/entgeltatlas/beruf/7169 (Zugriff am 01.\r\n03 2024).\r\nStatistisches Bundesamt (Destatis). Glossar Mikrozensus 2022. 2023. Abrufbar\r\n\u00fcber https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-\r\nUmwelt/Bevoelkerung/Haushalte-\r\nFamilien/Methoden/Downloads/mikrozensus-glossar-\r\n2022.pdf?__blob=publicationFile (Zugriff am 11. 02. 2024).\r\n\u2014. Nahverkehr: Anteil der Altersgruppe 55+ bei Fahrerinnen und Fahrern von\r\nBussen und Stra\u00dfenbahnen \u00fcberdurchschnittlich hoch. 2024a. Abrufbar\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 41\r\n\u00fcber\r\nhttps://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2024/02/PD24_\r\nN006_13_62.html Pressemitteilung Nr. N006 vom 2. Februar 2024\r\n(Zugriff am 11. 02. 2024).\r\n\u2014. Personenverkehr mit Bussen und Bahnen, Statistik Code 46181-0010,\r\nVariable: Fahrleistung. 2024b. Abruf \u00fcber https://www-\r\ngenesis.destatis.de/genesis/online (Zugriff am 08. 02. 2024).\r\nver.di - Vereinte Dienstleistungsgewerkschaft. \u00d6PNV: Diese Woche ist\r\nStreikwoche. 2024. Abrufbar \u00fcber\r\nhttps://www.verdi.de/themen/nachrichten/++co++abd57506-9361-\r\n11ee-aeda-f97f3e953c6f (Zugriff am 28. 02 2024).\r\nVerband Deutscher Verkehrsunternehmen e. V. VDV-Branchenumfrage zum\r\nPersonalbedarf. 2023. Abrufbar \u00fcber https://www.vdv.de/vdv-\r\npersonalumfrage-im-\r\noev.aspx#:~:text=VDV%2DBranchenumfrage%20zum%20Personalbed\r\narf&text=78%2C6%20Prozent%20der%20befragten,Einstellungen%20v\r\norgenommen%20als%20noch%202021. (Zugriff am 08. 02. 2024).\r\nVerband Deutscher Verkehrsunternehmen e.V. \u201e2020 Statistik.\u201c 2021. Abruf\r\n\u00fcber https://www.vdv.de/vdv-statistik-2020.pdfx (Zugriff am 08. 02.\r\n2024)."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/e8/281604/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290025.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-01"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001286",
                        "regulatoryProjectTitle": "k\u00fcnftige Haushaltsgesetze",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "AUF EINEN BLICK\r\nDas System der CO2-Bepreisung in Deutschland\r\nbefindet sich im Umbruch. F\u00fcr den nationalen\r\nBrennstoffemissionshandel (BEH) m\u00fcssen wich-\r\ntige Entscheidungen \u00fcber den \u00dcbergang zum\r\neurop\u00e4ischen System (ETS2) bis Ende Juni 2024\r\ngetroffen werden, und auch die Entscheidung\r\n\u00fcber die Einf\u00fchrung eines Klimagelds gewinnt\r\nan Dringlichkeit. Zu beiden Themen sind rege\r\nDebatten mit einer stetig steigenden Zahl an\r\nVorschl\u00e4gen entbrannt, die wichtige \u00fcbergrei-\r\nfende Fragen aufwerfen. Dieses Papier gibt im\r\nLicht wissenschaftlicher Studien erste Antwor-\r\nten darauf. Insbesondere werden die Faktoren\r\nder Preisunsicherheit im ETS2 erkl\u00e4rt und einge-\r\nordnet sowie die vielfach gesch\u00fcrte Erwartung\r\nrelativiert, dass das Klimageld ein K\u00f6nigsweg\r\nzur Schaffung von Akzeptanz sei. Verschiedene\r\nArgumente spr\u00e4chen hingegen daf\u00fcr, es zur\r\ntempor\u00e4ren Abfederung sozialer H\u00e4rten bei\r\nstarken ETS2-Preisaufschw\u00fcngen und als Weg-\r\nbereiter f\u00fcr soziale Innovationen einzusetzen.\r\n1. EINLEITUNG: QUO VADIS,\r\nCO2-BEPREISUNG UND KLIMAGELD?\r\nDie EU hat Anfang 2023 eine umfassende Reform ihres Emis-\r\nsionshandelssystems (EU ETS) beschlossen. Zentrales Element\r\nder Reform des bestehenden Systems (ETS1) ist, dass die aus-\r\ngegebene Zertifikatsmenge (Cap) bereits zum Jahr 2039 auf\r\nnull abgesenkt werden soll (Pahle et al. 2023). Die zweite we-\r\nsentliche \u00c4nderung ist die Einf\u00fchrung eines neuen ETS f\u00fcr\r\nGeb\u00e4ude, Stra\u00dfenverkehr und andere Brennstoffe (ETS2).1 Der\r\nHandel im ETS2 soll im Jahr 2027 beginnen, bei hohen Ener-\r\ngiepreisen auch erst ein Jahr sp\u00e4ter. Flankierend zum ETS2\r\nwird ein Klimasozialfonds (KSF) eingerichtet, aus dem alle\r\nMitgliedsstaaten schon mit einem Jahr Vorlauf (also ab 2026)\r\nGelder f\u00fcr den Ausgleich der sozialen Belastungen erhalten.2\r\nL\u00e4nder mit geringerer Wirtschaftskraft sind dabei Nettoemp-\r\nf\u00e4nger.\r\nF\u00fcr Deutschland hat diese Reform weitreichende Bedeu-\r\ntung. Da der Anwendungsbereich von ETS2 und nationalem\r\nBrennstoffemissionshandel (BEH) sich in gro\u00dfen Teilen \u00fcber-\r\nlappt, ist es notwendig, das Brennstoffemissionshandelsgesetz\r\n(BEHG) zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls zu reformieren.\r\nInsbesondere stellt sich die Frage, inwiefern das deutsche Sys-\r\ntem mit dem europ\u00e4ischen kompatibel ist und wie sich ein\r\nm\u00f6glichst reibungsfreier \u00dcbergang gew\u00e4hrleisten l\u00e4sst. Das be-\r\ntrifft nicht nur die Ausgestaltung der CO2-Bepreisung an sich,\r\nsondern auch die Verwendung der Einnahmen. Eine besondere\r\nBedeutung kommt dabei dem sozialen Ausgleich und der ge-\r\nsellschaftlichen Akzeptanz zu. F\u00fcr beide Aspekte wird der Ein-\r\nf\u00fchrung eines Klimagelds eine zentrale Rolle zugeschrieben.\r\nZu beiden Themen (\u00dcbergang BEH und Klimageld) sind\r\nrege Debatten mit einer stetig steigenden Zahl an Vorschl\u00e4gen\r\nentbrannt, die wichtige \u00fcbergreifende Fragen aufwerfen. Dieses\r\nPapier identifiziert diese Fragen und gibt erste Antworten dar-\r\nauf. Es ist wie folgt aufgebaut: Der erste Teil besch\u00e4ftigt sich mit\r\nm\u00f6glichen Preisentwicklungen im ETS2, deren Bedeutung f\u00fcr\r\nEnergiepreise sowie den neuen Kriterien f\u00fcr die Verwendung\r\nder Einnahmen aus der Versteigerung der Emissionszertifikate.\r\nIm zweiten Teil geht es um Erw\u00e4gungen f\u00fcr den \u00dcbergang des\r\nBEHG zum ETS2. Im dritten Teil werden Argumente f\u00fcr und\r\ngegen ein Klimageld beziehungsweise mehrere Ausgestaltungs-\r\nvarianten diskutiert.\r\n2. M\u00d6GLICHE PREISENTWICKLUNGEN\r\nIM ETS2\r\nEine wesentliche Frage f\u00fcr den \u00dcbergang ist, wie hoch die Prei-\r\nse im ETS2 ausfallen werden. Preise in Emissionshandelssyste-\r\nmen sind grunds\u00e4tzlich \u201eunsicher\u201c, da sie sich gem\u00e4\u00df Angebot\r\n1Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014FES impuls\r\nMichael Pahle\r\nDie CO2-Bepreisung\r\nim Umbruch\r\nWas ist vom ETS2 zu erwarten,\r\nwas kann ein Klimageld leisten?\r\nCO2-Preis-Aufschlag f\u00fcr\r\nausgew\u00e4hlte Energietr\u00e4ger\r\nQuelle: BAFA-Informationsblatt CO2-Faktoren\r\nTab. 1\r\nPreisanstieg bei\r\nETS2-Preis von \u2026\r\nEnergie-\r\ntr\u00e4ger Einheit 100 Euro/t 150 Euro/t\r\nBenzin Cent/Liter 26 39\r\nHeiz\u00f6l Cent/Liter 30 45\r\nErdgas Cent/kWh 2 3\r\nund Nachfrage nach Zertifikaten bilden, die wiederum von ei-\r\nner Reihe unsicherer beziehungsweise sich \u00fcber die Zeit \u00e4n-\r\ndernder Faktoren abh\u00e4ngen. Um zu untersuchen, wie sich An-\r\ngebot und Nachfrage (und damit die Preise) entwickeln k\u00f6nn-\r\nten, werden numerische Modelle des Marktes f\u00fcr Zertifikate\r\neingesetzt. Mit diesen Modellen lassen sich m\u00f6gliche und in\r\nsich konsistente Entwicklungen des ETS berechnen. Eine Prog-\r\nnose sind solche Modellrechnungen jedoch nicht, weil sich\r\nnicht beziffern l\u00e4sst, wie hoch die Wahrscheinlichkeit ist, dass\r\ndie f\u00fcr solche Berechnungen notwendigen Annahmen auch\r\ntats\u00e4chlich eintreten. Es handelt sich vielmehr um Szenarien,\r\ndie helfen k\u00f6nnen, bestimmte Entwicklungen basierend auf\r\nunterschiedlichen Annahmen besser zu verstehen und zu ver-\r\ngleichen. Das ist wichtig f\u00fcr die Einordnung und Bewertung.\r\nEinige Modellstudien sind f\u00fcr das ETS2 bereits durchge-\r\nf\u00fchrt worden. Eine aktuelle Auswertung dieser Studien (G\u00fcn-\r\nther et al. 2024) zeigt, dass die gesamte Spanne der Preise f\u00fcr\r\ndas Jahr 2030 \u00fcber alle Studien hinweg von rund 60 bis 380 Eu-\r\nro/t reicht (siehe Abbildung 1). Zu einem gewissen Grad er-\r\nkl\u00e4rt sich diese Bandbreite durch unterschiedliche Modellan-\r\ns\u00e4tze und unterschiedlich detaillierte Implementierungen des\r\nETS2 in den Modellen. Den gr\u00f6\u00dften Effekt haben jedoch die\r\nAnnahmen zum Umfang und zur Effektivit\u00e4t zus\u00e4tzlicher Poli-\r\ntikma\u00dfnahmen wie beispielsweise Energieeffizienzma\u00dfnahmen\r\nim Geb\u00e4udesektor. Je st\u00e4rker diese die Emissionen reduzieren,\r\ndesto geringer ist die Nachfrage und desto niedriger damit der\r\nPreis im ETS2. Besonders deutlich zeigt dies eine Untersu-\r\nchung mit dem PRIMES-Modell (G\u00fcnther et al. 2024): Unter-\r\nschiedliche Annahmen zur Wirksamkeit der Energieeffizienz-\r\nma\u00dfnahmen f\u00fchren zu einer Spanne, die von 71 Euro/t (hohe\r\nWirksamkeit) \u00fcber 160 Euro/t (mittlere Wirksamkeit) bis hin\r\nzu 261 Euro/t (geringe Wirksamkeit) reicht.\r\nEin zweiter wichtiger Faktor in der Modellierung ist die\r\nM\u00f6glichkeit einer perspektivischen Verbindung mit dem ETS1.\r\nBis sp\u00e4testens Ende Oktober 2031 soll die EU-Kommission\r\ndiese Verbindung pr\u00fcfen.3 Doch auch wenn die Verbindung\r\nerst im n\u00e4chsten Jahrzehnt vollzogen w\u00fcrde, k\u00f6nnte die damit\r\nverbundene Erwartung schon fr\u00fchzeitig den Preis im ETS2 be-\r\neinflussen, wenn die Preise in beiden Systemen weit auseinan-\r\nderliegen. Denn dann k\u00f6nnte es sich f\u00fcr Marktakteure lohnen,\r\nZertifikate spekulativ im g\u00fcnstigeren System zu kaufen, weil\r\nsich bei einer zuk\u00fcnftigen Verbindung beider Systeme die Prei-\r\nse notwendigerweise angleichen werden. Als Folge solcher\r\nK\u00e4ufe w\u00fcrde der Preis im g\u00fcnstigen System steigen und sich\r\ninsgesamt eine Konvergenz ergeben (Edenhofer et al. 2021).\r\nF\u00fcr den ETS1 legen aktuelle Modellierungen f\u00fcr das Jahr 2030\r\nPreise zwischen 100 und 150 Euro/t nahe (Pahle et al. 2023).\r\nZwar wird das Marktvolumen im ETS1 voraussichtlich kleiner\r\nsein als im ETS2, aber zumindest anf\u00e4nglich k\u00f6nnte dies ein\r\nFokalpunkt f\u00fcr die Preisentwicklung im ETS2 sein. Entspre-\r\nchende finanzielle Mehrkosten f\u00fcr Tanken und Heizen sind in\r\nTabelle 1 f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Energietr\u00e4ger und unterschiedliche\r\nETS2-Preise in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung dargestellt.\r\nOb sich solche (modellierten) Preise tats\u00e4chlich auch im Markt\r\nbilden werden, h\u00e4ngt jedoch noch von weiteren Faktoren ab,\r\ndie mit den obigen Modellen nur unzureichend untersucht\r\nwerden k\u00f6nnen. Ein wesentlicher Faktor sind die in der ETS-\r\nRichtlinie festgelegten Ma\u00dfnahmen, die hohe Preise bezie-\r\nhungsweise starke Preisanstiege in den Anfangsjahren m\u00f6g-\r\nlichst verhindern sollen: (a) die Erh\u00f6hung der zu versteigern-\r\nden Mengen von Zertifikaten im ersten Jahr um 30 Prozent4\r\nund (b) die Aussch\u00fcttung von Zertifikaten aus der sogenannten\r\nMarktstabilit\u00e4tsreserve (MSR), wenn der Preis sich in einem\r\nbestimmten Zeitraum verdoppelt/verdreifacht oder 45 Euro/t\r\n\u00fcbersteigt.5 Alle diese Ma\u00dfnahmen beruhen auf einer Erh\u00f6-\r\nhung des Angebots an Zertifikaten, um die Preise zu senken.\r\nAbb. 1\r\nSpanne m\u00f6glicher ETS2-\r\nPreise in unterschiedlichen\r\nModellstudien\r\nETS2-Preise 2030\r\nQuelle: G\u00fcnther et al. (2024)\r\n0\r\n100\r\n200\r\n300\r\n400 Angaben in Euro2022 / t\r\nECF\r\n(2021)\r\nRickels\r\net al.\r\n(2023)\r\nAbrell\r\net al.\r\n(2024)\r\nG\u00fcnther\r\net al.\r\n(2024)\r\nBand-\r\nbreite\r\n2Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014FES impuls\r\nUm m\u00f6glichst sicherzustellen, dass gen\u00fcgend zus\u00e4tzliche Zerti-\r\nfikate daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen, wird die MSR zus\u00e4tzlich mit\r\n600 Millionen Zertifikaten bef\u00fcllt.6 Sollten diese Zertifikate bis\r\nzum 1.1.2031 nicht aus der MSR freigegeben worden sein, wer-\r\nden sie ung\u00fcltig.7\r\nEine erste Untersuchung der Wirkungen dieser Ma\u00dfnahmen\r\n(Graichen/Ludig 2024) sowie die grunds\u00e4tzliche Funktionswei-\r\nse MSR-basierter Ma\u00dfnahmen (zum Beispiel Borghesi et al.\r\n2023) legen jedoch nahe, dass sie bei (sehr) hoher Nachfrage\r\nnach Zertifikaten nur geringen Einfluss auf die Preisentwick-\r\nlung haben k\u00f6nnten. Einerseits werden neue Zertifikate erst\r\nmit zum Teil erheblichem Verzug in den Markt gebracht; ande-\r\nrerseits sind die zus\u00e4tzlichen Mengen relativ gering im Ver-\r\ngleich zum Gesamtvolumen des Markts. Insbesondere die\r\nMa\u00dfnahme, die verhindern soll, dass der Preis auf \u00fcber 45 Eu-\r\nro/t ansteigt, ist mit einer sehr geringen Ausweitung des Ange-\r\nbots hinterlegt und entsprechend nur (sehr) begrenzt wirksam.\r\nGleichzeitig wird jedoch konstatiert,8 dass sie \u201eden B\u00fcrgern\r\nmehr Sicherheit dar\u00fcber verschaffen [soll], dass der CO2-Preis\r\nin den ersten Jahren [\u2026] 45 EUR nicht \u00fcbersteigt\u201c. Damit wur-\r\nden Erwartungen gesch\u00fcrt, dass 45 Euro/t eine \u201eharte\u201c Ober-\r\ngrenze seien, die nicht \u00fcberschritten w\u00fcrde \u2013 tats\u00e4chlich je-\r\ndoch ist sie \u201eweich\u201c, weil ein Preisanstieg bei hoher Nachfrage\r\nnicht verhindert werden k\u00f6nnte (siehe oben).\r\nDiese gesch\u00fcrte Erwartung k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass nach-\r\ntr\u00e4glich in den Markt eingegriffen wird. W\u00fcrde der Preis n\u00e4m-\r\nlich 45 Euro/t \u201ewider Erwarten\u201c \u00fcbersteigen, k\u00f6nnten Mit-\r\ngliedsstaaten dies als Bruch des verhandelten Kompromisses\r\nzur ETS-Reform ansehen. Ein wesentliches Element des Kom-\r\npromisses ist n\u00e4mlich, dass die Auszahlungen aus dem KSF fix\r\nsind, das hei\u00dft nicht mit der H\u00f6he des Preises im ETS2 skalie-\r\nren. Zwar erh\u00e4lt jeder einzelne Mitgliedsstaat dann auch h\u00f6he-\r\nre Einnahmen durch die Versteigerung von Zertifikaten. Aber\r\nder Finanztransfer zwischen Mitgliedsstaaten durch den KSF\r\nsteigt nicht entsprechend, was implizit ein geringeres Ma\u00df an\r\nSolidarit\u00e4t bedeutet (G\u00f6rlach et al. 2022; Pahle 2023b). Das be-\r\ndeutet, dass vor allem \u00e4rmere Mitgliedsstaaten von den hohen\r\nPreisen belastet werden und dort der politische Druck f\u00fcr\r\npreissenkende Interventionen steigen k\u00f6nnte. Wenn vor die-\r\nsem Hintergrund f\u00fcr eine Mehrheit der Mitgliedsstaaten der\r\nAnstieg politisch inakzeptabel w\u00e4re, k\u00f6nnten sie die geplante\r\n\u00dcberpr\u00fcfung des entsprechenden Mechanismus nutzen, um\r\ndurch eine Anpassung deutlich mehr Zertifikate in den Markt\r\nzu bringen \u2013 und den Preis damit effektiver zu deckeln.9 Dieser\r\nProzess k\u00f6nnte zudem beschleunigt werden, wenn H\u00e4ndler_in-\r\nnen in Erwartung dieser Reaktion gleich zu Beginn des Sys-\r\ntems die Preisschwelle von 45 Euro/t (inflationsangepasst)\r\n\u201eaustesten\u201c, also Kaufgebote in dieser H\u00f6he (oder knapp dar\u00fc-\r\nber) abgeben. Wenn dann tats\u00e4chlich ein Eingriff erfolgen soll-\r\nte, w\u00fcrde der Preis vermutlich l\u00e4ngerfristig auf einem niedri-\r\ngen Niveau verharren.\r\n3. \u00dcBERGANG ZUM ETS2: IMPLIKATIONEN\r\nF\u00dcR DEN NATIONALEN EMISSIONSHAN-\r\nDEL (BEH) UND EIN KLIMAGELD\r\nVor dem Hintergrund m\u00f6glicher Preisentwicklungen im ETS2\r\nstellen sich die folgenden Fragen: Welche Rolle k\u00f6nnte der na-\r\ntionale BEH zumindest mittelfristig noch spielen? Und welche\r\nImplikationen ergeben sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Klima-\r\ngelds? Bei beiden Punkten sind neben den \u00f6konomischen und\r\nsozialen vor allem auch rechtliche Rahmenbedingungen zu be-\r\nr\u00fccksichtigen, die unterstreichen, wie komplex dieses Unter-\r\nfangen ist. Sie haben sich durch die Reform der ETS-Richtlinie\r\nebenfalls deutlich ver\u00e4ndert und wurden von Busch/Harder\r\n(2024) sowie Menner et al. (2023) eingehender analysiert. Im\r\nRahmen dieses Papiers kann daher nur kurz umrissen werden,\r\nwo priorit\u00e4r Kl\u00e4rungsbedarf besteht und wie dieser sinnvoll\r\nstrukturiert werden k\u00f6nnte.\r\n3.1 FORTF\u00dcHRUNG DES BEHG: KLARE ROLLE\r\nERFORDERLICH, HOHE DRINGLICHKEIT\r\nInhaltlich ma\u00dfgeblich f\u00fcr eine eventuelle Fortf\u00fchrung ist die\r\ndamit anvisierte Rolle f\u00fcr die deutsche und auch die europ\u00e4i-\r\nsche Klimapolitik. National liegen zwei Rollen nahe: (1) Das\r\nBEH lie\u00dfe sich als Emissionshandelssystem mit freier Preisbil-\r\ndung fortf\u00fchren, um damit verbindlich die europ\u00e4ischen Las-\r\ntenteilungsziele (ESR) erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. (2) Das BEH k\u00f6nnte\r\nso gestaltet werden, dass es einen effektiven ETS2-Mindestpreis\r\nimplementiert. Konkret k\u00f6nnte man damit eine Situation absi-\r\nchern, in der der Preis im ETS2 anf\u00e4nglich deutlich unter dem\r\nPreis im BEH im Jahr 2026 von 55 bis 65 Euro liegen sollte.10\r\nWesentliche Argumente gegen beide Rollen w\u00e4ren vor allem\r\neine Doppelbesteuerung (es m\u00fcssten f\u00fcr jede emittierte Tonne\r\nein europ\u00e4ischer und ein nationaler Preis bezahlt werden) be-\r\nziehungsweise der Wasserbetteffekt.11 Diese sprechen tendenzi-\r\nell gegen eine Fortf\u00fchrung beziehungsweise f\u00fcr eine Reduzie-\r\nrung des Anwendungsbereichs auf die nicht im ETS2 erfassten\r\nSektoren.\r\nAuf der europ\u00e4ischen Ebene w\u00e4re eine Fortf\u00fchrung des\r\nBEH dann zielf\u00fchrend, wenn sie die marktliche und politische\r\nStabilisierung des ETS2 bef\u00f6rdert. Inwieweit das ETS2 gerade\r\nin den Anfangsjahren noch instabil ist, ist eine offene Frage.\r\nVerschiedene Gr\u00fcnde sprechen allerdings daf\u00fcr, dass es relativ\r\ninstabil sein wird \u2013 und die Fortf\u00fchrung des BEH unter Um-\r\nst\u00e4nden stabilisierend wirken w\u00fcrde (Pahle 2023a). Argumente\r\ndaf\u00fcr w\u00e4ren, dass die deutsche Politik damit klar signalisieren\r\nk\u00f6nnte, welche Preish\u00f6he sie im ETS2 f\u00fcr politisch akzeptabel\r\nh\u00e4lt, und damit die regulatorische Unsicherheit \u00fcber diskretio-\r\nn\u00e4re Eingriffe (siehe oben) reduzieren w\u00fcrde. Argumente ge-\r\ngen diese Rolle w\u00e4ren, dass damit die Fragmentierung der\r\nCO2-Bepreisung in Europa bef\u00f6rdert und dem Markt signali-\r\nsiert werden k\u00f6nnte, dass die deutsche Politik auf die Wirk-\r\nsamkeit des ETS2 nicht vertraut. Eine intensivere Auseinander-\r\nsetzung mit diesen Argumenten steht allerdings noch aus \u2013\r\nund ist dringend n\u00f6tig, weil offensichtlich zuerst das Ziel des\r\n\u00dcbergangs gekl\u00e4rt werden muss, um daraus eine \u201ezielf\u00fchren-\r\nde\u201c Ausgestaltung abzuleiten.\r\nDar\u00fcber hinaus stellen sich auch f\u00fcr die konkrete Ausgestal-\r\ntung schon jetzt eine Reihe von \u00f6konomischen und rechtlichen\r\nFragen, die m\u00f6glichst bald diskutiert und weiter analysiert wer-\r\nden sollten. Erste Vorschl\u00e4ge aus dem Ariadne-Projekt (2021),\r\ndem Centrum f\u00fcr Europ\u00e4ische Politik (Menner et al. 2023) und\r\nvon Agora Energiewende und Agora Verkehrswende (2023)\r\nliegen zwar schon vor. Aber bei n\u00e4herer Betrachtung stellen\r\nsich viele Folgefragen, beispielsweise zur Option eines deut-\r\nschen CO2-Mindestpreises im Rahmen eines fortbestehenden\r\n3Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014 FES impuls\r\nBEH. Konkret: Welche Handelseffekte w\u00fcrden sich im BEH im\r\nJahr 2026 ergeben, wenn es 2027 einen \u00dcbergang zu einer\r\nEnergiesteuer als zus\u00e4tzlichem deutschem Preisinstrument\r\ng\u00e4be? Wie kann eine zweckgebundene Verwendung der Ein-\r\nnahmen f\u00fcr den Klima- und Transformationsfonds (KTF)12 si-\r\nchergestellt werden? Dar\u00fcber hinaus sollten auch andere Opti-\r\nonen wie zum Beispiel die Fortf\u00fchrung des BEH als Emissions-\r\nhandel mit freier Preisbildung (siehe oben) oder eine \u00c4nde-\r\nrung des Grundgesetzes zur Beseitigung rechtlicher H\u00fcrden\r\nf\u00fcr eine steuerliche CO2-Bepreisung erwogen und analysiert\r\nwerden.\r\nDie Dringlichkeit ergibt sich aus dem \u00e4u\u00dferst engen Zeit-\r\nplan. Bis sp\u00e4testens 30.6.2024 m\u00fcssen die Mitgliedsstaaten die\r\nneuen Vorschriften f\u00fcr den ETS2 in nationales Recht umset-\r\nzen.13 Dies wird \u00c4nderungen im Treibhausgas-Emissionshan-\r\ndelsgesetz (TEHG) erfordern, in dem die Anwendungsbereiche\r\nder verschiedenen Systeme festgelegt werden. Eine \u00c4nderung\r\ndes Anwendungsbereichs des BEH in diesem Rahmen k\u00f6nnte\r\nalso dar\u00fcber entscheiden, ob die Fortf\u00fchrung des BEH als\r\n\u00fcberlappenden Systems \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich w\u00e4re. Weiter-\r\nhin plant die Bundesregierung, einen umfassenden Vorschlag\r\nf\u00fcr den \u00dcbergang bis Ende 2024 vorzulegen. Der Zeitplan f\u00fcr\r\nweitere Analysen und \u00f6ffentliche Diskussionen ist also \u00e4u\u00dferst\r\neng, zumal die Frage der Einf\u00fchrung eines Klimagelds damit\r\nverbunden sein k\u00f6nnte. Auch daf\u00fcr spielen die neuen EU-Rah-\r\nmenbedingungen eine wesentliche Rolle, wie der folgende Ab-\r\nschnitt klarstellt.\r\n3.2 KLIMAGELD: EU-RECHTSRAHMEN F\u00dcR\r\nDIE FINANZIERUNG\r\nGanz allgemein lassen die neuen Vorgaben der ETS-Richtlinie\r\nf\u00fcr die Verwendung der Einnahmen den Mitgliedsstaaten\r\ndeutlich weniger Spielraum als bisher. Das gilt insbesondere\r\nauch f\u00fcr die Finanzierung eines Klimagelds. Busch/Harder\r\n(2024) interpretieren die Vorgaben so, dass ein Klimageld nur\r\ndann aus den Einnahmen des ETS1 oder ETS2 finanziert wer-\r\nden k\u00f6nnte, wenn es entweder als (a) dezidiertes soziales Inst-\r\nrument zur finanziellen Unterst\u00fctzung von Haushalten mit\r\nniedrigem oder mittlerem Einkommen oder als (b) \u201eKlimadi-\r\nvidendensystem\u201c14 mit nachzuweisender positiver Umweltwir-\r\nkung konzipiert ist. Auch \u00fcber den KSF k\u00f6nnte ein Klimageld\r\nfinanziert werden, allerdings nur, wenn die Zahlungen an be-\r\nd\u00fcrftige Haushalte gehen und \u00fcber die Zeit abnehmen. Bed\u00fcrf-\r\ntigkeit wird dabei nicht am Einkommen bemessen, sondern an\r\nVulnerabilit\u00e4t insbesondere in Form von Energiearmut. Insge-\r\nsamt verfolgt der KSF die Logik, \u201eeine kurzfristige Erleichte-\r\nrung f\u00fcr die Haushalte, die von Energiearmut betroffen sind,\r\nzu erm\u00f6glichen, bis die prim\u00e4r zu f\u00f6rdernden strukturellen\r\nMa\u00dfnahmen ihre Wirkung entfalten k\u00f6nnen\u201c (Busch/Harder\r\n2024: 31).\r\nAn diesem Punkt stellt sich nun die Frage, welche Implikati-\r\nonen sich aus den oben beschriebenen ETS2-Rahmenbedin-\r\ngungen (zu erwartende Preise 2030, Kriterien f\u00fcr die Einnah-\r\nmenverwendung) f\u00fcr die eventuelle Einf\u00fchrung eines Klima-\r\ngelds ergeben. Das betrifft einerseits die oben beschriebenen\r\nEinschr\u00e4nkungen durch die ETS-Verwendungskriterien \u2013 wo-\r\nbei im Fall einer Fortf\u00fchrung des BEH auch die Einnahmen\r\ndaraus verwendet werden k\u00f6nnten.15 Andererseits betrifft es\r\nden grunds\u00e4tzlichen Umstand, welchen Zweck es \u00fcberhaupt\r\nerf\u00fcllen k\u00f6nnte. Beides wird im n\u00e4chsten Abschnitt betrachtet.\r\n4. EINE KRITISCHE HINTERFRAGUNG G\u00c4N-\r\nGIGER ARGUMENTE F\u00dcR EIN KLIMAGELD\r\nEin g\u00e4ngiges Argument f\u00fcr das Klimageld ist, dass sich mit\r\ndessen Einf\u00fchrung die gesellschaftliche Akzeptanz f\u00fcr Klima-\r\nschutzpolitik \u2013 insbesondere f\u00fcr h\u00f6here CO2-Preise \u2013 schaffen\r\nlie\u00dfe.16 Damit verbunden ist das Argument, dass durch ein Kli-\r\nmageld die regressiven Wirkungen der CO2-Bepreisung ausge-\r\nglichen beziehungsweise eine progressive Verteilungswirkung\r\nerreicht werden kann. Beide Argumente drehen sich damit im\r\nKern um Fairness17 (faire Ausgestaltung beziehungsweise faire\r\nVerteilungswirkung) und sind an implizite Fairnesskonzepte\r\nund Wirkungsannahmen gebunden. Diese werden im Folgen-\r\nden kritisch diskutiert, um besser zu verstehen, wie plausibel\r\ndie Argumente sind. Abschlie\u00dfend werden Argumente f\u00fcr eine\r\nalternative Rolle er\u00f6rtert, die sich angesichts der sich ver\u00e4n-\r\ndernden Rahmenbedingungen aus einem h\u00f6heren Anspruch\r\nan \u201eUmsetzungsrealismus\u201c speist.\r\n4.1 GERECHTIGKEITSERW\u00c4GUNGEN\r\nF\u00dcR AUSGESTALTUNG UND VERTEILUNGS-\r\nWIRKUNGEN\r\nWesentlich f\u00fcr die Beurteilung aus Gerechtigkeitsperspektive\r\nist, dass den verschiedenen Vorschl\u00e4gen unterschiedliche nor-\r\nmative Gerechtigkeitskonzepte zugrunde liegen. Diese sind in\r\nder Regel jedoch nur implizit und m\u00fcssen entsprechend aus\r\nden Ausgestaltungen abgeleitet werden. Die diesbez\u00fcglich rele-\r\nvanten Optionen sind (1) die Gruppe der Empf\u00e4nger_innen\r\n(alle Haushalte versus bestimmte Gruppen) und (2) die Auftei-\r\nlung der Zahlungen (pro Kopf versus gestaffelt). Unterschiedli-\r\nche Ausgestaltungen verk\u00f6rpern unterschiedliche Gerechtig-\r\nkeitskonzepte, die in Tabelle 2 dargestellt sind. Die dritte Spalte\r\nbeschreibt dabei keine der typischen Varianten eines Klima-\r\ngelds, sondern F\u00f6rderma\u00dfnahmen als m\u00f6gliche Alternative f\u00fcr\r\ndie Verwendung der Finanzmittel. Die Diskussion dieser Alter-\r\nnative ist hilfreich, um die grunds\u00e4tzliche Abw\u00e4gung zwischen\r\nkonsumtiven und investiven Ma\u00dfnahmen zu etablieren.\r\nEin Pro-Kopf-Klimageld f\u00fcr alle Personen in gleicher H\u00f6he\r\nverk\u00f6rpert das Gerechtigkeitskonzept der Gleichheit (equality).\r\nEs beruht auf der Annahme, dass eine (saubere) Atmosph\u00e4re\r\nein Gemeingut ist, das allen Menschen zu gleichen Teilen ge-\r\nh\u00f6rt \u2013 und entsprechend sollten alle finanziell von den Einnah-\r\nmen durch den \u201eVerbrauch\u201c dieses Guts gleicherma\u00dfen profi-\r\ntieren. Analysen legen nahe, dass durch ein Pro-Kopf-Klima-\r\ngeld die Verteilungswirkung des CO2-Preises progressiv wird,\r\neinkommensschwache Haushalte mitunter sogar profitieren.\r\nDiese k\u00f6nnten also durch das Klimageld st\u00e4rker entlastet als\r\ndurch den CO2-Preis belastet werden. Letzteres gilt allerdings\r\nnur dann, wenn ein Gro\u00dfteil der Einnahmen ausgezahlt und\r\nnicht f\u00fcr andere Zwecke verwendet werden w\u00fcrde. Au\u00dferdem\r\ngilt es nur im \u201eMittel\u201c, weil es innerhalb von Einkommens-\r\ngruppen eine erhebliche Bandbreite finanzieller Belastungen\r\ndurch den CO2-Preis gibt (Endres 2024), vor allem beim Hei-\r\nzen (Kellner et al. 2023).\r\n4Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014 FES impuls\r\nImplizite Gerechtigkeitskonzepte verschiedener Ausgestaltungs-\r\nmodelle f\u00fcr Klimageld und etwaiger F\u00f6rderma\u00dfnahmen\r\nQuelle: eigene Darstellung\r\nTab. 2\r\nEmpf\u00e4nger_innen-\r\ngruppe(n)\r\nKlimageld mit\r\nPro-Kopf-Auszahlung\r\nKlimageld mit sozial\r\ngestaffelter Auszahlung F\u00f6rderma\u00dfnahmen\r\nEinkommensschwache\r\nHaushalte\r\nKonsumtive vertikale\r\nBedarfsgerechtigkeit\r\nInvestive vertikale\r\nBedarfsgerechtigkeit\r\nVulnerable Haushalte Konsumtive horizontale\r\nBedarfsgerechtigkeit\r\nInvestive horizontale\r\nBedarfsgerechtigkeit\r\nAlle Haushalte Gleichheit\r\nIm Unterschied dazu verk\u00f6rpert ein sozial gestaffeltes Klima-\r\ngeld das Gerechtigkeitskonzept der Gleichheit von Lebensbe-\r\ndingungen beziehungsweise der Bedarfsgerechtigkeit (equity).\r\nEs l\u00e4sst sich damit begr\u00fcnden, dass ganz allgemein bed\u00fcrftige\r\nPersonen unterst\u00fctzt werden sollten und andere Personen\r\nnicht. Bed\u00fcrftigkeit l\u00e4sst sich dabei unterschiedlich festlegen:\r\nam Einkommen (vertical equity) oder an Vulnerabilit\u00e4t, defi-\r\nniert als relative situative Ver\u00e4nderung (horizontal equity). Ent-\r\nsprechend hat dieses Modell unterschiedliche Zuschnitte f\u00fcr\r\ndie Gruppe der Empf\u00e4nger_innen \u2013 und entsprechende Vertei-\r\nlungswirkungen, die gezielt einkommensschwache oder vulne-\r\nrable Gruppen entlasten.18\r\nWelche der beiden Staffelungsvarianten man als gerechter\r\nerachtet, h\u00e4ngt davon ab, ob man sich an den Verteilungswir-\r\nkungen der Klimapolitik oder am schon bestehenden Vertei-\r\nlungszustand orientiert. Im ersten Fall ist Vulnerabilit\u00e4t das\r\nma\u00dfgebliche Kriterium, im zweiten Fall Einkommen. Ein wei-\r\nterer f\u00fcr die Gerechtigkeit wesentlicher Aspekt beider Varianten\r\nist, welche Schwellenwerte f\u00fcr Einkommen beziehungsweise\r\nwelche Definition und entsprechenden Indikatoren f\u00fcr Vulne-\r\nrabilit\u00e4t man verwendet.19 Im KSF beispielsweise werden Haus-\r\nhalte als benachteiligt (vulnerabel) angesehen, \u201edie einen gr\u00f6\u00dfe-\r\nren Teil ihres Einkommens f\u00fcr Energie und Transport aufwen-\r\nden, die in bestimmten Regionen keine alternativen bezahlba-\r\nren Mobilit\u00e4ts- und Transportm\u00f6glichkeiten haben und denen\r\ngegebenenfalls die finanziellen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Investitionen in\r\ndie Senkung des Verbrauchs fossiler Brennstoffe fehlen\u201c.20\r\nLegt man ein relativ breites Verst\u00e4ndnis von Vulnerabilit\u00e4t\r\nwie im KSF zugrunde, geht man sozusagen flie\u00dfend zu einem\r\nanderen Gerechtigkeitskonzept \u00fcber: zu investiver Bedarfsge-\r\nrechtigkeit, die sich von konsumtiver Bedarfsgerechtigkeit da-\r\ndurch unterscheidet, dass allen Personen gleicherma\u00dfen die\r\nnotwendigen Ressourcen f\u00fcr die strukturelle Reduzierung von\r\nEmissionen zur Verf\u00fcgung stehen sollten (vgl. Matthies et al.\r\n2020). Hier wird auch oft davon gesprochen, Handlungsf\u00e4hig-\r\nkeit herzustellen. F\u00fcr die Umsetzung von Bedarfsgerechtigkeit\r\nist das Klimageld tendenziell weniger geeignet, auch wenn der\r\n\u00dcbergang flie\u00dfend ist. Es w\u00e4re daf\u00fcr schlichtweg zu niedrig,\r\nwenn gr\u00f6\u00dfere Gruppen davon profitieren sollen. Um es umfas-\r\nsend umzusetzen, w\u00e4ren vielmehr umfangreiche F\u00f6rderma\u00df-\r\nnahmen f\u00fcr bed\u00fcrftige Gruppen notwendig, f\u00fcr die grunds\u00e4tz-\r\nlich auch die gleichen Fairnesserw\u00e4gungen gelten sollten. Wie\r\nKlimageld und F\u00f6rderma\u00dfnahmen hier zusammenwirken\r\nk\u00f6nnten, wird am Ende dieses Abschnitts noch einmal aufge-\r\ngriffen.\r\n4.2 WAHRGENOMMENE GERECHTIGKEIT\r\nUND GESELLSCHAFTLICHE UNTERST\u00dcTZUNG\r\nWie sehr die verschiedenen Modelle als gerecht wahrgenom-\r\nmen werden und dadurch die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die CO2-Be-\r\npreisung erh\u00f6hen, ist dann eine empirische Frage. Ein \u00fcber vie-\r\nle Untersuchungen robuster Befund der empirischen For-\r\nschung ist, dass sich ein Gro\u00dfteil der Befragten f\u00fcr eine Ver-\r\nwendung der Einnahmen der CO2-Bepreisung zur F\u00f6rderung\r\ngr\u00fcner Investitionen ausspricht; siehe zum Beispiel Blesse et al.\r\n(2024) f\u00fcr eine aktuelle Studie. Daraus wird oft der Schluss ge-\r\nzogen, dass diese Form der Verwendung auch f\u00fcr die Akzep-\r\ntanz eines CO2-Preises am f\u00f6rderlichsten ist. Tats\u00e4chlich ist f\u00fcr\r\neinen solchen Schluss jedoch notwendig, die (kausalen) Aus-\r\nwirkungen alternativer Verwendungsformen beziehungsweise\r\nder Gerechtigkeitskonzepte verschiedener Klimageldmodelle\r\nauf die Unterst\u00fctzung eines CO2-Preises zu untersuchen.\r\nDen Einfluss unterschiedlicher Verwendungsformen haben\r\nzum Beispiel Kaestner et al. (2023) untersucht. Es stellt sich he-\r\nraus, dass kombinierte Verwendungen besonders akzeptanzf\u00f6r-\r\ndernd sind. Den im Mittel besten Effekt (bei h\u00f6heren CO2-\r\nPreisen) erzielt eine Aufteilung von 50 Prozent f\u00fcr klima-\r\nfreundliche Investitionen und jeweils 25 Prozent f\u00fcr ein Klima-\r\ngeld beziehungsweise H\u00e4rtefallregelungen. Dar\u00fcber hinaus\r\nsind Befragte bei hohen CO2-Preisen geringf\u00fcgig indifferenter,\r\nob die Einnahmen f\u00fcr ein Klimageld oder gr\u00fcne Investitionen\r\nverwendet werden. Die Auswirkungen unterschiedlicher Ge-\r\nrechtigkeitskonzepte haben Sommer et al. (2022) untersucht.21\r\nEs zeigt sich, dass die Zustimmung zu einem CO2-Preis stark\r\nsteigt, wenn Befragte davon ausgehen sollen, dass eine R\u00fcck-\r\nzahlung nach dem von ihnen pr\u00e4ferierten Gerechtigkeitskon-\r\nzept (siehe oben) erfolgen w\u00fcrde. Eine Mehrheit der Befragten\r\nstimmt dann sogar Preisen von 50 Euro/t oder 100 Euro/t zu,\r\ndie sonst mehrheitlich abgelehnt werden. Der Effekt relativiert\r\nsich allerdings dadurch, dass die Befragten individuell unter-\r\n5Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014FES impuls\r\nschiedliche Gerechtigkeitskonzepte bevorzugen, in der Realit\u00e4t\r\nja aber nur eines implementiert werden kann. Die Studien le-\r\ngen damit insgesamt nahe, dass ein Klimageld zwar durchaus\r\ndie Akzeptanz bef\u00f6rdern kann, jedoch tendenziell eher in\r\nMischformen, das hei\u00dft in Kombination mit anderen Verwen-\r\ndungen und ausgewogenen Gerechtigkeitserw\u00e4gungen. Eine\r\n100-prozentige Verwendung der Einnahmen f\u00fcr ein Klimageld\r\nhingegen wirkt sich weniger f\u00f6rderlich aus.\r\nEin weiterer Aspekt ist, dass der Akzeptanzeffekt des Klima-\r\ngelds (und auch anderer Formen direkter R\u00fcckzahlung) vom\r\nWissen \u00fcber die Lenkungswirkung der CO2-Bepreisung ab-\r\nh\u00e4ngt. Denn daraus k\u00f6nnen Missverst\u00e4ndnisse und Unver-\r\nst\u00e4ndnisse entstehen. Ein zum Beispiel in Fokusgruppen vorge-\r\nbrachter Einwand ist, dass die Methode, etwas zu besteuern be-\r\nziehungsweise zu verteuern und das Geld dann zur\u00fcckzuzah-\r\nlen, doch nur \u201elinke Tasche, rechte Tasche\u201c sei (Barckhausen et\r\nal. 2022). Dies ist insofern relevant, als das Wissen \u00fcber CO2-\r\nBepreisung in der Bev\u00f6lkerung insgesamt sehr gering ist (E\u00dfer\r\net al. 2023). Weitere Untersuchungen zeigen, dass gezielte In-\r\nformationen \u00fcber die Kosten des Instruments die Unterst\u00fct-\r\nzung erh\u00f6hen \u2013 und Informationen \u00fcber Effektivit\u00e4t und Fair-\r\nness zumindest die Toleranz (Schwarz et al. 2024). Umfassende\r\nund effektive Kommunikation \u00fcber die Funktionsweise des\r\nCO2-Preises ist also ein wichtiger alternativer Hebel, um die\r\nAkzeptanz zu erh\u00f6hen.\r\nGleichzeitig sollte das Potenzial von Kommunikation nicht\r\n\u00fcbersch\u00e4tzt werden. Studien aus anderen L\u00e4ndern mit schon\r\nimplementierten direkten R\u00fcckzahlungssystemen legen nahe,\r\ndass Informationen dar\u00fcber bei mangelndem politischem Kon-\r\nsens \u00fcber die CO2-Bepreisung nur geringe Wirksamkeit haben\r\n(Mildenberger et al. 2022). Das wird nicht zuletzt dadurch un-\r\nterstrichen, dass Unzufriedenheit mit der Politik ein ganz we-\r\nsentlicher Faktor f\u00fcr die Ablehnung der CO2-Bepreisung ist\r\n(Kaestner et al. 2023). Es braucht also ein politisch stabiles und\r\nkommunikativ gut verst\u00e4ndliches Vorgehen, das zudem die\r\nneuen regulatorischen und fiskalischen Rahmenbedingungen\r\ndes \u00dcbergangs der CO2-Bepreisung auf die europ\u00e4ische Ebene\r\nber\u00fccksichtigen muss. Entsprechende Erw\u00e4gungen und Argu-\r\nmente werden im n\u00e4chsten Abschnitt betrachtet.\r\n4.3 EIN KLIMAGELD ALS KOMPLEMENT\u00c4RES\r\nINSTRUMENT F\u00dcR DEN SOZIALEN AUS-\r\nGLEICH?\r\nDie von der empirischen Forschung aufgeworfenen Zweifel am\r\nKlimageld als K\u00f6nigsweg f\u00fcr die Schaffung gesellschaftlicher\r\nAkzeptanz f\u00fchren zu der Frage, ob und gegebenenfalls in wel-\r\nchem anteiligen Umfang die CO2-Preis-Einnahmen daf\u00fcr dann\r\n\u00fcberhaupt verwendet werden sollten. Wesentlich f\u00fcr die Beant-\r\nwortung dieser Frage erscheinen vor allem zwei Punkte: (1)\r\nWelche Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden alternativ von den (\u00fcbrigen)\r\nCO2-Preis-Einnahmen finanziert werden? (2) St\u00fcnden zus\u00e4tzli-\r\nche Steuermittel zum Beispiel f\u00fcr die Finanzierung von F\u00f6rder-\r\noder Kompensationsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung? F\u00fcr die wei-\r\ntere Diskussion ist es daher hilfreich, die Rolle des Klimagelds\r\nin zwei unterschiedlichen Entscheidungskontexten zu betrach-\r\nten: der Entscheidung \u00fcber die Verwendung der Einnahmen\r\nder CO2-Bepreisung (breiterer Kontext) und der Entscheidung\r\n\u00fcber unterschiedliche Auszahlungsformen des Klimagelds bei\r\ngegebenen Finanzmitteln (engerer Kontext).\r\nIm Hinblick auf den breiteren Kontext k\u00f6nnte ein Klimageld\r\nm\u00f6glicherweise verhindern, dass die Einnahmen f\u00fcr Ausgaben\r\nzweckentfremdet werden, die nicht direkt dem Klimaschutz\r\nzukommen \u2013 wie zum Beispiel die F\u00f6rderung der Halbleiterin-\r\ndustrie im Rahmen des KTF. Das Klimageld (oder andere For-\r\nmen direkter R\u00fcckzahlungen) w\u00fcrde damit also als Selbstbin-\r\ndungsmechanismus (commitment device) f\u00fcr eine im Sinne des\r\nKlimaschutzes zweckdienliche Verwendung der Einnahmen\r\ndienen. Um dies zu erreichen, m\u00fcssten m\u00f6glichst alle Einnah-\r\nmen daf\u00fcr verwendet werden. Die inhaltlichen Argumente da-\r\nf\u00fcr w\u00e4ren einerseits, dass die Politik damit \u201e\u00fcberzeugend sig-\r\nnalisieren [k\u00f6nnte], dass es ihr bei der CO2-Bepreisung nicht\r\num eine zus\u00e4tzliche staatliche Einnahmequelle geht, sondern\r\nausschlie\u00dflich um Klimaschutz\u201c (Frondel/Schmidt 2024). Ein\r\nweiteres Argument w\u00e4re, dass die Vorteile des Klimagelds im\r\nHinblick auf die Verteilungswirkungen \u2013 insbesondere die Er-\r\nreichung von Progressivit\u00e4t \u2013 umso gr\u00f6\u00dfer sind, je mehr Ein-\r\nnahmen verwendet werden. Dieses Argument w\u00fcrde auch um-\r\nfassen, Teile der Einnahmen anstatt f\u00fcr ein Klimageld f\u00fcr ge-\r\nzielte F\u00f6rderprogramme f\u00fcr einkommensschwache Haushalte\r\noder H\u00e4rtefallfonds zu verwenden.\r\nMit dieser Intention w\u00fcrde \u00fcber das Klimageld jedoch de fac-\r\nto eine Stellvertreterdebatte gef\u00fchrt werden, bei der es im Kern\r\ndarum ginge zu verhindern, dass die Einnahmen nicht zum\r\nSpielball parteipolitischer Partikularinteressen werden. Selbst\r\nwenn diese Debatte gewonnen und ein Klimageld eingef\u00fchrt\r\nwerden w\u00fcrde, k\u00f6nnte dies jedoch politische Folgekosten f\u00fcr den\r\nKlimaschutz (weniger gesellschaftliche Unterst\u00fctzung) mit sich\r\nbringen, weil sich die versprochene Wirkung des Instruments\r\nnach Lage der Dinge (siehe oben) als \u201eEntt\u00e4uschung\u201c herausstel-\r\nlen w\u00fcrde. Dazu kommt, dass die strengeren Kriterien der EU\r\nf\u00fcr die Verwendung der ETS-Einnahmen solche Zweckentfrem-\r\ndungen zuk\u00fcnftig ohnehin deutlich st\u00e4rker eind\u00e4mmen. Mittel-\r\nfristig w\u00e4re zudem ein Gegenargument, dass reichere Haushalte\r\ndurch entsprechende Investitionen zum Beispiel in W\u00e4rmepum-\r\npen tendenziell ihre Emissionen schneller reduzieren \u2013 auch weil\r\nsie in gr\u00f6\u00dferem Umfang F\u00f6rderprogramme in Anspruch neh-\r\nmen (vgl. Kuhn/Schlattmann 2024). In der Konsequenz nimmt\r\nihr relativer Anteil an den Einnahmen aus der CO2-Bepreisung\r\nst\u00e4rker ab, der von Haushalten mit niedrigem Einkommen ent-\r\nsprechend zu. Im Hinblick auf die intendierten Verteilungswir-\r\nkungen kann das ein Klimageld zuk\u00fcnftig konterkarieren. Das\r\ntrifft auch auf ein sozial gestaffeltes Klimageld zu, da dann die\r\nGruppe der Zahler_innen (des CO2-Preises) und Empf\u00e4nger_in-\r\nnen (des Klimagelds) nahezu identisch w\u00e4ren.\r\nWas den engeren Kontext betrifft, stellt sich konkret die Fra-\r\nge, wie man gegebene (limitierte) Finanzmittel bestm\u00f6glich\r\neinsetzt. Die finanziellen Einschr\u00e4nkungen beziehungsweise\r\nAbw\u00e4gungen legen nahe, das Klimageld als Komplement zu\r\nanderen Einnahmenverwendungen beziehungsweise entspre-\r\nchenden Zielen anzusehen. Ein Ziel der Einnahmenverwen-\r\ndung kann der soziale Ausgleich sein. Daf\u00fcr k\u00f6nnte das Klima-\r\ngeld F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr bed\u00fcrftige Haushalte erg\u00e4nzen.\r\nDenn wenn der Auszahlungsmechanismus einmal etabliert ist,\r\nkann es ohne gro\u00dfen Verzug ausgezahlt werden und wirkt ent-\r\nsprechend schnell \u2013 wenn auch nur kompensierend. Dies kann\r\ninsbesondere dann von Vorteil sein, wenn die Preise im ETS2\r\nab 2027 stark schwanken. Ein Argument w\u00e4re entsprechend,\r\ndas Klimageld daf\u00fcr einzusetzen, Belastungsspitzen zu gl\u00e4tten,\r\n6Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014 FES impuls\r\nzumal die Einnahmen mit der H\u00f6he des ETS2-Preises skalie-\r\nren. In \u00e4hnlicher Weise k\u00f6nnte das Klimageld zumindest \u00fcber-\r\ngangsweise daf\u00fcr eingesetzt werden, Zeit f\u00fcr die Entwicklung\r\nund Umsetzung gezielter F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr bed\u00fcrftige\r\nHaushalte zu gewinnen.22 Bis solche Ma\u00dfnahmen letztendlich\r\nwirken w\u00fcrden, w\u00fcrde es noch einige Jahre brauchen. Entspre-\r\nchend k\u00f6nnte das Klimageld bed\u00fcrftigen Haushalten kurzfris-\r\ntig Unterst\u00fctzung bieten, solange strukturelle F\u00f6rderma\u00dfnah-\r\nmen f\u00fcr diese Gruppe noch nicht umgesetzt sind und wirken.\r\nEine sehr \u00e4hnliche Devise verfolgt auch der KSF (siehe oben).\r\nEine wesentliche Herausforderung ist, sich politisch zu eini-\r\ngen, wie weit Bed\u00fcrftigkeit gefasst werden soll beziehungsweise\r\nwelche Gruppen eingeschlossen werden sollen \u2013 so wie dies\r\nauch f\u00fcr den KSF nun ansteht. Hierf\u00fcr zentral w\u00e4ren die Defi-\r\nnition entsprechender Gruppen und die Identifizierung geeig-\r\nneter Indikatoren (vgl. Fiedler et al. 2024), die auch f\u00fcr ent-\r\nsprechende F\u00f6rderprogramme erforderlich w\u00e4ren. Verschiede-\r\nne Ideen und Vorschl\u00e4ge existieren bereits, wie zum Beispiel\r\ndie Anwendung statistischer Methoden auf beobachtbare Gr\u00f6-\r\n\u00dfen (Kellner et al. 2023) oder dezidierte (type revealing) Ma\u00df-\r\nnahmen zur Identifizierung vulnerabler Gruppen,23 zum Bei-\r\nspiel in Zusammenarbeit mit Verbraucher_innenberatungen\r\noder dem Stromspar-Check.24 Ein auf dieser Basis gefundener\r\ngesellschaftlicher Kompromiss dar\u00fcber, welche Gruppen be-\r\nd\u00fcrftig sind und wie sie identifiziert und erreicht werden k\u00f6n-\r\nnen, w\u00fcrde dann idealerweise nicht nur dem Klimageld zu-\r\ngrunde liegen, sondern dem gesamten Policy Mix \u2013 der f\u00fcr die\r\nGesamtakzeptanz viel ma\u00dfgeblicher erscheint als allein das Kli-\r\nmageld (vgl. Hagemeyer et al. 2024).\r\n5. FAZIT\r\nDieses Papier hat wesentliche \u00fcbergreifende Fragen zur Weiter-\r\nentwicklung des Systems der CO2-Bepreisung identifiziert und\r\nerste Antworten darauf gegeben. F\u00fcr den \u00dcbergang des BEH\r\nwesentliche Fragen sind die m\u00f6gliche H\u00f6he der Preise im ETS2\r\nsowie die Dringlichkeit des \u00dcbergangs. Eine Analyse der neuen\r\nMarktregeln und aktueller Modellstudien zeigt, dass die Preise\r\nwesentlich von der Wirksamkeit \u00fcberlappender Politikma\u00df-\r\nnahmen abh\u00e4ngen und grunds\u00e4tzlich sehr unsicher sind. Sehr\r\nhohe Preise sind m\u00f6glich, aber im Fall einer politischen Inter-\r\nvention beziehungsweise geringer Glaubw\u00fcrdigkeit der ausge-\r\ngebenen Zertifikatsmenge (Cap) k\u00f6nnte sich auch ein relativ\r\nniedriges Niveau einstellen. Im Hinblick auf den \u00dcbergang ist\r\ndie wohl dringlichste Frage, ob und in welcher Rolle das BEHG\r\nweitergef\u00fchrt werden soll. Insbesondere im Fall niedriger Prei-\r\nse k\u00f6nnte das BEH als System mit \u201eharter\u201c Cap fortgef\u00fchrt\r\nwerden, um damit garantiert die nationalen Klimaziele bezie-\r\nhungsweise europ\u00e4ischen Lastenteilungsziele (ESR) f\u00fcr 2030 zu\r\nerreichen. Die Frage der Fortf\u00fchrung ist dringend zu kl\u00e4ren, da\r\ndie Bundesregierung das ETS2 bis Juni 2024 in nationales\r\nRecht umsetzen muss und in diesem Rahmen aller Voraussicht\r\nnach auch \u00fcber den Anwendungsbereich des BEH entscheiden\r\nwird.\r\nF\u00fcr das Klimageld wesentliche Fragen sind die Stichhaltig-\r\nkeit der Argumente f\u00fcr seine Einf\u00fchrung und Konzeption und\r\ndie Rolle, die es angesichts der neuen Rahmenbedingungen\r\n\u201erealistisch\u201c spielen kann. Eine Analyse empirischer Studien\r\nzur Unterst\u00fctzung von CO2-Bepreisung legt nahe, dass ein Kli-\r\nmageld kein K\u00f6nigsweg f\u00fcr Akzeptanz ist. Es k\u00f6nnte zwar ga-\r\nrantieren, dass die Einnahmen der CO2-Bepreisung (komplett)\r\nan die Bev\u00f6lkerung zur\u00fcckflie\u00dfen. In dieser Rolle w\u00fcrde das\r\nKlimageld jedoch de facto f\u00fcr eine Stellvertreterdebatte instru-\r\nmentalisiert, die das Vertrauen in die Klimapolitik weiter un-\r\nterminieren k\u00f6nnte. Auch als (alleiniges) Instrument f\u00fcr den\r\nsozialen Ausgleich w\u00fcrde es sich nur bedingt eignen, da es\r\nselbst bei kompletter Verwendung der Einnahmen die Vermei-\r\ndung von Regressivit\u00e4t nur \u201eim Mittel\u201c und auch nicht langfris-\r\ntig sicherstellen k\u00f6nnte. Weitere F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr be-\r\nd\u00fcrftige Haushalte w\u00e4ren daher notwendig. Allerdings ist un-\r\nklar, welcher sozialpolitische und fiskalische Handlungsspiel-\r\nraum daf\u00fcr besteht. Eine m\u00f6gliche Alternative w\u00e4re daher,\r\nnach der Devise des KSF vorzugehen: den f\u00fcr den sozialen\r\nAusgleich bestimmten Anteil der Einnahmen grunds\u00e4tzlich f\u00fcr\r\ngezielte F\u00f6rderma\u00dfnahmen zu verwenden und die zus\u00e4tzlichen\r\nEinnahmen im Fall (sehr) hoher ETS2-Preise f\u00fcr ein Klimageld\r\nzu verwenden, um in diesen Phasen gezielt tempor\u00e4re H\u00e4rten\r\nabzufedern.\r\nENDNOTEN\r\n1 Sowohl der europ\u00e4ische als auch der nationale Emissionshandel um-\r\nfassen eine Vielzahl an Regelungen, Mechanismen und Interaktio-\r\nnen. F\u00fcr einen zug\u00e4nglichen \u00dcberblick seien die Zusammenstellun-\r\ngen der Deutschen Emissionshandelsstelle (DEHSt) beim Umweltbun-\r\ndesamt (UBA) empfohlen: https://www.dehst.de/DE/Europaeischer-\r\nEmissionshandel/EU-Emissionshandel-verstehen/\r\neu-emissionshandel-verstehen_node.html, https://www.dehst.de/DE/\r\nNationaler-Emissionshandel/nEHS-verstehen/nehs-verstehen_node.\r\nhtml.\r\n2 Diesen Fonds finanzieren die Mitgliedsstaaten implizit dadurch, dass\r\nsie in jeweils gleichen prozentualen Anteilen auf Einnahmen durch\r\ndie Versteigerung von Zertifikaten zugunsten des KSF verzichten.\r\nKonkret wird der KSF \u00fcber die Versteigerung von Zertifikaten durch\r\ndie EU-Kommission finanziert, die den Mitgliedsstaaten dann ent-\r\nsprechend ihrem Schl\u00fcssel weniger zugeteilt werden. Insgesamt wer-\r\nden 50 Millionen Zertifikate aus dem ETS1 und mindestens 150 Mil-\r\nlionen Zertifikate aus dem ETS2 versteigert. Sollten die Erl\u00f6se nicht\r\nausreichen, um die maximale Ausstattung in H\u00f6he von 65 Milliarden\r\nEuro zu erreichen, werden weitere ETS2-Zertifikate versteigert.\r\n3 Siehe Artikel 30i der ETS-\u00c4nderungsrichtlinie.\r\n4 Siehe Artikel 30d der ETS-\u00c4nderungsrichtlinie (2023/959). Die an-\r\nf\u00e4nglich zus\u00e4tzlich versteigerte Menge wird von den zu versteigern-\r\nden Mengen in den Jahren 2029 bis 2031 abgezogen, ist also Cap-\r\nneutral.\r\n5 Siehe Artikel 30h der ETS-\u00c4nderungsrichtlinie. F\u00fcr den Wert von\r\n45 Euro/t \u201egilt eine Indexierung auf der Grundlage des Europ\u00e4ischen\r\nVerbraucherpreisindexes f\u00fcr 2020\u201c. Bereits f\u00fcr die Jahre 2021 bis\r\n2023 w\u00fcrde dies eine Steigerung um rund 20 Prozent (= 54 Euro/t)\r\nbedeuten.\r\n7Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014 FES impuls\r\n6 Siehe Artikel 30d(2) der ETS-\u00c4nderungsrichtlinie.\r\n7 Siehe Artikel 1a(3) der \u00c4nderungen des Beschlusses zur MSR\r\n(2015/1814).\r\n8 Siehe Erw\u00e4gungsgrund 91 zur ETS-\u00c4nderungsrichtlinie.\r\n9 Eine entsprechende \u00dcberpr\u00fcfung dieses Mechanismus ist in\r\nArtikel 30h(5) der ETS-\u00c4nderungsrichtlinie bereits angelegt: Die EU-\r\nKommission soll vor dem 31.12.2029 einen Bericht vorlegen, in dem\r\nsie die Wirksamkeit und Beibehaltung \u00fcberpr\u00fcft und gegebenenfalls\r\neinen Vorschlag f\u00fcr die Anpassung macht.\r\n10 Alternativ \u2013 und tendenziell mit h\u00f6herer Rechtssicherheit \u2013 w\u00e4re dies\r\nauch mit Energiesteuern m\u00f6glich (Kahl 2021).\r\n11 Darunter wird verstanden, dass zus\u00e4tzliche Emissionsreduktionen\r\neines Mitgliedsstaats zu entsprechenden Mehremissionen anderer\r\nMitgliedsstaaten f\u00fchren, weil die Gesamtmenge der Emissionszerti-\r\nfikate fix ist.\r\n12 Der KTF ist ein Instrument zur Finanzierung der Energiewende und\r\ndes Klimaschutzes, durch das insbesondere die energetische Geb\u00e4u-\r\ndesanierung, die Dekarbonisierung der Industrie sowie der Ausbau\r\nder erneuerbaren Energien, der Elektromobilit\u00e4t und der Ladeinfra-\r\nstruktur gef\u00f6rdert werden.\r\n13 Siehe Artikel 3(1) der ETS-\u00c4nderungsrichtlinie (2023/959).\r\n14 Unklar bleibt jedoch, was unter einem \u201eKlimadividendensystem\u201c\r\ngenau zu verstehen ist und wie es sich von anderen finanziellen Un-\r\nterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen abgrenzen l\u00e4sst. Es ist anzunehmen, dass\r\nein unabh\u00e4ngig von den Einkommensverh\u00e4ltnissen gezahltes Pro-\r\nKopf-Klimageld als Klimadividendensystem gelten w\u00fcrde.\r\n15 Im Fall der Finanzierung aus BEH-Einnahmen bestehen f\u00fcr die Aus-\r\ngestaltung nur insofern rechtliche Einschr\u00e4nkungen, als die Einnah-\r\nmen in den KTF flie\u00dfen und entsprechend dessen Zweckrichtung\r\nausgegeben werden m\u00fcssen \u2013 was im Fall des Klimagelds unproble-\r\nmatisch gegeben sein d\u00fcrfte (vgl. Busch/Harder 2024).\r\n16 Die Zahl der vorgeschlagenen Konzepte ist zu umfangreich, um hier\r\neinen \u00dcberblick zu bieten. Dazu kommt, dass weiterhin neue Vor-\r\nschl\u00e4ge gemacht oder bestehende angepasst werden.\r\n17 Die Akzeptanz eines Klimagelds ist tendenziell umso gr\u00f6\u00dfer, je h\u00f6her\r\nder Gesamtbetrag ist und je fairer dieser verteilt wird. Die gr\u00f6\u00dfere\r\nBedeutung kommt der Fairness der Verteilung zu, da der Effekt ver-\r\neinfacht gesagt relativ zur H\u00f6he des CO2-Preises betrachtet werden\r\nmuss, von der auch das Finanzvolumen abh\u00e4ngt.\r\n18 Zwischen beiden Gruppen gibt es eine gro\u00dfe \u00dcberlappung. Vulnera-\r\nbilit\u00e4t umfasst jedoch auch explizit Gruppen, die ein niedrigeres mitt-\r\nleres Einkommen haben, jedoch aufgrund hohen Energieverbrauchs\r\nstark betroffen sind. In der verbreiteten Fixierung der Politik auf das\r\nEinkommen als einziges Kriterium w\u00fcrde diese Gruppe unter den\r\nTisch fallen.\r\n19 Die Kriterien f\u00fcr Vulnerabilit\u00e4t werden in der Regel nicht im Rahmen\r\ndes Klimagelds diskutiert, sondern vornehmlich in Zusammenhang\r\nmit erg\u00e4nzenden H\u00e4rtefallregelungen.\r\n20 Siehe Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde 11 bis 13 in der KSF-Verordnung.\r\n21 F\u00fcr eine deutsche Kurzzusammenfassung siehe Pahle et al. (2021).\r\n22 Im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern wie zum Beispiel den USA existie-\r\nren solche Programme in Deutschland bisher aber praktisch nicht.\r\nEine wichtige Ausnahme ist der Bonus f\u00fcr Haushalte mit niedrigem\r\nEinkommen im Rahmen der Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude\r\n(BEG). Es ist jedoch fraglich, ob dieser Bonus auch angenommen\r\nwird.\r\n23 Die Grundidee dieser Ma\u00dfnahmen ist, Anreize daf\u00fcr zu bieten, dass\r\nsich die Zielgruppe selbst identifiziert. Beispielsweise k\u00f6nnte man die\r\nErstellung von Energieausweisen f\u00fcr potenziell gef\u00e4hrdete Gruppen\r\nsubventionieren. Der Energieausweis lie\u00dfe sich dann, zusammen mit\r\ndem Einkommen, als Kriterium verwenden.\r\n24 https://www.stromspar-check.de/\r\nLITERATUR\r\nAgora Energiewende; Agora Verkehrswende 2023: Der CO2-\r\nPreis f\u00fcr Geb\u00e4ude und Verkehr. Ein Konzept f\u00fcr den \u00dcbergang vom\r\nnationalen zum EU-Emissionshandel, https://www.agora-energiewen-\r\nde.de/publikationen/der-co2-preis-fuer-gebaeude-und-verkehr\r\n(6.3.2024).\r\nBarckhausen, A. et al. 2022: Akzeptanz und Kommunikation eines\r\nCO2-Bepreisungssystems. Ergebnisse und Handlungsempfehlungen\r\naus dem Projekt \u201eGesellschaftliche Akzeptanzfragen einer Reform\r\nder Energieabgaben, -steuern und -umlagen mit CO2-Bepreisung\r\n(COreFAKTEN)\u201c, https://adelphi.de/de/publikationen/akzeptanz-und-\r\nkommunikation-eines-co2-bepreisungssystems (6.3.2024).\r\nBlesse, S. et al. 2024: Wollen die Deutschen beim Klimaschutz Vor-\r\nreiter sein und wenn ja, wie? Ma\u00dfnahmen aus Bev\u00f6lkerungsperspek-\r\ntive. ifo Schnelldienst 1/2024, https://www.ifo.de/DocDL/sd-2024-01-\r\nblesse-etal-umfrage-klimaschutz.pdf (6.3.2024).\r\nBorghesi, S. et al. 2023: The Market Stability Reserve in the EU\r\nEmissions Trading System: A Critical Review, in: Annual Review of\r\nResource Economics 15 (1), S. 131\u2013152, https://doi.org/10.1146/an-\r\nnurev-resource-111820-030145 (6.3.2024).\r\nBusch, R.; Harder, K. 2024: Verwendung der Finanzmittel aus dem\r\nEU-Emissionshandel und Klima-Sozialfonds durch die Mitgliedstaaten\r\nder EU. W\u00fcrzburger Studien zum Umweltenergierecht, https://stif-\r\ntung-umweltenergierecht.de/wp-content/uploads/2024/01/PM_Stif-\r\ntung_Umweltenergierecht_Einnahmenverwendung_Klima-\r\ngeld_2023-01-17.pdf (6.3.2024).\r\nEdenhofer, O. et al. 2021: A whole-economy carbon price for Eu-\r\nrope and how to get there. Policy Contribution 06/2021, https://\r\nwww.bruegel.org/wp-content/uploads/2021/03/PC-06-2021-090321.\r\npdf (6.3.2024).\r\nEndres, L. 2024: Verteilungswirkung der CO2-Bepreisung in den Sek-\r\ntoren Verkehr und W\u00e4rme mit Pro-Kopf-Klimageld. IMK Policy Brief,\r\nhttps://www.imk-boeckler.de/fpdf/HBS-008757/p_imk_pb_161_2023.\r\npdf (15.3.2024).\r\nE\u00dfer, J. et al. 2023: CO2-Bepreisung in Deutschland: Kenntnisstand\r\nprivater Haushalte im Jahr 2022. RWI Materialien #157, https://www.\r\nrwi-essen.de/fileadmin/user_upload/RWI/Publikationen/RWI_Materia-\r\nlien/rwi-materialien_157.pdf (15.3.2024).\r\nFiedler, S. et al. 2024: CO2-Preis in Deutschland: Umsetzung des\r\nETS II und des Klima-Sozialfonds in Deutschland, https://www.wwf.\r\nde/fileadmin/fm-wwf/Publikationen-PDF/Klima/co-2-preis-in-deutsch-\r\nland.pdf (6.3.2024).\r\nFrondel, M.; Schmidt, C. M. 2024: R\u00fcckverteilung der Einnahmen\r\naus der CO2-Bepreisung. RWI Positionen Nr. 83, https://www.econs-\r\ntor.eu/bitstream/10419/283895/1/1881554112.pdf (6.3.2024).\r\nG\u00f6rlach, B. et al. 2022: A Fair and Solidarity-based EU Emissions\r\nTrading System for Buildings and Road Transport, https://ariadnepro-\r\njekt.de/media/2022/06/Ariadne-Report_ETS2-SCF_June2022.pdf\r\n(6.3.2024).\r\nGraichen, J.; Ludig, S. 2024: Supply and demand in the ETS 2. As-\r\nsessment of the new EU ETS for road transport, buildings and other\r\nsectors, Dessau, UBA Climate Change 09/2024, https://www.umwelt-\r\nbundesamt.de/publikationen/supply-demand-in-the-ets-2 (6.3.2024).\r\nG\u00fcnther, C. et al. 2024: Carbon prices on the rise? Shedding light\r\non the emerging EU ETS2, https://www.pik-potsdam.de/members/\r\npahle/working-paper-carbon-prices-on-the-rise-shedding-light-on-\r\nthe-emerging-eu-ets2 (15.3.2024).\r\nHagemeyer, L.; Faus, R.; Bernhard, L. 2024: Vertrauensfrage Kli-\r\nmaschutz. Mehrheiten f\u00fcr eine ambitionierte Klimapolitik gewinnen,\r\nBerlin, Friedrich-Ebert-Stiftung (FES diskurs).\r\nKaestner, K. et al. 2023: Experts\u2019 conjectures, people\u2019s statements\r\nand true preferences: The case of carbon price support, in: SSRN\r\nElectronic Journal, https://doi.org/10.2139/ssrn.4509419 (6.3.2024).\r\n8Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014FES impuls\r\nKahl, H. 2021: Zur Umsetzbarkeit eines nationalen CO2-Mindest-\r\npreises im Stromsektor, https://www.stiftung-klima.de/app/\r\nuploads/2021/05/2021-05-11-Rechtsgutachten_Nationaler_CO2-\r\nMindestpreis.pdf (6.3.2024).\r\nKellner, M. et al. 2023: Systematische Verteilungsanalyse zur W\u00e4r-\r\nmewende: Welche Haushalte tragen die Kosten und wie kann die\r\nEntlastung aussehen?, https://www.mcc-berlin.net/fileadmin/data/\r\nC18_MCC_Publications/2023_MCC_Systematische_Verteilungsana-\r\nlyse_zur_Waermewende.pdf (6.3.2024).\r\nKuhn, M.; Schlattmann, L. 2024: Distributional Consequences of\r\nClimate Policies, CEPR Discussion Paper No. 18893, CEPR Press, Paris/\r\nLondon, https://cepr.org/publications/dp18893 (15.03.2024).\r\nMatthies, E.; Becker, A.; Bobeth, S. 2020: CO2-Bepreisung zwi-\r\nschen wirkungsvollem Instrument und \u00dcberforderung? Eine Pilotstu-\r\ndie zu Bedingungen der Akzeptabilit\u00e4t, in: GAIA \u2013 Ecological Perspec-\r\ntives for Science and Society 29 (4), S. 249\u2013257, https://doi.\r\norg/10.14512/gaia.29.4.10 (6.3.2024).\r\nMenner, M.; Vo\u00dfwinkel, J.; Reichert, G. 2023: Das Klimageld als\r\nChance f\u00fcr einen klimapolitischen Neuanfang. Optionen f\u00fcr eine\r\nwirksame Ausgestaltung und EU-konforme Finanzierung. cepInput\r\nNr. 15/2023, https://www.cep.eu/fileadmin/user_upload/cep.eu/Stu-\r\ndien/cepInput_Klimageld/cepInput_Das_Klimageld_als_Chance_fuer_\r\neinen_klimapolitischen_Neustart.pdf (6.3.2024).\r\nMildenberger, M. et al. 2022: Limited evidence that carbon tax\r\nrebates have increased public support for carbon pricing, in: Nature\r\nClimate Change 12 (2), S. 121\u2013122, https://doi.org/10.1038/s41558-\r\n021-01270-9 (6.3.2024).\r\nPahle, M. 2023a: Mit dem Klimaschutzgesetz den EU-Klimarahmen\r\nstabilisieren. Standpunkt in Tagesspiegel Background, Berlin, https://\r\nbackground.tagesspiegel.de/energie-klima/mit-dem-klimaschutzge-\r\nsetz-den-eu-klimarahmen-stabilisieren (6.3.2024).\r\nPahle, M. 2023b: Pricing carbon for a fair and effective low-carbon\r\nroad transport transition in the EU, in: One Earth 6 (1), S. 7\u201310,\r\nhttps://doi.org/10.1016/j.oneear.2022.12.005 (6.3.2024).\r\nPahle, M. et al. 2023: The Emerging Endgame: The EU ETS on the\r\nRoad Towards Climate Neutrality, in: SSRN Electronic Journal, https://\r\ndoi.org/10.2139/ssrn.4373443 (6.3.2024).\r\nPahle, M. et al. 2021: Eckpunkte und no-regret Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die\r\nWeiterentwicklung der CO2-Bepreisung auf deutscher und europ\u00e4i-\r\nscher Ebene, Berlin: Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung,\r\nAriadne Hintergrund, https://ariadneprojekt.de/publikation/hinter-\r\ngrund-weiterentwicklung-co2-bepreisung/ (6.3.2024).\r\nPahle, M.; Sommer, S.; Mattauch, L. 2021: Wie Fairness die \u00f6ffent-\r\nliche Zustimmung zur CO2-Bepreisung beeinflusst. ifo Schnelldienst\r\n6/2021, S. 18\u201322, https://www.ifo.de/publikationen/2021/zeitschrift-\r\neinzelheft/ifo-schnelldienst-062021 (6.3.2024).\r\nSchwarz, A. et al. 2024: Tailored Information and Public Support for\r\nCarbon Pricing, in: SSRN Electronic Journal, https://ssrn.com/abs-\r\ntract=4757636 (15.3.2024).\r\nSommer, S.; Mattauch, L.; Pahle, M. 2022: Supporting carbon ta-\r\nxes: The role of fairness, in: Ecological Economics 195, S. 107359,\r\nhttps://doi.org/10.1016/j.ecolecon.2022.107359 (6.3.2024).\r\nAUTOR\r\nDr. Michael Pahle ist Leiter der Arbeitsgruppe Klima- und Energie-\r\npolitik am Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung (PIK). Er hat an\r\nder TU Berlin in Wirtschaftswissenschaften promoviert. Seine For-\r\nschungsschwerpunkte umfassen Emissionshandelssysteme, \u00f6ffentli-\r\nche Unterst\u00fctzung f\u00fcr CO2-Bepreisung und regulatorische Strategien\r\nzur Erreichung von Klimaneutralit\u00e4t.\r\nDiese Ver\u00f6ffentlichung der Friedrich-Ebert-Stiftung entstand in Ko-\r\noperation mit der Klima-Allianz Deutschland e.V. und ber\u00fccksichtigt\r\ndie Diskussionen im Rahmen des Fachgespr\u00e4chs \u201eCO2-Preisentwick-\r\nlung im EU-ETS und das Klimageld\u201c, das am 6.11.2023 stattgefun-\r\nden hat.\r\nBesonderer Dank gilt den Teilnehmenden des Fachgespr\u00e4chs sowie\r\nMax Ostermayer, Daniel Eggstein, Thorsten M\u00fcller, Ronja Busch, Bri-\r\ngitte Knopf, Antonia Schwarz, Linus Mattauch und Stephan Sommer.\r\nIMPRESSUM\r\nApril 2024\r\n\u00a9 Friedrich-Ebert-Stiftung\r\nHerausgeberin: Abteilung Analyse, Planung und Beratung\r\nGodesberger Allee 149, 53175 Bonn\r\nFax 0228 883 9205\r\nwww.fes.de/apb\r\nF\u00fcr diese Publikation ist in der FES verantwortlich:\r\nMax Ostermayer ist Referent f\u00fcr Klima-, Umwelt- und Energiepolitik\r\nin der Abteilung Analyse, Planung und Beratung.\r\nBestellungen/Kontakt: apb-publikation@fes.de\r\nDie in dieser Publikation zum Ausdruck gebrachten Ansichten sind\r\nnicht notwendigerweise die der Friedrich-Ebert-Stiftung. Eine ge-\r\nwerbliche Nutzung der von der FES herausgegebenen Medien ist\r\nohne schriftliche Zustimmung durch die FES nicht gestattet. Publika-\r\ntionen der Friedrich-Ebert-Stiftung d\u00fcrfen nicht f\u00fcr Wahlkampf-\r\nzwecke verwendet werden.\r\nBildnachweis: picture-alliance/ZB | Ralf Hirschberger\r\nISBN 978-3-98628-547-0\r\nDie Beitr\u00e4ge der Klima-Allianz Deutschland e.V. wurden mit Mitteln\r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz gef\u00f6rdert.\r\n9Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014FES impuls"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/7b/281606/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290026.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001286",
                        "regulatoryProjectTitle": "k\u00fcnftige Haushaltsgesetze",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "2\r\nK\u00dcRZUNGEN ABWENDEN,\r\nZUKUNFTSINVESTITIONEN SICHERN\r\n#GestaltenStattK\u00fcrzen\r\nF\u00fcr einen Kurswechsel in der\r\nFinanz- und Haushaltspolitik\r\n2\r\nK\u00fcrzungen abwenden,\r\nZukunftsinvestitionen sichern:\r\nF\u00fcr einen Kurswechsel in der Finanz- und\r\nHaushaltspolitik\r\nGemeinsamer Appell von 18 Klima-, Wohlfahrts- und Jugendverb\u00e4nden,\r\nKirchen, Mieterverb\u00e4nden und Gewerkschaften zum Bundeshaushalt 2025\r\nan Bundesregierung und demokratische Opposition\r\nMit gro\u00dfer Sorge blicken wir auf die aktuellen Debatten zur Aufstellung des\r\nBundeshaushalts 2025. Die sich abzeichnenden K\u00fcrzungen sind eine Gefahr\r\nf\u00fcr die wirtschaftliche, \u00f6kologische und soziale Stabilit\u00e4t unseres Landes und\r\nzuk\u00fcnftigen Wohlstand. Wir fordern von Bundesregierung und demokra-\r\ntischer Opposition einen Kurswechsel in der Finanz- und Haushaltspolitik:\r\nStoppen Sie die geplanten K\u00fcrzungen und reformieren Sie jetzt die\r\nSchuldenbremse!\r\nUnsere Demokratie ger\u00e4t immer mehr unter Druck und die gesellschaftlichen\r\nSpannungen nehmen sp\u00fcrbar zu. Eine Umsetzung der angek\u00fcndigten\r\nK\u00fcrzungen im Bundeshaushalt wird die gesellschaftlichen Gr\u00e4ben weiter ver-\r\ngr\u00f6\u00dfern, weil notwendige Investitionen in Klimaschutz und \u00f6ffentliche\r\nInfrastruktur gegen Sozialausgaben ausgespielt werden. Statt wichtige Aus-\r\ngaben zu stutzen, brauchen wir jetzt einen handlungsf\u00e4higen Staat, der in\r\nder Lage ist, die Probleme und Herausforderungen unserer Zeit zu l\u00f6sen. F\u00fcr\r\neine zukunftssichere Gesellschaft m\u00fcssen Klimaschutz und soziale Gerechtig-\r\nkeit Hand in Hand gehen.\r\nDaf\u00fcr m\u00fcssen Regierung und demokratische Opposition jetzt verl\u00e4ssliche\r\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr Investitionen in die Zukunftsf\u00e4higkeit des Wirtschafts-\r\nstandorts, in den Klimaschutz und die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge schaffen.\r\nDie eskalierende Klimakrise erfordert jetzt entschiedenes Handeln, um die\r\nschlimmsten Folgen f\u00fcr Mensch und Natur noch abwenden zu k\u00f6nnen. Doch\r\nmit der aktuellen Finanz- und Haushaltspolitik kann die notwendige\r\nUmstellung auf eine klimaneutrale Wirtschaft und Gesellschaft nicht\r\ngelingen. Mit den Einsparungen beim Haushalt 2024 und den absehbaren\r\nK\u00fcrzungen stehen zentrale Vorhaben, etwa f\u00fcr den Ausbau des\r\nSchienenverkehrs, die W\u00e4rmewende und f\u00fcr die Dekarbonisierung der In-\r\ndustrie auf der Kippe.\r\n3\r\nGleichzeitig ist die Wirtschaft von einer Rezession bedroht und muss im\r\ninternationalen Wettbewerb um den klimaneutralen Umbau bestehen. Ein\r\nerneuter Sparkurs f\u00fchrt zu einer massiven Verunsicherung und Investitions-\r\nzur\u00fcckhaltung bei Unternehmen und macht Deutschland auch f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\r\naus dem Ausland zunehmend unattraktiv. Das bremst die Wertsch\u00f6pfung und\r\ngef\u00e4hrdet zukunftsf\u00e4hige und gute Arbeitspl\u00e4tze. Damit droht Deutschland in\r\nzentralen Zukunftsfeldern gegen\u00fcber L\u00e4ndern, die massiv und planvoll in die\r\nTransformation investieren, weiter abgeh\u00e4ngt zu werden. Nur wenn wir heute\r\nin klimaneutrale Technologien investieren, k\u00f6nnen wir eine starke Wirt-\r\nschaft und Industrie mit guter Arbeit in unserem Land halten und unseren\r\nWohlstand und Arbeitspl\u00e4tze sichern.\r\nDie soziale Ungleichheit und Armut haben in den Krisen der vergangenen\r\nJahre stark zugenommen. Auch die Mittelschicht versp\u00fcrt zunehmend eine\r\nenorme Unsicherheit und einen hohen finanziellen Druck infolge der Inflation\r\nmit steigenden Lebensmittel- und Energiepreisen und hohen Mieten. Die\r\nMenschen brauchen in einem sich wandelnden Lebens- und Arbeitsumfeld\r\nnicht weniger, sondern mehr Schutz. Auch soziale Dienste und Einrichtungen\r\noder Initiativen der Demokratief\u00f6rderung d\u00fcrfen nicht weiter unter finan-\r\nziellem Druck stehen. Weitere Einschnitte bei Sozialleistungen und der\r\nsozialen Infrastruktur w\u00fcrden die Abstiegs\u00e4ngste vieler Menschen weiter\r\nbef\u00f6rdern. Stattdessen braucht es jetzt nachhaltige Investitionen in die St\u00e4r-\r\nkung des sozialen Fundaments unserer Gesellschaft und in die kommunale\r\nDaseinsvorsorge.\r\nDie Modernisierung unseres Landes ist Ziel aller demokratischen Parteien.\r\nMit der Versch\u00e4rfung der Sparpolitik ist dieses Versprechen nicht einzul\u00f6sen.\r\nWir fordern alle demokratischen Kr\u00e4fte zu einem Kurswechsel auf: Setzen Sie\r\nsich f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe und nachhaltige Finanz- und Haushaltspolitik ein,\r\ndie Spielr\u00e4ume f\u00fcr langfristige Investitionen in den gesellschaftlichen\r\nZusammenhalt, Klimaschutz und den Wohlstand der Zukunft schafft. Dazu\r\nist eine weitreichende Reform der Schuldenbremse im Grundgesetz not-\r\nwendig, die mehr Nettokreditaufnahme erm\u00f6glicht. Dar\u00fcber hinaus ist ein\r\nim Grundgesetz verankertes Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr Klimaschutz, Trans-\r\nformation und soziale Daseinsvorsorge erforderlich.\r\nF\u00fcr inhaltliche R\u00fcckfragen:\r\nDaniel Eggstein, Referent Klimapolitik und soziale Gerechtigkeit\r\ndaniel.eggstein@klima-allianz.de\r\nF\u00fcr Presseanfragen:\r\nJulia Riley-Dittmann, Referentin Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\r\nTel.: 030/780 899 514, Mobil: 0172/298 4269\r\npresse@klima-allianz.de\r\nKontakt\r\nKlima-Allianz Deutschland e.V.\r\nInvalidenstr. 35, 10115 Berlin\r\nWebsite: klima-allianz.de\r\nInstagram, X: @klima_allianz\r\n4\r\nFolgende Verb\u00e4nde haben den Appell unterzeichnet:\r\nKlima-Allianz Deutschland\r\nAWO Bundesverband\r\nBund der Deutschen Katholischen Jugend\r\nCampact\r\nDeutscher Gewerkschaftsbund\r\nDeutscher Mieterbund\r\nDeutscher Naturschutzring\r\nDeutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband - Gesamtverband\r\nDeutsche Umwelthilfe\r\nDiakonie Deutschland\r\nFiscalFuture\r\nFridays for Future\r\nGermanwatch\r\nGreenpeace\r\nInstitut f\u00fcr Kirche und Gesellschaft der Evangelischen Kirche von\r\nWestfalen\r\nNaturschutzbund Deutschland\r\nSozialverband Deutschland\r\nWWF Deutschland\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\nBerlin, 11. April 2024"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/11/281608/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290027.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-01"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001286",
                        "regulatoryProjectTitle": "k\u00fcnftige Haushaltsgesetze",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nGemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\nAufbruch Schiene\r\nEuropas Aufbruch hin zu mehr klimafreundlicher Schiene\r\nist zentrale Aufgabe f\u00fcr EU und Deutschland in der neuen\r\nEU-Legislatur\r\nZur Erreichung der deutschen und europ\u00e4ischen Klimaziele kann gerade die Schiene viel beitragen. Sie bietet f\u00fcr\r\nalle Menschen zug\u00e4ngliche, komfortable, schnelle und klimafreundliche Mobilit\u00e4t und bef\u00f6rdert G\u00fcter umwelt-\r\nfreundlich quer durch Europa. Dazu sichert der Bahnsektor rund 550.000 zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze und Wert-\r\nsch\u00f6pfung von j\u00e4hrlich ca. 50 Mrd. Euro alleine in Deutschland. Die Eisenbahn ist der mit Abstand klimafreund-\r\nlichste Verkehrstr\u00e4ger in Europa.1 W\u00e4hrend 25 Prozent der Treibhausgasemissionen der EU auf den Verkehr ent-\r\nfallen, verursacht der Schienenverkehr davon lediglich 0,4 Prozent und ist dabei 28-mal klimafreundlicher als das\r\nFlugzeug. Denn gerade der Zug nutzt Energie hocheffizient. Er ist \u00fcber 6-mal energieeffizienter als der Lkw und\r\n4-mal energieeffizienter als der Pkw.2 Die Schiene verbindet dar\u00fcber hinaus Menschen und M\u00e4rkte in Europa und\r\nbildet \u2013 wie die letzten Jahre gezeigt haben \u2013 ein wichtiges R\u00fcckgrat des Verkehrs in Krisenzeiten.\r\nDie EU will bis 2050 der erste klimaneutrale Kontinent sein. Bis 2030 den Hochgeschwindigkeitsverkehr auf\r\nder Schiene zu verdoppeln und den G\u00fcterverkehr auf der Schiene um die H\u00e4lfte zu steigern, sind daf\u00fcr zentrale\r\neurop\u00e4ische Ziele. Dar\u00fcber hinaus muss der Anteil des weiteren Fern-, Nacht- und Regionalverkehrs auf der\r\nSchiene deutlich gesteigert werden. Mehr Schiene bedeutet mehr Klimaschutz.\r\nF\u00fcr die Erreichung der europ\u00e4ischen und deutschen Klimaziele ist eine konsequente Verkehrsverlagerung von\r\nklimasch\u00e4dlichen Verkehren auf die klimafreundliche Schiene ein Muss. Doch damit der Schienenverkehr\r\nseine Rolle als R\u00fcckgrat einer nachhaltigen europ\u00e4ischen Mobilit\u00e4t einnehmen kann, muss die EU so-\r\nfort nach der Europawahl 2024 die Schiene zu einem Fokus von Gesetzgebung und Investitionsent-\r\nscheidungen machen. Es geht darum, Kapazit\u00e4t und Attraktivit\u00e4t des Schienenverkehrs EU-weit deutlich zu\r\nsteigern. Die EU muss daf\u00fcr jetzt den richtigen Rahmen setzen. Nur so werden der n\u00f6tige Ausbau, die schnelle\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n2\r\nModernisierung und europ\u00e4ische Harmonisierung der Schiene gelingen und nur so werden die EU und\r\nDeutschland ihre selbst gesetzten Ziele erreichen. Investitionszyklen auf der Schiene sind lang, und bis 2030\r\nverbleiben nur noch wenige Jahre.\r\nDeutschland ist als gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft und Verkehrsknotenpunkt im Herzen Europas eine wichtige Stimme\r\nf\u00fcr die europ\u00e4ische Rahmensetzung \u2013 und besonders auf das Gelingen der europ\u00e4ischen Verkehrspolitik ange-\r\nwiesen. Deutschland steht nun in der Pflicht, die Entwicklung zur Klimaneutralit\u00e4t im Verkehrssektor auf EU-\r\nEbene st\u00e4rker voranzutreiben und die n\u00e4chste europ\u00e4ische Legislatur zur Legislatur der Schiene zu machen.\r\nErste wichtige Schritte zur Umsetzung der bestehenden Ziele sind gemacht. Das Europ\u00e4ische Jahr der Schiene\r\n2021 hat in vielen EU-Staaten den Blick auf die Herausforderungen gelenkt. Das Greening Freight Package\r\nbietet europ\u00e4ische Ans\u00e4tze f\u00fcr die Verlagerung von G\u00fctern auf die Schiene. Mit der Reform der europ\u00e4ischen\r\nKernkorridore, Ideen f\u00fcr ein Metropolennetz und einer Neuauflage des historischen Trans-Europ-Express lie-\r\ngen erste Ans\u00e4tze f\u00fcr ein europaweites Zugnetz auf dem Tisch.\r\nDer Investitionshochlauf f\u00fcr die Eisenbahn muss nun beschleunigt werden. Folgende Prozesse der n\u00e4chsten\r\nEU-Legislatur sollten daf\u00fcr u. a. konsequent genutzt werden: die Weiterentwicklung des Europ\u00e4ischen Green\r\nDeals zur 2040-Klimazielerreichung, die \u00dcberpr\u00fcfung der EU-Politikkoh\u00e4renz zum Erreichen der Ziele bis 2030\r\nsowie die Verhandlungen \u00fcber den kommenden mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen und die Connecting Europe Fa-\r\ncility, \u00fcber die Weiterentwicklung der TEN-V-Netze und der Gesetzesvorschl\u00e4ge im Greening Freight Package,\r\n\u00fcber eine Vereinfachung der Prozesse und Beschleunigung der Verwaltungspraxis im Schienensektor und\r\n\u00fcber den Schutz der Fahrgast- und Besch\u00e4ftigtenrechte.\r\nWir, Unternehmen und Verb\u00e4nde aus Bahnsektor und Klimaschutzzivilgesellschaft, erwarten vom Eu-\r\nrop\u00e4ischen Parlament, von Europ\u00e4ischer Kommission und den EU-Mitgliedstaaten einen Aufbruch bei\r\nder EU-Rahmensetzung f\u00fcr eine Verlagerung von Investitionen und Verkehr auf die Schiene. Daf\u00fcr soll-\r\nten nach den EU-Wahlen umgehend folgende Priorit\u00e4ten angegangen werden.\r\n1. Den europ\u00e4ischen Zielrahmen weiterentwickeln\r\nDen Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr ein Treibhausgasreduktionsziel von 90 Prozent bis 2040 un-\r\nterst\u00fctzen wir. Der Verkehrssektor steht f\u00fcr dieses Ziel zunehmend in der Verantwortung.\r\n\u2022 Die Europ\u00e4ische Kommission sollte ehrgeizige Ziele f\u00fcr die Anteile aller Schienenverkehre am Ge-\r\nsamtverkehr vorgeben, unter anderem f\u00fcr G\u00fcterverkehr und Nachtz\u00fcge. Um den Wettbewerb zwi-\r\nschen den Verkehrstr\u00e4gern zu st\u00e4rken, braucht es \u2013 zus\u00e4tzlich zu den Zielen im Rahmen der EU-Stra-\r\ntegie f\u00fcr nachhaltige und intelligente Mobilit\u00e4t \u2013 weitere messbare Ziele f\u00fcr die Modernisierung, Di-\r\ngitalisierung und den weiteren Ausbau der Schieneninfrastruktur. Anteil- und Infrastrukturziele soll-\r\nten ab 2025 f\u00fcr jeweils drei Jahre bis 2040 gesetzt werden. Die europ\u00e4ischen Beh\u00f6rden m\u00fcssen ihren\r\nKompass klar auf diese Verlagerungsziele ausrichten.\r\n\u2022 Um die Reduktionsziele umzusetzen, fordern wir, dass die EU den Mitgliedstaaten empfiehlt und sie\r\ndabei unterst\u00fctzt, die Minderungsziele im Verkehrssektor konsequent zu verfolgen.\r\n2. Schienenausbau EU-weit beschleunigen\r\nUm die Verlagerung auf die Schiene voranzutreiben, braucht Europa einen Investitionshochlauf in das euro-\r\np\u00e4ische Schienennetz mit einer klaren politischen Priorisierung der Schiene bei Verkehrsinvestitionen und\r\nlangfristigen Planungshorizonten. Nur so gelingt der gezielte Aus- und Aufbau von Hochgeschwindigkeitsab-\r\nschnitten zwischen europ\u00e4ischen Metropolregionen3 als attraktive Alternative zu klimasch\u00e4dlichen Kurzstre-\r\nckenfl\u00fcgen, eine dichte regionale Abdeckung und der Aufbau zus\u00e4tzlicher Kapazit\u00e4ten f\u00fcr den G\u00fcterverkehr\r\n\u00fcber die bisherigen Ziele der EU-Verordnung \u00fcber die transeurop\u00e4ischen Netze hinaus.\r\n\u2022 Im n\u00e4chsten EU-Finanzrahmen m\u00fcssen die Mittel f\u00fcr das Schienennetz in der Connecting Europe\r\nFacility f\u00fcr Verkehr mindestens verdreifacht bis vervierfacht werden.\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n2\r\n\u2022 EU und Mitgliedstaaten m\u00fcssen in ihren Entscheidungen zu Infrastrukturinvestitionen Klimakrite-\r\nrien inklusive Nutzungsemissionen und Energieeffizienz \u00fcber den Lebenszyklus schnellstm\u00f6glich\r\nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. Der Schiene muss somit Priorit\u00e4t einger\u00e4umt werden, um den Dreiklang\r\naus Sanierung, Digitalisierung und Neu- und Ausbau zu stemmen.\r\n\u2022 Die EU sollte die Einf\u00fchrung eines Infrastrukturfonds f\u00fcr das transeurop\u00e4ische Schienennetz pr\u00fcfen.\r\nAuch die Mitgliedstaaten sollten nach dem Vorbild der Schweiz mit solchen Fonds national die Finan-\r\nzierung vereinfachen und \u00fcber einzelne Haushaltsjahre und Legislaturperioden hinaus absichern. Das\r\nschafft Planungssicherheit f\u00fcr Bau-, Logistik-, Industrie- und Verkehrsunternehmen sowie Beh\u00f6rden.\r\n\u2022 Das digitale und einheitliche European Rail Traffic Management System (ERTMS) kann mehr Men-\r\nschen und G\u00fcter auf bestehenden Strecken bewegen. Die Kerntechnologie European Train Control\r\nSystem (ETCS) muss beschleunigt auf den neun transeurop\u00e4ischen Verkehrskorridoren, von denen\r\nsechs durch Deutschland verlaufen, ausgerollt werden. Daf\u00fcr braucht Europa klare Zeitpl\u00e4ne, gesi-\r\ncherte Finanzierung, weitere Harmonisierung der Versionen, einfachere Genehmigungen und ein\r\nMonitoring. Dazu geh\u00f6rt insbesondere die Ausr\u00fcstung der bestehenden Zugflotte mit ETCS durch\r\neurop\u00e4ische und nationale F\u00f6rderprogramme und eine einheitliche Koordinierung in den Mitglied-\r\nstaaten.4 Wichtig f\u00fcr die Digitalisierung und Kapazit\u00e4tserweiterung sind auch das Future Railway\r\nMobile Communication System (FRMCS) und die Digitale Automatische Kupplung.\r\n\u2022 Auch kleinere Infrastrukturma\u00dfnahmen, etwa der Bau von Verbindungsgleisen, Abstellanlagen und\r\nintermodalen Terminals, sind wichtig und sollten insbesondere an den Grenzbahnh\u00f6fen beschleu-\r\nnigt umgesetzt werden. Grenz\u00fcberg\u00e4nge sollten elektrifiziert werden. Die Europ\u00e4ische Kommission\r\nsollte mit zus\u00e4tzlichen Mitteln ausgestattet werden, um gemeinsam mit den Mitgliedstaaten Eng-\r\np\u00e4sse insbesondere f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Verkehr schnellstm\u00f6glich zu beheben.\r\n\u2022 Ein zweij\u00e4hrliches europ\u00e4isches Infrastrukturmonitoring sollte Kennzahlen-basiert nachvollziehbar\r\nmachen, wie der Ausbau und die Digitalisierung des europ\u00e4ischen Schienennetzes voranschreitet.\r\n3. Die Transformation nachhaltig finanzieren\r\nEs geht jetzt um eine Neufassung des Rahmens f\u00fcr Finanzierungsfl\u00fcsse, die den Klimaschutz f\u00f6rdern, und\r\nh\u00f6here und gezielte Investitionen in die klimafreundliche Schiene. Staatliche Mittel sind begrenzt.\r\n\u2022 Zur Finanzierung des Bahnausbaus sollten EU und Mitgliedstaaten klima- und umweltpolitisch\r\nkontraproduktive Subventionen z\u00fcgig abbauen und Einnahmen aus dem Emissionshandel sinnvoll\r\nnutzen.5 Finanzierungsfl\u00fcsse sollten verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifend und nach Klimakriterien ausgerich-\r\ntet werden. Dazu sollten die Mitgliedstaaten unter anderem die von der EU geschaffenen M\u00f6glich-\r\nkeiten f\u00fcr eine Lkw-Maut aussch\u00f6pfen6 und die EU sollte den eingeschlagenen Pfad der Internalisie-\r\nrung \u00f6kologischer Kosten konsequent weitergehen.\r\n\u2022 Der europ\u00e4ische Social Climate Fund zur Bew\u00e4ltigung der sozialen Auswirkungen des Emissions-\r\nhandelssystems f\u00fcr Geb\u00e4ude und Stra\u00dfenverkehr (EHS2) auf vulnerable Gruppen innerhalb der EU\r\nbietet die M\u00f6glichkeit, emissionsfreie und -arme Mobilit\u00e4t \u2013 einschlie\u00dflich des \u00f6ffentlichen Verkehrs\r\n\u2013 zu unterst\u00fctzen. Um Verkehrsarmut in Form von fehlendem oder eingeschr\u00e4nktem Zugang zu Ver-\r\nkehrsmitteln oder dem \u00f6ffentlichen Verkehrsnetz zu bek\u00e4mpfen, sollte der Fonds f\u00fcr die gezielte\r\nUnterst\u00fctzung vulnerabler Gruppen bei der Nutzung \u00f6ffentlicher Mobilit\u00e4t eingesetzt werden. Ein\r\nMindestanteil an Meilensteinen der nationalen Social Climate Plans sollte sich folglich auf den\r\nTransportsektor fokussieren, um einen Beitrag zur sozial gerechten Ausgestaltung der Umsetzung\r\ndes Europ\u00e4ischen Green Deals zu leisten.\r\n\u2022 Aufbauend auf dem EU-Emissionshandelssystem sollten im Verkehrssektor Treibhausgasemissio-\r\nnen inklusive zus\u00e4tzlicher Klimaeffekte konsequent bepreist werden.7 Das generiert Investitionsmit-\r\ntel und f\u00f6rdert den notwendigen fairen Wettbewerb zwischen den Verkehrstr\u00e4gern um den klima-\r\nneutralen Verkehr der Zukunft.\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n3\r\n\u2022 Reisen soll f\u00fcr alle m\u00f6glich sein. Preisbezogene Ma\u00dfnahmen wie Klimaabgaben m\u00fcssen so ausge-\r\nrichtet werden, dass einkommensschwache Gruppen entlastet werden. Das st\u00e4rkt Akzeptanz und\r\nZusammenhalt.\r\n\u2022 Auch das Potenzial der EU-Taxonomie sollte gezielt f\u00fcr die Schiene genutzt werden, indem Nach-\r\nweise zur Einstufung von Investitionen in Lokomotiven, Personenz\u00fcge und G\u00fcterwaggons als Taxo-\r\nnomie-konform vereinfacht und standardisiert werden.\r\n4. Das europ\u00e4ische Zug-Angebot jetzt ausweiten, g\u00fcnstiger\r\nund zug\u00e4nglicher machen\r\nDamit B\u00fcrger:innen auf die klimafreundliche Schiene umsteigen k\u00f6nnen, m\u00fcssen die Rahmenbedingungen\r\nf\u00fcr ein dichtes europ\u00e4isches Zugnetz verbessert werden.\r\n\u2022 Die Europ\u00e4ische Kommission sollte bis Ende 2026 einen Masterplan f\u00fcr ein grenz\u00fcberschreitendes\r\neurop\u00e4isches Zugnetz 2030 entwickeln. Dieser beinhaltet Ma\u00dfnahmen f\u00fcr verbesserte Rahmenbe-\r\ndingungen, damit die Verkehrsunternehmen schrittweise bis 2030 ein europaweites Zugnetz mit\r\nverdoppelter Kapazit\u00e4t auf die Beine stellen k\u00f6nnen. Der Masterplan sollte weiterhin politische, in-\r\nvestive und regulatorische Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Ausbau vielbeflogener und -befahrener europ\u00e4i-\r\nscher Verbindungen durch die Eisenbahnverkehrsunternehmen mobilisieren.8 Das Netz sollte im\r\nersten Schritt mehrere t\u00e4gliche Verbindungen in beide Richtungen zwischen allen gr\u00f6\u00dferen Metro-\r\npolr\u00e4umen beinhalten9 sowie eine gut getaktete Anbindung an den nationalen Fern- und Regional-\r\nverkehr. Der Masterplan sollte auch f\u00fcr ein europ\u00e4isches Nachtzugnetz, das auch Regionen au\u00dfer-\r\nhalb der EU erschlie\u00dft, Ziele und Ma\u00dfnahmen benennen. Er sollte ab 2027 in Abstimmung mit dem\r\nSektor umgesetzt und \u00fcber 2030 hinaus sukzessive zu einem Europatakt weiterentwickelt werden.\r\n\u2022 Den dringend n\u00f6tigen beschleunigten Hochlauf grenz\u00fcberschreitender Zugverkehre sollte die EU\r\ngemeinsam mit den Mitgliedstaaten und Eisenbahnunternehmen in einer effizienten Zusammenar-\r\nbeit gesamteurop\u00e4isch vorantreiben.10\r\n\u2022 Die Wettbewerbsbedingungen zwischen den Verkehrstr\u00e4gern sollten zugunsten der Klimatransforma-\r\ntion und Energieeffizienz ausgerichtet werden. Daher sollte die Stromsteuer f\u00fcr die Eisenbahn abge-\r\nschafft und die Schienenmaut gesenkt werden, m\u00f6glichst nahe an die direkten Kosten des Zugbe-\r\ntriebs. F\u00fcr Einnahmeausf\u00e4lle, die durch Effizienzsteigerungen oder zus\u00e4tzliche Verkehre nicht ausge-\r\nglichen werden k\u00f6nnen, sollen Infrastrukturbetreiber den vollen Ausgleich erhalten. Die Infrastruktur-\r\nbetreiber sollten weiterhin Anreize setzen k\u00f6nnen, um eine Lenkungswirkung zwischen verschiedenen\r\nBahnverkehren zur effektiveren Nutzung der Infrastruktur zu erreichen. F\u00fcr Nachtz\u00fcge sollte, wo noch\r\nnicht vorhanden, europaweit eine g\u00fcnstige Kategorie der Trassenpreise eingef\u00fchrt werden.\r\n\u2022 Das Buchen von Zugtickets f\u00fcr Fahrten in Europa muss f\u00fcr Verbraucher:innen so einfach werden wie\r\ndas Buchen von Flugtickets. Entsprechende Angebote f\u00fcr einen unkomplizierten Ticketerwerb sollten\r\nausgebaut und gef\u00f6rdert werden. Daf\u00fcr sollten Datenzugang und Provision fair, angemessen und\r\ngleichberechtigt sein (FRAND-Prinzipien), um ein Level-Playing-Field im Online-Vertrieb von Bahnti-\r\nckets zu schaffen. Dies w\u00fcrde auch zu einer einfacheren Buchung von Nachtz\u00fcgen beitragen. Die Bu-\r\nchung und Bezahlung von Tickets sollte technologisch auf Basis von sektorfreundlichen, kosteng\u00fcns-\r\ntigen EU-Standards erfolgen. Sie sollte auch im personenbedienten Vertrieb und in bar m\u00f6glich sein.\r\n\u2022 F\u00fcr nahtlose Reiseketten sollte die regions- und verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifende Vernetzung, z. B. durch\r\n\u201eMobility as a Service\u201c, technisch weiter gef\u00f6rdert werden. Um weitere Verz\u00f6gerungen bei der euro-\r\npaweiten Umsetzung zu vermeiden, sollten auf am Markt verf\u00fcgbare, bereits erprobte Technologien\r\naufgesetzt werden.\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n4\r\n5. G\u00fcter auf die energieeffiziente Schiene verlagern\r\nDie Transformation hin zu einer modernen, intermodalen und klimafreundlichen Logistik kann nur mit einem\r\nleistungsstarken Schieneng\u00fcterverkehr als R\u00fcckgrat gelingen. Daf\u00fcr muss er f\u00fcr Unternehmen noch attrakti-\r\nver gemacht werden \u2013 durch verbesserte Rahmenbedingungen, einfache Zug\u00e4nge und Harmonisierung.\r\n\u2022 Um die geforderten Verlagerungsziele ab 2025 f\u00fcr den G\u00fcterverkehr zu erreichen, sollte die EU ei-\r\nnen Mechanismus beschlie\u00dfen, der besonders Mitgliedstaaten mit geringen Marktanteilen der\r\nSchiene am G\u00fcterverkehr verpflichtet und sie dabei unterst\u00fctzt, nachzusteuern.\r\n\u2022 Die Rahmenbedingungen f\u00fcr Z\u00fcge mit einer L\u00e4nge von mindestens 740 Metern m\u00fcssen in allen\r\nL\u00e4ndern des europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums geschaffen und harmonisiert werden.\r\n\u2022 Um- und Verladem\u00f6glichkeiten m\u00fcssen deutlich gesteigert und vereinfacht werden. F\u00fcr den geziel-\r\nten Ausbau eines dichten, EU-weiten Netzes aus Terminals und Umschlaganlagen des Kombinier-\r\nten Verkehrs ben\u00f6tigt die EU klare Ziele und eine entsprechende Umsetzungsstrategie. Europ\u00e4ische\r\nund nationale F\u00f6rderungen f\u00fcr den meist grenz\u00fcberschreitenden Kombinierten Verkehr sollten\r\nausgebaut und harmonisiert werden. Die Anschaffung von kranbaren Lkw-Sattelanh\u00e4ngern, die\r\nleicht auf G\u00fcterz\u00fcge verladen werden k\u00f6nnen, sollte gef\u00f6rdert und ab 2030 EU-weit verpflichtend\r\nvorgegeben werden.\r\n\u2022 Um f\u00fcr Unternehmen die Verlagerung des energieintensiven G\u00fcterverkehrs auf die effiziente\r\nSchiene zu vereinfachen, sollte die Pr\u00fcfung von Gleisanschl\u00fcssen verpflichtend in die Raumord-\r\nnungs- und Infrastrukturentwicklungsgesetze aufgenommen und f\u00fcr alle Industrie- und Logistik-\r\nstandorte gef\u00f6rdert werden.11 Die F\u00f6rderung des Einzelwagenverkehrs sollte ausgebaut und verste-\r\ntigt werden.\r\n\u2022 Innovationen im Schieneng\u00fcterverkehr m\u00fcssen l\u00e4nder\u00fcbergreifend durch die EU konsequent vo-\r\nrangetrieben werden, allen voran die Automatisierung des Zugbetriebs. Insbesondere die Einf\u00fch-\r\nrung der Digitalen Automatischen Kupplung muss, auch f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen, aus-\r\nreichend finanziell gef\u00f6rdert und europaweit koordiniert werden.\r\n6. Fachkr\u00e4fte und gute Arbeit f\u00fcr den klimaschonenden\r\nSchienenverkehr der Zukunft\r\nDer Bahnsektor schafft vielseitige, klimasch\u00fctzende und damit zukunftssichere Arbeitspl\u00e4tze sowie industri-\r\nelle Wertsch\u00f6pfung und Innovation in ganz Europa. Die z\u00fcgige Modernisierung und der zuverl\u00e4ssige Betrieb\r\ndes Schienenverkehrs erfordert zunehmend mehr Fachkr\u00e4fte.\r\n\u2022 EU-Weiterbildungs- und Umschulungsprogramme sollten an klimapolitischen Priorit\u00e4ten ausge-\r\nrichtet werden. F\u00fcr eine z\u00fcgige Modernisierung des Schienennetzes und als Antwort auf den Fach-\r\nkr\u00e4ftemangel im gesamten Bahnsektor fordern wir ein EU-Weiterbildungs- und Qualifizierungspro-\r\ngramm f\u00fcr den Um- und Einstieg in die Bahnbranche. Die Weiterbildung und Umschulung von Ar-\r\nbeitnehmer:innen inklusive derjenigen Besch\u00e4ftigten, die von der Transformation betroffen sind\r\nund sich f\u00fcr einen anderen Bereich umschulen lassen wollen, sollte auf die Anforderungen der\r\nSchienenbranche und -besch\u00e4ftigten abgestimmt werden. Lehrst\u00fchle, Lehre und Forschung im Be-\r\nreich Schiene und Verkehrssystemmanagement sollten europaweit unterst\u00fctzt werden. Entspre-\r\nchende Kooperationsprojekte von Eisenbahnunternehmen, Gewerkschaften, Bildungsinstituten\r\nund Industrie sollten unterst\u00fctzt und finanziell gef\u00f6rdert werden, wie aktuell STAFFER und seine\r\nNachfolgeprojekte und -ma\u00dfnahmen.\r\n\u2022 Fachkr\u00e4fteinitiativen in den Mitgliedstaaten sollten die Bedarfe an Fachpersonal wie Planer:innen,\r\nIndustriearbeiter:innen oder Lokf\u00fchrer:innen sicherstellen. Daf\u00fcr sind entsprechende M\u00f6glichkeiten\r\nf\u00fcr weiterf\u00fchrende Berufsausbildungen und Studieng\u00e4nge in spezialisierten Bereichen zu schaffen\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n5\r\nund die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu intensivieren. Insbesondere staatliches Personal sollte schnellst-\r\nm\u00f6glich entsprechend der Verlagerungsziele eingesetzt werden. Daf\u00fcr sollten als erster Schritt im\r\nJahr 2025 Analysen erfolgen, wie Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Planung und Genehmigung von Verkehrsinfra-\r\nstrukturen auf die Verkehrstr\u00e4ger verteilt sind und welche Bedarfe f\u00fcr die Verlagerungsziele beste-\r\nhen. Verst\u00e4rkte Anstrengungen sowie rechtliche und finanzielle Unterst\u00fctzung sollte es auch f\u00fcr\r\nMa\u00dfnahmen zur Gewinnung von Fachkr\u00e4ften au\u00dferhalb Europas geben.\r\n\u2022 Die Europ\u00e4ische Kommission sollte die europ\u00e4ischen sektoralen Sozialen Dialoge \u201eEisenbahn\u201c und\r\n\u201e\u00d6PNV\u201c st\u00e4rken und daf\u00fcr budgetierte finanzielle Mittel erh\u00f6hen und verstetigen. Die europ\u00e4ische\r\nSozialpartnervereinbarung \u201eWomen in Rail\u201c sollte weiterhin konsequent umgesetzt werden.\r\n\u2022 Insbesondere die Besch\u00e4ftigten im grenz\u00fcberschreitenden Eisenbahnverkehr sollten unterst\u00fctzt\r\nwerden. Die Rahmenbedingungen sollten verbessert und Regelungen harmonisiert werden. Die Eu-\r\nrop\u00e4ische Kommission sollte zusammen mit den Mitgliedstaaten L\u00f6sungen entwickeln, wie auf Ba-\r\nsis der vorhandenen gesetzlichen europ\u00e4ischen und nationalen Regelungen die Einhaltung der Ar-\r\nbeitszeitvorschriften sichergestellt werden kann. Die Kontrolldichte der Fahr- und Ruhezeiten muss\r\nverkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifend europaweit erh\u00f6ht werden. Eine gute Umsetzbarkeit f\u00fcr Unternehmen\r\nund Besch\u00e4ftigte sollte sichergestellt werden.\r\n\u2022 Zur Sicherung eines fairen Wettbewerbs sollten europaweit auch beim Wechsel eines Betreibers\r\nvon \u00f6ffentlich vergebenen Verkehrsdiensten bisherige Besch\u00e4ftigte abgesichert und tariflich gleich-\r\ngestellt werden, wo dies nicht ge\u00fcbte Praxis ist.\r\n\u2022 Bei der Beschaffung von Fahrzeugen und anderen Ausr\u00fcstungen des Schienenverkehrs sollte die Be-\r\nachtung der ILO-Kernarbeitsnormen vorgeschrieben werden.\r\n7. Rahmenbedingungen f\u00fcr die beschleunigte Modernisie-\r\nrung der Schiene vereinfachen\r\nF\u00fcr die europ\u00e4ische Wertsch\u00f6pfung braucht der Schienensektor vereinfachte Verfahren und Regeln.\r\n\u2022 Schienentechnologie f\u00fcr Infrastruktur, Fahrzeuge oder Kommunikations- und Leitsysteme wird \u00f6f-\r\nfentlich ausgeschrieben und nach dem Prinzip der Wirtschaftlichkeit vergeben. Die Wirtschaftlich-\r\nkeit wird dabei \u00fcberwiegend \u00fcber einen billigen Anschaffungspreis definiert. Dabei erm\u00f6glichen\r\ndas europ\u00e4ische sowie das deutsche Vergaberecht bereits heute die Gewichtung anderer Kriterien\r\nwie Nachhaltigkeit, Effizienz, gute Arbeitsbedingungen, Design, Kundenkomfort, Lebenszykluskos-\r\nten oder regionale Wertsch\u00f6pfung.12 Damit diese Kriterien konsequent und rechtsicher Anwendung\r\nfinden, sollten die Mitgliedstaaten ausschreibende Stellen schulen und durch \u00f6ffentliche Help-\r\nDesks, Kompetenzzentren und Trainings unterst\u00fctzen.\r\n\u2022 Genehmigungsverfahren f\u00fcr die Zulassung und das Inverkehrbringen von Schienenfahrzeugen ei-\r\nnerseits13 und Maschinen und Ger\u00e4te f\u00fcr den Infrastrukturbau sowie Leit- und Sicherungstechnik\r\nandererseits m\u00fcssen dringend gestrafft werden, wenn die Verkehrsverlagerung auf die moderni-\r\nsierte Schiene rechtzeitig gelingen soll. F\u00fcr die Vielzahl notwendiger Umr\u00fcstungen von Schienen-\r\nfahrzeugen f\u00fcr die Digitalisierung sollte ein vereinfachter Zulassungsrahmen geschaffen werden,\r\nzusammen mit gest\u00e4rkter Verantwortung von Haltern und Herstellern und mit administrativen Ver-\r\neinfachungen. Um zeitintensive Reibungsverluste zu vermeiden, sollten nationale Genehmigungs-\r\nbeh\u00f6rden die europ\u00e4ischen Vorgaben eins zu eins umsetzen und nicht zus\u00e4tzliche Anforderungen\r\nund H\u00fcrden aufbauen. F\u00fcr die Planungssicherheit d\u00fcrfen nur vollst\u00e4ndige und klare technische An-\r\nforderungen f\u00fcr Infrastruktur und Schienenfahrzeuge verabschiedet werden.14\r\n\u2022 Um die f\u00fcr den Hochlauf aller Schienenverkehre notwendigen zus\u00e4tzlichen Z\u00fcge schnell in den\r\nMarkt zu bringen, sollten die Mitgliedstaaten und die EU \u00fcber ihre Entwicklungsbanken Betrei-\r\nber:innen und Leasingunternehmen verst\u00e4rkt Kreditgarantien f\u00fcr alle Markteilnehmer flexibel,\r\nmarkt- und bedarfsgerecht zur Verf\u00fcgung stellen.\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n6\r\n14 Unterzeichnende: Allianz pro Schiene | Bundesverband SchienenNahverkehr \u2013 BSN |\r\nDeutsche Bahn | Deutscher Naturschutzring | Fahrgastverband PRO BAHN | Flix | Germanwatch |\r\nKlima-Allianz Deutschland | MOFAIR | Trainline | Verband Deutscher Eisenbahn-Ingenieure \u2013 VDEI |\r\nVerband der Bahnindustrie in Deutschland \u2013 VDB | Verband der G\u00fcterwagenhalter in Deutschland \u2013 VPI |\r\nVerband Deutscher Verkehrsunternehmen \u2013 VDV\r\nKoordiniert durch: Allianz pro Schiene | Germanwatch | Verband der Bahnindustrie in Deutschland \u2013 VDB\r\nKontakt:\r\nJacob Rohm\r\nReferent klimaneutrale Mobilit\u00e4t\r\nBereich Deutsche und Europ\u00e4ische Klimapolitik\r\nGermanwatch e. V.\r\nStresemannstr. 72\r\nD-10963 Berlin\r\nTel. +49 30 577 132 837\r\nE-Mail: rohm@germanwatch.org\r\nPauline Ma\u00eetre\r\nLeiterin Public Affairs | Verbandssprecherin\r\nVerband der Bahnindustrie in Deutschland (VDB) e. V.\r\nGerman Railway Industry Association\r\nUniversit\u00e4tsstr. 2\r\n10117 Berlin-Mitte\r\nTel.: +49 30 206289 60\r\nE-Mail: maitre@bahnindustrie.info\r\nDr. Bernhard Knierim\r\nReferent Verkehrspolitik und Projekte\r\nAllianz pro Schiene e. V.\r\nReinhardtstr. 31\r\n10117 Berlin\r\nTel. +49 30 2462599 31\r\nE-Mail: bernhard.knierim@allianz-pro-schiene.de\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n7\r\nAnmerkungen\r\n1 Abgesehen von aktiven Verkehren und praktisch gleichauf mit anderen kollektiven Verkehren. EEA (2020), Methodology\r\nfor GHG Efficiency of Transport Modes, S. 35\u201336, https://www.eea.europa.eu/publications/rail-and-waterborne-trans-\r\nport/rail-and-waterborne-best/d3b-eea-ghg-efficiency-indicators/view, sowie UBA (2020), \u00d6kologische Bewertung von\r\nVerkehrsarten, S. 123, https://www.umweltbundesamt.de/publikationen/oekologische-bewertung-von-verkehrsarten.\r\n2 Arbeitspl\u00e4tze: DZSF (2021), Untersuchung der volkswirtschaftlichen Bedeutung des deutschen Bahnsektors, S. 9,\r\nhttps://www.dzsf.bund.de/SharedDocs/Downloads/DZSF/Veroeffentlichungen/Forschungsbe-\r\nrichte/2021/ForBe_14_2021.pdf?__blob=publicationFile&v=5 | Wertsch\u00f6pfung: B\u00fcndnis Nachhaltige Mobilit\u00e4tswirtschaft\r\n(2024), Wirtschaftsfaktor nachhaltige Mobilit\u00e4t, https://nachhaltige-mobilitaetswirtschaft.de/2024/04/08/wirtschaftsfak-\r\ntor-nachhaltige-mobilitaet-studie | Anteil Treibhausgasemissionen: European Environment Agency (2020), Transport\r\nand environment report 2020, S. 21, https://www.eea.europa.eu/publications/transport-and-environment-report-2020 |\r\nSchiene 28x klimafreundlicher als Flugzeug: Back on Track (2022), GHG emissions by means of transport, S. 6,\r\nhttps://back-on-track.eu/wp-content/uploads/2022/09/220915_B-o-T_GHG-Potential-1.pdf | UBA (2024), Energiever-\r\nbrauch und Kraftstoffe in Deutschland, https://www.umweltbundesamt.de/daten/verkehr/endenergieverbrauch-ener-\r\ngieeffizienz-des-verkehrs#spezifischer-energieverbrauch-sinkt.\r\n3 DB, PTV Group (2023), Metropolitan Network, https://www.deutschebahn.com/de/presse/pressestart_zentrales_ueber-\r\nsicht/DB-legt-Studie-zum-Ausbau-des-Hochgeschwindigkeitsverkehrs-in-Europa-vor--10878404.\r\n4 Inklusive eines besseren Zusammenspiels der Nationalen Sicherheitsbeh\u00f6rden bei Verkehren im kleinen Grenzbetrieb.\r\n5 Transport & Environment (2023), Aviation Tax Gap, https://transport-environment.vercel.app/articles/every-hour-euro-\r\npean-governments-lose-out-on-e4-million-in-aviation-taxes.\r\n6 In der Richtlinie 1999/62/EC, \u00fcberarbeitet durch Richtlinie 2022/362.\r\n7 CER (2021), Factsheet on carbon pricing, https://www.cer.be/cer-facts-figures/carbon-pricing-as-a-tool-for-delivering-\r\nsustainable-mobility.\r\n8 Er kann daf\u00fcr auf Konzepte f\u00fcr ein Metropolennetz (DB, PTV et al. (2023), Metropolitan Network, https://www.deutsche-\r\nbahn.com/resource/blob/11083068/bb0f84cddf0b03ca924325579ebdaa55/Studie-Metropolitan-Network-data.pdf) und\r\nErfahrungen aus den zehn Pilotprojekten zur\u00fcckgreifen (DG MOVE (2023), Connecting Europe by train, https://trans-\r\nport.ec.europa.eu/news-events/news/connecting-europe-train-10-eu-pilot-services-boost-cross-border-rail-2023-01-\r\n31_en).\r\n9 Damit sind im ersten Schritt Regionen von 800.000 bis 3 Mio. Menschen gemeint (Eurostat NUTS 2, https://ec.eu-\r\nropa.eu/eurostat/web/nuts/overview).\r\n10 Wie das bspw. mit einem koordinierenden Gremium f\u00fcr die Integration des Schienennetzes von Europes Rail Joint Un-\r\ndertaking angestrebt wird. Siehe Europe\u2019s Rail Joint Undertaking, System Pillar: https://rail-research.europa.eu/sys-\r\ntem_pillar.\r\n11 VDV (2024), Gleisanschluss-Charta, S. 32, https://www.vdv.de/gleisanschluss-charta-2024-langfassung.pdfx.\r\n12 Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates 2014/25/EU, Sektorenverordnung \u00fcber die Vergabe von \u00f6ffent-\r\nlichen Auftr\u00e4gen (2016), \u00a7 52 und \u00a7 55 Abs. 1.\r\n13 Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates 2016/797.\r\n14 Anders als bei der \u00dcberarbeitung der Technischen Spezifikationen f\u00fcr die Interoperabilit\u00e4t (TSI) in Richtlinie\r\n2023/1695."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/df/319914/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270192.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001286",
                        "regulatoryProjectTitle": "k\u00fcnftige Haushaltsgesetze",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "2\r\nBundeshaushalt 2025: Neustart\r\nf\u00fcr Verkehrsinvestitionen\r\nF\u00dcNF-PUNKTE-PLAN\r\nFoto: vm von Getty Images Signature via Canva Pro\r\n2\r\nBundeshaushalt 2025: Neustart f\u00fcr\r\nVerkehrsinvestitionen\r\nF\u00dcNF-PUNKTE-PLAN\r\nDie aktuelle Mobilit\u00e4tsplanung der Bundesregierung und insbesondere des\r\nBundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr f\u00f6rdert weiterhin fossile Mobilit\u00e4t in\r\nDeutschland, die nicht mit den Zielen f\u00fcr Klimaschutz, Luftreinhaltung und\r\nNaturschutz vereinbar ist. Dies widerspricht dem Koalitionsvertrag. In Zeiten\r\nknapper Haushaltsmittel wird der fossile Autoverkehr immer noch massiv gef\u00f6rdert,\r\nw\u00e4hrend \u00f6ffentlicher Verkehr wie Bahn und \u00f6ffentlicher Personennahverkehr\r\nkaputtgespart werden. Autobahn-Neubau ist nicht nur teurer und erzeugt hohe\r\nKosten f\u00fcr die Gesellschaft durch Naturzerst\u00f6rung, Emissionsbelastung f\u00fcr die\r\nGesundheit und weitere Unf\u00e4lle, sondern f\u00f6rdert auch mehr Verkehr. Gleichzeitig\r\nbleibt die dringend notwendige Verlagerung von G\u00fcter- und Personenverkehr auf\r\ndie Schiene und die St\u00e4rkung des Umweltverbundes aus Fu\u00df-, Rad- und\r\n\u00f6ffentlichem Verkehr weiterhin unter-finanziert.\r\nWir fordern die Bundesregierung auf, den Koalitionsvertrag einzuhalten, der eine\r\nReduktion von sozial ungerechten Subventionen im Verkehrssektor beinhaltet. Die\r\nDiskussion um die Aufweichung des Bundes-Klimaschutzgesetzes hat noch einmal\r\nverdeutlicht: Der Verkehrssektor hinkt seinen Klimaschutzzielen weit hinterher,\r\ndaher sind schnelle und einfache Schritte f\u00fcr eine soziale und \u00f6kologische\r\nMobilit\u00e4tswende notwendig.\r\nEin Festhalten an der Schuldenbremse f\u00fchrt nicht nur zur Anh\u00e4ufung von\r\nKlimaschulden f\u00fcr die n\u00e4chsten Generationen, sondern auch zu massiven sozialen\r\nKonflikten. Wir fordern deshalb, dass die Bundesregierung klare Ziele formuliert\r\nund Priorit\u00e4ten setzt. Wir fordern eine Finanzierung, die kosteneffiziente, klima-\r\nwirksame und sozial gerechte Investitionen in die Mobilit\u00e4tsinfrastruktur anreizt.\r\nF\u00fcnf-Punkte-Plan f\u00fcr sozial gerechte und klimafreundliche\r\nVerkehrsinvestitionen:\r\n1. Erhalt statt Neu- und Ausbau: Keine weiteren Milliarden f\u00fcr neue Autobahnen\r\nDie Fortsetzung der Investitionen in den Neu- und Ausbau von Autobahnen schafft\r\nzus\u00e4tzlichen Auto- und Lkw-Verkehr, erh\u00f6ht die gefahrenen Entfernungen,\r\nverbessert aber nicht die Mobilit\u00e4t der Menschen. Die Projekte des\r\nBundesverkehrswegeplan 2030 m\u00fcssen einer umfassenden Klimapr\u00fcfung\r\nunterzogen werden und aufzeigen, wie sie\r\n3\r\nzu einer bezahlbaren und zukunftsf\u00e4higen Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle B\u00fcrger*innen bei-\r\ntragen. Daraufhin m\u00fcssen sie auch priorisiert werden. Das bedeutet: Erhalt statt\r\nNeu- und Ausbau bei der Stra\u00dfe und Erhalt und naturvertr\u00e4glicher Ausbau bei der\r\nSchiene. K\u00fcnftig muss bei der Stra\u00dfeninfrastruktur das Hauptaugenmerk auf\r\nSanierung und Optimierung des Bestands, statt auf fl\u00e4chendeckendem\r\nKapazit\u00e4tsausbau liegen.\r\n2. Investitionsstau bei der Bahn beenden: Mittel f\u00fcr den Schienenverkehr sichern\r\nDeutschland braucht einen verl\u00e4sslichen Bahnverkehr: sicher, p\u00fcnktlich und kom-\r\nfortabel. Daf\u00fcr braucht es einen Deutschlandtakt, der einen eing\u00e4ngigen Fahrplan\r\nmit attraktiven Reise- und Umsteigem\u00f6glichkeiten bis hin zum Bus garantiert. Die\r\nhierf\u00fcr notwendigen Kapazit\u00e4ten sind durch Beseitigung von Engp\u00e4ssen im be-\r\nstehenden Schienennetz sowie zus\u00e4tzliche Ausweich- und Entlastungsstrecken zu\r\nschaffen. Das Bestandsnetz mit einem Investitionsr\u00fcckstau von \u00fcber 90 Milliarden\r\nEuro muss grundsaniert und ausgebaut werden. Daf\u00fcr sind erheblich h\u00f6here\r\nInvestitionen in den kommenden Jahren zwingend erforderlich. Entscheidend f\u00fcr\r\neinen besseren Schienenverkehr in Deutschland ist eine ausk\u00f6mmliche und\r\nlangfristig gesicherte Finanzierung der Infrastruktur.\r\n3. \u00d6PNV-Finanzierung ausbauen, Deutschlandticket erhalten und um ein Sozial-\r\nticket erweitern\r\nDie Klimaschutzziele der Bundesregierung sowie das Erreichen der Mobilit\u00e4tswende\r\nm\u00fcssen den Rahmen f\u00fcr eine langfristige \u00d6PNV-Finanzierung setzen. Es gilt nun ein\r\nbreiteres Fahrplanangebot mit erheblich mehr Personal mit besseren Arbeits-\r\nbedingungen und zus\u00e4tzlichen Fahrzeugen zu schaffen. Daf\u00fcr m\u00fcssen sich Bund,\r\nL\u00e4nder und Kommunen endlich auf den im Koalitionsvertrag vereinbarten Ausbau-\r\nund Modernisierungspakt verst\u00e4ndigen.\r\nDas 49-Euro-Ticket ist schon heute eines der erfolgreichsten Verkehrsprojekte in\r\nder deutschen Geschichte mit mehr als einer Million neuen Fahrg\u00e4sten und\r\nAbonnent*innen. Es hat die Nutzung des \u00d6PNV deutlich einfacher und preislich\r\nattraktiver gemacht. Dieser positive Trend muss aktiv weiter von der Politik fort-\r\ngef\u00fchrt und um ein Sozialticket erweitert werden. Zudem gilt es auch weitere\r\nF\u00f6rderungen zu schaffen insbesondere f\u00fcr Kinder, Sch\u00fcler*innen, Studierende,\r\nAuszubildende, Alleinerziehende und Senior*innen. B\u00fcrger*innen und\r\nVerkehrsunternehmen ben\u00f6tigen eine langfristige Finanzzusicherung des\r\nDeutschlandtickets f\u00fcr die pers\u00f6nliche, aber auch unternehmerische Vorausplanung.\r\nDas 49-Euro-Ticket ist ein erster Schritt hin zu einer Mobilit\u00e4tsgarantie in der Stadt\r\nund auf dem Land, dies muss weiter ausgebaut werden und insbesondere die\r\nKommunen und Landkreise m\u00fcssen dabei finanziell unterst\u00fctzt werden.\r\n4\r\n4. Fossile Subventionen f\u00fcr den Pkw-Verkehr einsparen\r\nDie aktuelle Mobilit\u00e4tsausrichtung in Deutschland ist sozial ungerecht und beson-\r\nders Spitzenverdiener profitieren durch staatlich gef\u00f6rderte fossile Fehlanreize, die\r\nweiterhin den Pkw als Hauptverkehrsmittel und weiterhin als Verbrenner bevor-\r\nzugen. Die im Koalitionsvertrag festgehaltene Reduktion von fossilen Subventionen\r\nim Verkehrssektor m\u00fcssen umgesetzt werden, um Haushaltsmittel f\u00fcr andere\r\nPriorisierungen wie den Schienen-, Rad- und Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr frei zu machen. Die\r\nKlimaschutzziele der Bundesregierung k\u00f6nnen nur mit einer Mobilit\u00e4tswende\r\nerreicht werden, die den \u00f6ffentlichen Verkehr und die Nahmobilit\u00e4t priorisiert, statt\r\nweitere Milliarden Euro in fossile Fehlanreize zu stecken. Wir fordern deshalb, die\r\nPauschalbesteuerung von Verbrennerdienstwagen auf zwei Prozent zu erh\u00f6hen und\r\ndie Verg\u00fcnstigungen bei Hybridfahrzeugen zu streichen.\r\n5. 15 Millionen E-Autos: Neue Ans\u00e4tze f\u00fcr einen sozial gerechten Antriebswechsel\r\nDie Bundesregierung muss aktiv den Antriebswechsel gestalten, etwa durch eine\r\n\u00f6kologisch-soziale Lenkung wie Social-Leasing, die es unteren und mittleren Ein-\r\nkommen erm\u00f6glicht, auf kleine Elektrofahrzeuge umzusteigen. Aktuell fallen die\r\nAbsatzzahlen von E-Autos, und eine von Teilen der Politik befeuerte Skepsis\r\ngegen\u00fcber dem E-Auto besteht insbesondere auf dem Land.\r\nDie Versch\u00e4rfungen bei der EU-Regelung zu den CO2-Flottengrenzwerten verlangen\r\nvon den Herstellern im kommenden Jahr einen deutlich h\u00f6heren Anteil von E-Fahr-\r\nzeugen. Jedoch ist aus Kostengr\u00fcnden der Umstieg auf batteriebetriebene Fahrzeuge\r\nf\u00fcr untere Einkommensschichten besonders schwer, weil gerade die deutschen\r\nHersteller aktuell keine entsprechenden Fahrzeuge anbieten. F\u00fcr diese Einkom-\r\nmensschichten droht \u00fcber 2030 hinaus ein fossiler Lock-In \u2013 so neueste Studien aus\r\nNorwegen und Deutschland. Dies bedeutet, dass sie noch l\u00e4nger und weit \u00fcber 2030\r\nhinaus viele Fahrten mit ihrem Verbrenner zur\u00fccklegen und somit mit der Erh\u00f6hung\r\ndes CO2-Preises besonders hoch belastet werden.\r\nF\u00fcr inhaltliche R\u00fcckfragen:\r\nJonas Becker, Referent Klimapolitik und Mobilit\u00e4t\r\njonas.becker@klima-allianz.de\r\nF\u00fcr Presseanfragen:\r\nJulia Riley-Dittmann, Referentin Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\r\nTel.: 030/780 899 514, Mobil: 0172/298 4269\r\npresse@klima-allianz.de\r\nKontakt\r\nKlima-Allianz Deutschland e.V.\r\nInvalidenstr. 35, 10115 Berlin\r\nWebsite: klima-allianz.de\r\nInstagram, X: @klima_allianz\r\n5\r\nFolgende Verb\u00e4nde haben das Forderungspapier unterzeichnet:\r\nACE Auto Club Europa (ACE)\r\nBund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland (BUND)\r\nBundesverband Nachhaltige Wirtschaft (BNW)\r\nBundesdeutscher Arbeitskreis f\u00fcr Umweltbewusstes Management (B.A.U.M.)\r\nDeutsche Umwelthilfe (DUH)\r\nEisenbahn- und Verkehrsgewerkschaft (EVG)\r\nGreenpeace Deutschland\r\nKlima Allianz Deutschland\r\nTOGETHER FOR FUTURE\r\nTransport & Environment (T&E)\r\nVereinte Dienstleistungsgewerkschaft (ver.di)\r\nBerlin, 30. Mai 2024\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/15/4e/319916/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270194.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001286",
                        "regulatoryProjectTitle": "k\u00fcnftige Haushaltsgesetze",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "2\r\nF\u00dcR EINE GERECHTE UND LEBENSWERTE ZUKUNFT\r\nKlimakrise und Armut\r\ngemeinsam bek\u00e4mpfenFoto: \u00a9 Adam Sevens/Projektkommunikation HAGENAU GmbH\r\n2\r\nF\u00fcr eine gerechte und lebenswerte Zukunft:\r\nKlimakrise und Armut gemeinsam bek\u00e4mpfen\r\nGemeinsames Papier von Klima-Allianz Deutschland, Diakonie Deutschland\r\nund Nationaler Armutskonferenz\r\nDie Krisen der letzten Jahre haben die soziale Ungleichheit in Deutschland\r\nweiter versch\u00e4rft. Menschen mit Armutserfahrung und geringem\r\nEinkommen k\u00e4mpfen besonders mit steigenden Lebensmittel- und Energie-\r\npreisen sowie hohen Mieten. Hier sind die Kosten sogar st\u00e4rker gestiegen als\r\ndie Inflationsrate. Auch in der Mittelschicht ist der finanzielle Druck sp\u00fcr-\r\nbarer geworden. Junge Menschen blicken deutlich pessimistischer in die\r\nZukunft und sind besorgt \u00fcber Inflation, Klimawandel, teure Mieten und\r\nAltersarmut.\r\nGleichzeitig entwickelt sich die ungebremste Klimakrise zum gr\u00f6\u00dften\r\nArmuts- und Gesundheitsrisiko unserer Zeit. \u00c4rmere Haushalte, wohnungs-\r\nlose Menschen, \u00c4ltere und Kinder sind kaum vor den gesundheitlichen und\r\n\u00f6konomischen Folgen von Extremwetterereignissen wie Hitzewellen,\r\nD\u00fcrren oder \u00dcberschwemmungen gesch\u00fctzt. In von Armut gepr\u00e4gten\r\nWohnvierteln sind die Menschen aufgrund hoher Fl\u00e4chenversiegelung und\r\nschlecht ged\u00e4mmter Wohnungen oft K\u00e4lte und Hitze ausgesetzt. Der schlechte\r\nenergetische Zustand ihrer Wohnungen f\u00fchrt zudem zu hohen Heizkosten,\r\ndie viele nicht aufbringen k\u00f6nnen. Ihre Wohnungen sind im Sommer zu hei\u00df\r\nund im Winter zu kalt.\r\nF\u00fcr Menschen in Wohnungslosigkeit bedeuten die Folgen der Klimakrise\r\nebenso eine enorme Bedrohung. Fehlende Schattenpl\u00e4tze, Gr\u00fcnfl\u00e4chen und\r\nTrinkwasserbrunnen in den St\u00e4dten f\u00fchren zu gesundheitlichen Belastungen\r\nin Hitzeperioden. Das kommt zu ihrer ohnehin sehr schwierigen Lebens-\r\nsituation noch hinzu und versch\u00e4rft bestehende soziale H\u00e4rten.\r\nAuch f\u00fcr Menschen, die bisher nicht in Armut leben, erh\u00f6ht die Klimakrise das\r\nRisiko, in Zukunft unter die Armutsgrenze zu rutschen. Viele Menschen mit\r\ngeringen Einkommen haben weder die finanziellen M\u00f6glichkeiten sich an\r\ndie Folgen der Klimakrise anzupassen, noch verf\u00fcgen sie \u00fcber die Mittel,\r\nihre Abh\u00e4ngigkeit von teuren fossilen Brennstoffen zu reduzieren und auf\r\nlangfristig kosteng\u00fcnstigere klimaneutrale Optionen umzusteigen. Oftmals\r\nsparen sie heute schon an Energie ein, was irgendwie geht.\r\n3\r\nDamit treffen die Folgen der Klimakrise besonders diejenigen, die am wenig-\r\nsten zum Klimawandel beigetragen haben. Menschen mit hohen Einkommen\r\nund Verm\u00f6gen verursachen einen deutlich gr\u00f6\u00dferen CO2-Aussto\u00df als Men-\r\nschen mit geringen Einkommen oder an der Armutsgrenze.\r\nEine vorausschauende Klimapolitik ist daher ein aktiver Beitrag zur Armuts-\r\nbek\u00e4mpfung und Armutspr\u00e4vention und darf nicht gegen soziale Ziele aus-\r\ngespielt werden. Wir fordern die Bundesregierung und den Bundestag auf,\r\nKlimakrise und Armut gemeinsam zu bek\u00e4mpfen. Daf\u00fcr sind eine sozial\r\ngerechte Klimapolitik, die St\u00e4rkung der sozialen Sicherung und eine sozial\r\ngerechte Finanzierung der Transformation notwendig.\r\nF\u00fcr eine sozial-gerechte Klimapolitik\r\nWir brauchen eine Klimapolitik, die nicht zu finanziellen Mehrbelastungen bei\r\nMenschen mit geringen Einkommen f\u00fchrt und die sicherstellt, dass die\r\nVorteile einer erfolgreichen Transformation bei allen ankommen. Es darf\r\nnicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngen, ob es m\u00f6glich ist, auf klimaneutrale\r\nTechnologien umzusteigen oder sich \u00f6kologisch und gesund zu ern\u00e4hren. Die\r\nsozial gerechte Ausgestaltung der CO2-Bepreisung, ein klarer\r\nordnungspolitischer Rahmen im Geb\u00e4ude- und Verkehrssektor sowie eine\r\nsozial differenzierte F\u00f6rderpolitik sind dabei entscheidend.\r\nCO2-Bepreisung: Einf\u00fchrung eines sozial gestaffelten Klimagelds und die\r\nAufstellung eines Klima-Sozialplans mit gezielten Klimaschutz-\r\nprogrammen f\u00fcr Menschen mit geringem Einkommen.\r\nGeb\u00e4ude: Umsetzung der europ\u00e4ischen Geb\u00e4uderichtlinie in Kombination\r\nmit einer sozial gerechten F\u00f6rderstruktur. F\u00fcr Mietende muss die energet-\r\nische Sanierung warmmietenneutral erfolgen. Zudem m\u00fcssen Menschen\r\nmit geringen Einkommen gezielt bei der Durchf\u00fchrung investiver\r\nMa\u00dfnahmen zur energetischen Geb\u00e4udesanierung unterst\u00fctzt werden,\r\netwa beim Fenstertausch oder der Kellerdeckend\u00e4mmung.\r\nMobilit\u00e4t: Einf\u00fchrung eines sozialen 29-Euro-Deutschlandtickets und\r\nfl\u00e4chendeckender Ausbau des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs. F\u00fcr\r\nl\u00e4ndliche Regionen bedarf es zus\u00e4tzlich attraktiver erg\u00e4nzender Sharing-\r\nModelle f\u00fcr klimafreundliche Verkehrsmittel mit verg\u00fcnstigten Tarifen\r\nf\u00fcr untere Einkommensgruppen.\r\nEnergie: F\u00fcr Transferhilfeempfangende und Menschen mit geringen\r\nEinkommen sind spezielle F\u00f6rderprogramme notwendig, etwa f\u00fcr\r\nBalkonsolaranlagen, sowie Austauschprogramme f\u00fcr ineffiziente Elektro-\r\nger\u00e4te.\r\n4\r\nF\u00fcr eine St\u00e4rkung der sozialen Sicherheit\r\nWir brauchen eine Sozialpolitik, die auf die Herausforderungen der Klimakrise\r\nreagiert und unseren Sozialstaat f\u00fcr alle krisenfest ausgestaltet. Daf\u00fcr bedarf\r\nes einer St\u00e4rkung der sozialen Infrastruktur und einer bedarfsgerechten\r\nGrundsicherung, die \u00f6kologische Kriterien ber\u00fccksichtigt.\r\nAusbau der sozialen Sicherung: Einf\u00fchrung eines sozial-\u00f6kologischen\r\nExistenzminimums und Anpassung der Regelsatzberechnung unter\r\nBer\u00fccksichtigung \u00f6kologischer Kriterien\r\nHitze- und W\u00e4rmeschutz f\u00fcr alle: Hitze- und W\u00e4rmeschutzpl\u00e4ne m\u00fcssen\r\nausgebaut werden und Konzepte f\u00fcr den Schutz von wohnungslosen\r\nMenschen und vulnerablen Gruppen enthalten.\r\nErn\u00e4hrung: Ein vollwertiges und warmes Essen aus \u00f6kologisch erzeugten,\r\ngesunden Nahrungsmitteln muss in allen \u00f6ffentlich finanzierten Einrich-\r\ntungen mit Gemeinschaftsverpflegung angeboten und allen Menschen\r\nzug\u00e4nglich gemacht werden.\r\nF\u00fcr einen Kurswechsel in der Finanz- und Haushaltspolitik\r\nDie angek\u00fcndigten K\u00fcrzungen im Bundeshaushalt f\u00fchren dazu, dass\r\nnotwendige Investitionen in Klimaschutz gegen Sozialausgaben ausgespielt\r\nwerden. Diese Sparpolitik w\u00fcrde den Klimaschutz und die soziale Sicherung\r\nweit zur\u00fcckwerfen und muss beendet werden. Stattdessen ist eine\r\nweitreichende Reform der Schuldenbremse erforderlich, die den\r\nHerausforderungen der Gegenwart gerecht wird und mehr Spielraum f\u00fcr\r\nlangfristige Zukunftsinvestitionen schafft. Dar\u00fcber hinaus ist es f\u00fcr die\r\nlangfristige Finanzierung und die gesellschaftliche Akzeptanz der\r\nKlimapolitik entscheidend, dass Verm\u00f6gende angemessen an der\r\nFinanzierung der Transformation beteiligen.\r\nEnde der Sparpolitik: F\u00fcr eine weitreichende Reform der Schuldenbremse\r\nZukunftsinvestitionen erm\u00f6glichen: F\u00fcr ein im Grundgesetz verankertes\r\nSonderverm\u00f6gen f\u00fcr Klimaschutz, Transformation und soziale\r\nDaseinsvorsorge\r\nSteuergerechtigkeit: F\u00fcr eine st\u00e4rkere Besteuerung gro\u00dfer Verm\u00f6gen,\r\nEinkommen und Erbschaften zur Finanzierung der Transformation.\r\nDaniel Eggstein, Referent Klimapolitik und soziale Gerechtigkeit\r\ndaniel.eggstein@klima-allianz.de\r\nJulia Riley-Dittmann, Referentin Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\r\nTel.: 030/780 899 514, Mobil: 0172/298 4269, presse@klima-\r\nallianz.de\r\nKlima-Allianz Deutschland e.V.\r\nInvalidenstr. 35, 10115 Berlin\r\nKontakt\r\n5\r\nBerlin, 03. Juni 2024\r\nNationale Armutskonferenz\r\nDiakonie Deutschland\r\nEvangelisches Werk f\u00fcr Diakonie und Entwicklung\r\nAnna-Lena Guske, Projektleitung sozial-\u00f6kologische Transformation\r\nanna-lena.guske@diakonie.de\r\nKathrin Klinkusch, Pressesprecherin\r\nTelefon: +49 30-65211-1780, pressestelle@diakonie.de\r\nMichael David, Zentrumsleitung Soziales und Beteiligung\r\nTelefon: +49 30 652 11-1636, michael.david@diakonie.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "k\u00fcnftige Haushaltsgesetze"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/44/281600/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290021.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-01"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001284",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung/Erg\u00e4nzung Grundgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Projektbericht\r\nProf. Dr. Carsten K\u00fchl, Dr. Henrik Scheller\r\n\u201eGemeinschaftsaufgabe\r\nkommunaler Klimaschutz\u201c\r\nMachbarkeitsstudie\r\nProf. Dr. Carsten K\u00fchl\r\nDr. Henrik Scheller\r\n\u201eGemeinschaftsaufgabe\r\nkommunaler Klimaschutz\u201c\r\nMachbarkeitsstudie\r\nImpressum\r\nAuftragnehmer:\r\nDeutsches Institut f\u00fcr Urbanistik gGmbH (Difu)\r\nZimmerstra\u00dfe 13\u201315 10969 Berlin\r\n+49 30 39001-0 difu@difu.de https://difu.de/\r\nAutorinnen und Autoren:\r\nProf. Dr. Carsten K\u00fchl, Difu, Berlin\r\nDr. Henrik Scheller, Difu, Berlin\r\nIm Auftrag von:\r\nKlima-Allianz Deutschland e.V.\r\nInvalidenstr. 35\r\n10115 Berlin\r\nKontakt:\r\nFranziska Ortgies, Referentin kommunaler Klimaschutz und Geb\u00e4ude,\r\n+49 30 780 899 526 franziska.ortgies@klima-allianz.de\r\nInhalt\r\nExecutive Summary 5\r\nEinleitung: Anlass und Ziel der Studie 7\r\n1. Historische, verfassungsrechtliche und polit\u00f6konomische Grundlagen der\r\nGemeinschaftsaufgaben 10\r\n1.1 Kurzabriss zur historischen Entwicklung der Gemeinschaftsaufgaben 10\r\n1.2 Verfassungsrechtliche Stellung der Gemeinschaftsaufgaben und einfachgesetzliche\r\nAusformung 11\r\n1.3 Kritik an den Mischfinanzierungen des Grundgesetzes 13\r\n2. Historische und verfassungsrechtliche Grundlagen der Umsatz-steuerverteilung 15\r\n2.1 Kurzabriss zur historischen, verfassungsrechtlichen und fiskalischen Entwicklung der\r\nUmsatzsteuerverteilung zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen 15\r\n2.2 Ableitungen f\u00fcr eine m\u00f6gliche Umsatzsteuerverteilung 18\r\n3. Gemeinschaftsaufgabe versus Umsatzsteuerverteilung 19\r\n3.1 Kriteriengest\u00fctzte Pr\u00fcfung 19\r\n3.2 Zwischenfazit 23\r\n4. Ausgestaltungsoptionen einer Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c 24\r\n4.1 Ans\u00e4tze f\u00fcr eine verfassungsrechtliche Verankerung und einfachgesetzliche Ausgestaltung 25\r\n4.2 Inhaltliche Konkretisierung und F\u00f6rderschwerpunkte 27\r\n4.2.1 F\u00f6rderung klimaschutzbezogener Strategien, Potenzialanalysen und Monitoringsysteme\r\nin Kommunen 27\r\n4.2.2 F\u00f6rderung politisch vordefinierter Klimaschutzma\u00dfnahmen 29\r\n4.2.3 Wirkungsorientierte Vergabe von F\u00f6rderpauschalen zur autonomen Umsetzung von\r\nKlimaschutzma\u00dfnahmen in den Kommunen 30\r\n4.2.4 Zwischenfazit 31\r\n4.3 Ableitungen zum finanziellen Rahmen einer neuen Gemeinschaftsaufgabe 31\r\n4.4 Ans\u00e4tze zur administrativen Steuerung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe 33\r\n5. Fazit und Ausblick 34\r\n6. Anhang: Katalog m\u00f6glicher investiver Klimaschutzma\u00dfnahmen 36\r\n7. Literatur 39\r\n8. Autoren 43\r\nTabelle\r\nTab. 1: Verteilung des Umsatzsteuergesamtaufkommens (Rundungsdifferenzen) 16\r\n5\r\nExecutive Summary\r\nF\u00fcr die Umsetzung von Klimaschutz- und Klimaanpassungsma\u00dfnahmen nehmen die Kommunen eine\r\nSchl\u00fcsselrolle ein, es fehlt aber an Geld und Personal. Die Frage, mit welchen Finanzierungsinstrumenten\r\ndiese beiden Aufgaben auf kommunaler Ebene trotzdem auf eine verl\u00e4ssliche und langfristige Basis ge-\r\nstellt werden k\u00f6nnen, steht schon seit einiger Zeit im Raum. Seit der F\u00f6deralismusreform von 2006 darf\r\nder Bund den Kommunen gem\u00e4\u00df Art. 84 Abs. 1 GG keine neuen Aufgaben mehr \u00fcbertragen (\u201eAufgaben-\r\n\u00fcbertragungsverbot\u201c). Die Finanzierungspflicht liegt dann bei den L\u00e4ndern (\u201eKonnexit\u00e4tsprinzip\u201c). Eine\r\ndirekte Finanzierung durch den Bund ist nicht zul\u00e4ssig. Die Finanzierung von kommunalen Klimaschutz-\r\nund Klimaanpassungsma\u00dfnahmen erfolgt deshalb meist zeitlich befristetet \u00fcber diverser F\u00f6rderpro-\r\ngramme von Bund, L\u00e4ndern und EU. Auf der Basis von makro\u00f6konomischen Sch\u00e4tzungen wird prognos-\r\ntiziert, dass ein Drittel der notwendigen gesamtgesellschaftlichen Investitionen und sogar 55% der Bau-\r\ninvestitionen von den Kommunen get\u00e4tigt werden m\u00fcssen. Auf kommunaler Ebene m\u00fcssen j\u00e4hrlich rund\r\n5,8 Mrd. Euro investiert werden, um die Klimaziele zu erreichen.\r\nDie vorliegende Machbarkeitsstudie diskutiert die Vor- und Nachteile zweier m\u00f6glicher Finanzierungsal-\r\nternativen f\u00fcr den Klimaschutz in Kommunen einschlie\u00dflich ihrer praktischen Anwendungsm\u00f6glichkei-\r\nten: die Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe und eine m\u00f6gliche Umverteilung der Umsatz-\r\nsteuereinnahmen zugunsten der Kommunen. Gemeinschaftsaufgaben, wie sie im Grundgesetz veran-\r\nkert sind, zeichnen sich dabei generell durch eine geteilte bzw. gemischte Finanzierung bestimmter staat-\r\nlicher Aufgaben aus, an der Bund, L\u00e4nder und Kommunen mit je unterschiedlichen Anteilen beteiligt sind.\r\nDie Verteilung des Aufkommens aus der Umsatzsteuer zwischen Bund und L\u00e4ndern hingegen wird als\r\nsog. \u201eDeckungsquotenverfahren\u201c bezeichnet und ist in der Verfassung verankert (Art. 106 Abs. 3 GG). Es\r\nfungiert als Bindeglied zwischen dem Steuerverteilungssystem und dem Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich.\r\nBund und L\u00e4nder haben danach \u201eim Rahmen ihrer laufenden Einnahmen (...) gleichm\u00e4\u00dfig Anspruch auf\r\nDeckung ihrer notwendigen Ausgaben\u201c.\r\nIm Kern fokussiert die Abw\u00e4gung Gemeinschaftsaufgabe versus Umsatzsteuerverteilung die Frage, wie\r\ndie zur Verf\u00fcgung stehenden Finanzmittel unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen Aufgabenkompetenzen\r\nvon Bund und L\u00e4ndern am effizientesten den Kommunen zugewiesen werden k\u00f6nnen und dabei gleich-\r\nzeitig einen m\u00f6glichst hohen Wirkungsgrad im Sinne einer Reduktion von Treibhausgasen erzielen.\r\nDie Analyse und Diskussion der beiden hier untersuchten Reformans\u00e4tze zeigt, dass sowohl eine m\u00f6gli-\r\nche Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c als auch eine m\u00f6gliche Umverteilung\r\nder Umsatzsteuer zugunsten der Kommunen je eigene Vor- und Nachteile haben. Mit Blick auf die dring-\r\nlich zu erzielenden Wirkungen im Bereich Klimaschutz auf kommunaler Ebene d\u00fcrfte jedoch dem Ansatz\r\neiner neu zu institutionalisierenden Gemeinschaftsaufgabe der Vorrang einzur\u00e4umen sein \u2013 selbst, wenn\r\ndie politischen H\u00fcrden f\u00fcr die verfassungsrechtliche Verankerung eines solchen Instituts zun\u00e4chst h\u00f6her\r\nals bei einer einfachgesetzlich herbeizuf\u00fchrenden Neujustierung der Umsatzsteueranteile von Bund, L\u00e4n-\r\ndern und Kommunen w\u00e4ren. Zwar w\u00fcrde eine Erh\u00f6hung des kommunalen Anteils an der Umsatzsteuer\r\ndie Selbstverwaltungsautonomie der Kommunen schonen. Gleichzeitig w\u00e4re mit diesem Transferkanal\r\neine Wirkungspr\u00fcfung kaum m\u00f6glich, da eine Pflicht zum Verwendungsnachweis der Kommunen in die-\r\nsem Fall formal nicht besteht. Dar\u00fcber hinaus er\u00f6ffnet die Gemeinschaftsaufgabe \u2013 anders als die Um-\r\nsatzsteuerverteilung \u2013 die M\u00f6glichkeit, die Mittel so zu alloziieren, dass sie die gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \u00f6kologi-\r\nschen Wirkungen entfalten.\r\nWenn ein politischer Konsens f\u00fcr eine effizientere Klimaschutzpolitik der Kommunen besteht, sollte auch\r\ndie notwendige Zweidrittelmehrheit f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe kein Aus-\r\nschlusskriterium mehr sein. Die Gemeinschaftsaufgabe bietet die notwendige Flexibilit\u00e4t, die man f\u00fcr\r\neine \u00f6konomisch und \u00f6kologisch effiziente Ausgestaltung \u2013 auch unter Ber\u00fccksichtigung der unter-\r\nschiedlichen Finanzkraft der Kommunen \u2013 ben\u00f6tigt. Koordinierungsausschuss und Koordinierungsrah-\r\nmen, die mit einer neu zu institutionalisierenden Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c einzurichten w\u00e4-\r\nren, m\u00f6gen schwerf\u00e4llig und b\u00fcrokratisch erscheinen. Sie sind aber andererseits die Voraussetzung da-\r\nf\u00fcr, dass die F\u00f6rderbedingungen flexibel und effizient ausgestaltet werden. Schlie\u00dflich erm\u00f6glicht diese\r\nStruktur, dass die Kommunen als letztlich ausf\u00fchrende Gebietsk\u00f6rperschaften in die Entscheidungspro-\r\nzesse \u2013 beispielsweise durch ihre Verbandsvertretungen \u2013 einbezogen werden.\r\n6\r\nAuf eine aufw\u00e4ndige und indikatorengest\u00fctzte Definition einer F\u00f6rdergebietskulisse sollte dabei bei einer\r\nneuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c verzichtet werden. Vielmehr scheint es mit Blick auf das\r\n\u00fcbergeordnete Ziel des Klimaschutzes \u2013 die notwendige Reduktion von Treibhausgasemissionen \u2013 fol-\r\ngerichtiger, auf entsprechende Wirkungen bzw. Wirkungspotenziale als zentralem Kriterium f\u00fcr die Be-\r\nwilligung von F\u00f6rderma\u00dfnahmen abzustellen. Dies setzt die Definition einheitlicher Bilanzierungsstan-\r\ndards und entsprechender Monitoringverfahren voraus. Deshalb werden in der vorliegenden Machbar-\r\nkeitsstudie drei m\u00f6gliche Ans\u00e4tze zur konkreten politischen Ausgestaltung der F\u00f6rderschwerpunkte ei-\r\nner neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c diskutiert, die auch kombinierbar w\u00e4ren: (1.) die F\u00f6rde-\r\nrung klimaschutzbezogener Strategien, Potenzialanalysen und Monitoringsysteme in Kommunen, (2.)\r\ndie F\u00f6rderung politisch vordefinierter Klimaschutzma\u00dfnahmen und (3.) die wirkungsorientierte Vergabe\r\nvon F\u00f6rderpauschalen zur autonomen Umsetzung von Klimaschutzma\u00dfnahmen in den Kommunen. F\u00fcr\r\nfinanzschwache Kommunen sollten die Hemmschwellen f\u00fcr eine Mittelbeantragung im Rahmen einer\r\nneuen Gemeinschaftsaufgabe m\u00f6glichst niedrig sein. Dies spricht f\u00fcr einen niedrigen Kofinanzierungs-\r\nanteil dieser Kommunen \u2013 wie beispielsweise auch in anderen F\u00f6rderprogrammen \u2013 von maximal 10\r\nProzent.\r\n7\r\nEinleitung: Anlass und Ziel der Studie\r\nKlimaschutz und Klimaanpassung z\u00e4hlen zum Kanon der freiwilligen Aufgaben der Kommunen. Die\r\nFrage, mit welchen Finanzierungsinstrumenten diese beiden Aufgaben auf kommunaler Ebene trotzdem\r\nauf eine verl\u00e4ssliche und langfristige Basis gestellt werden k\u00f6nnen, steht schon seit einiger Zeit im Raum.\r\nDenn Kommunen kommt beim Klimaschutz und der Reduktion klimasch\u00e4dlicher Treibhausgase ebenso\r\nwie bei der Klimaanpassung eine zentrale Rolle zu. Oft sind sie daf\u00fcr jedoch weder personell noch finan-\r\nziell hinreichend ausgestattet. Seit der F\u00f6deralismusreform von 2006 darf der Bund den Kommunen ge-\r\nm\u00e4\u00df Art. 84 Abs. 1 GG keine neuen Aufgaben mehr \u00fcbertragen (\u201eAufgaben\u00fcbertragungsverbot\u201c). Dies\r\nkann nur durch Landesgesetze erfolgen. Wenn die L\u00e4nder ihren Gemeinden jedoch neue Aufgaben \u00fcber-\r\ntragen, m\u00fcssen sie gem\u00e4\u00df dem in den Landesverfassungen verankerten Konnexit\u00e4tsprinzip auch eine\r\nausk\u00f6mmliche Finanzausstattung sicherstellen. Eine direkte Finanzierung durch den Bund ist nicht zu-\r\nl\u00e4ssig, da aufgrund des zweistufigen Staatsaufbaus in der Bundesrepublik keine direkten Finanzbezie-\r\nhungen zwischen Bund und Kommunen bestehen d\u00fcrfen. 1 Die Finanzierung von kommunalen Klima-\r\nschutz- und Klimaanpassungsma\u00dfnahmen erfolgt deshalb meist in Form zeitlich befristeter Projekte im\r\nRahmen diverser F\u00f6rderprogramme von Bund, L\u00e4ndern und EU. Auf diese Weise werden die Potenziale\r\nzur Eind\u00e4mmung des Klimawandels auf kommunaler Ebene bisher nicht hinreichend ausgesch\u00f6pft und\r\nder notwendige Beitrag von St\u00e4dten, Landkreisen und Gemeinden zur Erreichung des Klimaneutralit\u00e4ts-\r\nziels bis zum Jahr 2045 nur unzureichend erm\u00f6glicht.\r\nDabei hat sich das Ausma\u00df und die immer k\u00fcrzere Sequenz an Schadensereignissen, die inzwischen\r\nselbst in Mitteleuropa und der Bundesrepublik durch den Klimawandel verursacht werden, in den letzten\r\nJahren derart erh\u00f6ht, dass der politische Handlungsdruck massiv gestiegen ist (Scheller & Raffer, 2022).\r\nSo verweisen unz\u00e4hlige Studien darauf hin, dass der Anstieg der globalen Durchschnittstemperatur auf-\r\ngrund anthropogener Treibhausgasemissionen derzeit die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die Stabilit\u00e4t fragiler \u00d6ko-\r\nsysteme einschlie\u00dflich der sozialen Gemeinschaften darstellt. Bis zum Jahr 2017 \u00e4u\u00dferte sich der von\r\nMenschen gemachte Klimawandel in einem Temperaturanstieg von rund einem Grad Celsius im Ver-\r\ngleich zum vorindustriellen Niveau (Intergovernmental Panel on Climate Change [IPCC], 2023; IPCC,\r\n2018, 2022). Inzwischen best\u00e4tigen jedoch verschiedene Studien, dass sich der Klimawandel deutlich\r\nschneller vollzieht, als noch vor wenigen Jahren gedacht. Da damit die \u00dcberschreitung der 1,5-Grad-\r\nGrenze innerhalb der kommenden Jahre immer wahrscheinlicher wird, droht auch das Umschlagen un-\r\numkehrbarer \u201etipping points\u201c mit drastischen Negativfolgen f\u00fcr Natur und Mensch (Forster et al., 2023;\r\nLamboll et al., 2023; Masson-Delmotte et al., 2018; McKay et al., 2022). F\u00fcr die Bev\u00f6lkerung gehen damit\r\nverschiedene Risiken einher. Diese reichen von Risiken f\u00fcr die Gesundheit und die Lebensmittelsicherheit\r\n\u00fcber Risiken f\u00fcr die Wasserversorgung bis hin zum Wirtschaftswachstum. Das wachsende Bewusstsein\r\nder Bev\u00f6lkerung sowie die immer deutlicher sichtbar werdenden Sch\u00e4den an der Biosph\u00e4re haben den\r\nUmwelt- und Klimaschutz mittlerweile als essentiellen Teil eines allgemeinen Nachhaltigkeitsverst\u00e4nd-\r\nnisses etabliert (Fiorino, 2010). Klimaschutz ist damit zu einem wesentlichen Aufgabenfeld der Politik auf\r\nallen staatlichen Ebenen avanciert (Duit et al., 2016). Angesichts der Zunahme von Extremwetterereig-\r\nnissen wird auch die Anpassung an den Klimawandel immer wichtiger (Araos et al., 2016). Die mit dem\r\nKrieg in der Ukraine ausgel\u00f6ste Debatte \u00fcber Fragen der Energiesicherheit in Europa unterstreicht die\r\nDringlichkeit von Fragen des Klimaschutzes und der Klimaanpassung dabei nur ein weiteres Mal.\r\nDie Notwendigkeit einer inter- bzw. supranationalen Klimapolitik ist dabei kaum noch umstritten \u2013 zumal\r\nin vielen \u00f6ffentlichen Debatten auf die globale Dimension des Klimawandels verwiesen wird, die auch nur\r\nmit einem internationalen Rechtsrahmen und entsprechenden Governance-Regimen sowie makro\u00f6ko-\r\nnomischer Steuerung zu adressieren sei (Franzius 2022). Inzwischen sprechen allerdings zahlreiche\r\nGr\u00fcnde daf\u00fcr, dass auch Kommunen eine wesentliche Rolle bei Fragen des Klimaschutzes und der\r\nKlimaanpassung spielen sollten. So sind urbane R\u00e4ume beispielsweise f\u00fcr mehr als 70 Prozent des glo-\r\nbalen Treibhausgasaussto\u00dfes verantwortlich (Otto et al., 2021; Rosenzweig et al., 2010). Gleichzeitig be-\r\n1 Eine Ausnahme bilden Zuwendungen. So darf der Bund gem\u00e4\u00df \u00a7 23 der Bundeshaushaltsordnung (BHO) \u201eAusgaben\r\nund Verpflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr Leistungen an Stellen au\u00dferhalb der Bundesverwaltung zur Erf\u00fcllung bestimm-\r\nter Zwecke (Zuwendungen)\u201c veranschlagen, \u201ewenn der Bund an der Erf\u00fcllung durch solche Stellen ein erhebliches Inte-\r\nresse hat, das ohne die Zuwendungen nicht oder nicht im notwendigen Umfang befriedigt werden kann\u201c. So werden\r\nbeispielsweise viele kommunale Klimaschutzma\u00dfnahmen im Rahmen der Nationalen Klimaschutzinitiative (NKI) \u2013 und\r\nhier insbesondere der Kommunalrichtlinie \u2013 im Wege von Zuwendung gef\u00f6rdert.\r\n8\r\nfinden sich St\u00e4dte h\u00e4ufig an Fl\u00fcssen oder an der K\u00fcste bzw. sind dicht bebaut und daher bei Extremwet-\r\nterereignissen wie Starkregen, Flut oder Hitze besonders vulnerabel. Schlie\u00dflich kennen Kommunalver-\r\nwaltungen und politische Akteure auf der lokalen Ebene sowohl die \u00f6rtlichen Infrastrukturen als auch die\r\nBedarfe und Bed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung besonders gut und sollten darum in der Lage sein, die notwen-\r\ndigen Transformationserfordernisse zu moderieren (Evans et al., 2006). In Deutschland haben sich inzwi-\r\nschen viele Kommunen auf den Weg gemacht: Dabei bilden Klimaschutzkonzepte, Klimanotstandsbe-\r\nschl\u00fcsse und entsprechende Haushaltsans\u00e4tze (als Teil von Nachhaltigkeitshaushalten) den Rahmen f\u00fcr\r\ndie Umsetzung diverser Ma\u00dfnahmen vor Ort. Auch Bund und L\u00e4nder unterst\u00fctzen die Klimaaktivit\u00e4ten\r\nvon Landkreisen, St\u00e4dten und Gemeinden mit einer Vielzahl an Programmen. Nachdem das Bundesver-\r\nfassungsgericht im November 2023 das zweite Nachtragshaushaltsgesetz 2021 f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt hat,\r\nmit dem der Bund 60 Mrd. Euro an Krediterm\u00e4chtigungen zur Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie aus\r\ndem Kernhaushalt 2021 in die R\u00fccklage des Energie- und Klimafonds (EKF) \u2013 heute Klima- und Trans-\r\nformationsfonds (KTF) \u2013 \u00fcberf\u00fchrt hatte, ist die Finanzierung einer Vielzahl bereits geplanter und budge-\r\ntierter Klimaschutzma\u00dfnahmen gef\u00e4hrdet und neu zu organisieren (BT-Drucksache 20/300 vom\r\n13.12.2021).\r\nTrotz der offenkundigen Handlungsnotwendigkeiten, die der Klimawandel erzeugt, ist es in den vergan-\r\ngenen Jahren politisch nicht gelungen, Klimaschutz und Klimaanpassung in den Bestand der kommuna-\r\nlen Pflichtaufgaben zu \u00fcberf\u00fchren (stellvertretend: Raffer & Scheller, 2021; Scheller & Raffer, 2022; Ver-\r\nheyen & H\u00f6lzen, 2022). Seit Jahren ist diese Frage sowohl politisch als auch verfassungsrechtlich um-\r\nstritten (stellvertretend: Rat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung & Deutsche Akademie der Naturforscher Leo-\r\npoldina, 2021). In der Vergangenheit wurde eine breitere politische Debatte \u00fcber diese Frage vermieden\r\n\u2013 zu komplex und aufw\u00e4ndig schienen die damit verbundenen Regelungsbedarfe, die in einem koopera-\r\ntiven Mehrebenensystem wie der Bundesrepublik mit hohen Konsensbedarfen nicht trivial zu l\u00f6sen sind.\r\nDenn neben fachlichen Fragen zu den erreichbaren Wirkungsgraden, die sich mit spezifischen Klima-\r\nschutz- und Klimaanpassungsma\u00dfnahmen in einer Vielzahl an einzelnen Kommunen als Antwort auf ein\r\nglobales Krisenph\u00e4nomen erzielen lassen, m\u00fcssten dazu auch verfassungsrechtliche und einfachgesetz-\r\nliche Zust\u00e4ndigkeiten sowie finanz-f\u00f6derale Verteilungsfragen zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen\r\ngrundlegend neu austariert werden. Denn Aufgabenverschiebungen bzw. -neuzuweisungen zwischen\r\nBund, L\u00e4ndern und Kommunen verlangen stets auch eine Neujustierung der Finanzverteilung zwischen\r\nden Ebenen. Zudem w\u00e4re zuvor eine grundlegende G\u00fcterabw\u00e4gung zwischen der kommunalen Selbst-\r\nverwaltungsautonomie und der entsprechenden Freiwilligkeit dieser Aufgabe einerseits und der Dring-\r\nlichkeit der Handlungsbedarfe andererseits erforderlich. Dabei sind viele Kommunen bereits schon seit\r\ngeraumer Zeit in den Bereichen Klimaschutz und Klimaanpassung aktiv. Jenseits der Diskussion, auf wel-\r\ncher Ebene die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr diese beiden Handlungsfelder angesiedelt sein sollten, mangelt es\r\nmithin nicht an politischer Bereitschaft der Kommunen als vielmehr an unzureichenden finanziellen und\r\npersonellen Ressourcen.\r\nUm das Ziel der Klimaneutralit\u00e4t bis 2045 dennoch zu erreichen, d\u00fcrfen Handlungspotenziale \u2013 insbe-\r\nsondere auch in kleinen und mittleren Kommunen \u2013 nicht ungenutzt bleiben. Gleichzeitig l\u00e4sst sich eine\r\nderartige Transformation nicht mehr alleine mit einer Unzahl an F\u00f6rderprogrammen von Bund und L\u00e4n-\r\ndern administrieren (Deutscher St\u00e4dtetag [DST], 2023). Um die erforderlichen finanziellen Ressourcen\r\nm\u00f6glichst rasch und effizient \u201eauf die Stra\u00dfe\u201c zu bringen, braucht es einen Mix an Policies sowie geeig-\r\nnete Transferkan\u00e4le zwischen den f\u00f6deralen Ebenen, mit denen sich jeweils kurz-, mittel- und langfristig\r\nentsprechende Ma\u00dfnahmen realisieren lassen. Auch die Frage einer Mobilisierung von privatem Kapital\r\n\u00fcber die Finanzm\u00e4rkte wird dazu angesichts des Ausma\u00dfes der Transformationsherausforderungen im-\r\nmer virulenter. Dazu z\u00e4hlt jedoch auch ein verfassungsrechtlich und einfachgesetzlich formuliertes Fi-\r\nnanzierungsbekenntnis zugunsten von Klimaschutz und Klimaanpassung \u2013 auch in den Kommunen\r\n(DST, 2023, 2021). Die hier aufgeworfene Frage nach m\u00f6glichen Finanzierungsans\u00e4tzen f\u00fcr den Klima-\r\nschutz in Kommunen will mithin einen Beitrag dazu leisten, l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige politische Kl\u00e4rungs- und\r\nVerst\u00e4ndigungsprozesse in Gang zu setzen, die oft noch immer allzu leicht mit Verweis auf die nur schwer\r\nzu bestimmenden Kausal- und Wechselwirkungen des vielschichtigen Ph\u00e4nomens \u201eKlimawandel\u201c ver-\r\nmieden werden.\r\nDas zentrale Argument der vorliegenden Machbarkeitsstudie hebt darauf ab, dass Bund, L\u00e4nder und\r\nKommunen mit einer neuen m\u00f6glichen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz gehalten w\u00e4ren, ihre poli-\r\ntisch-administrativen Steuerungsbem\u00fchungen zu diesem Thema st\u00e4rker zu fokussieren und zu b\u00fcndeln.\r\nSo m\u00fcssten beispielsweise vor Ort \u2013 noch st\u00e4rker als bisher \u2013 fach\u00fcbergreifend konkrete Planungen dazu\r\n9\r\nvorgenommen werden, in welchem Umfang k\u00fcnftig Finanzmittel erforderlich sind sowie effizient und pri-\r\norisiert einzusetzen w\u00e4ren, um z. B. in den Kommunen eigene Klimaneutralit\u00e4tsziele in einem politisch\r\nfestzusetzenden Zeitraum zu erreichen. Die Ermittlung dieser k\u00fcnftigen Bedarfe w\u00e4re aber auch wiede-\r\nrum f\u00fcr die Absch\u00e4tzung der Mittelgesamtbedarfe und ihre Verteilung im f\u00f6deralen Mehrebenensystem\r\nvon zentraler Bedeutung, um eine Abkehr von der bisherigen Input-Logik f\u00f6deraler Klimaschutzaktivit\u00e4-\r\nten einzuleiten, die nur allzu oft erratisch nach Haushalts- und F\u00f6rderprogrammlage ohne hinreichendes\r\nWirkungsmonitoring erfolgt (Bundesrechnungshof, 2022, 2023a, 2023b; Gesch\u00e4ftsstelle Expertenrat f\u00fcr\r\nKlimafragen [ERK], 2022). So bleibt das Wissen \u00fcber Outcomes und Impacts kommunaler Klimaschutz-\r\nund Klimaanpassungsma\u00dfnahmen mit Blick auf ihren gesamtstaatlichen Beitrag oft nur rudiment\u00e4r (Pe-\r\nters et al., 2023). Im Verbund mit erheblichen Defiziten in der statistischen Erhebung entsprechender\r\nWirkungen k\u00f6nnen bestehende Steuerungspotenziale im Klimaschutz und der Klimaanpassung deshalb\r\nnicht voll genutzt werden.\r\nEine effektive lokale Klimasteuerung auf kommunaler Ebene wird allerdings nur dann m\u00f6glich sein, wenn\r\ndaf\u00fcr auch die notwendigen finanziellen Ressourcen von Bund und L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\r\nden (DST, 2021). Vor diesem Hintergrund legt das Deutsche Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu) im Auftrag der\r\nKlima-Allianz Deutschland e. V. die vorliegende Machbarkeitsstudie vor, in der vor allem zwei m\u00f6gliche\r\nFinanzierungsalternativen f\u00fcr den Klimaschutz in Kommunen in ihren praktischen Anwendungsm\u00f6glich-\r\nkeiten analysiert und in ihren Vor- und Nachteilen diskutiert werden: die Einf\u00fchrung einer neuen Gemein-\r\nschaftsaufgabe und eine m\u00f6gliche Umverteilung der Umsatzsteuereinnahmen zugunsten der Kommu-\r\nnen. Diese Diskussion muss in einem gr\u00f6\u00dferen Kontext verortet werden, der in der vorliegenden Studie\r\nimmer nur wieder punktuell angerissen werden kann. Dazu z\u00e4hlen u. a. die sehr grundlegenden Fragen\r\nnach den klimapolitischen Handlungsnotwendigkeiten und -m\u00f6glichkeiten, den (ordnungspolitischen)\r\nInstrumenten sowie den Zeithorizonten, in denen die \u00f6ffentliche Hand handeln sollte, um Klimaschutz-\r\nma\u00dfnahmen effizient und effektiv mit Blick auf die Eind\u00e4mmung der inzwischen zeitkritischen Nega-\r\ntiventwicklungen der Klimakrise voranzutreiben. Dies muss auch im Lichte der beiden einschl\u00e4gigen Ur-\r\nteile des Bundesverfassungsgerichts zum Klimaschutzgesetz des Bundes vom 24. M\u00e4rz 2021 (BVerfGE\r\n157, 30-177) sowie zum Nachtragshaushaltsgesetz 2021 vom 15. November 2023 (2 BvF 1/22) erfolgen,\r\ndie hier jedoch nur am Rande gew\u00fcrdigt werden k\u00f6nnen. Dabei geht es ebenso wie bei derzeit diskutier-\r\nten Modellvorschl\u00e4gen, wie der Einrichtung eines Zukunfts- bzw. Transformationsfonds zur Mobilisie-\r\nrung von \u00f6ffentlichem und privatem Kapital , der grundgesetzlichen Verankerung eines neuen Sonder-\r\nverm\u00f6gens und der Gr\u00fcndung von Infrastrukturgesellschaften (Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und\r\nKlimaschutz [BMWK], 2023) oder einer Reform der verfassungsrechtlichen Schuldenbremse (Dullien et\r\nal., 2024; Krah\u00e9 et al., 2021; Krebs, 2024), darum, wie die notwendigen finanziellen Mittel f\u00fcr Klimaschutz\r\nund Klimaanpassung generiert werden k\u00f6nnen.\r\nBei der Frage Gemeinschaftsaufgabe versus Umsatzsteuerverteilung geht es darum, wie die zur Verf\u00fc-\r\ngung stehenden Finanzmittel unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen Aufgabenkompetenz am effizientes-\r\nten den Kommunen zugewiesen werden k\u00f6nnen. Mit Blick auf anstehende Diskussionen will die vorlie-\r\ngende Machbarkeitsstudie deshalb diese beiden Optionen fokussieren, um einen Beitrag zur Fundierung\r\nder Debatte m\u00f6glicher Finanzierungsalternativen zu leisten. Die Studie kn\u00fcpft dabei an Vorarbeiten der\r\nKlima-Allianz Deutschland an, die im Oktober 2022 das Gutachten \u201eKommunaler Klimaschutz im Span-\r\nnungsfeld zwischen Aufgabe und Finanzierung am Beispiel der kommunalen W\u00e4rmeplanung und des\r\nkommunalen Klimaschutzmanagements\u201c durch Roda Verheyen und Katharina H\u00f6lzen hat erarbeiten las-\r\nsen. Auch die vorliegende Machbarkeitsstudie beschr\u00e4nkt sich auf Finanzierungsfragen des kommuna-\r\nlen Klimaschutzes \u2013 wohl wissend, dass Fragen der Klimaanpassung in den St\u00e4dten und Gemeinden\r\nebenfalls immer dringlicher werden. Da jedoch die Anpassungsnotwendigkeiten an den Klimawandel oft\r\nnoch deutlich st\u00e4rker als der Klimaschutz regionalen und kommunalen Gegebenheiten unterliegen, aus\r\nden auch in finanzieller Hinsicht ganz unterschiedliche Betroffenheiten resultieren, erfolgt hier die ent-\r\nsprechende Fokussierung.\r\n10\r\n1. Historische, verfassungsrechtliche und\r\npolit\u00f6konomische Grundlagen der\r\nGemeinschaftsaufgaben\r\nGemeinschaftsaufgaben zeichnen sich durch eine geteilte bzw. gemischte Finanzierung bestimmter\r\nstaatlicher Aufgaben aus, an der Bund, L\u00e4nder und Kommunen mit je unterschiedlichen Anteilen beteiligt\r\nsind (Hellermann, 2012). Im Folgenden sollen deshalb zun\u00e4chst die historischen, verfassungsrechtlichen\r\nund polit\u00f6konomischen Grundlagen dargestellt werden, die f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Mischfinanzie-\r\nrungstatbest\u00e4nde in das Grundgesetz leitend waren. Dabei soll auch auf die allgemeine Kritik eingegan-\r\ngen werden, die insbesondere an den Gemeinschaftsaufgaben und den Finanzhilfen seit ihrem Bestehen\r\nartikuliert wird, um daraus Ableitungen f\u00fcr die m\u00f6gliche Institutionalisierung einer neuen Gemeinschafts-\r\naufgabe Klimaschutz zu generieren.\r\n1.1 Kurzabriss zur historischen Entwicklung der\r\nGemeinschaftsaufgaben\r\nNeben dem Finanzausgleich zwischen Bund und L\u00e4ndern bilden die Mischfinanzierungstatbest\u00e4nde des\r\nGrundgesetzes eine zweite tragende S\u00e4ule der bundesdeutschen Finanzverfassung. Dazu z\u00e4hlen die Ge-\r\nmeinschaftsaufgaben nach Art. 91a bis e GG, die sog. Geldleistungsgesetze nach Art. 104a Abs. 3 GG\r\nund die Finanzhilfen des Bundes nach Art. 104b bis d GG f\u00fcr investive Zwecke. Die Mischfinanzierungen\r\nunterscheiden sich in ihrer Zielsetzung deutlich von der Intention des Finanzausgleichs zwischen Bund\r\nund L\u00e4ndern einschlie\u00dflich der Umsatzsteuerverteilung. Die klare Trennung dieser unterschiedlichen fi-\r\nnanzverfassungsrechtlichen Regelkreisl\u00e4ufe findet auch Ausdruck in der Separierung, die der Gesetzge-\r\nber im Grundgesetz vorgenommen hat. W\u00e4hrend die Finanzhilfen nach Art. 104b GG auf eine tempor\u00e4re\r\nund konjunkturstabilisierende Unterst\u00fctzung gerichtet sind, erm\u00f6glicht Art. 91a GG eine strukturpoli-\r\ntisch motivierte Mitwirkung des Bundes \u201ebei der Erf\u00fcllung von Aufgaben der L\u00e4nder, wenn diese Aufga-\r\nben f\u00fcr die Gesamtheit bedeutsam sind und die Mitwirkung des Bundes zur Verbesserung der Lebens-\r\nverh\u00e4ltnisse erforderlich ist\u201c. Dabei sind die Gemeinschaftsaufgaben auf eine durchaus l\u00e4ngerfristige\r\nMitwirkung angelegt \u2013 selbst wenn auch sie auf die Behebung von regionalen Strukturschw\u00e4chen mittels\r\neiner investiven F\u00f6rderung der gewerblichen Wirtschaft, Landwirtschaft und entsprechender Infrastruk-\r\nturen gerichtet sind. Die Gew\u00e4hrung von Finanzhilfen nach Art. 104b GG hingegen ist auf die \u201eAbwehr\r\neiner St\u00f6rung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts oder zum Ausgleich unterschiedlicher Wirt-\r\nschaftskraft im Bundesgebiet oder zur F\u00f6rderung des wirtschaftlichen Wachstums\u201c zul\u00e4ssig. Sie sind da-\r\nbei \u201ebefristet zu gew\u00e4hren und hinsichtlich ihrer Verwendung in regelm\u00e4\u00dfigen Zeitabst\u00e4nden zu \u00fcber-\r\npr\u00fcfen\u201c. Zudem sind die Finanzhilfen \u201eim Zeitablauf mit fallenden Jahresbetr\u00e4gen zu gestalten\u201c (Art. 104b\r\nAbs. 2 GG).\r\nNicht umsonst hat das Bundesverfassungsgericht darauf hingewiesen, dass insbesondere dem Instru-\r\nment der Finanz- bzw. Investitionshilfen insofern keine Dauerkorrektivfunktion zufallen d\u00fcrfe, als dass die\r\ngrundlegenden Verteilungswirkungen der prim\u00e4ren Steuervereinnahmung und des Finanzausgleichs\r\npermanent verzerrt werden (BVerfGE 39, 96 (107 ff.); H\u00e4de, 1996, S. 72; Kesper, 1998, S. 89) \u2013 ein Um-\r\nstand, der bei einer Konzipierung und finanziellen Ausstattung einer m\u00f6glichen \u201eGemeinschaftsaufgabe\r\nKlimaschutz\u201c Ber\u00fccksichtigung finden muss. Faktisch entfalten die Mischfinanzierungstatbest\u00e4nde des\r\nGrundgesetzes jedoch trotzdem eine \u201ebedeutsame horizontale Ausgleichswirkung\u201c (Blankart, 2017;\r\nBurmeister et al., 1993, S. 16; Wendt, 2003, S. 92). Dies hat auch das Bundesverfassungsgericht aner-\r\nkannt und in seinem Urteil von 1999 festgestellt:\r\n\u201eAu\u00dferhalb dieses Steuerzuweisungs- und Finanzausgleichssystems der Art. 106 und 107 GG entfaltet\r\nauch die Bundesfinanzierung von bundesmitbestimmten L\u00e4nderaufgaben Ausgleichswirkungen\u201c (BVer-\r\nfGE 101, 158 (225); BVerfGE 72, 330 (388); aber auch bereits: 1981, S. 238 ff.; Petersen et al., 2001).\r\nBereits 1992 hatte das Verfassungsgericht darauf verwiesen, dass die Finanzzuweisungen des Bundes\r\nim Rahmen der Gemeinschaftsaufgaben und Investitionshilfen ad\u00e4quate Instrumente zur Verringerung\r\nbzw. Behebung einer \u201eextremen Haushaltsnotlage\u201c einzelner L\u00e4nder darstellen k\u00f6nnen (BVerfGE 86, 148\r\n(267 f.) sowie bereits: BVerfGE 72, 330 (387 f.).\r\n11\r\nDas Instrument der Gemeinschaftsaufgaben wurde \u2013 wie auch die anderen Mischfinanzierungen \u2013 im\r\nRahmen der Gro\u00dfen Finanzverfassungsreform von 1969 im Grundgesetz verankert. Die polit\u00f6konomi-\r\nschen \u00dcberlegungen, die den Anlass zu dieser Reform gaben, wurden nachhaltig durch die makro\u00f6ko-\r\nnomischen \u00dcberlegungen des Keynesianismus inspiriert (Keynes, 2017). In den 1960er Jahren domi-\r\nnierte in der Wissenschaft das Postulat einer globalen finanz- und haushaltswirtschaftlichen Steuerung\r\neinschlie\u00dflich einer m\u00f6glichst breiten Abstimmung von Investitionsvorhaben aller staatlichen Ebenen.\r\nDen Anlass f\u00fcr diese Ausrichtung der Finanz- und Wirtschaftspolitik gaben die gesamtwirtschaftliche\r\nLage der Bundesrepublik, die erstmalig in der Nachkriegszeit durch rezessive Entwicklungstendenzen\r\ngepr\u00e4gt war. Diesem Trend versuchte der Gesetzgeber mit der grundgesetzlichen Institutionalisierung\r\nvon wirtschafts- und finanzpolitischen Planungs- und Koordinierungsmechanismen zu begegnen. Die\r\ndazu erforderliche Kooperation von Bund und L\u00e4ndern wurde dabei allgemein h\u00f6her bewertet als der mit\r\nden Mischfinanzierungstatbest\u00e4nden des Grundgesetzes verbundene Eingriff in die haushaltspolitische\r\nAutonomie der L\u00e4nder. Die B\u00fcndelung der Investitionst\u00e4tigkeiten von Bund und L\u00e4ndern im Rahmen der\r\nGemeinschaftsaufgaben und damaligen Investitionshilfen \u2013 heute Finanzhilfen \u2013 wurde als Alternative zu\r\nder zuvor bereits praktizierten \u201eFonds- und Dotationswirtschaft\u201c angesehen (Kommission f\u00fcr die Finanz-\r\nreform, 1966, 14\u201315).\r\n1.2 Verfassungsrechtliche Stellung der Gemeinschaftsaufgaben\r\nund einfachgesetzliche Ausformung\r\nDer Bund ist gem\u00e4\u00df Art. 91 a Abs. 1 GG berechtigt, den L\u00e4ndern zur Erf\u00fcllung spezifischer Aufgaben\r\nzweckgebundene Finanzzuweisungen zu gew\u00e4hren. Dies ist unter der Voraussetzung m\u00f6glich, dass die\r\nentsprechenden Aufgaben der L\u00e4nder \u201ef\u00fcr die Gesamtheit bedeutsam\u201c und zur \u201eVerbesserung der Le-\r\nbensverh\u00e4ltnisse erforderlich\u201c sind. Das Grundgesetz grenzt dazu zwei F\u00f6rderbereiche ab, zu denen\r\n\u201edie Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c sowie\r\n\u201edie Verbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes z\u00e4hlen\u201c.\r\nVormals war dar\u00fcber hinaus auch noch \u201eder Neubau von Hochschulen einschlie\u00dflich der Hochschulkli-\r\nniken\u201c f\u00f6rderf\u00e4hig. Nicht nur die Streichung dieses F\u00f6rdertatbestandes, sondern auch die Neufassung\r\nvon Art. 91b GG sowie die Verankerung der weiteren Gemeinschaftsaufgaben Art. 91c bis e GG sind ein\r\nBeleg daf\u00fcr, dass dieser f\u00f6derale Finanzierungskanal in der Vergangenheit immer wieder Anpassungen\r\nunterzogen wurde. Und dies, obwohl es in der gemeinsamen Kommission von Bundestag und Bundesrat\r\nzur \u201eModernisierung der bundesstaatlichen Ordnung\u201c im Jahr 2003/2004 umfassende Bem\u00fchungen\r\ngab, die Gemeinschaftsaufgaben weitgehend abzuschaffen. Denn schon seit langem wurde vor allem\r\nvon einigen Finanzwissenschaftlerinnen und Finanzwissenschaftler immer wieder die Forderung nach ei-\r\nner vollst\u00e4ndigen Abschaffung der Gemeinschaftsaufgaben erhoben.\r\nDer origin\u00e4re Kompetenzbereich und die ausschlie\u00dfliche Aufgabenzust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder gem\u00e4\u00df\r\nArt. 30 und Art. 70 Abs. 1 GG bleibt von der Mitfinanzierungskompetenz des Bundes im Rahmen der Ge-\r\nmeinschaftsaufgaben formal unber\u00fchrt. Denn die Durchf\u00fchrung und administrative Abwicklung der Ge-\r\nmeinschaftsaufgaben ist allein Sache der L\u00e4nder. Sie allein haben auch potentielle Folgekosten von F\u00f6r-\r\nderprojekten zu tragen, deren initiale Anschubfinanzierung vom Bund zu 50 Prozent im Falle der Gemein-\r\nschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c (GRW) und zu 60 bzw. 70 Prozent im\r\nFalle der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c (GAK) \u00fcber-\r\nnommen wird. Die inhaltliche Ausformung der Gemeinschaftsaufgaben erfolgt in einfachen Bundesge-\r\nsetzen, wie dem GRW-Gesetz oder dem GAK-Gesetz. 2 Darin werden jeweils die allgemeinen Grunds\u00e4tze\r\nund F\u00f6rdertatbest\u00e4nde, die F\u00f6rderungsarten, der gemeinsame Koordinierungsrahmen sowie der Koor-\r\ndinierungsausschuss sowie die Berichtspflichten und die Finanzierung geregelt.\r\n2 Gesetz \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c (GRW-Gesetz \u2013 GRWG)\r\nvom 6. Oktober 1969 (BGBl. I S. 1861), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 1 des Gesetzes vom 13. April 2021 (BGBl. I S. 770)\r\nsowie Gesetz \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c (GAK-Gesetz\r\n\u2013 GAKG) in der Fassung der Bekanntmachung vom 21. Juli 1988 (BGBl. I S. 1055), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 1 des\r\nGesetzes vom 11. Oktober 2016 (BGBl. I S. 2231).\r\n12\r\nSowohl die GRW als auch die GAK weisen unverkennbar eine strukturpolitische F\u00f6rderkomponente auf,\r\ndie \u201egewerbliche Investitionen, Investitionen in die kommunale wirtschaftsnahe Infrastruktur sowie nicht-\r\ninvestive Aktivit\u00e4ten und weitere Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der Standortattraktivit\u00e4t und der Wettbe-\r\nwerbsf\u00e4higkeit einschlie\u00dflich bestimmter Aspekte der regionalen Daseinsvorsorge\u201c vorsieht (Koordinie-\r\nrungsrahmen GRW, 2023). So schreibt beispielsweise \u00a7 1 Abs. 2 GRWG vor, dass: die F\u00f6rderma\u00dfnah-\r\nmen \u201ein Gebieten mit erheblichen wirtschaftlichen Strukturproblemen durchgef\u00fchrt\u201c werden sollen, zu\r\ndenen auch Gebiete z\u00e4hlen k\u00f6nnen, \u201edie vom Strukturwandel in einer Weise bedroht sind, dass negative\r\nR\u00fcckwirkungen auf das Gebiet in erheblichem Umfang absehbar sind\u201c. Die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVer-\r\nbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c zielt dagegen noch st\u00e4rker auf die F\u00f6rderung ei-\r\nner leistungsf\u00e4higen Land- und Forstwirtschaft ab, damit diese \u201eauf k\u00fcnftige Anforderungen ausgerich-\r\ntet\u201c wird. Auf diese Weise soll \u201eihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit im Gemeinsamen Markt der Europ\u00e4ischen\r\nUnion\u201c gesichert werden. Zudem soll \u201edie nachhaltige Leistungsf\u00e4higkeit l\u00e4ndlicher Gebiete, deren in-\r\ntegraler Bestandteil eine umwelt- und ressourcenschonende Land- und Forstwirtschaft ist\u201c, gew\u00e4hrleis-\r\ntet und der K\u00fcstenschutz verbessert werden. Antragsberechtigt f\u00fcr eine F\u00f6rderung im Rahmen der Ge-\r\nmeinschaftsaufgaben sind Unternehmen der gewerblichen Wirtschaft und der Landwirtschaft, die ihre\r\nBetriebst\u00e4tte in vordefinierten Regionen haben und von einer besonderen wirtschaftlichen Struktur-\r\nschw\u00e4che betroffen sind, sowie Kommunen. Antragsteller m\u00fcssen f\u00fcr die von ihnen beantragte F\u00f6rde-\r\nrung aus vordefinierten Katalogen an f\u00f6rderf\u00e4higen Ma\u00dfnahmen einen Eigenanteil in H\u00f6he von bis zu 25\r\nProzent erbringen. Dabei sind F\u00f6rdermittel, die in Form von Zusch\u00fcssen, Darlehen, Zinszusch\u00fcssen und\r\nB\u00fcrgschaften gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen (\u00a7 5 GRWG und \u00a7 3 GAKG), zus\u00e4tzlich und subsidi\u00e4r einzusetzen,\r\nda sie keine anderen \u00f6ffentlichen Finanzierungsmittel ersetzen sollen. Eine Kopplung und Kofinanzierung\r\nmit Mitteln der Europ\u00e4ischen Strukturfonds ist beispielsweise f\u00fcr Kommunen m\u00f6glich. Sowohl im Rah-\r\nmen der Antragstellung als auch im Zuge des Verwendungsnachweises ist aufzuzeigen, dass die einge-\r\nsetzten F\u00f6rdermittel geeignet sind, besondere regionalwirtschaftliche Effekte zu erzielen. Ein Rechtsan-\r\nspruch auf F\u00f6rderung besteht nicht. Die L\u00e4nder, die sich f\u00fcr die administrative Abwicklung der F\u00f6rderung\r\nverantwortlich zeichnen, sind berechtigt, die Vergabe von F\u00f6rdermitteln entlang eigener wirtschaftspoli-\r\ntischer Priorit\u00e4ten vorzunehmen.\r\nBereits in den vergangenen Jahren hat der Gesetzgeber \u00f6kologische Aspekte in der F\u00f6rderung der bei-\r\nden Gemeinschaftsaufgaben des Art. 91 a GG explizit gest\u00e4rkt. So sieht beispielsweis \u00a7 2 Abs. 1 GAK vor:\r\n\u201eDabei sind die Ziele und Erfordernisse der Raumordnung, Landesplanung, des Umwelt- und Natur-\r\nschutzes, der Landschaftspflege sowie des Tierschutzes zu beachten\u201c. Im Koordinierungsrahmen der\r\nGemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c wird seit dem 1. Januar 2023\r\ndas Ziel \u201eTransformationsprozesse hin zu einer klimaneutralen und nachhaltigen Wirtschaft beschleuni-\r\ngen\u201c (Koordinierungsrahmen GRW, 2023, S. V) explizit genannt. Dazu werden entsprechende Investiti-\r\nonsm\u00f6glichkeiten definiert, die unabh\u00e4ngig von der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe f\u00f6rderf\u00e4hig sind. Im Rahmen\r\nder Ressortforschung des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) und des Um-\r\nweltbundesamtes (UBA) haben sich in der j\u00fcngeren Vergangenheit verschiedene Forschungsvorhaben\r\ndamit befasst, wie Nachhaltigkeitsziele einschlie\u00dflich der \u00f6kologischen Komponente in den F\u00f6rderpro-\r\ngrammen des Bundes im Allgemeinen und im Rahmen der Gemeinschaftsaufgaben im Besonderen per-\r\nspektivisch weiter st\u00e4rken und durch entsprechende Indikatoren messbar machen lassen (Bundesinstitut\r\nf\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung [BBSR], 2020; Interreg Central Europe Project MaGICLandscapes,\r\n2019; Schubert, 2021).\r\nEin wichtiges Charakteristikum der Gemeinschaftsaufgaben bildet die gemeinsame Planung der finanzi-\r\nellen Mittelvergabe durch den Bund und die Gesamtheit der L\u00e4nder in sogenannten Planungs- bzw. Ko-\r\nordinierungsaussch\u00fcssen. So sieht beispielsweise \u00a7 5 Abs. 1 des GRWG vor: \u201eF\u00fcr die Beschlussfassung\r\n\u00fcber den gemeinsamen Koordinierungsrahmen [\u2026] bilden die Bundesregierung und die Landesregierun-\r\ngen einen Koordinierungsausschuss. Ihm geh\u00f6ren der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie als\r\nVorsitzender sowie der Bundesminister der Finanzen und eine Ministerin (Senatorin) jedes Landes an;\r\njedes Mitglied kann sich vertreten lassen. Die Stimmenzahl des Bundes entspricht der Zahl aller L\u00e4nder.\r\nJedes Land hat eine Stimme\u201c. Beschl\u00fcsse sind dabei mit den Stimmen des Bundes und der Mehrheit der\r\nStimmen der L\u00e4nder zu treffen.\r\n13\r\nDie Planungs- bzw. Koordinierungsaussch\u00fcsse erstellen zur Durchf\u00fchrung der jeweiligen Gemein-\r\nschaftsaufgaben einen sog. Koordinierungsrahmen (GRW) bzw. einen Rahmenplan (GAK), mit denen in-\r\nvestive F\u00f6rdervorhaben mit einer Laufzeit von drei Jahren gef\u00f6rdert werden. 3 Der gemeinsame Koordi-\r\nnierungsrahmen f\u00fcr die regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung umfasst gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 3 GRWG: \u201e(1.) die Fest-\r\nlegung der F\u00f6rdergebiete [\u2026] nach einem sachgerechten Bewertungsverfahren, (2.) die f\u00f6rderf\u00e4higen\r\nMa\u00dfnahmen [\u2026], (3.) Voraussetzungen, Art und Intensit\u00e4t der F\u00f6rderung, (4.) die sachgerechte Verteilung\r\nder Bundesmittel auf die L\u00e4nder, (5.) Regelungen \u00fcber die Mittelbereitstellung und R\u00fcckforderungen zwi-\r\nschen Bund und L\u00e4ndern, (6.) Berichtswesen, Evaluierung und statistische Auswertungen\u201c. Bereits diese\r\nEnumeration verweist auf weitere typische Merkmale der Gemeinschaftsaufgaben. So ist eine F\u00f6rderung\r\nim Rahmen der Gemeinschaftaufgaben nur in den Grenzen einer vordefinierten F\u00f6rdergebietskulisse\r\nm\u00f6glich. Diese wird in periodischen Abst\u00e4nden auf Basis eines Indikatorenmodells aktualisiert. Die F\u00f6r-\r\ndergebietskulisse der GRW basiert beispielsweise auf einer Betrachtung der durch Berufspendlerver-\r\nflechtungen r\u00e4umlich abgegrenzten Arbeitsmarktregionen, indem eine Reihung von der struktur- bzw.\r\nwirtschaftsschw\u00e4chsten Arbeitsmarktregion bis hin zur struktur- bzw. wirtschaftsst\u00e4rksten Arbeitsmarkt-\r\nregion vorgenommen wird. Die eigentliche Bestimmung der F\u00f6rdergebiete und der daraus resultieren-\r\nden Verteilung der F\u00f6rdergebietseinwohner ergibt sich aus einem f\u00fcr jede Region zu ermittelnden Ge-\r\nsamtindikator, der sich aus den Regionalindikatoren \u201eregionale Produktivit\u00e4t\u201c (Bruttoinlandsprodukt je\r\nErwerbst\u00e4tigen 2018); \u201edurchschnittliche Unterbesch\u00e4ftigtenquote 2017 bis 2019\u201c, \u201eEntwicklung der\r\nZahl der Erwerbsf\u00e4higen 2017 bis 2040\u201c und dem \u201eInfrastrukturindikator\u201c zusammensetzt. Die Einzelin-\r\ndikatoren werden dabei in einem Verh\u00e4ltnis von 37,5% : 37,5% : 17,5% : 7,5% gewichtet. In periodischen\r\nAbst\u00e4nden erfolgt eine Anpassung und Aktualisierung des Indikators auf Basis von wissenschaftlichen\r\nEvaluationen.\r\n1.3 Kritik an den Mischfinanzierungen des Grundgesetzes\r\nDie Mischfinanzierungen des Grundgesetzes in Gestalt der Gemeinschaftsaufgaben und Finanzhilfen\r\ngelten gemeinhin als das \u201enormative Kernst\u00fcck des kooperativen F\u00f6deralismus\u201c in der Bundesrepublik\r\n(F\u00fcchsel, 1985, S. 4) . Seit ihrer verfassungsrechtlichen Verankerung stehen sie deshalb in der Kritik. Da-\r\nbei wird vor allem der Zielerreichungsgrad der Gemeinschaftsaufgaben im Verh\u00e4ltnis zu ihrem administ-\r\nrativen Aufwand hinterfragt \u2013 zumal sie aus demokratie- und f\u00f6deralismustheoretischer Perspektive noch\r\ndazu bedenkliche Wirkungen hinsichtlich der Eigenstaatlichkeit der L\u00e4nder entfalten (Burmeister et al.,\r\n1993, S. 11; Korioth, 1997, S. 436 mit weiteren Verweisen). Denn die Finanzierungsverb\u00fcnde zwischen\r\nBund und L\u00e4ndern, die die Gemeinschaftsaufgaben begr\u00fcnden, haben die Tendenz zur Politikverflech-\r\ntung im deutschen Bundesstaat wesentlich bef\u00f6rdert (Scharpf et al., 1976; Scheller & Schmid, 2008). Vor\r\ndem Hintergrund der meist negativ beschriebenen Folgen der Politikverflechtung steht die Frage m\u00f6gli-\r\ncher Reformen im Bereich der Gemeinschaftsaufgaben und Finanzhilfen des Bundes seit langem auf der\r\npolitischen Agenda (Scharpf et al., 1976).\r\nDie weit verbreitete Kritik an den Mischfinanzierungen des Grundgesetzes verdeckt allerdings leicht de-\r\nren finanz- und strukturpolitische Bedeutung f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen. Die vielfach anzutreffende For-\r\nderung nach einer (kompensationslosen) Abschaffung der Gemeinschaftsaufgaben bzw. einer Reduktion\r\nder Finanzhilfen des Bundes stellt deshalb eine kaum einl\u00f6sbare Forderung dar \u2013 auch wenn der damit\r\nverbundene Abbau von institutionellen Verflechtungsstrukturen zwischen Bund und L\u00e4ndern unzweifel-\r\nhaft eine hohe Attraktivit\u00e4t bes\u00e4\u00dfe (Bundesministerium der Finanzen [BMF], 1992; Henke & Schuppert,\r\n1993, S. 78; Kesper, 1998, S. 322). F\u00fcr alle in der Vergangenheit vom Gesetzgeber angesto\u00dfenen Versu-\r\nche zur Reform der Mischfinanzierungen des Grundgesetzes gilt zudem \u2013 \u00e4hnlich wie f\u00fcr Finanzaus-\r\ngleichsfragen \u2013, dass sie regelm\u00e4\u00dfig im Sande verlaufen sind oder allenfalls inkrementeller Natur waren.\r\nDenn der deutsche Bundesstaat und seine Finanzverfassung zeichnen sich durch systemkonforme und\r\npfadabh\u00e4ngige Weiterentwicklungen aus \u2013 auf grundlegende Reformen wurde eher verzichtet. 4\r\nDie Mischfinanzierungstatbest\u00e4nde des Grundgesetzes stellen in ihrer vertikalen Wirkung einen \u201eSt\u00f6rim-\r\npuls\u201c des in Art. 104a Abs. 1 GG normierten Konnexit\u00e4tsprinzips dar (F\u00fcchsel, 1985, S. 8), wonach Bund\r\n3 Im Falle einer verfassungsrechtlichen Verankerung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c w\u00e4ren selbstver-\r\nst\u00e4ndlich auch andere Laufzeiten f\u00fcr entsprechende F\u00f6rderprojekte denkbar.\r\n4 Einziges Beispiel f\u00fcr eine einschneidendere Reform im Bereich der Mischfinanzierung bildet die Abschaffung der Kran-\r\nkenhausfinanzierung im Jahr 1984. Vgl. dazu: Gesetz zur Neuordnung der Krankenhausfinanzierung vom 28.12.1984\r\n(BGBl. I S. 2126).\r\n14\r\nund L\u00e4nder \u201egesondert die Ausgaben\u201c tragen, \u201edie sich aus der Wahrnehmung ihrer Aufgaben ergeben,\r\nsoweit dieses Grundgesetz nichts anderes bestimmt\u201c. Im theoretischen Idealzustand sollten danach Auf-\r\ngaben-, Ausgaben- und Einnahmenbefugnis der einzelnen bundesstaatlichen Ebenen kongruent sein\r\n(\u201ePrinzip der institutionellen und fiskalischen \u00c4quivalenz\u201c) (Blankart, 2017). Durch die Bereitstellung fi-\r\nnanzieller Ressourcen, \u00fcber deren Verwendung zwar in den Planungsaussch\u00fcssen zur Durchf\u00fchrung der\r\nGemeinschaftsaufgaben zwischen Bund und L\u00e4ndergesamtheit verhandelt wird, ist es dem Bund m\u00f6g-\r\nlich, Einfluss auf die Aufgabenwahrnehmung und Priorit\u00e4tensetzung der L\u00e4nder zu nehmen (Henke &\r\nSchuppert, 1993, S. 69; Renzsch, 2000, S. 51). Dabei sind die L\u00e4nder qua Art. 30 und 70 GG die origin\u00e4-\r\nren Aufgabentr\u00e4ger (\u201eDie Aus\u00fcbung der staatlichen Befugnisse und die Erf\u00fcllung der staatlichen Aufga-\r\nben ist Sache der L\u00e4nder, soweit dieses Grundgesetz keine andere Regelung trifft oder zul\u00e4sst\u201c.). Die\r\nhaushalts- und finanzpolitische Autonomie der L\u00e4nder wird mithin durch Mischfinanzierungsformen im\r\nAllgemeinen und die Gemeinschaftsaufgaben im Besonderen beschr\u00e4nkt (Burmeister et al., 1993, S. 93;\r\nKesper, 1998, S. 219; Petersen et al., 2001, S. 19). Da die L\u00e4nder stets versucht sind, das eigene Budget\r\nzu maximieren und in Konkurrenz zu anderen L\u00e4ndern m\u00f6glichst hohe Finanzzuweisungen des Bundes\r\nzu erhalten, treten sowohl die inhaltliche Projektierung als auch seri\u00f6se Kosten-Nutzen-Analysen \u2013 ge-\r\nrade auch hinsichtlich der Folgekosten \u2013 oftmals in den Hintergrund (F\u00fcchsel, 1985, S. 100; Wendt, 2003,\r\nS. 22). Die Kofinanzierungspflicht der L\u00e4nder im Rahmen der Gemeinschaftsaufgaben hat zur Folge, dass\r\ndas verf\u00fcgbare Finanzvolumen der L\u00e4nderhaushalte weiter verringert wird. Denn diese sind durch um-\r\nfangreiche Personal-, Verwaltungs- und Zinsausgaben ohnehin stark gebunden.\r\nSeit jeher stehen die Planungs- bzw. Koordinierungsaussch\u00fcsse zur Durchf\u00fchrung der Gemeinschafts-\r\naufgaben besonders in der Kritik. Diese sind parit\u00e4tisch mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundes-\r\nund L\u00e4nderexekutiven sowie der Ministerialb\u00fcrokratien besetzt. Den L\u00e4nderparlamenten ist nur noch ein\r\nformales Zustimmungsrecht nach Abschluss der Verhandlungen in den Planungsgremien verblieben\r\n(H\u00e4de, 1996, S. 94; Kesper, 1998, S. 221). Damit werden die Aussch\u00fcsse immer wieder als Beispiel f\u00fcr\r\ndie Entmachtung der Landesparlamente angef\u00fchrt (F\u00fcchsel, 1985, S. 101; H\u00e4de, 1996, S. 94; Petersen\r\net al., 2001, S. 20). Unter demokratietheoretischen Aspekten erscheinen daneben die gewisse Intranspa-\r\nrenz der Verfahren in den Planungsaussch\u00fcssen sowie die Kriterien zur Vergabe der vom Bund zur Ver-\r\nf\u00fcgung gestellten und von den L\u00e4ndern in einer Art \u201eWindhundverfahren\u201c verausgabten finanziellen Res-\r\nsourcen fragw\u00fcrdig. Zudem wird vielfach die Schwerf\u00e4lligkeit und Ineffizienz der Planungsverfahren kri-\r\ntisiert (Benz, 1998, S. 574; BMF, 1992, S. 106; Petersen et al., 2001, S. 21). Die Finanzverfassungsreform\r\nvon 1969 hat im Ergebnis zwar zu einer Multilateralisierung der Planungsverfahren gef\u00fchrt. Dies hatte\r\njedoch gleichzeitig auch eine gr\u00f6\u00dfere Diffusion der vergebenen Mittel einschlie\u00dflich einer verminderten\r\nZielgerichtetheit und Effizienz zur Folge (BMF, 1992, S. 107; Henke & Schuppert, 1993, S. 73). Der Grund\r\ndaf\u00fcr d\u00fcrften nicht zuletzt die Verhandlungsstrategien der politischen Akteure sein, die durch eine Pla-\r\nfonds- und Status-quo-Orientierung gepr\u00e4gt werden (F\u00fcchsel, 1985, S. 111). Um die Interessen m\u00f6g-\r\nlichst aller Verfahrensbeteiligten zu befrieden, l\u00e4sst sich in den Planungsverfahren eine Tendenz zur\r\nGleichbehandlung und Schematisierung der finanziellen Mittelvergabe an die L\u00e4nder erkennen (Kesper,\r\n1998, S. 223; Scharpf et al., 1976, S. 54 ff.). Die Sanktionsm\u00f6glichkeiten des Bundes gegen einzelne L\u00e4n-\r\nder im Falle einer unsachgem\u00e4\u00dfen Mittelverwendung haben dagegen eher marginale Bedeutung.\r\nDass Mischfinanzierungen wie die Gemeinschaftsaufgaben \u2013 trotz aller Kritik \u2013 in der Verfassungspraxis\r\noffenbar als ein ad\u00e4quater Finanzierungsansatz angesehen werden, zeigt die Renaissance dieses Instru-\r\nments in den Jahren nach den Beratungen der gemeinsamen Kommission von Bundestag und Bundes-\r\nrat zur \u201eModernisierung der bundesstaatlichen Ordnung\u201c in den Jahren 2003/2004. Denn als Ergebnis\r\nder Kommissionsberatungen nahm der Verfassungsgesetzgeber mit der F\u00f6deralismusreform I im Jahr\r\n2006 zwar einen Neuzuschnitt der Gemeinschaftsaufgaben vor, der dazu f\u00fchrte, dass die Gemein-\r\nschaftsaufgabe Hochschulbau (vormals Art. 91a Abs. 1 Nr. 1 GG) und die Gemeinschaftsaufgabe Bil-\r\ndungsplanung (vormals Art. 91b GG) abgeschafft bzw. in Teilen in einen neuen Art. 91b GG \u00fcberf\u00fchrt\r\nwurden. Allerdings wurden in den Folgejahren drei neue Gemeinschaftsaufgaben (Art. 91c bis e GG) und\r\nzwei neue Finanzhilfen im Grundgesetz (Art. 104c und d GG) verankert. Scheinbar braucht es in der Bun-\r\ndesrepublik \u2013 wie \u00fcbrigens auch in anderen F\u00f6deralstaaten \u2013 finanzielle Transferkan\u00e4le, die mit einer sol-\r\nchen gemischten Finanzierung sowohl ein gewisses Ma\u00df an Eigenverantwortung der Bundespartner\r\nwahren als auch vertikalen Abh\u00e4ngigkeiten von L\u00e4ndern und Kommunen \u2013 zumindest in formaler Hin-\r\nsicht \u2013 vorbeugen.\r\nTrotz dieser Kritikpunkte bilden Gemeinschaftsaufgaben und Finanzhilfen nach wie vor ein konstituieren-\r\ndes Element der deutschen Finanzverfassung. Ein wesentlicher Grund daf\u00fcr d\u00fcrfte darin liegen, dass im\r\n15\r\nSystem des Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleichs eine Umverteilung ungebundener Zuweisungen erfolgt. Da-\r\nmit sollen gravierende Unterschiede in der Steuerkraft der L\u00e4nder angeglichen werden. Der abstrakte\r\nFinanzbedarf der L\u00e4nder orientiert sich dabei an der jeweiligen Einwohnerzahl. Regional divergierende\r\nFinanzbedarfe kann ein solches System, nicht kompensieren. Dies bleibt dem System der heute bereits\r\nexistierenden Gemeinschaftsaufgaben vorbehalten. W\u00fcrde man Finanzhilfen und Gemeinschaftsaufga-\r\nben abschaffen und es bei einem an der Einwohnerzahl orientierten Steuerkraftausgleich belassen, w\u00fcr-\r\nden entweder gesamtstaatlich relevante Aufgaben unzureichend erledigt (Agrarstruktur und K\u00fcsten-\r\nschutz) oder strukturpolitische Divergenzen konserviert (regionale Wirtschaftsstruktur). Oder anders ge-\r\nwendet: Die politische Leitvorstellung, gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse im Bundesgebiet zu schaffen,\r\nw\u00fcrde nur unzureichend realisiert.\r\n2. Historische und verfassungsrechtliche\r\nGrundlagen der Umsatz-steuerverteilung\r\nDie Umsatzsteuerverteilung zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen bildet den zentralen Dreh- und An-\r\ngelpunkt der deutschen Finanzverfassung. Auch wenn die Aufkommensverteilung dem Grundsatz nach\r\nin der Verfassung normiert wurde, so bleiben doch die Details einer einfachgesetzlichen Regelung vor-\r\nbehalten. Dies macht die Umsatzsteuerverteilung so attraktiv auch f\u00fcr kurzfristige Anpassungen. Vor die-\r\nsem Hintergrund sollen im Folgenden die historischen und verfassungsrechtlichen Eigenarten und fiska-\r\nlischen Verteilungswirkungen der gesamtstaatlichen Umsatzsteuerverteilung problematisiert werden,\r\num daraus Ableitungen zu der Frage zu generieren, inwieweit sich ggf. eine Anpassung der Umsatzsteu-\r\nerverteilung zugunsten der Kommunen auch f\u00fcr eine zu verstetigende Finanzierung von Klimaschutz-\r\nma\u00dfnahmen auf dieser Ebene eignen k\u00f6nnte.\r\n2.1 Kurzabriss zur historischen, verfassungsrechtlichen und\r\nfiskalischen Entwicklung der Umsatzsteuerverteilung zwischen\r\nBund, L\u00e4ndern und Kommunen\r\nDie Verteilung des Aufkommens aus der Umsatzsteuer zwischen Bund und L\u00e4ndern wird als sog. \u201eDe-\r\nckungsquotenverfahren\u201c bezeichnet (Art. 106 Abs. 3 GG). Es fungiert als Bindeglied zwischen dem Steu-\r\nerverteilungssystem und dem Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich. Bund und L\u00e4nder haben danach \u201eim Rah-\r\nmen ihrer laufenden Einnahmen (...) gleichm\u00e4\u00dfig Anspruch auf Deckung ihrer notwendigen Ausgaben\u201c.\r\nWenn \u201esich das Verh\u00e4ltnis zwischen den Einnahmen des Bundes und der L\u00e4nder wesentlich anders ent-\r\nwickelt\u201c, sind die entsprechenden Anteile eigentlich neu festzusetzen (Art. 106 Abs. 4 GG). Seit 1998 er-\r\nhalten die Kommunen als Ausgleich f\u00fcr den Wegfall der Gewerbekapitalsteuer ebenfalls eine prozentuale\r\nBeteiligung am Aufkommen der Umsatzsteuer. Betrug diese Beteiligung urspr\u00fcnglich 2,2 % des Umsatz-\r\nsteueraufkommens des Bundes, liegt sie seit dem Jahr 2020 aufgrund der abgeschafften Verrechnung\r\nzuvor vorgenommener Vorwegabz\u00fcge inzwischen bei 1,99 % des Umsatzsteuergesamtaufkommens\r\n(BMF, 2023a, S. 1). Diese Beteiligung der Kommunen an der Umsatzsteuer ist sogar verfassungsrecht-\r\nlich abgesichert. Einschl\u00e4gig hierf\u00fcr ist Art. 106 Abs. 5a GG, der vorsieht: \u201eDie Gemeinden erhalten ab\r\ndem 1. Januar 1998 einen Anteil an dem Aufkommen der Umsatzsteuer. Er wird von den L\u00e4ndern auf der\r\nGrundlage eines orts- und wirtschaftsbezogenen Schl\u00fcssels an ihre Gemeinden weitergeleitet. [\u2026]\u201c. Im\r\nGegensatz zu den anderen Gemeinschaftssteuern hat der Grundgesetzgeber das Beteiligungsverh\u00e4ltnis\r\nvon Bund, L\u00e4ndern und Kommunen an der Umsatzsteuer nicht im Grundgesetz, sondern im Finanzaus-\r\ngleichsgesetz bzw. im Gemeindefinanzreformgesetz festgeschrieben und damit als flexibles Instrument\r\nder Finanzverfassung konzipiert. 5\r\n5 Vgl. hierzu: Gesetz \u00fcber den Finanzausgleich zwischen Bund und L\u00e4ndern (Finanzausgleichsgesetz - FAG) vom 20. De-\r\nzember 2001 (BGBl. I S. 3955, 3956), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 1 des Gesetzes vom 13. November 2023 (BGBl.\r\n2023 I Nr. 310). Gesetz zur Neuordnung der Gemeindefinanzen (Gemeindefinanzreformgesetz \u2013 GemFinRefG) vom\r\n08.09.1969 in der Fassung der Bekanntmachung vom 10. M\u00e4rz 2009 (BGBl. I S. 502), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel 4\r\ndes Gesetzes vom 4. Dezember 2022 (BGBl. I S. 2142).\r\n16\r\nTab. 1: Verteilung des Umsatzsteuergesamtaufkommens (Rundungsdifferenzen)\r\nGesamt Bund L\u00e4nder Kommunen\r\n2022 284,9 Mrd. \u20ac 132,76 Mrd. \u20ac 143,87 Mrd. \u20ac 8,08 Mrd. \u20ac\r\n46,6 % 50,5 % 2,8 %\r\n2021 250,8 Mrd. \u20ac 113,11 Mrd. \u20ac 128,41 Mrd. \u20ac 9,15 Mrd. \u20ac\r\n45,1 51,2 3,7\r\nQuelle: BMF, 2023a.\r\nIm Jahr 2022 betrug das gesamtstaatliche Umsatzsteueraufkommen rund 284,9 Mrd. Euro, was einem\r\nAnstieg gegen\u00fcber dem Vorjahr um 34,1 Mrd. Euro entsprach. Hiervon erhielten \u2013 jeweils real \u2013 der Bund\r\n46,6 % (2021: 45,1 %), die L\u00e4nder 50,5 % (2021: 51,2 %) und die Gemeinden 2,8 % (2021: 3,7 %) (BMF,\r\n2023b, S. 23). Zus\u00e4tzlich zu dem festen Anteil am Gesamtaufkommen der Umsatzsteuer (derzeit: 1,99\r\n%), erhielten die Kommunen in der Vergangenheit immer wieder sogenannte Vorabz\u00fcge zur allgemeinen\r\nEntlastung sowie f\u00fcr mehr oder weniger spezifische Mehraufw\u00e4nde. So wurde den Gemeinden \u201eim Zuge\r\nder Corona-Pandemie (\u2026) \u00fcber eine Erh\u00f6hung ihres Festbetrages an der Umsatzsteuer zu Lasten des\r\nBundes ein Ausgleich f\u00fcr ihre aus der Gew\u00e4hrung der Kinderboni 2020 und 2021 sowie durch die Absen-\r\nkung der Umsatzsteuers\u00e4tze im zweiten Halbjahr 2020 entstehenden Mindereinnahmen geleistet\u201c (BMF,\r\n2023a, S. 1). In absoluten Zahlen hat sich auf diese Weise und aufgrund des stetig gestiegenen Gesamt-\r\naufkommens der Anteil der Gemeinden von rund 2,7 Mrd. Euro im Jahr 1998 auf rund 8,08 Mrd. Euro im\r\nJahr 2022 erh\u00f6ht (BMF, 2023a, S. 2\u20133).\r\nDiese Entwicklung des kommunalen Anteils an der Umsatzsteuer korreliert mit der Entwicklung der Um-\r\nsatzsteueranteile von Bund und L\u00e4ndern. Diese weisen in den letzten Jahren und Jahrzehnten eine Ver-\r\nschiebung zugunsten der L\u00e4nder auf (BMF, 2023c, S. 83\u201385; Bundesrechnungshof, 2023b, S. 9). Alleine\r\nin den Jahren 2008 bis 2022 reduzierte sich der gesetzlich normierte Anteil des Bundes an der Umsatz-\r\nsteuer von 42,6 auf 38,8 % (Entwicklung des tats\u00e4chlichen Anteils unter Ber\u00fccksichtigung aller Vorab-\r\nz\u00fcge und Festbetr\u00e4ge: von 54,4 auf 48,5 %), w\u00e4hrend der gesetzlich normierte Anteil der L\u00e4nder von 39,5\r\nauf 42,2 % (Entwicklung des tats\u00e4chlichen Anteils unter Ber\u00fccksichtigung aller Vorabz\u00fcge und Festbe-\r\ntr\u00e4ge: von 43,6 auf 48,7 %) stieg (BMF, 2023c, S. 85). Zu einer R\u00fcckverlagerung eines ganzen oder sogar\r\nmehrerer Prozentpunkte an den Bund ist es in der Vergangenheit dabei bisher nicht gekommen, weswe-\r\ngen Bund und L\u00e4nder seit etwa 20 Jahren vor allem sogenannte Vorabz\u00fcge vom Umsatzsteuergesamt-\r\naufkommen zugunsten von L\u00e4ndern und Kommunen im Finanzausgleichsgesetz festschreiben, die meist\r\nzeitlich befristet und zum Teil auch degressiv ausgestaltet sind. Mit diesem Ansatz ist das Deckungsquo-\r\ntenverfahren von Bund und L\u00e4ndern zur Neujustierung der Umsatzsteueranteile inzwischen jedoch fak-\r\ntisch ausgehebelt worden (Woisin, 2008). Daraus resultiert eine gewisse Statik, da beide Seiten Sorge vor\r\neinem dauerhaften Verlust entsprechender Anteile haben. Dies ist nicht unproblematisch, da die zentrale\r\nStellung des Deckungsquotenverfahrens in der deutschen Finanzverfassung eigentlich finanzf\u00f6derale\r\nFlexibilit\u00e4t an der Schnittstelle zwischen den verschiedenen Regelkreisl\u00e4ufen gew\u00e4hrleisten sollte. Denn\r\ndas Berechnungsverfahren, das bei der Ermittlung der Deckungsanspr\u00fcche von Bund und L\u00e4ndern an-\r\ngewendet werden soll (Deubel, 2000), ber\u00fccksichtigt die fiskalischen Ausgleichswirkungen s\u00e4mtlicher\r\nVerteilungs- und Umlagemechanismen der Finanzverfassung. Entsprechend konflikttr\u00e4chtig sind des-\r\nhalb die Verhandlungen zur Umsatzsteuerverteilung in der Vergangenheit immer wieder gewesen.\r\nDie Deckungsquote einer bundesstaatlichen Ebene wird dabei als Quotient aus den \u201elaufenden Einnah-\r\nmen\u201c und den \u201enotwendigen Ausgaben\u201c definiert (Hidien, 1998, S. 143 ff.). Dabei werden Krediteinnah-\r\nmen der jeweiligen Ebene nicht ber\u00fccksichtigt und die Kommunen gem\u00e4\u00df Art. 106 Abs. 9 GG als Teil der\r\nL\u00e4nder betrachtet. Oberstes Ziel jeder staatlichen bzw. gebietsk\u00f6rperschaftlichen Haushaltsf\u00fchrung ist\r\nein ausgeglichener Haushalt, bei dem die Ausgaben durch die Einnahmen zu decken sind (Art. 110 GG).\r\nDa dieser Idealfall in der Staatspraxis eine \u00e4u\u00dferst seltene Ausnahme darstellt und die tats\u00e4chlichen Aus-\r\n17\r\ngaben von Bund und L\u00e4ndern normalerweise h\u00f6her ausfallen als die laufenden Einnahmen, nutzt der Ge-\r\nsetzgeber die Berechnungsmethode des Deckungsquotenverfahrens, um zu ermitteln, zu welchem Anteil\r\ndie notwendigen Ausgaben durch die laufenden Einnahmen gedeckt werden. 6\r\nIn Wissenschaft und Politik besteht ein nahezu einhelliger Konsens \u00fcber die Nichtdefinierbarkeit der Ter-\r\nmini der \u201enotwendigen Ausgaben\u201c und der \u201elaufenden Einnahmen\u201c (Baretti & Huber, 2002, S. 35; Carl,\r\n1995, S. 29; Deubel, 2000, S. 17; Geske, 2001, S. 218; Peffekoven, 2001, S. 218). Trotzdem wurde in der\r\nVergangenheit vor allem von wissenschaftlicher Seite wiederholt der Versuch unternommen, materielle\r\nAbleitungen aus diesen abstrakten Formulierungen des Grundgesetzes zum Deckungsquotenverfahren\r\nzu generieren (BMF, 1981, 1996; Hidien, 2000, S. 62 ff.). Nicht zuletzt aufgrund dieser wenig \u00fcberzeu-\r\ngenden L\u00f6sungsans\u00e4tze legen Bund und L\u00e4nder den Berechnungen ihrer Deckungsquoten die jeweils\r\ntats\u00e4chlich get\u00e4tigten Ausgaben zugrunde (dazu kritisch: BVerfGE 101, 158 (220)). Damit unterliegt die\r\nDefinition der \u201enotwendigen Ausgaben\u201c und \u201elaufenden Einnahmen\u201c faktisch ausschlie\u00dflich politischen\r\nBegr\u00fcndungen (Franz & Spahn, 2000, S. 714; Kesper, 1998, S. CIV; Lenk & Schneider, 1998, S. 20\u201321).\r\nEine allgemeinverbindliche und abschlie\u00dfende \u201eErforderlich- und Dringlichkeitsbewertung\u201c insbeson-\r\ndere der \u201enotwendigen Ausgaben\u201c scheint nicht m\u00f6glich.\r\nZu den umstrittenen Posten bei der Berechnung der Umsatzsteueranteile von Bund und L\u00e4ndern z\u00e4hlten\r\nin der Vergangenheit immer auch die \u201emehrfach veranschlagten Mittel\u201c, zu denen Finanzzuweisungen im\r\nRahmen der Gemeinschaftsaufgaben und Investitionshilfen z\u00e4hlen. Nach der L\u00e4ndermethode zur De-\r\nckungsquotenberechnung werden diese Mittel ebenfalls nach dem Belastungsprinzip dem belasteten\r\nBundeshaushalt zugerechnet und nicht als eigene Einnahmen in den jeweiligen L\u00e4nderhaushalten ver-\r\nbucht. Der Bund verweist auch in diesem Fall auf das Dispositionsprinzip, das eine Ber\u00fccksichtigung der\r\ngew\u00e4hrten Bundeszuweisungen bei den Einnahmen der L\u00e4nder vorsieht, deren Deckungsquote sich auf\r\ndiese Weise automatisch erh\u00f6ht.\r\nDas vom Grundgesetzgeber konzipierte Deckungsquotenverfahren zur Umsatzsteuerverteilung stellt\r\nfolglich einen institutionalisierten Verhandlungskompromiss dar, den es in zeitlichen Abst\u00e4nden politisch\r\nimmer wieder neu auszuhandeln gilt. Dies erkl\u00e4rt die Konflikttr\u00e4chtigkeit des gesamten Verfahrens, denn\r\nBund und L\u00e4nder sind jeweils immer wieder versucht, die Unterdeckung ihrer Haushalte und damit die\r\nnotwendige Erh\u00f6hung des eigenen Umsatzsteueranteils nachzuweisen. Die Haushaltsautonomie von\r\nBund und L\u00e4ndern gem\u00e4\u00df Art. 109 Abs. 1 GG hat zur Folge, dass beide Ebenen ihre Deckungsquoten\r\nselber berechnen und einzelne Ausgaben- und Einnahmeposten der jeweils anderen Ebene nicht aner-\r\nkennen.\r\nDas Deckungsquotenverfahren zur Umsatzsteuerverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern begr\u00fcndet ein\r\ngrundlegendes Dilemma. Von seiner Grundintention erf\u00fcllt dieses Verfahren einerseits eine Relais-Funk-\r\ntion in der deutschen Finanzverfassung, mit der nach dem Abgleich der origin\u00e4ren Einnahmen und Aus-\r\ngaben \u201everbleibende\u201c Deckungsl\u00fccken von Bund und L\u00e4ndern geschlossen werden sollen. Andererseits\r\ner\u00f6ffnen insbesondere die vielz\u00e4hligen verfassungsrechtlichen Verbundsysteme aufgrund ihrer schwe-\r\nren Zurechenbarkeit eine offene Flanke dieses Verfahrens, die von Bund und L\u00e4ndern genutzt wird. Denn\r\nein gesetzgeberischer Eingriff in eines dieser Systeme entfaltet unmittelbare R\u00fcckkoppelungseffekte auf\r\ndie Berechnung der Deckungsquoten von Bund und L\u00e4ndern. Eine Verringerung von Bundeszuweisun-\r\ngen h\u00e4tte automatisch eine Absenkung der Deckungsquote der L\u00e4nder zur Folge, die (zumindest partiell)\r\ndurch eine Erh\u00f6hung des Umsatzsteueranteils kompensiert werden m\u00fcsste. Umgekehrt m\u00fcssten die\r\nL\u00e4nder auf Umsatzsteueranteile verzichten, wenn der Bund ihnen Finanzzuweisungen gew\u00e4hrt.\r\nDer Abgleich der von Bund und L\u00e4ndern jeweils eigenst\u00e4ndig berechneten Deckungsquoten und die da-\r\nraus resultierende Verteilung der Umsatzsteuer erfolgt in nicht-\u00f6ffentlichen Verhandlungen zwischen\r\nden Finanzministerministern der L\u00e4nder und des Bundes. Umfangreichere Neujustierungen der Umsatz-\r\nsteuerverteilung, wie z. B. in den Solidarpaktverhandlungen 1993, vereinbaren die Ministerpr\u00e4sidenten\r\nmit dem Bundeskanzler. F\u00fcr die Anpassung der Umsatzsteueranteile muss allerdings ein \u201eerhebliches\r\n6 Im deutschen Bundesstaat bieten sich drei Wege, um m\u00f6gliche Deckungsl\u00fccken zwischen den Einnahmen und Ausga-\r\nben einer der gebietsk\u00f6rperschaftlichen Ebenen zu schlie\u00dfen. Eine erste M\u00f6glichkeit besteht in der von Bund und L\u00e4n-\r\ndern einvernehmlich zu vereinbarenden Neujustierung der bundesstaatlichen Verbundeinnahmen (Gemeinschaftssteu-\r\nern). Die deutsche Finanzverfassung sieht f\u00fcr diesen Fall die Umsatzsteuerverteilung vor. Eine zweite M\u00f6glichkeit stellen\r\nFinanzzuweisungen oder Umlagen zu Gunsten der jeweils anderen Bundespartner dar. Ein dritter Weg, um etwaige\r\nEtatl\u00fccken von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden zu schlie\u00dfen, bilden Anleihen auf dem freien Kapitalmarkt. Diese d\u00fcrfen\r\naber nur unter den geltenden Voraussetzungen der Schuldenbremse gem\u00e4\u00df Art. 109 und 115 aufgenommen werden.\r\n18\r\nGef\u00e4lle\u201c in den Deckungsverh\u00e4ltnissen von Bund und L\u00e4ndern entstanden sein (BMF, 1981, S. 62). Kurz-\r\nfristige Einnahmeschwankungen und zus\u00e4tzliche Ausgabebelastungen der L\u00e4nder sollen deshalb eher\r\n\u00fcber eine Art \u201eSicherheitsventil\u201c durch Finanzzuweisungen des Bundes nach Art. 106 Abs. 4 GG ausge-\r\nglichen werden. Das Deckungsquotenverfahren stellt damit ein Kernelement des kooperativen Bundes-\r\nstaates dar, da sich Bund und L\u00e4nder wechselseitig auskunftspflichtig \u00fcber ihre Einnahmen und Ausga-\r\nben sind. Von wissenschaftlicher Seite wird das Verfahren als intransparent, verfassungsrechtlich und\r\nfinanzwissenschaftlich kaum nachvollziehbar und hochgradig politisiert bewertet (BMF, 1981, S. 14;\r\nFranz & Spahn, 2000, S. 714; Korioth, 1996, S. 343).\r\nEine Reform dieses Verfahrens \u2013 selbst durch die wechselseitige Anerkennung von einzelnen strittigen\r\nFinanzposten \u2013 steht auch f\u00fcr die Zukunft nicht in Aussicht. Grunds\u00e4tzlich kamen die L\u00e4nder deshalb\r\nschon vor \u00fcber 20 Jahren zu dem Schluss , dass aufgrund eines \u201enat\u00fcrlichen Spannungsverh\u00e4ltnisses\r\nzwischen Bund und L\u00e4ndern keine konfliktfreien L\u00f6sungen\u201c zur Verteilung der Umsatzsteuer zwischen\r\nbeiden bundesstaatlichen Ebenen zu finden seien (BMF, 2000, S. 15). Neben einer Definition und Kon-\r\nkretisierung der \u201enotwendigen Ausgaben\u201c sei in der Staatspraxis eine gemeinsame \u201emehrj\u00e4hrige Finanz-\r\nplanung\u201c von Bund und L\u00e4ndern gem\u00e4\u00df Art. 106 Abs. 3 GG technisch und organisatorisch kaum reali-\r\nsierbar. Diese Auffassung der Finanzministerkonferenz st\u00fctzte sich dabei auf die Annahme, dass eine\r\n\u201emehrj\u00e4hrige Finanzplanung\u201c \u2013 selbst wenn Bund und L\u00e4nder sich auf ein gemeinsames Verfahren zur\r\nNormierung der jeweils \u201enotwendigen Aufgaben\u201c einigen k\u00f6nnten \u2013 gravierende Umstrukturierungen im\r\nHaushaltsrecht und der Haushaltssystematik erfordern w\u00fcrde. Die stark aggregierten Finanzpl\u00e4ne von\r\nBund und L\u00e4ndern m\u00fcssten beispielsweise wesentlich detaillierter aufgeschl\u00fcsselt und um eine Vielzahl\r\nneuer Funktionskennziffern erweitert werden. Bei einer Bewertung der \u201eNotwendigkeit\u201c von einzelnen\r\nAusgaben in einem solchen Verfahren m\u00fcssten wohl zus\u00e4tzlich die Finanz- und Haushaltspl\u00e4ne der rund\r\n11.000 Kommunen sowie die Nebenhaushalte ber\u00fccksichtigt werden (BMF, 2000, S. 11). Vor diesem\r\nHintergrund kamen die L\u00e4nder zu dem Schluss, dass sich das bestehende Verfahren trotz unaufhebbarer\r\nInteressengegens\u00e4tze bew\u00e4hrt habe. Nicht umsonst war das Deckungsquotenverfahren zur Umsatzsteu-\r\nerverteilung auch noch nie Gegenstand eines Normenkontrollverfahrens vor dem Bundesverfassungs-\r\ngericht.\r\n2.2 Ableitungen f\u00fcr eine m\u00f6gliche Umsatzsteuerverteilung\r\nDie Grundintention, die der Gesetzgeber mit der M\u00f6glichkeit einer Neujustierung der Umsatzsteuerver-\r\nteilung zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen im Rahmen des bestehenden Deckungsquotenverfah-\r\nrens verfolgt hat, besteht in einer Anpassung der allgemeinen Finanzausstattung der Bundespartner\r\nohne Zweckbindung. Entsprechend h\u00f6here oder niedrigere Anteile an der Umsatzsteuer haben die jewei-\r\nligen Haushaltsgesetzgeber in ihren Planungen dann zu ber\u00fccksichtigen. Das Deckungsquotenverfahren\r\nwurde in den vergangenen drei Jahrzehnten nicht mehr genutzt. Stattdessen handelten Bund und L\u00e4nder\r\nverschiedentlich sogenannte Festbetr\u00e4ge oder auch Vorabz\u00fcge vom Gesamtaufkommen der Umsatz-\r\nsteuer \u2013 insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen \u2013 aus. Diese wurden zum Teil mit allgemeinen Verwen-\r\ndungszuschreibungen versehen, da sie oft als Kompensation f\u00fcr Mehraufwendungen oder (konjunktur-\r\nbedingte) Steuerausf\u00e4lle gew\u00e4hrt wurden. 7 Sollte man sich politisch darauf verst\u00e4ndigen, eine verst\u00e4rkte\r\nFinanzierung des kommunalen Klimaschutzes \u00fcber die Umsatzsteuerverteilung vorzunehmen, w\u00e4re da-\r\nvon auszugehen, dass dies ebenfalls nur \u00fcber eine Festbetrags- bzw. Vorabzugsregelung erfolgen w\u00fcrde.\r\nDies zeigt, dass sich die Umsatzsteuerverteilung allenfalls bedingt f\u00fcr ziel- und wirkungsorientierte Mit-\r\ntelzuweisungen an die Kommunen \u2013 beispielsweise zur Finanzierung von Klimaschutzma\u00dfnahmen \u2013 eig-\r\nnet. Denn gem\u00e4\u00df dem f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen gleicherma\u00dfen geltenden Haushaltsgrundsatz\r\ndes Gesamtdeckungsprinzips (stellvertretend: \u00a7 7 Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetz (HGrG) und \u00a7 8 Bundes-\r\nhaushaltsordnung (BHO)) dienen formal \u201ealle Einnahmen (\u2026) als Deckungsmittel f\u00fcr alle Ausgaben\u201c. Zwar\r\nsind zweckgebundene Verwendungsbeschr\u00e4nkungen qua Gesetz gem\u00e4\u00df \u00a7 7 HGrG und \u00a7 8 BHO zul\u00e4s-\r\nsig. Allerdings bilden sie die Ausnahme. Zudem w\u00e4re zu pr\u00fcfen, ob diese Regelung, die vor allem im ho-\r\n7 Beispiele hierf\u00fcr bilden derzeit das KiTa-Qualit\u00e4ts- und -Teilhabeverbesserungsgesetz (\u201eGute-Kita-Gesetz\u201c) vom 19.\r\nDezember 2018 (BGBl. I S. 2696) und die \u00c4nderungen des Achten Buches des SGB durch die Artikel 1 und 2 des Geset-\r\nzes vom 19. Dezember 2018 (BGBl. I S. 2696). F\u00fcr die Umsetzung beider Gesetze erhalten die L\u00e4nder entsprechende\r\nFestbetr\u00e4ge aus dem Umsatzsteueraufkommen des Bundes. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Umsetzung des Aktionsprogramms\r\n\u201eAufholen nach Corona f\u00fcr Kinder und Jugendliche f\u00fcr die Jahre 2021 und 2022\u201c.\r\n19\r\nrizontalen Binnenverh\u00e4ltnis f\u00fcr die Haushaltswirtschaft einer Gebietsk\u00f6rperschaft gilt, auch f\u00fcr eine ver-\r\ntikale Mittelverteilung zwischen den f\u00f6deralen Ebenen herangezogen werden k\u00f6nnte. Die Verfassungs-\r\npraxis der vergangenen Jahre und Jahrzehnte kennt solche flankierenden \u201eAusf\u00fchrungsgesetze\u201c mit de-\r\ntaillierten Verwendungsvorgaben f\u00fcr die Umsatzsteuerverteilung zumindest nicht. Mit Blick auf eine\r\nm\u00f6glichst ziel- und wirkungsorientierte sowie langfristig angelegte F\u00f6rderung des kommunalen Klima-\r\nschutzes w\u00e4re dies jedoch erforderlich. Dadurch w\u00fcrde allerdings ein Grundwiderspruch begr\u00fcndet.\r\nDenn eine Anhebung der allgemeinen Finanzausstattung der Kommunen \u00fcber die Umsatzsteuervertei-\r\nlung zielt auf eine Schonung der Haushaltsautonomie der Kommunen. So k\u00f6nnten diese mit einem h\u00f6-\r\nheren Anteil an der Umsatzsteuer im eigenen Ermessen beispielsweise sowohl investive Ma\u00dfnahmen (im\r\nKlimaschutz) als auch zus\u00e4tzliches Personal finanzieren. Eine wie auch immer geartete Verpflichtung \u2013\r\nob gesetzlicher Art oder in Gestalt einer Selbstbindung als Ergebnis von Verhandlungen mit Bund und\r\nL\u00e4ndern \u2013 w\u00fcrde diese Gestaltungsfreiheiten jedoch konterkarieren. Eine weitere Schw\u00e4che der Umsatz-\r\nsteuerverteilung best\u00fcnde in der Mittelverwendungs- und Wirkungskontrolle. Denn hier h\u00e4tten Bund und\r\nL\u00e4nder keinerlei Handhabe, weil der Anteil der Kommunen an der Umsatzsteuer als origin\u00e4re Eigenein-\r\nnahme der Kommunen behandelt w\u00fcrde. Zudem w\u00e4re zu kl\u00e4ren, ob sich mit einer Festbetrags- bzw. Vor-\r\nabzugsregelung bei der Umsatzsteuerverteilung tats\u00e4chlich die f\u00fcr den kommunalen Klimaschutz erfor-\r\nderlichen Volumina langfristig mobilisieren lie\u00dfen.\r\n3. Gemeinschaftsaufgabe versus\r\nUmsatzsteuerverteilung\r\n3.1 Kriteriengest\u00fctzte Pr\u00fcfung\r\nIm Folgenden sollen die Vor- und Nachteile der beiden hier analysierten Optionen zur St\u00e4rkung einer Kli-\r\nmaschutzfinanzierung auf kommunaler Ebene entlang einschl\u00e4giger polit\u00f6konomischer Kriterien disku-\r\ntiert werden.\r\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip\r\nGem\u00e4\u00df dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip wird die Kompetenz (Aufgabenverantwortung) in f\u00f6deralen Staaten zu-\r\nn\u00e4chst immer auf der untersten staatlichen Gebietsk\u00f6rperschaftsebene vermutet. Gem\u00e4\u00df der Maxime\r\n\u201eSo dezentral wie m\u00f6glich, so zentral wie n\u00f6tig\u201c soll die n\u00e4chsth\u00f6here Ebene erst dann einbezogen wer-\r\nden, wenn eine effiziente(re) Aufgabenerf\u00fcllung auf der niedrigeren Ebene nicht gelingt. Das Subsidiari-\r\nt\u00e4tsprinzip korrespondiert mit dem ordnungspolitischen Paradigma der sozialen Marktwirtschaft, wo-\r\nnach dezentrale Entscheidungen zu einer bestm\u00f6glichen Ressourcenallokation in Anlehnung an die Pr\u00e4-\r\nferenzen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fchren. Dies bedingt, dass Nutznie\u00dfer und Zahler der \u00f6ffentlichen\r\nLeistungserstellung \u2013 m\u00f6glichst weitgehend \u2013 \u00fcbereinstimmen sollten (\u201ePrinzip der fiskalischen \u00c4quiva-\r\nlenz\u201c) (Olson, 1969).\r\nMit Blick auf die Initiierung, Durchf\u00fchrung und Finanzierung von Klimaschutzma\u00dfnahmen bedeutet dies,\r\ndass Kommunen vor allem dann entscheiden und finanzieren sollten, wenn der Nutzen von Klimaschutz-\r\nma\u00dfnahmen nur ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zugutekommt. In diesem Fall, der bei Klimaschutzma\u00df-\r\nnahmen nur \u00e4u\u00dferst selten auftreten d\u00fcrfte, sollten notwendige Ausgaben der Kommunen f\u00fcr Klima-\r\nschutz aus sog. eigenen Einnahmen finanziert werden. Der kommunale Anteil an der Umsatzsteuer als\r\nGemeinschaftssteuer stellt eine solche eigene Einnahme dar, w\u00e4hrend die Mittel, die einer Kommune f\u00fcr\r\nKlimaschutzma\u00dfnahmen z. B. im Rahmen von (gemischt-finanzierten) F\u00f6rderprogrammen zugewiesen\r\nw\u00fcrden, als zweckgebundene Zuweisung keine eigene Einnahme darstellen. Allokationspolitisch ist eine\r\nFinanzierung aus Eigenmitteln, also aus der Umsatzsteuer oder anderen origin\u00e4ren Steuereinnahmen der\r\nKommunen, nur dann vorteilhaft, wenn von der get\u00e4tigten oder der unterlassenen Klimaschutzma\u00df-\r\nnahme keine r\u00e4umlichen externen Effekte (sog. \u201eSpillover-Effekte\u201c) ausgehen (Tullock, 1969). F\u00fcr die\r\n(wenigen) Klimaschutzma\u00dfnahmen, die keine r\u00e4umlich externen Effekte erzeugen, w\u00e4re \u2013 gem\u00e4\u00df dem\r\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip \u2013 eine Umsatzsteuerverteilung zugunsten der Kommunen einer Finanzierung im\r\n20\r\nRahmen einer Gemeinschaftsaufgabe vorzuziehen. In aller Regel profitiert aber die gesamte Gesell-\r\nschaft von Klimaschutzma\u00dfnahmen in den Kommunen und eine Gemeinschaftsaufgabe w\u00fcrde\r\ndem Subsidiarit\u00e4tsprinzip eher entsprechen\r\nPrinzip der fiskalischen \u00c4quivalenz\r\nDas \u00f6konomisch begr\u00fcndete Prinzip der fiskalischen \u00c4quivalenz verlangt bei der \u00f6ffentlichen Leistungs-\r\nerstellung eine Kongruenz zwischen Nutznie\u00dfern sowie Kosten- und Entscheidungstr\u00e4gern (Musgrave et\r\nal., 1985; Olson, 1969). Das Prinzip ist allokationspolitisch begr\u00fcndet und soll dazu dienen, dass den\r\nNutznie\u00dfern von einzelnen \u00f6ffentlichen Leistungen (zumindest kollektiv) auch entsprechende Kosten an-\r\ngelastet werden. Das verfassungsrechtlich begr\u00fcndete Konnexit\u00e4tsprinzip, wonach eine staatliche\r\nEbene, die \u00fcber eine Aufgabenkompetenz verf\u00fcgt, auch f\u00fcr ihre Finanzierung zust\u00e4ndig sein soll, zielt in\r\ndie gleiche Richtung (Blankart, 2017; Br\u00fcmmerhoff & B\u00fcttner, 2018).\r\nKlimaschutzma\u00dfnahmen lassen sich in ihren Wirkungen nur in wenigen F\u00e4llen lokal begrenzen. Der Nut-\r\nzen von Klimaschutzma\u00dfnahmen einzelner Kommunen ist eher gering, wenn andere Kommunen nicht\r\nentsprechend oder \u00e4hnlich handeln. Insoweit w\u00e4re auch die Bereitschaft, solche Leistungen mit Eigen-\r\nmitteln zu finanzieren, relativ gering, solange nicht erwartet werden kann, dass andere Kommunen \u00e4hn-\r\nlich handeln. Ohne eine kollektive bzw. ebenen\u00fcbergreifende Verabredung oder eine Aufgaben\u00fcbertra-\r\ngung auf eine h\u00f6here Ebene, ist davon auszugehen, dass weniger Klimaschutzaktivit\u00e4ten durchgef\u00fchrt\r\nwerden als wohlfahrtstheoretisch (gesamtgesellschaftlich) w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Oder anders gewendet:\r\nEs wird weniger f\u00fcr den Klimaschutz ausgegeben als es auch aus \u00f6konomischer Sicht klimapolitisch\r\nsinnvoll w\u00e4re. Dieser Kontext \u00e4hnelt dem aus der Spieltheorie bekannten sog. Gefangenendilemma (Ol-\r\nson, 1977).\r\nMit der Umsatzsteuerverteilung als Finanzierungsinstrument f\u00fcr kommunal nicht in ihren Wirkungen ein-\r\ngrenzbare Klimaschutzma\u00dfnahmen m\u00fcsste eine (relativ strikte) Regulierung durch h\u00f6here Gebietsk\u00f6r-\r\nperschaftsebenen einhergehen, um die gew\u00fcnschte Mittelverwendung sicherzustellen. Dagegen sind\r\nGemeinschaftsaufgaben darauf angelegt, im nationalen Rahmen einen Interessenausgleich und eine In-\r\nternalisierung r\u00e4umlicher externer Effekte herbeizuf\u00fchren (Coase, 1960; Tullock, 1969). Ohne eine wei-\r\ntere Differenzierung (siehe unten: \u00f6kologisch-\u00f6konomische Effizienz und \u00f6kologisch-soziale Effi-\r\nzienz) sind beide Finanzierungsinstrumente grunds\u00e4tzlich geeignet, dem Prinzip der fiskalischen\r\n\u00c4quivalenz Rechnung zu tragen. Der scheinbar h\u00f6here kommunale Grad an Autonomie bei der Um-\r\nsatzsteuer m\u00fcsste allerdings durch eine zweckgerichtete Mittelbindung f\u00fcr den Klimaschutz wieder kon-\r\nterkariert werden.\r\n\u00d6kologisch-\u00f6konomische Effizienz\r\n\u00d6ffentliche Mittel sollen dort eingesetzt werden, wo sie die gr\u00f6\u00dfte (klimapolitische) Wirksamkeit entfalten.\r\n\u00d6konomisch ausgedr\u00fcckt: Die vorhandenen Mittel sollten dort verausgabt werden, wo sie am st\u00e4rksten\r\nzur Reduktion von Treibhausgasemissionen beitragen. Abweichend von einer Mittelverteilung f\u00fcr Klima-\r\nschutzinvestitionen auf die jeweiligen Gebietsk\u00f6rperschaften nach der Einwohnerzahl, kann die \u00f6kologi-\r\nsche Effizienz z.B. erh\u00f6ht werden, wenn die Mittel dorthin flie\u00dfen, wo ein eingesetzter Euro zur Vermei-\r\ndung oder Absorption von CO 2-Emissionen den h\u00f6chsten Nutzen erzielt.\r\nDie Verteilung der Umsatzsteuer richtet sich grunds\u00e4tzlich nach der Einwohnerzahl. Abweichungen sind\r\nm\u00f6glich, z.B. bei der Verteilung des kommunalen Anteils in Anlehnung an das Aufkommen aus der fr\u00fche-\r\nren Gewerbekapitalsteuer bei der Verteilung des kommunalen Anteils oder durch sog. Vorwegabz\u00fcge.\r\nEine ggf. gebotene sachliche Differenzierung und Revidierbarkeit der interkommunalen Mittelverteilung\r\nl\u00e4sst sich damit dennoch nur schwer erreichen. Eine F\u00f6rderung im Rahmen einer Gemeinschaftsaufgabe\r\noder anderer F\u00f6rderprogramme kann grunds\u00e4tzlich differenzierter ausgestaltet und innerhalb k\u00fcrzerer\r\nZeitabst\u00e4nde ver\u00e4ndert bzw. angepasst werden. Das Kriterium der \u00f6kologisch-\u00f6konomischen Effizi-\r\nenz wird deshalb von einer neuen Gemeinschaftsaufgabe besser als von einer ver\u00e4nderten Um-\r\nsatzsteuerverteilung erf\u00fcllt.\r\n21\r\n\u00d6kologisch-soziale Effizienz\r\nDie Verteilung der Mittel soll gew\u00e4hrleisten, dass sie dort eingesetzt werden, wo sie die gr\u00f6\u00dfte \u00f6kologi-\r\nsche Wirksamkeit erzielen (Br\u00fcmmerhoff & B\u00fcttner, 2018; Musgrave et al., 1985), unabh\u00e4ngig von der\r\nFinanzkraft einer Gebietsk\u00f6rperschaft. Finanzschwache Kommunen, in denen z.B. aufgrund vorhandener\r\nVermeidungspotentiale \u00f6kologisch besonders wirksame Ma\u00dfnahmen umgesetzt werden k\u00f6nnten, wer-\r\nden ceteris paribus ohne eine soziale Differenzierung der F\u00f6rderung \u2013 d.h. ohne eine Differenzierung der\r\nF\u00f6rderung nach der Finanzkraft \u2013 ihre Potentiale nicht aussch\u00f6pfen, weil sie die notwendigen komple-\r\nment\u00e4ren Finanzmittel nicht aufbringen k\u00f6nnen oder wollen.\r\nDie grunds\u00e4tzliche Verteilung der Umsatzsteuer nach der Einwohnerzahl (siehe oben) l\u00e4sst die Finanz-\r\nkraft der L\u00e4nder zun\u00e4chst unber\u00fccksichtigt. Eine Differenzierung nach Finanzkraft ist zwar der innerstaat-\r\nlichen Verteilung von Steuermitteln nicht fremd. Sie ist aber i.d.R. der vertikalen Steuerverteilung nach-\r\ngelagert und erfolgt erst im Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich. Eine solche schematische Pro-Kopf-Vertei-\r\nlung l\u00e4sst keine weitere soziale oder strukturpolitisch-motivierte Differenzierung der Mittelvergabe zu, wie\r\nsie jedoch bei der Gemeinschaftsaufgabe m\u00f6glich ist. Eine Mittelvergabe unter regionalen Gesichts-\r\npunkten kann zudem \u2013 im Gegensatz zur Umsatzsteuerverteilung \u2013 einfacher mit dem Kriterium der \u00f6ko-\r\nlogischen Effizienz kombiniert werden. Eine Differenzierung der zu vergebenden Mittel nach der Fi-\r\nnanzkraft einer Gebietsk\u00f6rperschaft gelingt besser im Rahmen einer Gemeinschaftsaufgabe als\r\nbei der Umsatzsteuerverteilung.\r\nNutzung spezifischer dezentraler Kompetenzen\r\nEine Begr\u00fcndung f\u00fcr dezentrale Aufgabenkompetenz ist die vermutete bessere Kenntnis der spezifi-\r\nschen Situation vor Ort (Blankart, 2017; Kirsch, 1977), die wiederum eine effizientere Leistungserstellung\r\nerm\u00f6glicht. Wenn z.B. die Minderung der CO 2-Emissionen einer Kommune im Verkehrsbereich um x%\r\noder die Reduktion des klimasch\u00e4dlichen Energieverbrauchs in kommunalen Geb\u00e4uden um y% eine po-\r\nlitische Vorgabe w\u00e4re, k\u00f6nnte man unter Effizienzgesichtspunkten der Kommune die Entscheidung \u00fcber-\r\nlassen, mit welchen Ma\u00dfnahmen sie diese Ziele erreichen will. Voraussetzung ist, dass sie entsprechende\r\nrechtliche Zust\u00e4ndigkeiten \u00fcbertragen bekommen hat, um diese Ziele auch zu erreichen, z.B. das Recht\r\n\u00fcber die Einf\u00fchrung von Tempo 30 im Stra\u00dfenverkehr zu entscheiden oder zugunsten einer klimaneut-\r\nralen W\u00e4rmeversorgung auf aufw\u00e4ndige Ma\u00dfnahmen zur W\u00e4rmed\u00e4mmung zu verzichten.\r\nSoweit Mittel f\u00fcr die Erreichung solcher Ziele pauschal zugewiesen werden, was durchaus sinnvoll ist, um\r\nAnreize f\u00fcr eine effiziente Zielerreichung zu schaffen, funktioniert das grunds\u00e4tzlich sowohl im Rahmen\r\nder Umsatzsteuerverteilung als auch der Gemeinschaftsaufgaben. Eine Differenzierung der Mittelzu-\r\nweisung nach \u00f6konomischen Kriterien (h\u00f6chster Grenznutzen) und sozialen Kriterien (finanz-\r\nschwache Kommunen m\u00fcssen bef\u00e4higt werden) gelingt leichter im Rahmen der Gemeinschafts-\r\naufgabe. Die Nutzung spezifischer dezentraler Kompetenzen zur Erreichung eines vorgegebenen\r\nZieles kann durch eine Gemeinschaftsaufgabe differenzierter und damit effizienter erreicht wer-\r\nden.\r\nRechtliche und administrative Umsetzung\r\nDie rechtliche Umsetzung gelingt bei einfachgesetzlichen \u00c4nderungen ceteris paribus leichter als bei ei-\r\nner verfassungsrechtlichen \u00c4nderung. Unter administrativen Gesichtspunkten ist ein hohes Ma\u00df an Fle-\r\nxibilit\u00e4t w\u00fcnschenswert. Die Umsatzsteuerverteilung kann einfachgesetzlich ge\u00e4ndert werden, die Ein-\r\nf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe bedarf einer Verfassungs\u00e4nderung und einer einfachge-\r\nsetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmung. Alle rechtlichen Ver\u00e4nderungen, sowohl die der Umsatzsteuerver-\r\nteilung als auch der Gemeinschaftsaufgabe, bed\u00fcrfen der Zustimmung des Bundesrates und somit einer\r\nbreiten Unterst\u00fctzung in der Regel \u00fcber Koalitionsgrenzen hinaus.\r\nDie gesetzgeberische H\u00fcrde f\u00fcr den ersten Umsetzungsschritt liegt bei der Gemeinschaftsaufgabe ins-\r\ngesamt aber erkennbar h\u00f6her als bei einer Anpassung der Umsatzsteuerverteilung. Bezieht man die Kri-\r\nterien der Differenzierbarkeit und Revidierbarkeit (siehe auch \u00f6kologisch-\u00f6konomische Effizienz) mit in\r\ndie Betrachtung ein, hat eine Gemeinschaftsaufgabe wiederum Vorteile. Dies wird deutlich, wenn man\r\ndie Rechtskonstruktion der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\r\n22\r\nals \u201eBlaupause\u201c f\u00fcr eine Gemeinschaftsaufgabe \u201eKommunaler Klimaschutz\u201c nimmt. Das Ausf\u00fchrungs-\r\ngesetz bei der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c ist mit neun\r\nParagrafen ausgesprochen schlank formuliert. Die eigentlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen sind im sog.\r\ngemeinsamen Koordinierungsrahmen festgelegt. Dieser wird untergesetzlich im Koordinierungsaus-\r\nschuss, in dem alle beteiligten Gebietsk\u00f6rperschaften vertreten sind, verabschiedet und ver\u00e4ndert. Eine\r\nsolche rechtliche Konstruktion bietet langfristig ein hohes Ma\u00df an administrativer Flexibilit\u00e4t. Unter der\r\nVoraussetzung, dass im Grundsatz ein breiter politischer Konsens besteht, Klimaschutz rechtlich\r\nentweder als Gemeinschaftsaufgabe oder \u00fcber Umsatzsteueranteile f\u00fcr die Kommunen zu etab-\r\nlieren, ist die Gemeinschaftsaufgabe unter administrativen Aspekten besser geeignet.\r\nFiskalische Kriterien\r\nF\u00fcr die Kommunen ist die L\u00f6sung fiskalisch am g\u00fcnstigsten, die eine m\u00f6glichst hohe Mitfinanzierung der\r\nvon ihnen verpflichtend zu leistenden Ausgaben f\u00fcr Klimaschutz gew\u00e4hrleistet. Unterstellt man f\u00fcr einen\r\ngegebenen Zeitraum eine feste Summe x, die f\u00fcr kommunale Klimaschutzma\u00dfnahmen aufgebracht wer-\r\nden soll, l\u00e4sst sich dieser Betrag grunds\u00e4tzlich sowohl bei der Umsatzsteuerverteilung als auch bei einer\r\nGemeinschaftsaufgabe gleicherma\u00dfen auf Bund, L\u00e4nder und Kommunen verteilen.\r\nBei der Umsatzsteuerverteilung entscheidet die Umverteilung von Bund- und/oder L\u00e4nder-Anteilen zu-\r\ngunsten der Kommunen \u00fcber die Gesamth\u00f6he und das Aufteilungsverh\u00e4ltnis. Bei der Gemeinschafts-\r\naufgabe kann dies im Wege der dreistufigen Rechtskonstruktion festgelegt werden (siehe oben: rechtli-\r\nche und administrative Umsetzung). Der Vorteil der Gemeinschaftsaufgabe liegt zudem darin, die Finan-\r\nzierung von spezifischen Aufgaben bzw. Investitionsformen flexibel an Ver\u00e4nderungsnotwendigkeiten\r\nanpassen zu k\u00f6nnen. Das Umsatzsteueraufkommen ist zwar dynamisch, d. h. es steigt i.d.R. bei positivem\r\nWirtschaftswachstum an. Es k\u00f6nnte aber auch durch eine Umsatzsteuerreform, wie z.B. eine Einf\u00fchrung\r\nweiterer erm\u00e4\u00dfigter Steuers\u00e4tze, zur\u00fcckgehen. Anders gewendet: Die Finanzierung spezifischer Aufga-\r\nben l\u00e4sst sich nur in der Ausgangssituation ungef\u00e4hr mit dem daf\u00fcr erforderlichen Finanzbedarf in \u00dcber-\r\neinstimmung bringen. Ansonsten kann die Volatilit\u00e4t des Umsatzsteueraufkommens immer wieder zu\r\nFormen der Unter- bzw- \u00dcberdeckung bei Bund und L\u00e4ndern f\u00fchren. Dieses Problem ist jedoch jeder\r\nUmverteilung der Umsatzsteuer immanent, die aufgrund sich ver\u00e4ndernder Ausgabenbelastungen der\r\nf\u00f6deralen Ebenen vorgenommen wird. Mit den sog. Vorwegabz\u00fcgen bei der Umsatzsteuerverteilung l\u00e4sst\r\nsich dieses Problem allerdings umgehen. Fiskalisch kann man beide Alternativen in der Ausgangssi-\r\ntuation in etwa gleich ausgestalten (Gesamtbetrag und vertikale Aufteilung des Finanzierungsvo-\r\nlumens). Die flexible Anpassung an Ver\u00e4nderungen spricht wiederum f\u00fcr die Gemeinschaftsauf-\r\ngabe.\r\nPolitische Umsetzbarkeit\r\nEinfacher politisch durchsetzbar sind immer solche Ma\u00dfnahmen, bei denen es zwischen den politischen\r\nParteien, den Koalitionspartnern in der Bundesregierung und zwischen den Verfassungsorganen Bun-\r\ndestag und Bundesrat einen breiten Konsens gibt. Die Antworten auf die Frage nach der politischen\r\nDurchsetzbarkeit sind spekulativ, weil sich politische Konstellationen und Machtverh\u00e4ltnisse im f\u00f6deralen\r\nSystem rasch ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Gerade bei fiskalisch relevanten Ma\u00dfnahmen kommt hinzu, dass h\u00e4ufig\r\n\u201ePakete geschn\u00fcrt werden\u201c. Das hei\u00dft, dass vermeintlich sachfremde Tatbest\u00e4nde das Ergebnis beein-\r\nflussen k\u00f6nnen. Wenn man unterstellt, dass Bund und L\u00e4nder grunds\u00e4tzlich bereit sind, die Kommunen\r\nbeim Klimaschutz (finanziell) zu unterst\u00fctzen, spricht zun\u00e4chst die niedrigschwelligere gesetzliche Um-\r\nsetzung (siehe oben: rechtliche und administrative Umsetzung) f\u00fcr eine einfachere politische Durchsetz-\r\nbarkeit bei der Umsatzsteuerverteilung. Das parlamentarische Verfahren einer nur einfachgesetzlichen\r\nUmsetzung d\u00fcrfte, trotz Zustimmungsbed\u00fcrftigkeit des Bundesrates, auch deutlich schneller vonstatten-\r\ngehen als eine Verfassungs\u00e4nderung mit nachfolgenden Rechtsakten.\r\nAuf der kommunalen Ebene d\u00fcrfte es gewisse Pr\u00e4ferenzen f\u00fcr die Umsatzsteuerverteilung geben, weil\r\nungebundene Mittel aus dem Umsatzsteuergesamtaufkommen auf den ersten Blick einen h\u00f6heren Grad\r\nan Autonomie bei der Mittelverwendung versprechen. Um die erw\u00fcnschten \u00f6kologischen Wirkungen zu\r\nerzielen (siehe oben: \u00f6kologisch-\u00f6konomische Effizienz) m\u00fcssten sie allerdings durch regulatorische Vor-\r\ngaben von Bund und L\u00e4ndern arrondiert werden, was die Freiheitsgrade bei der Mittelverwendung wie-\r\nderum einschr\u00e4nkt. Finanzschwache Kommunen d\u00fcrften der Gemeinschaftsaufgabe mehr abgewinnen\r\nk\u00f6nnen, weil die soziale Differenzierung einfacher ist (siehe oben: \u00f6kologisch-soziale Effizienz). Unterm\r\n23\r\nStrich d\u00fcrfte eine Ver\u00e4nderung der Umsatzsteuerverteilung zugunsten der Kommunen politisch\r\nleichter durchsetzbar sein als die Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe.\r\nBeitrag zur Herstellung der Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse\r\nBetrachtet man das Ziel, gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse zu schaffen \u2013 nicht in der engen verfassungs-\r\nrechtlichen Auslegung des Art. 72 Abs. 2 GG, sondern als politische Zielsetzung wie sie beispielsweise in\r\nder Koalitionsvereinbarung f\u00fcr die laufende Legislaturperiode enthalten ist \u2013, kann man feststellen, dass\r\ndie finanzielle Ausstattung einer Kommune ebenso wie die \u00f6rtliche Umweltqualit\u00e4t ma\u00dfgebliche Deter-\r\nminanten f\u00fcr die Erreichung dieses Zieles darstellen.\r\nEine Kommune mit geringerer Finanzkraft hat es ceteris paribus schwerer, ihre klimapolitischen Ver-\r\npflichtungen zu erf\u00fcllen. Das gleiche gilt f\u00fcr Kommunen, die \u00fcberproportional gro\u00dfe klimapolitische An-\r\nstrengungen unternehmen m\u00fcssen oder sollten, aber die hierf\u00fcr notwendige Finanzausstattung sich an\r\nder Bev\u00f6lkerungszahl orientiert. In beiden F\u00e4llen w\u00fcrden sich die \u00f6kologischen Lebensverh\u00e4ltnisse ge-\r\ngen\u00fcber anderen Kommunen verschlechtern, es sei denn man verwendet die vorhandenen Finanzmittel\r\nst\u00e4rker f\u00fcr klimapolitische Ma\u00dfnahmen. Dies m\u00fcsste dann aber in den meisten F\u00e4llen zulasten anderer\r\nAufgaben der Daseinsvorsorge gehen, da Klimaschutz und Klimaanpassung nach wie vor zum Kanon der\r\nfreiwilligen Aufgaben der Kommunen z\u00e4hlen. Der negative Effekt auf die Gleichwertigkeit der Lebensver-\r\nh\u00e4ltnisse w\u00fcrde sich dann aber verlagern. Wenn es unterschiedliche Betroffenheiten und Unterschiede\r\nin der kommunalen Finanzkraft in der Ausgangssituation gibt, kann das theoretisch von beiden Instru-\r\nmenten ber\u00fccksichtigt werden. Die notwendigen Differenzierungen sind bei der Gemeinschaftsaufgabe\r\ndeutlich einfacher und zielgenauer m\u00f6glich (z.B. \u00e4hnlich dem Koordinierungsausschuss und dem Koor-\r\ndinierungsrahmen bei der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c)\r\nals bei der Umsatzsteuer, bei der st\u00e4rker pauschaliert werden m\u00fcsste. Die Gemeinschaftsaufgabe ist\r\ndeshalb besser als die Umsatzsteuerverteilung geeignet, auf der kommunalen Ebene dem Postu-\r\nlat gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse Rechnung zu tragen.\r\n3.2 Zwischenfazit\r\nEine vertikale Neuverteilung der Umsatzsteuer zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen ist politisch\r\nleichter umzusetzen als die Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe, weil sie \u2013 im Gegensatz zur\r\nGemeinschaftsaufgabe \u2013 einfachgesetzlich beschlossen werden kann. Da die Mittel ungebunden an die\r\nKommunen flie\u00dfen, sind diese grunds\u00e4tzlich frei in der Entscheidung, wof\u00fcr sie die zus\u00e4tzlichen Einnah-\r\nmen verwenden. M\u00f6chten Bund und L\u00e4nder sichergehen, dass die Mittel f\u00fcr Klimaschutzma\u00dfnahmen\r\nauf der kommunalen Ebene verwendet werden, m\u00fcssen sie entsprechende gesetzliche Regelungen er-\r\nlassen, die die Kommunen verpflichten, die zus\u00e4tzlichen Mittel f\u00fcr Klimaschutz zu verwenden. Da die Um-\r\nsatzsteuer grunds\u00e4tzlich nach der Einwohnerzahl verteilt wird, der klimapolitische Finanzbedarf aber\r\nnicht mit der Einwohnerzahl korreliert, kommt es tendenziell nicht zu einer bedarfsgerechten Mittelver-\r\nteilung. Ebenso ber\u00fccksichtigt die Verteilung nach der Einwohnerzahl nicht die unterschiedliche Finanz-\r\nkraft der Kommunen. Durch Umverteilung des Umsatzsteueraufkommens \u00fcber Vorabbetr\u00e4ge kann dies\r\ntheoretisch korrigiert werden. Das Instrument der Verteilung nach Vorabbetr\u00e4gen wurde in der finanzpo-\r\nlitischen Praxis zwar h\u00e4ufig eingesetzt, es ist aber eigentlich ein systemfremdes Element bei der vertikalen\r\nSteuerverteilung (Woisin, 2008).\r\nDie Einf\u00fchrung einer Gemeinschaftsaufgabe bedarf einer verfassungs\u00e4ndernden Zweidrittelmehrheit, ei-\r\nner einfachgesetzlichen Regelung sowie Ausf\u00fchrungsbestimmungen, die von einem Koordinierungsaus-\r\nschuss in einem Koordinierungsrahmen festgelegt werden. Dies ist legislativ und administrativ aufw\u00e4n-\r\ndiger als die Neuaufteilung des Umsatzsteueraufkommens. Allerdings weist die Gemeinschaftsaufgabe\r\nvor allem auf langfristige Sicht Vorteile gegen\u00fcber der Umsatzsteuerverteilung auf:\r\nDie Mittel k\u00f6nnen gezielt dort eingesetzt werden, wo sie die gr\u00f6\u00dfte \u00f6kologische Wirksamkeit entfalten.\r\nBei der Mittelverteilung kann die Finanzkraft einer Kommune ber\u00fccksichtigt werden, so dass eine \u00f6kolo-\r\ngisch effiziente Mittelverwendung nicht an der unzureichenden Finanzkraft scheitert. Dies tr\u00e4gt dem Pos-\r\ntulat gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse Rechnung, das auch durch die regionale Verteilung der Umwelt-\r\nqualit\u00e4t determiniert wird. Schlie\u00dflich kann die Finanzierung im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe so\r\nausgestaltet werden, dass positive r\u00e4umliche externe Effekte, die mit Klimaschutzma\u00dfnahmen einherge-\r\n24\r\nhen, internalisiert werden. Oder anders gewendet: Es kann verhindert werden, dass Klimaschutzma\u00dfnah-\r\nmen nicht oder in zu geringem Ausma\u00df vorgenommen werden als dies unter Effizienzgesichtspunkten\r\nw\u00fcnschenswert w\u00e4re, weil eine Kommune, die Ma\u00dfnahmen ergreift, von denen auch die Bewohner einer\r\nanderen Kommune profitieren, daf\u00fcr finanziell kompensiert werden kann.\r\nWenn ein politischer Konsens f\u00fcr eine effizientere Klimaschutzpolitik der Kommunen besteht, sollte auch\r\ndie notwendige Zweidrittelmehrheit f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe kein Aus-\r\nschlusskriterium mehr sein. Die Gemeinschaftsaufgabe bietet die notwendige Flexibilit\u00e4t, die man f\u00fcr\r\neine \u00f6konomisch und \u00f6kologisch effiziente Ausgestaltung \u2013 auch unter Ber\u00fccksichtigung der Finanzkraft\r\nder Kommunen \u2013 ben\u00f6tigt. Der Koordinierungsausschuss und der Koordinierungsrahmen m\u00f6gen als\r\nschwerf\u00e4llig und b\u00fcrokratisch erscheinen. Sie sind aber andererseits die Voraussetzung daf\u00fcr, die F\u00f6r-\r\nderbedingungen flexibel und effizient auszugestalten. Schlie\u00dflich erm\u00f6glicht diese Struktur, dass die\r\nKommunen als letztlich ausf\u00fchrende Gebietsk\u00f6rperschaften in die Entscheidungsprozesse \u2013 beispiels-\r\nweise durch ihre Verbandsvertretungen \u2013 einbezogen werden. Vor dem Hintergrund der diskutierten po-\r\nlit\u00f6konomischen Kriterien ist die Etablierung einer Gemeinschaftsaufgabe sowohl aus finanzwissen-\r\nschaftlichen wie auch aus klimaschutzpolitischen Gr\u00fcnden einer Neuverteilung der Umsatzsteuer vorzu-\r\nziehen.\r\n4. Ausgestaltungsoptionen einer\r\nGemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c\r\nDie hier skizzierten Eigenarten der beiden f\u00f6deralen Transferkan\u00e4le \u2013 Umsatzsteuerverteilung versus Ge-\r\nmeinschaftsaufgaben \u2013 geben bereits Hinweise darauf, wie eine neue Gemeinschaftsaufgabe Klima-\r\nschutz ausgestaltet werden k\u00f6nnte. Zwar wiegt das Momentum der Mischfinanzierung mit Blick auf die\r\nselbstbestimmten Gestaltungsm\u00f6glichkeiten von L\u00e4ndern und Kommunen durchaus schwer, weil damit\r\nbeispielsweise \u2013 wie bei F\u00f6rderprogrammen immer \u2013 formal nur investive Zwecke f\u00f6rderf\u00e4hig sind. Denn\r\nanders als beispielsweise Anpassungen und Verbesserungen in der allgemeinen Finanzausstattung von\r\nL\u00e4ndern und Kommunen, etwa im Wege einer Neufestsetzung der Umsatzsteueranteile, k\u00f6nnen F\u00f6rder-\r\nzusch\u00fcsse und -darlehen im Rahmen der Gemeinschaftsaufgaben formal nicht f\u00fcr die Finanzierung des\r\noft so dringend ben\u00f6tigten Personals genutzt werden. Anderseits stellt die verfassungsrechtliche Veran-\r\nkerung der Gemeinschaftsaufgaben \u2013 anders als F\u00f6rderprogramme, die vom Grundsatz her meist zeit-\r\nlich befristet sind \u2013 ein Kontinuit\u00e4tsversprechen dar, das f\u00fcr potentielle F\u00f6rdermittelnehmer ein gewisses\r\nMa\u00df an Planungssicherheit er\u00f6ffnet, selbst wenn ein Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung (bisher) nicht be-\r\nsteht. Gerade mit Blick auf die beiden dringlichen politischen Handlungsfelder Klimaschutz und Klima-\r\nanpassung, die in der Verfassung bislang im Wesentlichen mittelbar in den Art. 20a, 72 und 74 GG adres-\r\nsiert werden, lie\u00dfe sich mit grundgesetzlich zu institutionalisierenden Gemeinschaftsaufgaben anerken-\r\nnen, dass es zur Erreichung der v\u00f6lkerrechtlich bindenden Klimaziele des Pariser Klimaabkommens im\r\nf\u00f6deralen Binnenverh\u00e4ltnis ebenen\u00fcbergreifender Anstrengungen bedarf.\r\nUm aber der Dringlichkeit der Handlungsbedarfe Rechnung zu tragen und Klimaschutz in den Kommu-\r\nnen m\u00f6glichst rasch und effizient zu unterst\u00fctzen, bleibt sorgsam zu pr\u00fcfen, wie aufw\u00e4ndige administra-\r\ntive Steuerungsverfahren, die bei den bestehenden Gemeinschaftsaufgaben nicht ganz zu Unrecht kriti-\r\nsiert werden, vermieden werden k\u00f6nnten. So sollte beispielsweise auf eine aufw\u00e4ndige und indikatoren-\r\ngest\u00fctzte Definition einer F\u00f6rdergebietskulisse verzichtet werden. Vielmehr scheint es mit Blick auf das\r\n\u00fcbergeordnete Ziel des Klimaschutzes \u2013 die notwendige Reduktion von Treibhausgasemissionen \u2013 fol-\r\ngerichtiger, auf entsprechende Wirkungen bzw. Wirkungspotenziale als zentralem Kriterium f\u00fcr die Be-\r\nwilligung von F\u00f6rderma\u00dfnahmen abzustellen. Dies setzt die Definition einheitlicher Bilanzierungsstan-\r\ndards und entsprechender Monitoringverfahren voraus. Auch mit Blick auf die Einrichtung eines eigenen\r\nKoordinierungsausschusses f\u00fcr eine neue Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz bleibt zu pr\u00fcfen, inwie-\r\nweit sich hier aus den Erfahrungen der bestehenden Gemeinschaftsaufgaben lernen l\u00e4sst. Im Folgenden\r\nwerden deshalb m\u00f6gliche Ans\u00e4tze f\u00fcr eine verfassungsrechtliche und einfachgesetzliche Ausgestaltung\r\nskizziert.\r\n25\r\n4.1 Ans\u00e4tze f\u00fcr eine verfassungsrechtliche Verankerung und\r\neinfachgesetzliche Ausgestaltung\r\nDer Logik der bestehenden Gemeinschaftsaufgaben folgend, w\u00e4re auch eine neue Gemeinschaftsauf-\r\ngabe Klimaschutz im Grundgesetz zu verankern. Dazu braucht es eine verfassungs\u00e4ndernde Zweidrittel-\r\nMehrheit von Bundestag und Bundesrat. Diese H\u00fcrde ist zwar einerseits hoch, verschafft dem Thema\r\naber andererseits das notwendige Gewicht. Zugleich w\u00fcrde eine solche Gemeinschaftsaufgabe Art. 20a\r\nGG flankieren und konkretisieren, wonach der Staat \u201eauch in Verantwortung f\u00fcr die k\u00fcnftigen Generati-\r\nonen die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und die Tiere im Rahmen der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung\r\ndurch die Gesetzgebung und nach Ma\u00dfgabe von Gesetz und Recht durch die vollziehende Gewalt und\r\ndie Rechtsprechung\u201c sch\u00fctzt. Dies gilt umso mehr, da das Bundesverfassungsgericht in seinem Be-\r\nschluss vom 24. M\u00e4rz 2021 klargestellt hat, dass der Staat nach Art. 20a GG zum Klimaschutz und der\r\nHerstellung von Klimaneutralit\u00e4t verpflichtet ist. Die umgehende und ausreichende Minderung von Treib-\r\nhausgasemissionen ist verfassungsrechtlich notwendig, um die Rechte und Chancen junger Generatio-\r\nnen zu wahren und die nachfolgenden Generationen vor einer radikalen Reduktionslast mit umfassenden\r\nFreiheitseinbu\u00dfen zu bewahren.\r\nUm dieser Pflicht nachzukommen, definiert das Bundes-Klimaschutzgesetz (KSG) nationale Klima-\r\nschutzziele. Grundlage hierf\u00fcr bildet die Verpflichtung nach dem \u00dcbereinkommen von Paris zur Umset-\r\nzung der Klimarahmenkonvention der Vereinten Nationen und dem darin enthaltenen 1,5-Grad-Ziel. Der\r\n\u00f6ffentlichen Hand kommt f\u00fcr die Erreichung der nationalen Klimaschutzziele nach Abschnitt 5 KSG eine\r\nVorbildfunktion zu. Auch Kommunen m\u00fcssen als staatliche Stellen ihrer Vorbildfunktion nachkommen\r\nund die intertemporalen Freiheitsrechte sch\u00fctzen sowie Umwelt- und Klimaschutzziele nach Art. 20a GG\r\nin ihre Abw\u00e4gungen miteinbeziehen. Diesen Verpflichtungen aus dem Urteil des Bundesverfassungsge-\r\nrichts und dem KSG k\u00f6nnen Kommunen derzeit jedoch nur bedingt nachkommen.\r\nF\u00fcr die konkrete Verankerung einer entsprechenden Gemeinschaftsaufgabe bieten sich deshalb zwei\r\nOptionen an (siehe hierzu auch: Rodi, 2023, S. 328\u2013329; Verheyen & H\u00f6lzen, 2022). Entweder lie\u00dfe sich\r\nArt. 91a GG um einen weiteren F\u00f6rdertatbestand erg\u00e4nzen. Alternativ w\u00e4re \u2013 wie in der j\u00fcngeren Vergan-\r\ngenheit wiederholt praktiziert \u2013 die Erg\u00e4nzung des Abschnitts VIIIa des Grundgesetzes um einen eigen-\r\nst\u00e4ndigen Art. 91f GG denkbar:\r\nArt. 91a GG (neu)\r\n(1) Der Bund wirkt auf folgenden Gebieten bei der Erf\u00fcllung von Aufgaben der L\u00e4nder mit, wenn diese\r\nAufgaben f\u00fcr die Gesamtheit bedeutsam sind und die Mitwirkung des Bundes zur Verbesserung der Le-\r\nbensverh\u00e4ltnisse erforderlich ist (Gemeinschaftsaufgaben):\r\n1. Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur,\r\n2. Verbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes,\r\n3. Unterst\u00fctzung von Ma\u00dfnahmen des Klimaschutzes in Kommunen.\r\n(2) Durch Bundesgesetz mit Zustimmung des Bundesrates werden die Gemeinschaftsaufgaben sowie\r\nEinzelheiten der Koordinierung n\u00e4her bestimmt.\r\n(3) Der Bund tr\u00e4gt in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Nr. 1 die H\u00e4lfte der Ausgaben in jedem Land. In den F\u00e4llen\r\ndes Absatzes 1 Nr. 2 und 3 tr\u00e4gt der Bund mindestens die H\u00e4lfte; die Beteiligung ist f\u00fcr alle L\u00e4nder ein-\r\nheitlich festzusetzen. Das N\u00e4here regelt das Gesetz. Die Bereitstellung der Mittel bleibt der Feststellung\r\nin den Haushaltspl\u00e4nen des Bundes und der L\u00e4nder vorbehalten.\r\nSollte sich der Gesetzgeber alternativ f\u00fcr die Verankerung eines eigenen Art. 91f GG in der Verfassung\r\nentscheiden, so k\u00f6nnte die Formulierung entsprechend lauten:\r\n26\r\nArt. 91f GG\r\nBund und L\u00e4nder k\u00f6nnen zur Durchf\u00fchrung und Finanzierung von Klimaschutzma\u00dfnahmen in den Kom-\r\nmunen zusammenwirken.\r\nEine Erg\u00e4nzung des Art. 91a GG w\u00fcrde anerkennen, dass auch mit ebenen\u00fcbergreifenden Anstrengun-\r\ngen im Rahmen einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c ein Beitrag zur Verwirklichung des\r\nLeitbilds einer \u201eVerbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c zu leisten ist. Gleichzeitig k\u00f6nnte eine neue Ge-\r\nmeinschaftsaufgabe so auch als Referenz auf das Klimaurteil des Bundesverfassungsgerichts vom 24.\r\nM\u00e4rz 2021 verstanden werden, in dem aus Art. 20a GG in Verbindung mit Art. 2 GG eine Pflicht zur \u201eHer-\r\nstellung von Klimaneutralit\u00e4t\u201c sowie eine \u201eSchutzpflicht des Staates\u201c einschlie\u00dflich einer \u201eVerpflichtung,\r\nLeben und Gesundheit vor den Gefahren des Klimawandels zu sch\u00fctzen\u201c abgeleitet wird (BVerfGE 157,\r\n30-177, Leits\u00e4tze). Ein eigenst\u00e4ndiger Art. 91f GG h\u00e4tte hingegen den Vorteil, dass der Gesetzgeber in\r\nder Formulierung noch etwas freier w\u00e4re und sich von der in Art. 91a Abs. 1 Nr. 1 und 2 GG verwandten\r\nFormel von der \u201eVerbesserung der \u2026 \u201c l\u00f6sen k\u00f6nnte, die in Verbindung mit der Formulierung \u201evon Ma\u00df-\r\nnahmen des Klimaschutzes in Kommunen\u201c sowohl kompetenzrechtlich als auch sprachlich nicht ganz\r\nkonsistent w\u00e4re.\r\nIn jedem Falle m\u00fcsste eine entsprechende Grundgesetz\u00e4nderung durch die Verabschiedung eines ein-\r\nfachen Bundesgesetzes flankiert werden. In Analogie zur GRW oder der GAK k\u00f6nnte es sich hierbei um\r\nein \u201eGesetz \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \u201aUnterst\u00fctzung von Ma\u00dfnahmen des Klimaschutzes in Kom-\r\nmunen\u201c (UMK-Gesetz \u2013 UMKG) handeln. In diesem Gesetz w\u00e4ren allgemeine Grunds\u00e4tze sowie Ma\u00dfga-\r\nben zu den F\u00f6rderungsarten, dem gemeinsamen Koordinierungsrahmen, einem Koordinierungsaus-\r\nschuss, den Durchf\u00fchrungs- und Unterrichtungspflichten, der Finanzierung sowie zu etwaigen R\u00fcckzah-\r\nlungs- und Verzinsungspflichten der Bundesmittel und dem Inkrafttreten zu normieren.\r\nEine weitere inhaltliche Konkretisierung einer solchen neuen Gemeinschaftsaufgabe m\u00fcsste dann in ei-\r\nnem von Bund und L\u00e4ndern gemeinsam zu erarbeitenden und zu verabschiedenden \u201eKoordinierungs-\r\nrahmen\u201c erfolgen. Darin w\u00e4ren \u2013 in Analogie zu den bestehenden Gemeinschaftsaufgaben und unter Be-\r\nr\u00fccksichtigung der in Abschnitt V.2 dargestellten Ausgestaltungsoptionen \u2013 u.a. Ausf\u00fchrungen zu fol-\r\ngenden Eckpunkten erforderlich:\r\nZiele, Rechtsgrundlagen und Durchf\u00fchrung der F\u00f6rderung,\r\nGegenstand und Grunds\u00e4tze der F\u00f6rderung,\r\nBegriffsbestimmungen, F\u00f6rderarten- und verfahren, F\u00f6rdervoraussetzungen, f\u00f6rderf\u00e4hige Vorhaben,\r\nF\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze, Beihilfeintensit\u00e4t und Eigenbeitrag der F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger,\r\netwaige Beteiligung mit UMK-Mitteln an L\u00e4nderma\u00dfnahmen zur Umsetzung von Klimaschutzma\u00df-\r\nnahmen\r\nerg\u00e4nzende F\u00f6rderung von Unternehmensaktivit\u00e4ten zur Umsetzung von Klimaschutzma\u00dfnahmen\r\nMittelbereitstellung, Vollzugskontrolle, Bewirtschaftung der Bundesmittel,\r\nBerichtswesen und Ver\u00f6ffentlichungspflichten, statistische Auswertung, Erfahrungsaustausch und\r\nEvaluation\r\n\u2026\r\nDie vorstehende Enumeration verweist auf den administrativen Koordinierungsaufwand der bestehen-\r\nden Gemeinschaftsaufgaben. Hier w\u00e4re vor Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe im Detail zu\r\npr\u00fcfen, inwieweit eine Verschlankung bei den vorgenannten Teilaspekten m\u00f6glich ist. Gleichwohl gilt es\r\nmit Blick auf die bisherige Koordination von Klimaschutzbem\u00fchungen im deutschen Bundesstaat zu be-\r\nr\u00fccksichtigen, dass beispielsweise eine integrierte, systematische und fortlaufende Analyse zur tats\u00e4ch-\r\nlichen Erreichung von Reduktionszielen bei den klimasch\u00e4dlichen Treibhausgasemissionen \u00fcber die f\u00f6-\r\nderalen Ebenen hinweg nicht erfolgt. Dies gr\u00fcndet nicht zuletzt darin, dass eine Pflicht zur CO 2-Bilanzie-\r\nrung auf kommunaler Ebene nicht besteht. Insofern k\u00f6nnte und sollte eine neue Gemeinschaftsaufgabe\r\nhier \u2013 bei entsprechender Ausgestaltung des gesetzlichen und administrativen Rahmens \u2013 in jedem Fall\r\nauch einen Beitrag zur Verbesserung der strategischen Steuerungspotenziale im kommunalen Klima-\r\nschutz leisten. Die Institutionalisierung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c k\u00f6nnte \u2013 ins-\r\nbesondere, wenn sie perspektivisch als Dach f\u00fcr die \u00dcberf\u00fchrung bestehender F\u00f6rderprogramme dient\r\n\u2013 bereits an sich einen Beitrag zur administrativen Vereinfachung und Vereinheitlichung der inzwischen\r\nun\u00fcbersichtlich gewordenen F\u00f6rderprogrammlandschaft von Bund und L\u00e4ndern in diesem Bereich leis-\r\n27\r\nten. Denn statt mehrerer hundert Einzelprogramme k\u00f6nnte die F\u00f6rderung des kommunalen Klimaschut-\r\nzes dann \u00fcber ein standardisiertes Verfahren im Rahmen der neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlima-\r\nschutz\u201c erfolgen.\r\n4.2 Inhaltliche Konkretisierung und F\u00f6rderschwerpunkte\r\nNeben der Kl\u00e4rung der verfassungsrechtlichen und einfachgesetzlichen Grundlagen einer neuen Ge-\r\nmeinschaftsaufgabe Klimaschutz, bedarf es auch einer Verst\u00e4ndigung \u00fcber die inhaltliche Konkretisie-\r\nrung sowie etwaige F\u00f6derschwerpunkte. Die vorliegende Machbarkeitsstudie identifiziert hierf\u00fcr drei op-\r\ntionale Ans\u00e4tze zur Ausgestaltung, die sich sowohl von ihrer inhaltlichen Eingriffstiefe als auch ihrer fi-\r\nnanziellen Dimension deutlich unterscheiden. Kombinationsm\u00f6glichkeiten scheinen dabei durchaus\r\ndenkbar:\r\n1. F\u00f6rderung von Kommunen (und Unternehmen) bei der Erarbeitung von klimaschutzbezogenen Stra-\r\ntegien, Potenzialanalysen und Monitoringsystemen einschlie\u00dflich der periodischen Durchf\u00fchrung\r\nvon THG-Bilanzierungen.\r\n2. F\u00f6rderung politisch vordefinierter Klimaschutzma\u00dfnahmen mit investivem Schwerpunkt in Kommu-\r\nnen mit einem besonders hohen Wirkungsgrad bez\u00fcglich der Reduktion von THG-Emissionen.\r\n3. Wirkungsorientierte Vergabe von F\u00f6rderpauschalen zur autonomen Umsetzung von Klimaschutz-\r\nma\u00dfnahmen in Kommunen.\r\nIm Folgenden sollen diese Ans\u00e4tze kurz in je eigenen Unterabschnitten skizziert werden.\r\n4.2.1 F\u00f6rderung klimaschutzbezogener Strategien, Potenzialanalysen und\r\nMonitoringsysteme in Kommunen\r\nKommunalbefragungen zeigen, dass ein Gutteil der strategischen Potenziale im kommunalen Klima-\r\nschutz nach wie vor nicht gehoben wird, da es nicht selten an Personal und finanziellen Ressourcen man-\r\ngelt (Hagelstange et al., 2021; Kenkmann et al., 2022). Dies erkl\u00e4rt, dass eine koh\u00e4rente Verkn\u00fcpfung der\r\nTeilaspekte eines idealtypischen Nachhaltigkeits- bzw. Klimaschutzmanagements \u2013 bestehend aus Be-\r\nstandsaufnahme (Potenzialanalysen), Zieldefinition (Strategiebildung), politisch-administrativer Ma\u00df-\r\nnahmenformulierung, Beschlussfassung und Implementierung sowie einem Wirkungsmonitoring in vie-\r\nlen St\u00e4dten bisher nur bedingt gelingt (stellvertretend: Garzillo & Kuhn, 2007; Peters et al., 2023) . Er-\r\nschwerend kommt hinzu, dass die Indikatoren- und Datenlage ausbauf\u00e4hig ist \u2013 und zwar sowohl, was\r\ndie amtliche Statistik als auch die Datenbest\u00e4nde vor Ort betrifft (Peters & Scheller, 2023; Peters et al.,\r\n2023). Zwar ist der Anteil der Kommunen mit einem eigenen Klimaschutzkonzept in den vergangenen\r\nJahren best\u00e4ndig gestiegen, allerdings sind es vor allem die kleineren und mittleren St\u00e4dte, Landkreise\r\nund Gemeinden, die hier nach wie vor nicht so weit wie die Gro\u00dfst\u00e4dte sind (Kenkmann et al., 2022).\r\n\u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr THG- bzw. CO 2-Bilanzierungen. Sie bilden eigentlich eine essentielle Vorausset-\r\nzung, um Klimaschutzma\u00dfnahmen ziel- und wirkungsorientiert umzusetzen. Denn nur so lassen sich die\r\nWirkungen von Klimaschutzma\u00dfnahmen in den verschiedenen Sektoren, die St\u00e4dte direkt und indirekt\r\nbeeinflussen k\u00f6nnen, periodisch quantifizieren und aggregieren. Auch hier zeigt sich in Befragungen von\r\nKommunen (Hagelstange et al., 2021), dass zwar bereits ein vergleichsweise hoher Anteil der St\u00e4dte\r\nseine THG-Emissionen bilanziert. Allerdings besteht auch hier ein erkennbares Gef\u00e4lle zwischen den\r\nkommunalen Einwohnergr\u00f6\u00dfenklassen.\r\nHinzu kommt, dass viele Kommunen in der Vergangenheit entsprechende Bilanzen oft nur einmalig oder\r\nallenfalls in gr\u00f6\u00dferen zeitlichen Abst\u00e4nden durchgef\u00fchrt haben (Hagelstange et al., 2021). Auch hier sind\r\ndie Gro\u00dfst\u00e4dte die Vorreiter einer wiederkehrenden Bilanzierung, w\u00e4hrend die kleineren Kommunen oft\r\nhinterherhinken. Neben zwei international standardisierten Systematiken zur THG-Bilanzierung und ei-\r\nner deutschlandweit seit 2016 vereinheitlichten Bilanzierungssystematik (BISKO) existieren in der Praxis\r\n\u201eweitere nicht standardisierte Ans\u00e4tze, die unterschiedliche Bilanzierungsr\u00e4ume, -typen und -gr\u00f6\u00dfen ver-\r\nwenden\u201c (Handschuh et al., 2020, S. 86\u201387; Rei\u00df & Kr\u00fcger, 2018, S. 6). Damit ist die Vergleichbarkeit\r\nsowie die Aggregierbarkeit der kommunalen THG-Bilanzen allenfalls bedingt gew\u00e4hrleistet (DST, 2023,\r\nS. 11). Erschwerend kommt hinzu, dass auch keine Kompatibilit\u00e4t mit den Bilanzierungssystemen von\r\nBund und L\u00e4ndern gegeben ist. Es fehlt mithin an einem integrierten Bilanzierungsansatz. Nicht umsonst\r\n28\r\nist der Bundesrechnungshof bereits 2022 in einem Bericht zu dem Schluss gekommen, dass die Bun-\r\ndesregierung in ihre Klimaschutzprogramme\r\n\u201enur Ma\u00dfnahmen aufnehmen (sollte), die nachweislich und wirtschaftlich zur THG-Minderung beitragen.\r\nSie muss zudem konkrete Minderungsziele f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen festlegen. Sie hat durch ein\r\nMa\u00dfnahmen-Monitoring sicherzustellen, dass Klimaschutzma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich zu den angestrebten\r\nTHG-Minderungen f\u00fchren. Zeichnen sich die erwarteten Minderungen nicht ab, hat die Bundesregierung\r\nschnellstm\u00f6glich gegenzusteuern, indem sie z. B. Klimaschutzma\u00dfnahmen anpasst oder zus\u00e4tzliche\r\nMa\u00dfnahmen ergreift\u201c (Bundesrechnungshof, 2022, S. 13).\r\nDer Rechnungspr\u00fcfungsausschuss des Bundestages konstatierte 2023 mit Bezugnahme auf einen wei-\r\nteren Bericht des Bundesrechnungshofes deshalb, dass er erwarte,\r\n\u201edass sich das BMWK als das f\u00fcr die Energiewende zust\u00e4ndige Ressort mit dem BMF auf eine\r\neinheitliche und schl\u00fcssige Berechnung f\u00fcr die F\u00f6rdereffizienz verst\u00e4ndigt. Diese einheitliche\r\nBerechnung ist auch f\u00fcr F\u00f6rderprogramme der anderen Ressorts, die direkt oder indirekt zur Erreichung\r\nder nationalen CO2 -Minderungsziele beitragen, anzustreben\u201c (Bundesrechnungshof, 2023a, S. 9).\r\nVerschiedene Studien kommen zu dem Ergebnis, dass Kommunen, die Klimaschutz strategisch mit Hilfe\r\nentsprechender Konzepte und dem daf\u00fcr erforderlichen Personal realisieren, deutlich erfolgreicher mit\r\nBlick auf die Erreichung von THG-Einsparzielen sind als St\u00e4dte, die das nicht so koh\u00e4rent angehen (G\u00f6p-\r\nfert, 2014; Kenkmann et al., 2022; Kroll, 2017). Vor diesem Hintergrund scheint es sinnvoll, die Institutio-\r\nnalisierung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz zu nutzen, um damit einen m\u00f6glichst fl\u00e4-\r\nchendeckenden Ausbau der strategischen Kompetenzen in Kommunen zu f\u00f6rdern (so auch: Kenkmann\r\net al., 2022). Dazu sollten \u2013 neben der Erstellung von (standardisierten) Klimaschutz- und Klimaanpas-\r\nsungskonzepten \u2013 beispielsweise auch die Beauftragung und Durchf\u00fchrung von Solarpotenzial- bzw.\r\nDachfl\u00e4chenpotenzialanalysen, Windpotenzialanalysen und die Erstellung von Energienutzungspl\u00e4nen\r\netc. z\u00e4hlen. Aber auch die F\u00f6rderung von Vulnerabilit\u00e4tsanalysen, Starkregen- und Hochwasserschutz-\r\nkonzepten u. \u00e4. w\u00e4ren denkbar (Hagelstange et al., 2021). Ein besonderes Augenmerk sollte dabei auf die\r\nKopplung bzw. Integration von Strategien gerichtet werden, um einer Inflation st\u00e4dtischer Strategien vor-\r\nzubeugen. Im Sinne einer wirkungsorientierten Strategiebildung sollte dar\u00fcber hinaus der Aufbau von\r\nflankierenden Monitoring- und Steuerungsinstrumenten f\u00f6rderf\u00e4hig gemacht werden und ggf. entspre-\r\nchende Planungsbudgets vorgesehen werden. Dazu z\u00e4hlt an erster Stelle die F\u00f6rderung einer systema-\r\ntischen und standardisierten THG-Bilanzierung durch die Kommunen. Bund, L\u00e4nder und Kommunen\r\nm\u00fcssten sich hierzu in einem neu einzurichtenden Koordinierungsausschuss einer Gemeinschaftsauf-\r\ngabe Klimaschutz auf einen f\u00fcr alle Ebenen verbindlichen Standard verst\u00e4ndigen, um so nicht nur eine\r\ninterkommunale Vergleichbarkeit zu bef\u00f6rdern, sondern auch die Aggregation von Daten der einzelnen\r\nf\u00f6deralen Ebenen zu erm\u00f6glichen. Neben der F\u00f6rderung von THG-Bilanzierungen k\u00f6nnte beispielsweise\r\naber auch der Aufbau von digitalen Geb\u00e4ude- und Liegenschaftskatastern der Kommunen finanziell un-\r\nterst\u00fctzt werden, die mit CAFM-Systemen (Computer-Aided-Facility-Management-Systemen) f\u00fcr ein\r\numfassendes Geb\u00e4udemanagement verkn\u00fcpft werden, um \u00fcber eine kontinuierliche Zustandserfassung\r\ndes kommunaleigenen Geb\u00e4udebestandes etwaige Klimaschutzpotenziale systematisch zu eruieren.\r\nDazu k\u00f6nnte auch der Aufbau eines Energieverbrauchs-Controlling mit einem Echtzeit-Daten-Monito-\r\nring z\u00e4hlen.\r\nDie Entwicklung kommunaler Klimaschutzkonzepte durch eigens einzustellende Klimaschutzmanagerin-\r\nnen und -manager ist bereits seit Jahren \u00fcber die Richtlinie zur F\u00f6rderung von Klimaschutzprojekten im\r\nkommunalen Umfeld (\u201eKommunalrichtlinie\u201c (KRL)) als Teil der Nationalen Klimaschutzinitiative (NKI) f\u00f6r-\r\nderf\u00e4hig. Der Vorteil einer \u00dcberf\u00fchrung dieser F\u00f6rderlinie in eine neue Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlima-\r\nschutz\u201c best\u00fcnde \u2013 neben einer finanziellen Aufstockung \u2013 in der gemeinschaftlichen Koordination durch\r\nBund, L\u00e4nder und Kommunen und dem damit zum Ausdruck kommenden Anspruch, Klimaschutz m\u00f6g-\r\nlichst fl\u00e4chendeckend und systematisch in den Kommunen vorantreiben zu wollen \u2013 nicht zuletzt auch\r\nverstanden als Beitrag zur Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im gesamten Bundesgebiet.\r\n29\r\n4.2.2 F\u00f6rderung politisch vordefinierter Klimaschutzma\u00dfnahmen\r\nIm Rahmen einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz, m\u00fcsste zun\u00e4chst der spezifische Typ an\r\ninvestiven Ma\u00dfnahmen definitorisch erfasst werden. Was unter Investitionen in der kameralen Haushalts-\r\nf\u00fchrung des Bundes und der Mehrzahl der L\u00e4nder zu subsumieren ist, wird in dem f\u00fcr Bund und L\u00e4nder\r\ngleicherma\u00dfen geltenden Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetz (\u00a7 10 Abs. 3 Nr. 2 Satz 2 HGrG), der Bundeshaus-\r\nhaltsordnung (\u00a7 13 Abs. 3 Nr. 2 Satz 2 BHO) sowie dem sog. Gruppierungsplan, geregelt. Die dort enu-\r\nmerativ aufgef\u00fchrten Ausgaben der Hauptgruppen 7 (\u201eBauma\u00dfnahmen\u201c) und 8 (\u201esonstige Ausgaben f\u00fcr\r\nInvestitionen und Investitionsf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen\u201c) sind im haushaltsrechtlichen Sinn Investitionen.\r\nIn Abgrenzung dazu sind in den Hauptgruppen 4 (\u201ePersonalausgaben\u201c) und 5 (\u201es\u00e4chliche Verwaltungs-\r\nausgaben\u201c) die nicht f\u00f6rderf\u00e4higen konsumtiven Ausgaben definiert. Investive Ausgaben f\u00fcr Klimaschutz\r\nPrivater, die hier nicht weiter ber\u00fccksichtigt werden, sowie \u00f6ffentlicher Unternehmen k\u00f6nnen \u00fcber Inves-\r\ntitionszusch\u00fcsse im Rahmen der Hauptgruppe 8 gef\u00f6rdert werden. 8\r\nF\u00f6rderf\u00e4hige kommunale Klimaschutzinvestitionen sind demnach investive Ausgaben (der Gruppie-\r\nrungspl\u00e4ne der jeweiligen L\u00e4nder), die auf die Reduktion des Treibhausgasaussto\u00dfes abzielen. Diese De-\r\nfinition w\u00e4re anschlussf\u00e4hig an das Klimaschutzgesetz des Bundes vom 12. Dezember 2019, wonach gilt:\r\n\u201eBis zum Jahr 2045 werden die Treibhausgasemissionen so weit gemindert, dass Netto-Treibhausgas-\r\nneutralit\u00e4t erreicht wird. Nach dem Jahr 2050 sollen negative Treibhausgasemissionen erreicht werden\u201c\r\n(\u00a73 Abs. 2 KSG). Zwar gibt das Klimaschutzgesetz des Bundes klare Reduktionsziele aus. Allerdings las-\r\nsen sich daraus keine unmittelbaren gesetzlichen Vorgaben f\u00fcr L\u00e4nder und Gemeinden ableiten (Wickel,\r\n2020). Das sogenannte Ber\u00fccksichtigungsgebot gem\u00e4\u00df \u00a713 Abs. 1 S.1 KSG begr\u00fcndet bundesrechtlich\r\njedoch eine allgemeine Vorbildfunktion, wonach Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Aufgaben \u2013 also auch Kommunen \u2013\r\nBelange des Klimaschutzes bei ihren Planungen und Entscheidungen zu ber\u00fccksichtigen haben (Schink,\r\n2021). Daraus l\u00e4sst sich schlie\u00dfen, dass auch Kommunen bei ihren Investitionen die Belange des Klima-\r\nschutzes im Sinne einer THG-Minderung ber\u00fccksichtigen sollen.\r\nAus dieser Definition l\u00e4sst sich ein weitreichender Katalog an m\u00f6glichen Klimaschutzinvestitionen der\r\nKommunen ableiten und systematisch clustern (siehe hierzu Abschnitt VII). Darauf aufbauend w\u00e4re im\r\nRahmen einer grundgesetzlichen Verankerung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz vermut-\r\nlich eine begr\u00fcndete Auswahl aus dieser Vielzahl an m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen vorzunehmen, um durch\r\neine inhaltliche Fokussierung und ein Mindestma\u00df an Standardisierung auch den Koordinationsaufwand\r\nbeherrschbar zu halten. So lie\u00dfe sich beispielsweise \u00fcberlegen, ob klimarelevante Investitionsvorhaben\r\nim Verkehrsbereich im Rahmen einer Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz tats\u00e4chlich f\u00f6rderf\u00e4hig ge-\r\nmacht werden sollten oder ob hierf\u00fcr nicht andere Finanzierungsoptionen besser geeignet w\u00e4ren. Zent-\r\nrales Auswahlkriterium sollte auch hier vor allem der Wirkungsgrad m\u00f6glicher Klimaschutzma\u00dfnahmen\r\nim Sinne des \u00f6kologisch-\u00f6konomischen Effizienzkriteriums sein. Mit Blick auf die Dringlichkeit, die inzwi-\r\nschen mit Blick auf die Erreichung der Pariser Klimaziele in ihrer Konkretisierung durch das Klimaschutz-\r\ngesetz des Bundes und der L\u00e4nder besteht, sollten Ma\u00dfnahmen mit hohen und raschen CO2-Einsparpo-\r\ntentialen priorisiert werden. Auch wenn aufgrund regional spezifischer Rahmenbedingungen sicherlich\r\nnicht alle Ma\u00dfnahmen fl\u00e4chendeckend gleiche Wirkungen entfalten werden und f\u00fcr alle Kommunen\r\ngleicherma\u00dfen geeignet sind, so sollte sich ein \u00fcberschaubarer Kanon m\u00f6glicher F\u00f6rderma\u00dfnahmen de-\r\nfinieren lassen. Da die administrative Abwicklung von Vorhaben und die Ausreichung der entsprechen-\r\nden F\u00f6rdermittel im Rahmen der Gemeinschaftsaufgaben ohnehin \u00fcber die L\u00e4nder bzw. \u00fcber ihre F\u00f6r-\r\nderbanken erfolgt, w\u00e4ren hiermit auch regionale Schwerpunktsetzungen m\u00f6glich.\r\n8 In Abgrenzung dazu existiert noch ein Investitionsbegriff vor, der in der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung (VGR)\r\ngenutzt wird Statistisches Bundesamt (2021). Demnach l\u00e4sst sich zun\u00e4chst zwischen Bruttoanlage- und Nettoanlagein-\r\nvestitionen unterscheiden, wobei die Bruttoanlageinvestitionen abz\u00fcglich der Abschreibungen die Nettoanlageinvestiti-\r\nonen ergeben Lenk et al. (2016). Zu den Bruttoanlageinvestitionen z\u00e4hlen Investitionen in Sachanlagen sowie geistiges\r\nEigentum, wobei unter Sachanlagen Ausr\u00fcstungen (Maschinen und Ger\u00e4te sowie Fahrzeuge), Bauten (Wohn- und\r\nNichtwohnbauten) sowie Nutztiere und -pflanzungen zu verstehen sind. Die VGR spricht von \u00f6ffentlichen Investitionen,\r\nwenn sie dem Staatssektor zuzuordnen sind. Dazu z\u00e4hlen alle Kern- und Extrahaushalte. Ausgegliederte Einheiten\r\n(sonstige \u00f6ffentliche Fonds, Einrichtungen und Unternehmen (FEU)) werden in der VGR dem privaten Sektor zugeord-\r\nnet, weshalb Investitionen von Unternehmen, die der Staat kontrolliert, nicht zu den \u00f6ffentlichen Investitionen z\u00e4hlen.\r\nEng verwandt mit den \u00f6ffentlichen Investitionen sind Aufwendungen, die dem Unterhalt des unbeweglichen Sachver-\r\nm\u00f6gens dienen Lenk et al. (2016). Beispielhaft stehen daf\u00fcr Stra\u00dfenausbesserungen. Diese sind an sich keine Investitio-\r\nnen, da sie keinen Kapazit\u00e4tseffekt hervorrufen. Allerdings f\u00fchren hohe Aufwendungen f\u00fcr den Unterhalt auf eine bes-\r\nsere Pflege der \u00f6ffentlichen Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde hin, was die dauerhafte Bereitstellung der bestehenden Infrastruk-\r\ntur sichert und Ersatzinvestitionen hinausz\u00f6gert.\r\n30\r\nDie Definition investiver F\u00f6rderschwerpunkte k\u00f6nnte zudem \u2013 wie auch bei den anderen Gemeinschafts-\r\naufgaben \u2013 in periodischen Abst\u00e4nden wissenschaftlich evaluiert sowie politisch \u00fcberpr\u00fcft und nachjus-\r\ntiert werden. Auf diese Weise lie\u00dfe sich technologischen Neuerungen Rechnung tragen, die in diesem\r\nPolitikfeld eine besondere Dynamik aufweisen.\r\n4.2.3 Wirkungsorientierte Vergabe von F\u00f6rderpauschalen zur autonomen\r\nUmsetzung von Klimaschutzma\u00dfnahmen in den Kommunen\r\nDen wohl weitreichendsten Ansatz zur inhaltlichen Ausgestaltung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe\r\nKlimaschutz k\u00f6nnte in einer wirkungsorientierten Vergabe von F\u00f6rderpauschalen zur autonomen Umset-\r\nzung von Klimaschutzma\u00dfnahmen in den Kommunen bestehen. Einen entsprechenden Ansatz hat der\r\nDeutsche St\u00e4dtetag erstmals 2022 mit seinem Konzept \u201eFinanzierung des kommunalen Klimaschutzes\r\neffizient, effektive und flexibel gestalten\u201c vorgelegt (DST, 2023). Kernelemente dieses Ansatzes sind eine\r\nPauschalierung, eine strikte Wirkungsorientierung und langfristige Verstetigung sowie eine Flexibilisie-\r\nrung der kommunalen Klimaschutzf\u00f6rderung durch Bund und L\u00e4nder. Auf diese Weise soll eine Abkehr\r\nvon der Vielzahl an technisch und administrativ kleinteiligen F\u00f6rderprogrammen vollzogen werden, die\r\ndie autonomen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten der Kommunen inzwischen zu stark einschr\u00e4nken und sich\r\nmeist auch durch eine zu geringe Innovationsoffenheit auszeichnen.\r\nZu diesem Zweck schl\u00e4gt der St\u00e4dtetag vor, dass jede Kommune in der Bundesrepublik ein festes Budget\r\nan F\u00f6rdermitteln f\u00fcr mindestens 10 Jahre erh\u00e4lt, dass von Bund und L\u00e4ndern gemeinsam finanziert wer-\r\nden soll. Aus diesem Budget kann die Kommune dann eigene Projekte finanzieren. Dabei wird die \u201eF\u00f6r-\r\ndersumme f\u00fcr ein Projekt weder in Abh\u00e4ngigkeit von den Projektkosten festgelegt, noch wird ein fester\r\nF\u00f6rderbetrag pro Ma\u00dfnahme festgelegt\u201c. Stattdessen \u201ewird f\u00fcr jedes Projekt die voraussichtliche Klima-\r\nwirksamkeit quantifiziert (z. B. H\u00f6he eingesparter CO 2-Emission), die F\u00f6rdersumme f\u00fcr ein Projekt ist das\r\nProdukt von Klimawirksamkeit und einem vom Bund festgelegten F\u00f6rderbetrag je Einheit\u201c (DST, 2023,\r\nS. 4). Die Definition der Standards zur Quantifizierung der Klimawirksamkeit sollen auf Basis anerkannter\r\nwissenschaftlicher Erkenntnisse und Methoden erfolgen. Eine verbindliche Festlegung auf entspre-\r\nchende Standards k\u00f6nnte \u2013 in Weiterentwicklung des Ansatzes des St\u00e4dtetages \u2013 in einem Koordinie-\r\nrungsausschuss einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz erfolgen und \u2013 z. B. im Zuge neuerer\r\ntechnischer Entwicklungen \u2013 periodische Anpassungen erfahren. Dort k\u00f6nnte dann auch \u00fcber einen \u201eKa-\r\ntalog mit Berechnungsmethoden f\u00fcr Standardma\u00dfnahmen\u201c verhandelt werden, der als eine Art Positiv-\r\nliste dienen k\u00f6nnte (DST, 2023, S. 5). F\u00fcr den Nachweis der Klimawirksamkeit der durch die Kommunen\r\nzur F\u00f6rderung beantragten Ma\u00dfnahmen sollte \u2013 so die Vorstellung des St\u00e4dtetages \u2013 durch zertifizierte\r\nInstitutionen, wie Klimaschutz-Agenturen oder spezialisierte Planungsb\u00fcros, erfolgen, um so aufw\u00e4ndige\r\nPr\u00fcfungen durch Bund und Land als F\u00f6rdermittelgeber zu vermeiden.\r\nDie Aufteilung der Bundesmittel auf die L\u00e4nder sollte \u2013 anders als vom Deutschen St\u00e4dtetag vorgeschla-\r\ngen \u2013 nach Finanzkraft und/oder Klima-Betroffenheit erfolgen. Die H\u00f6he der einzelnen Kommunalbud-\r\ngets m\u00fcssen dann die L\u00e4nder festlegen. Dazu w\u00e4ren entsprechende Verteilungsschl\u00fcssel zu entwickeln\r\n\u2013 ebenfalls unter Ber\u00fccksichtigung von Indikatoren wie der Einwohnerzahl, der Finanzkraft und klima-\r\nschutzrelevanter Rahmenbedingungen der Kommunen. \u00dcber deren verbindliche Festlegung k\u00f6nnte\r\ndann in einem Koordinierungsausschuss einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz entschieden\r\nwerden. Auf Basis des ihnen so zur Verf\u00fcgung gestellten Budgets m\u00fcssten die Kommunen Ma\u00dfnahmen\r\nentwickeln, zu denen bei Stellung des F\u00f6rderantrags bei den L\u00e4ndern ein Nachweis zur Absch\u00e4tzung der\r\nKlimawirksamkeit beizubringen w\u00e4re. Wie auch bei anderen F\u00f6rderprogrammen w\u00fcrde die Erstattung\r\nder Kosten nach Vollzug der gesamten Ma\u00dfnahme bzw. einzelner Teilma\u00dfnahmen erfolgen. Die \u00dcberle-\r\ngung im Modell des St\u00e4dtetages, eine Kombinationsm\u00f6glichkeit bzw. eine wechselseitige Komplemen-\r\nt\u00e4rf\u00f6rderung verschiedener F\u00f6rderprogramme zuzulassen (DST, 2023, S. 6), ist sowohl aus polit\u00f6kono-\r\nmischer Perspektive als auch aus Sicht des Bundes problematisch \u2013 selbst wenn eine Doppelf\u00f6rderung\r\nexplizit ausgeschlossen wird. Denn dabei besteht immer die Gefahr, dass die F\u00f6rderziele der einzelnen\r\nProgramme verw\u00e4ssert werden. \u00c4hnlich problematisch ist auch die \u00dcberlegung, den St\u00e4dten 10 Prozent\r\nihres kommunalen F\u00f6rderbudgets als sog. \u201eInnovationsbudget\u201c zu zugestehen \u2013 also f\u00fcr die Realisierung\r\nvon Ma\u00dfnahmen und Technologien, die beispielsweise noch in der Entwicklung sind oder noch \u00fcber\r\nkeine hinreichende Marktreife verf\u00fcgen. Ein solches Innovationsbudget w\u00e4re mit der Grundlogik der Ge-\r\nmeinschaftsaufgaben nicht vereinbar, da kein Nachweis \u00fcber die Klimawirksamkeit vorliegt.\r\n31\r\nZwei weitere Aspekte des Modellansatzes des St\u00e4dtetages versprechen einen deutlichen Mehrwert ge-\r\ngen\u00fcber herk\u00f6mmlichen F\u00f6rderprogrammen: zum einen wird ein regionales Pooling der F\u00f6rdermittel aus\r\nden Kommunalbudgets benachbarter St\u00e4dte und Gemeinden vorgeschlagen, um so zumindest ein St\u00fcck\r\nweit externe Effekte von Klimaschutzma\u00dfnahmen einzuhegen und vor allem Synergien zu erzeugen. Zum\r\nanderen sollen auch ma\u00dfnahmenbezogene Personalkosten sowie Projekte zur Konzeptentwicklung aus\r\nden Kommunalbudgets finanzierbar werden (DST, 2023, S. 12) \u2013 ein Umstand, der mit der investiven Fi-\r\nnanzierungslogik der bestehenden Gemeinschaftsaufgaben nicht vereinbar w\u00e4re. Hier kn\u00fcpft der Vor-\r\nschlag nicht nur an die Logik der bisherigen F\u00f6rderung von Klimaschutzmangerinnen und Klimaschutz-\r\nmanagern im Rahmen der Kommunalrichtlinie der NKI an. Auch die erste der hier vorgeschlagenen Aus-\r\ngestaltungsoption einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz hebt auf eine F\u00f6rderung klima-\r\nschutzbezogener Strategien, Potenzialanalysen und Monitoringsysteme in Kommunen und des daf\u00fcr er-\r\nforderlichen Personalaufwandes ab (vgl. Abschnitt V.2.2). Dies unterstreicht, dass die verschiedenen hier\r\ndiskutierten Ans\u00e4tze durchaus sinnvoll und gewinnbringend kombinierbar w\u00e4ren. Der F\u00f6rderansatz des\r\nSt\u00e4dtetages wird zwar nicht explizit als Gemeinschaftsaufgabe bezeichnet, verschiedene \u2013 wenn auch\r\nnicht alle \u2013 Elemente lie\u00dfen sich jedoch in einer neuen Gemeinschaftsaufgabe ber\u00fccksichtigen.\r\nAuch der St\u00e4dtetag diskutiert die M\u00f6glichkeit \u201eeiner stufenweisen Einf\u00fchrung\u201c, bei der \u201eerg\u00e4nzend zu\r\nMitteln des Energie- und Klimafonds bzw. des Klima- und Transformationsfonds auch bestehende F\u00f6r-\r\nderprogramme schrittweise in die neue F\u00f6rdersystematik\u201c \u00fcberf\u00fchrt werden k\u00f6nnten (DST, 2023, S. 7).\r\nDamit wird sowohl in fachlicher als auch in finanzieller Hinsicht einer gemeinschaftlichen Koordination\r\ndurch Bund, L\u00e4nder und Kommunen der Vorzug vor einer F\u00f6rderung gegeben, die im Bereich Klima-\r\nschutz und Klimaanpassung bisher in gro\u00dfen Teilen auf Zuwendungsbasis erfolgt und sich zu einem nicht\r\nunwesentlichen Teil aus einem Sonderverm\u00f6gen speist, f\u00fcr das die haushalterische Verantwortung al-\r\nleine beim Bund liegt. Dieser Ansatz einer ebenen\u00fcbergreifenden Koordinierung von Klimaschutz (und\r\nKlimaanpassung) scheint dem globalen Charakter der zu bew\u00e4ltigenden Herausforderungen deutlich an-\r\ngemessener und wahrt zugleich die Autonomie der Kommunen. Zudem w\u00fcrde diese Systemumstellung\r\nauf wirkungsorientierte Kommunalbudgets in der Klimaschutzfinanzierung einer zentralen Kritik des\r\nBundesrechnungshofes begegnen. Dieser hat festgestellt: \u201eGegenw\u00e4rtig setzt der Bund Haushaltsmittel\r\nin Milliardenh\u00f6he ein, um F\u00f6rderprogramme f\u00fcr den Klimaschutz zu finanzieren. F\u00fcr die meisten der der-\r\nzeit \u00fcber 100 F\u00f6rderprogramme ist unklar, ob und ggf. in welchem Umfang sie zur Minderung von THG-\r\nEmissionen beitragen (sollen). Dadurch flie\u00dfen Haushaltsmittel in f\u00fcr den Klimaschutz wirkungslose und\r\nineffiziente Programme\u201c (Bundesrechnungshof, 2022; aber auch:Bundesrechnungshof, 2023a).\r\n4.2.4 Zwischenfazit\r\nDie vorstehenden Optionen zeichnen sich durch ein deutlich variierendes Ambitionsniveau aus, leisten\r\naber \u2013 jede f\u00fcr sich genommen \u2013 einen wichtigen Beitrag zur St\u00e4rkung und Intensivierung des kommu-\r\nnalen Klimaschutzes. Sowohl die St\u00e4rkung der strategischen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten vor Ort (Option\r\n1) und die wirkungsorientiere Pauschalf\u00f6rderung (Option 3) bergen ein besonderes Innovationspotenzial,\r\nd\u00fcrften jedoch dementsprechend auch auf st\u00e4rkere politische Widerst\u00e4nde in einer m\u00f6glichen Umset-\r\nzung sto\u00dfen. Option 2 erfordert einen politischen Konsens \u00fcber f\u00f6rderf\u00e4hige Ma\u00dfnahmen. Die Kommu-\r\nnen werden durch einen entsprechenden Ma\u00dfnahmenkatalog in der Umsetzung in ihrer Autonomie am\r\nst\u00e4rksten beschnitten. Alle drei Optionen scheinen auch wechselseitig kombinierbar. So w\u00e4re es durch-\r\naus sinnvoll, eine Vergabe an pauschalierten F\u00f6rderbudgets auch an einen Nachweis \u00fcber kommunale\r\nKlimaschutz-Strategien und -Potenzialanalysen sowie entsprechende Monitoringsysteme zu kn\u00fcpfen.\r\n4.3 Ableitungen zum finanziellen Rahmen einer neuen\r\nGemeinschaftsaufgabe\r\nDie Diskussion \u00fcber die Institutionalisierung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c in Kom-\r\nmunen bedarf auch einer Kl\u00e4rung hinsichtlich der finanziellen Ausstattung dieses F\u00f6rderansatzes. Ver-\r\nl\u00e4ssliche Kenngr\u00f6\u00dfen zu den erforderlichen Investitionsbedarfen zur gesamtstaatlichen Erreichung der\r\nPariser Klimaziele liegen nicht vor. Existierende makro\u00f6konomische Sch\u00e4tzungen f\u00fcr Deutschland k\u00f6n-\r\nnen hier zwar eine Richtung vorgeben, sind aber \u2013 wie alle Sch\u00e4tzungen \u2013 mit Unsicherheiten belegt. Um\r\nden CO 2-Aussto\u00df der deutschen Wirtschaft bis zum Jahr 2050 um 95 Prozent zu senken, reichen die\r\ngesch\u00e4tzten gesamtwirtschaftlichen Kosten von 1,7 Bio. Euro (B\u00fcndlinger et al., 2018) bis zu 2,3 Bio. Euro\r\n(Gerbert et al., 2018). Mit Blick auf die Investitionen der \u00f6ffentlichen Hand errechnen Krebs und Steitz\r\n32\r\nBedarfe in H\u00f6he 460 Mrd. Euro, um die deutschen Klimaziele bis zum Jahr 2030 zu erreichen (Krebs &\r\nSteitz, 2021). Davon entfallen 170 Mrd. Euro auf die kommunale Ebene. Im Vergleich dazu gehen Bardt\r\net al. von geringeren gesamtstaatlichen Investitionsbedarfen zur Dekarbonisierung zwischen 2020 und\r\n2030 aus (mehr als 75 aber weniger als 135 Mrd. Euro) (Bardt et al., 2019). Die KfW hat hingegen f\u00fcr\r\nDeutschland eine Summe von rund 5 Bio. Euro in den Raum gestellt, um das Ziel der Klimaneutralit\u00e4t bis\r\n2050 zu erreichen. \u00d6ffentliche und private Investitionen f\u00fcr die Dekarbonisierung bestehender Infrastruk-\r\nturen werden dabei auf ca. 191 Mrd. Euro \u2013 also rund 5,2 % des BIP \u2013 gesch\u00e4tzt, was rund 72 Mrd. Euro\r\npro Jahr an Mehrinvestitionen entspr\u00e4che.\r\nAuch wenn Investitionsbedarfssch\u00e4tzungen zur Dekarbonisierung dieser Art \u2013 angesichts der absehba-\r\nren Transformationsherausforderungen \u2013 oft die Notwendigkeit von sowohl \u00f6ffentlichen als auch priva-\r\nten Investitionen unterstreichen, gilt ein besonderes Augenmerk meist der \u00f6ffentlichen Hand, da dem\r\nStaat eine besondere Vorbildfunktion beigemessen wird. Da es in Deutschland die Kommunen sind, die\r\nmehr als 55 % aller \u00f6ffentlichen Investitionen t\u00e4tigen, m\u00fcssen entsprechende Investitionsbedarfssch\u00e4t-\r\nzung zur Dekarbonisierung zu bestehenden Investitionsr\u00fcckst\u00e4nden der Kommunen in Bezug gesetzt\r\nwerden, die diese in den vergangenen Jahren aufgebaut haben. Denn seit Jahren schieben die Kommu-\r\nnen einen Investitionsstau vor sich her, der alleine im Jahr 2022 in der Hochrechnung des KfW-Kommu-\r\nnalpanels f\u00fcr alle Landkreise, St\u00e4dte und Gemeinden in der Bundesrepublik ab 2.000 Einwohner rund\r\n166 Mrd. Euro betrug (Raffer & Scheller, 2023). In der Trendbetrachtung ist dieser wahrgenommene In-\r\nvestitionsr\u00fcckstand in den vergangenen zehn Jahren kontinuierlich gestiegen. Mit Blick auf die verschie-\r\ndenen Infrastrukturbereiche machte der Schulbereich (inkl. der Erwachsenenbildung) mit rund 47,4 Mrd.\r\nEuro bzw. 28,6 % den gr\u00f6\u00dften Anteil dieses Investitionsr\u00fcckstandes aus. Mit rund 38,6 Mrd. Euro entfie-\r\nlen zudem etwa 23,3 % des Investitionsr\u00fcckstands auf die kommunale Stra\u00dfen- und Verkehrsinfrastruk-\r\ntur. \u00d6ffentliche Verwaltungsgeb\u00e4ude machten etwa 19,5 Mrd. Euro bzw. 11,8 % des Investitionsr\u00fcck-\r\nstands aus, w\u00e4hrend Sportst\u00e4tten und B\u00e4der (12,9 Mrd. Euro), Feuerwehr (12,3 Mrd. Euro) sowie Kitas\r\n(knapp 12 Mrd. Euro) jeweils rund 7,5 % ausmachten. Die meisten dieser Infrastrukturbereiche sind mit\r\nBlick auf die Erreichung der Pariser-Klimaziele sehr relevant.\r\nDem wahrgenommenen Investitionsr\u00fcckstand der vergangenen Jahre stand ein kontinuierlicher Anstieg\r\nder kommunalen Investitionen gegen\u00fcber, der bis zum Ausbruch der Corona-Pandemie und selbst in\r\nden Jahren 2020 bis 2022 anhielt und damit daf\u00fcr sorgte, dass die Nettoanlageinvestitionen der Kom-\r\nmunen weniger negativ als in den Vorjahren ausfielen (Brand et al., 2021). 9 Laut Hochrechnung planten\r\ndie St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise mit mehr als 2.000 Einwohnern f\u00fcr die Haushaltsjahre 2022 und\r\n2023 Investitionen in H\u00f6he von rund 41,3 bzw. 43,1 Mrd. Euro (Raffer & Scheller, 2023). Da in den ver-\r\ngangenen Jahren auch die Baupreise erheblich gestiegen sind, ist allerdings davon auszugehen, dass\r\nder Nettoverm\u00f6genseffekt trotz steigender Investitionsvolumina deutlich geringer ausgefallen ist. Allein\r\ndie H\u00e4lfte der f\u00fcr das Jahr 2022 geplanten Investitionen entfiel \u2013 wie auch schon in den Vorjahren \u2013 auf\r\ndie zwei volumenst\u00e4rksten Bereiche Schulen (28,8 %) sowie Stra\u00dfen- und Verkehrsinfrastruktur (24,7 %).\r\nDie andere H\u00e4lfte war insbesondere f\u00fcr bauliche Ma\u00dfnahmen im Bereich der Kinderbetreuung (9,2 %),\r\ndes Brand- und Katastrophenschutzes (7,5 %), der Wasserversorgung und Abwasserentsorgung (6,5 %)\r\nsowie der \u00f6ffentlichen Verwaltungsgeb\u00e4ude (4,1 %) vorgesehen.\r\nDies verdeutlicht, dass die Kommunen bereits heute ein erhebliches Investitionsvolumen verbauen, das\r\nteils explizit teils implizit Klimarelevanz entfaltet. Eine Sonderbefragung des Deutschen Instituts f\u00fcr Ur-\r\nbanistik im Rahmen des KfW-Kommunalpanels 2022 ergab, dass rund 11 % \u2013 also rund 2,9 Mrd. Euro \u2013\r\naller tats\u00e4chlich verausgabten Investitionen der Kommunen im Jahr einen eindeutigen Klimaschutzbezug\r\naufwiesen. Hinzu kamen rund 4 % \u2013 also rund 1 Mrd. Euro \u2013 mit eindeutigem Klimaanpassungsbezug. In\r\nder mittelfristigen Finanzplanung gingen die Kommunen damals von einem j\u00e4hrlichen Investitionsvolu-\r\nmen f\u00fcr Klimaschutz in H\u00f6he von rund 2,5 Mrd. Euro und f\u00fcr Klimaanpassung in H\u00f6he von rund 1 Mrd.\r\nEuro aus. \u00dcber 80 % der Kommunen gab gleichzeitig an, dass sie perspektivisch steigende Investitions-\r\nausgaben f\u00fcr Klimaschutz und -anpassung erwarten. Setzt man diese Werte \u2013 trotz aller bestehenden\r\nUnsicherheiten \u2013 zu den Sch\u00e4tzungen zur H\u00f6he der klimarelevanten Investitionsbedarfe der \u00f6ffentlichen\r\nHand ins Verh\u00e4ltnis und geht dabei von der Grundannahme aus, dass ein Drittel aller gesamtstaatlichen\r\nInvestitionen und sogar rund 55 % der Bauinvestitionen von den Kommunen get\u00e4tigt wird, so m\u00fcsste die\r\n9 Die Nettoanlageinvestitionen bilden einen Wert, der sich dadurch ergibt, dass von den Bruttoanlageinvestitionen bzw.\r\nvon neu beschafften Anlagen in einzelnen Wirtschaftsbereichen Abschreibungen der Altanlagen subtrahiert werden.\r\nNettoanlageinvestitionen stellen somit die \u00fcber den Ersatz des Kapitalverzehrs hinausgehenden Investitionen dar.\r\n33\r\nkommunale Ebene j\u00e4hrlich rund 5,8 Mrd. Euro investieren, um bis 2045 ihren Beitrag zu den Klimazielen\r\nzu leisten.\r\nSelbst wenn eine Quantifizierung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe ohne eine Verst\u00e4ndigung auf eine\r\ninhaltliche Fokussierung wenig Sinn macht, so ist eine Inbezug-Setzung bzw. ein relationaler Vergleich\r\nmit dem Finanzrahmen der bestehenden Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirt-\r\nschaftsstruktur\u201c (GRW) aufschlussreich. Denn der Einzelplan des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\r\nKlimaschutz (BMWK) setzt im Finanzplanungszeitraum 2022 bis 2026 Mittel in H\u00f6he von insgesamt rd.\r\n3 Mrd. Euro vor, davon alleine im Jahr 2023 rund 647 Mio. Euro \u2013 die in gleicher H\u00f6he von den L\u00e4ndern\r\nkofinanziert werden m\u00fcssen (BMF, 2023c, S. 34).Insofern werden im Rahmen der GRW in der laufenden\r\nF\u00f6rderperiode insgesamt rund 6 Mrd. Euro an Investitionsf\u00f6rdermitteln ausgereicht.\r\nDie Kofinanzierungsfrage w\u00e4re auch im Falle einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c zu kl\u00e4-\r\nren. Dies gilt nicht nur f\u00fcr den Anteil der L\u00e4nder, sondern vor allem auch f\u00fcr den Anteil der Kommunen.\r\nAufgrund der Freiwilligkeit der Aufgabe tun sich vor allem finanzschw\u00e4chere sowie kleinere und mittlere\r\nKommunen mit der Finanzierung gr\u00f6\u00dferer Klimaschutzma\u00dfnahmen schwer. F\u00fcr finanzschwache Kom-\r\nmunen sollten die Anreize f\u00fcr eine Mittelbeantragung im Rahmen einer solchen neuen Gemeinschafts-\r\naufgabe \u2013 wie auch in anderen F\u00f6rderprogrammen \u2013 m\u00f6glichst hoch sein. Dies spricht jedoch umgekehrt\r\nf\u00fcr einen m\u00f6glichst niedrigen Kofinanzierungsanteil der Kommunen. Die Kofinanzierungspflicht h\u00e4ngt\r\nnat\u00fcrlich auch an den F\u00f6rderarten bzw. -formen, die f\u00fcr eine neue Gemeinschaftsaufgabe gew\u00e4hlt w\u00fcr-\r\nden. Wie auch bei den beiden anderen Gemeinschaftsaufgaben nach Art. 91a und b GG empfiehlt sich\r\neine m\u00f6gliche F\u00f6rderung auf Zuschuss-, Darlehens-, Zinszuschuss- und B\u00fcrgschaftsbasis. Der Ansatz\r\neiner Direktf\u00f6rderung der Kommunen durch den Bund qua Zuwendung \u2013 wie beispielsweise im Rahmen\r\nder Nationalen Klimaschutzinitiative mit ihrer Kommunalrichtlinie \u2013 ist oft deutlich kleinteiliger und\r\nkommt auch ohne eine ebenen\u00fcbergreifende Planung aus. Vor einer der Kl\u00e4rung von F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4t-\r\nzen, m\u00f6glicher Beihilfeintensit\u00e4t und etwaigen Eigenbeitr\u00e4gen der F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger, stellt sich je-\r\ndoch zun\u00e4chst die Frage nach den antragsberechtigten F\u00f6rdermittelempf\u00e4ngern. Um Klimaschutz in den\r\nKommunen m\u00f6glichst breitfl\u00e4chig zu forcieren, bietet es sich an, dass zumindest auch \u00f6ffentliche Unter-\r\nnehmen, wie Stadtwerke, kommunale Eigenbetriebe, Anstalten des \u00f6ffentlichen Rechts etc., f\u00f6rderf\u00e4hig\r\nwerden sollten.\r\nIm Sinne eines vertikal integrierten und ebenen\u00fcbergreifenden Klimschutzes sollten in die neue Gemein-\r\nschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c sukzessive Haushaltsmittel \u00fcberf\u00fchrt werden, die in der Vergangenheit\r\n\u00fcber eine Vielzahl an Einzelprogrammen in Klimaschutz- und auch Klimaanpassungsma\u00dfnahmen \u2013 bei-\r\nspielsweise aus dem Klima- und Transformationsfonds (KTF) \u2013 geflossen sind. Das Moment der gemein-\r\nsamen Planung von Bund und L\u00e4ndern in einem fach\u00fcbergreifend zusammengesetzten Koordinierungs-\r\nausschuss unter Einbeziehung der Kommunen k\u00f6nnte einen Beitrag zur zielgenaueren Mittelverwen-\r\ndung leisten. Zumindest verspr\u00e4che die Zusammenf\u00fchrung von fach- sowie finanz- und haushaltspoliti-\r\nschen Zust\u00e4ndigkeiten im Institut der Gemeinschaftsaufgabe eine St\u00e4rkung auch der Klimazust\u00e4ndigen\r\nauf kommunaler Ebene, die wegen der Freiwilligkeit dieser st\u00e4dtischen Aufgabe nicht selten eher \u00fcber\r\neine schwache Stellung in Politik und Verwaltung verf\u00fcgen.\r\n4.4 Ans\u00e4tze zur administrativen Steuerung einer neuen\r\nGemeinschaftsaufgabe\r\nF\u00fcr die Steuerung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe Klimaschutz w\u00e4re \u2013 in Analogie zu den bereits be-\r\nstehenden Gemeinschaftsaufgaben \u2013 die Einrichtung eines Koordinierungsausschusses vorzusehen, in\r\ndem Bund und L\u00e4nder parit\u00e4tisch vertreten w\u00e4ren. Zust\u00e4ndigkeitshalber w\u00fcrden in diesem Format aktu-\r\nell der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz sowie der Bundesminister der Finanzen den Bund\r\nvertreten. Die L\u00e4nder w\u00fcrden ihre \u2013 in den meisten F\u00e4llen f\u00fcr Klimaschutz und Klimaanpassung zust\u00e4n-\r\ndigen \u2013 Umweltministerinnen und Umweltminister in den Koordinierungsausschuss entsenden. Da mit\r\neiner neuen Gemeinschaftsaufgabe im Wesentlichen Klimaschutzma\u00dfnahmen der Kommunen adres-\r\nsiert werden sollen, scheint es sinnvoll, den Vertreterinnen und Vertretern der kommunalen Spitzenver-\r\nb\u00e4nde (Deutscher St\u00e4dtetag, Deutscher St\u00e4dte- und Gemeindebund sowie Deutscher Landkreistag) in\r\neinem entsprechenden Koordinierungsausschuss zumindest einen beratenden Status einzur\u00e4umen. Auf\r\ndiese Weise k\u00f6nnten die kommunalen Belange direkt in der fortlaufenden Weiterentwicklung einer sol-\r\nchen Gemeinschaftsaufgabe \u2013 und hier insbesondere der F\u00f6rderziele und -gegenst\u00e4nde \u2013 Ber\u00fccksichti-\r\ngung finden. Au\u00dferdem k\u00f6nnte so der vielfach anzutreffenden Kritik der Kommunen begegnet werden,\r\n34\r\ndass die Auflage neuer F\u00f6rderprogrammen nur allzu oft an den eigentlichen Bedarfen der St\u00e4dte, Land-\r\nkreise und Gemeinden vorbeigehe (Scheller et al., 2021). Sollte den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden auch\r\nein Stimmrecht im Koordinierungsausschuss einger\u00e4umt werden, so m\u00fcsste die sonst g\u00e4ngige Mehr-\r\nheitsregel in den Koordinierungs- bzw. Planungsaussch\u00fcssen der Gemeinschaftsaufgaben modifiziert\r\nwerden. Denn grunds\u00e4tzlich darf der Bund nicht \u00fcberstimmt werden.\r\nF\u00fcr eine m\u00f6glichst schlanke Abwicklung des F\u00f6rderprozesses, der \u2013 wie auch bei den anderen Gemein-\r\nschaftsaufgaben \u2013 im Wesentlichen \u00fcber die L\u00e4nder abzuwickeln w\u00e4re, sollte sich die Verteilung und\r\nVergabe von F\u00f6rderzusch\u00fcssen an den Kriterien der \u00f6kologisch-\u00f6konomischen Effizienz und der Finanz-\r\nkraft orientieren. Beide Kriterien stellen die zentralen Vorteile gegen\u00fcber einer m\u00f6glichen Neuverteilung\r\ndes Umsatzsteueraufkommens dar.\r\nDas Antrags- sowie das Verwendungsnachweisverfahren f\u00fcr potentielle F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger sollten\r\nbundeseinheitlich, schlank und in digitalisierter Form organisiert werden. Das zentrale Verteilungs- und\r\nVergabekriterien von F\u00f6rdermitteln sollte die Hebung m\u00f6glichst weitreichender Wirkungspotentiale von\r\nKlimaschutzma\u00dfnahmen bilden. F\u00fcr die neue Gemeinschaftsaufgabe sollte \u2013 wie auch bei den anderen\r\nGemeinschaftsaufgaben \u2013 eine begleitende Evaluierung sowie ein Wirkungsmonitoring der jahresbezo-\r\ngenen Gesamtaufwendungen sichergestellt werden. Nur so l\u00e4sst sich eine politische Steuerungswirkung\r\nerzeugen \u2013 insbesondere, wenn nicht nur geplante Inputs, sondern auch tats\u00e4chliche Outcomes und Im-\r\npacts ermittelt werden und entsprechend aggregierte Erkenntnisse zu den Klimaschutzbem\u00fchungen der\r\nKommunen ins Verh\u00e4ltnis zur Emissionsentwicklung der anderen f\u00f6deralen Ebenen sowie den privaten\r\nSektoren gesetzt werden.\r\n5. Fazit und Ausblick\r\nDass die Kommunen auch in den kommenden Jahren einen wesentlichen Beitrag werden leisten m\u00fcs-\r\nsen, damit die Bundesrepublik die Pariser Klimaziele erreicht, steht inzwischen kaum mehr au\u00dfer Frage.\r\nDies gilt umso mehr, da viele St\u00e4dte, Landkreise und Gemeinden bereits seit Jahren in unterschiedlichen\r\nklimapolitisch relevanten Feldern aktiv sind, indem sie \u2013 im Rahmen ihrer haushalterischen und perso-\r\nnellen M\u00f6glichkeiten \u2013 beispielsweise in klimavertr\u00e4gliche Infrastrukturen und Technologien investieren,\r\neigene Verwaltungsprozesse nachhaltiger organisieren und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort f\u00fcr Kli-\r\nmaschutzbelange mobilisieren. Nichtsdestotrotz muss die Taktzahl f\u00fcr die Verwirklichung von Ma\u00dfnah-\r\nmen in den Bereichen Klimaschutz und Klimaanpassung deutlich erh\u00f6ht werden, wenn mindestens das\r\n2-Grad-Ziel, geschweige denn das 1.5-Grad-Ziel auch noch ann\u00e4hernd erreicht werden soll. Dies gilt ne-\r\nben den privaten Sektoren auch f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Gebietsk\u00f6rperschaften, die eine besondere Vorbild-\r\nfunktion erf\u00fcllen. Neben dem Ordnungsrecht sowie Markt- und Preismechanismen bilden finanzielle An-\r\nreize f\u00fcr Private sowie Kommunen gleicherma\u00dfen zentrale Steuerungsinstrumente im Rahmen der so-\r\nzial-\u00f6kologischen Transformation.\r\nVor diesem Hintergrund wurden in der vorliegenden Machbarkeitsstudie mit der Analyse einer m\u00f6glichen\r\nEinf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c und einer m\u00f6glichen Umverteilung der\r\nUmsatzsteuereinnahmen zugunsten der Kommunen zwei Finanzierungsalternativen f\u00fcr den Klimaschutz\r\nin Kommunen in ihren praktischen Anwendungsm\u00f6glichkeiten untersucht und ihre Vor- und Nachteile\r\ndiskutiert. Die hier im Mittelpunkt stehenden Finanzierungsoptionen haben den Charme, dass mit ihnen\r\nzun\u00e4chst auch vergleichsweise \u00fcberschaubare Finanzvolumina mobilisierbar w\u00e4ren. Denn angesichts\r\nder sich eintr\u00fcbenden Wirtschafts- und Finanzlage und vor dem Hintergrund des Haushaltsurteils des\r\nBundesverfassungsgerichts vom 15. November 2023 d\u00fcrfte es schwerer werden, politische Mehrheiten\r\nf\u00fcr Ans\u00e4tze wie beispielsweise einen gro\u00df angelegten Transformationsfonds oder ein Sonderverm\u00f6gen\r\nzu organisieren.\r\nDie Analyse und Diskussion der beiden hier untersuchten Reformans\u00e4tze zeigt, dass sowohl eine m\u00f6gli-\r\nche Einf\u00fchrung einer neuen Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c als auch eine m\u00f6gliche Umverteilung\r\nder Umsatzsteuer zugunsten der Kommunen je eigene Vor- und Nachteile haben. Mit Blick auf die dring-\r\nlich zu erzielenden Wirkungen im Bereich Klimaschutz auf kommunaler Ebene d\u00fcrfte jedoch dem Ansatz\r\neiner neu zu institutionalisierenden Gemeinschaftsaufgabe der Vorrang einzur\u00e4umen sein \u2013 selbst, wenn\r\ndie politischen H\u00fcrden f\u00fcr die verfassungsrechtliche Verankerung eines solchen Instituts zun\u00e4chst h\u00f6her\r\n35\r\nals bei einer einfachgesetzlich herbeizuf\u00fchrenden Neujustierung der Umsatzsteueranteile von Bund, L\u00e4n-\r\ndern und Kommunen w\u00e4ren. Zwar w\u00fcrde eine Erh\u00f6hung des kommunalen Anteils an der Umsatzsteuer\r\ndie Selbstverwaltungsautonomie der Kommunen schonen. Gleichzeitig w\u00e4re mit diesem Transferkanal\r\neine Wirkungspr\u00fcfung kaum m\u00f6glich, da eine Pflicht zum Verwendungsnachweis der Kommunen in die-\r\nsem Fall formal nicht besteht. Dar\u00fcber hinaus er\u00f6ffnet die Gemeinschaftsaufgabe \u2013 anders als die Um-\r\nsatzsteuerverteilung \u2013 die M\u00f6glichkeit, die Mittel so zu alloziieren, dass sie die gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \u00f6kologi-\r\nschen Wirkungen entfalten.\r\nMit einer grundgesetzlich normierten Gemeinschaftsaufgabe w\u00e4re ein symboltr\u00e4chtiges Bekenntnis f\u00fcr\r\neinen ebenen\u00fcbergreifenden Klimaschutz verbunden, da mit ihrer Implementierung letztlich auch das in\r\nArt. 20a GG formulierte Staatsziel zum Schutz der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen konkretisiert w\u00fcrde.\r\nEine Gemeinschaftsaufgabe \u201eKlimaschutz\u201c k\u00f6nnte damit perspektivisch zu einem neuen Ankerpunkt der\r\nf\u00f6deralen Klimaschutzfinanzierung werden, indem sich eine Vielzahl der bestehenden F\u00f6rderprogramme\r\nsukzessive in dieses neue Rahmenwerk \u00fcberf\u00fchren lie\u00dfe. Damit w\u00e4re auch ein demokratietheoretischer\r\nMehrwert verbunden. Denn viele F\u00f6rderprogramme des Bundes im Bereich Klimaschutz und Klimaan-\r\npassung werden auf Zuwendungsbasis vollzogen, bei denen der Bund \u201eAusgaben und Verpflichtungser-\r\nm\u00e4chtigungen f\u00fcr Leistungen an Stellen au\u00dferhalb der Bundesverwaltung zur Erf\u00fcllung bestimmter Zwe-\r\ncke (Zuwendungen)\u201c veranschlagen darf, wenn er \u201ean der Erf\u00fcllung durch solche Stellen ein erhebliches\r\nInteresse hat, das ohne die Zuwendungen nicht oder nicht im notwendigen Umfang befriedigt werden\r\nkann\u201c (\u00a7 23 BHO). Eine Gemeinschaftsaufgabe hingegen w\u00fcrde \u2013 trotz aller administrativen Schw\u00e4chen\r\ndieses Instruments, die in der Literatur diskutiert werden (Hellermann, 2012; Petersen et al., 2001;\r\nScharpf et al., 1976; Scheller, 2005) \u2013 zumindest eine gemeinschaftliche Befassung von Bund, L\u00e4ndern\r\nund Kommunen in einem neu einzurichtenden Koordinierungsausschuss erm\u00f6glichen. Zudem h\u00e4tten\r\nauch der Bundestag und die Landesparlamente \u00fcber eine entsprechende Haushaltsveranschlagung zu\r\nentscheiden.\r\n36\r\n6. Anhang: Katalog m\u00f6glicher investiver\r\nKlimaschutzma\u00dfnahmen\r\nBereich Erl\u00e4uterung Quellen\r\n\u00d6PNV Das Erreichen der Klimaneutralit\u00e4t erfordert den Ausbau des \u00d6PNV.\r\nDazu z\u00e4hlen u. a.:\r\n\u2022 Ausweitung der Netze auf weitere Geltungsbereiche\r\n\u2022 Bau neuer Stra\u00dfenbahnlinien\r\n\u2022 On-Demand-Angebote\r\n\u2022 Ausweitung und Umstellung auf klimaneutrale Fahrzeugflotten (z.\r\nB. durch Elektroantriebe, Plug-In-Hybridbusse, LKW-Oberleitun-\r\ngen, etc.)\r\n\u2022 Digitalisierung des \u00d6PNV (Vernetzung von Auskunfts- und Ver-\r\ntriebssysteme, dynamische Fahrgastinformation)\r\n\u2022 Anbindung an die Fahrradinfrastruktur inkl. Bikesharing und Ab-\r\nstellm\u00f6glichkeiten an Bahnh\u00f6fen/Haltestellen (Rad & Ride).\r\n\u2022 Sharing-Angebote: St\u00e4dtische E-Auto-Flotte kann B\u00fcrgern zur\r\nVerf\u00fcgung gestellt werden\r\n\u2022 Eine strategisch-vorbereitende Ma\u00dfnahme kann die Erstellung ei-\r\nnes integrierten Mobilit\u00e4tskonzepts sein.\r\nKrebs & Steitz, 2021;\r\nBMF, 2020; Bundesmi-\r\nnisterium f\u00fcr Umwelt,\r\nNaturschutz und nukle-\r\nare Sicherheit [BMU],\r\n2018; Gerbert et al.,\r\n2018; Gies & F\u00f6rster,\r\n2021; Hagelstange et al.,\r\n2021; Region Hannover,\r\n2015\r\nVerkehr \u00dcber den \u00d6PNV hinaus kommen mit Blick auf die Mobilit\u00e4tswende u.\r\na. folgende Infrastrukturinvestitionen in Frage:\r\n\u2022 Fahrradwege/Fahrradschnellstra\u00dfen/ Fahrradbr\u00fccken\r\n\u2022 Radparkpl\u00e4tze an Bahnh\u00f6fen,\r\n\u2022 Neue Stra\u00dfenbahnlinien\r\n\u2022 Intelligente Ampelschaltungen und Mobilit\u00e4tssteuerung\r\n\u2022 Parksensoren zur Verringerung des Parksuchverkehrs\r\n\u2022 Um die Umstellung auf E-Mobilit\u00e4t voranzutreiben, k\u00f6nnen Kom-\r\nmunen Ladestationen anbieten,\r\n\u2022 kommunale Carsharingangebote\r\n\u2022 kommunale Sharingangebote f\u00fcr Lastenr\u00e4der\r\n\u2022 Systeme zur dynamischen Preissteuerung in der Parkraumbewirt-\r\nschaftung\r\n\u2022 Bessere/mehr Gehwege\r\n\u2022 Strategisch-vorbereitende Ma\u00dfnahme: Integriertes Mobilit\u00e4tskon-\r\nzept.\r\n(Altenburg et al., 2020;\r\nBMF, 2020; Duit et al.,\r\n2016; Gerbert et al.,\r\n2018; Hagelstange et al.,\r\n2021; Hummel, 2021;\r\nRegion Hannover, 2015;\r\nStrehmann et al., 2021)\r\nFernw\u00e4rme Anbindung neuer/bestehender Geb\u00e4ude an emissionsfreie/-arme\r\nFernw\u00e4rmenetze (\u00fcberwiegend Aufgabe kommunaler Unterneh-\r\nmen). W\u00e4rmequellen k\u00f6nnen u. a. sein:\r\n\u2022 Gro\u00dfw\u00e4rmepumpe,\r\n\u2022 industrielle Abw\u00e4rme\r\n\u2022 Nutzung unvermeidbarer Abw\u00e4rme u.a. von Rechenzentren\r\n\u2022 geothermische Anlagen,\r\n\u2022 solarthermische Anlagen\r\nAbwasserw\u00e4rme\r\n\u2022 Ausbau klimaneutraler Nah- und Fernw\u00e4rmenetzte\r\n\u2022 Eine strategisch-vorbereitende Ma\u00dfnahme kann die Erstellung ei-\r\nnes kommunalen/regionalen Abw\u00e4rmekatasters sein.\r\nBMU, 2018; Gerbert et\r\nal., 2018; Hagelstange et\r\nal., 2021; Krebs & Steitz,\r\n2021; Region Hannover,\r\n2015; Strehmann et al.,\r\n2021; Walter, 2021\r\nEnergieerzeugung Kommunale Stadtwerke m\u00fcssen k\u00fcnftig st\u00e4rker auf emissionsfreie\r\nEnergieerzeugung und Gro\u00dfw\u00e4rmepumpen setzen. Das bedeutet\r\nden Neubau bzw. das Re-Powering (Sanierung bestehender Anla-\r\ngen) von:\r\n\u2022 Windkraftanlagen/kommunale Windparks\r\n\u2022 Freifl\u00e4chen-Solaranlage (PV),\r\nBMF, 2020; BMU, 2018;\r\nGerbert et al., 2018; Ha-\r\ngelstange et al., 2021;\r\nRegion Hannover, 2015;\r\nWalter, 2021\r\n37\r\nBereich Erl\u00e4uterung Quellen\r\n\u2022 PV-Anlagen auf kommunalen D\u00e4chern,\r\n\u2022 Solarthermie-Anlagen\r\n\u2022 Geothermie-Anlagen\r\n\u2022 W\u00e4rmer\u00fcckgewinnung (z.B. in Geb\u00e4uden, von Prozessw\u00e4rme oder\r\ndurch Abwasser)\r\n\u2022 \u2026\r\n\u2022 Hinzu kommen neue Formen der Energiespeicherung in Form mo-\r\nderner Batteriezellen.\r\n\u2022 Strategisch vorausgeschaltet kann die Erstellung einer System-\r\nnetzstrategie sowie von Dachfl\u00e4chenkatastern sein bzw. eine ge-\r\nothermische Kartierung.\r\nEnergieeffizienz Die Energieeffizienz kommunaler Energienutzung im Innen- wie im\r\nAu\u00dfenbereich muss k\u00fcnftig erh\u00f6ht werden. Dies umfasst auch nicht-\r\nkommunale Geb\u00e4ude/Wohnungen (z. B. \u00f6fftl. Wohnungsbau). Es\r\ngibt es folgende M\u00f6glichkeiten:\r\n\u2022 Energetische (serielle) Sanierung von Geb\u00e4udeh\u00fcllen inkl. D\u00e4m-\r\nmung sowie Fenster- und Fugenabdichtungen\r\n\u2022 Neubau nur nach h\u00f6chsten Energieeffizienzstandards\r\n\u2022 Austausch ineffizienter Heizungsanlagen (z. B. durch W\u00e4rme-\r\npumpe/emissionsfreie Fernw\u00e4rme); Nutzung von Thermostaten)\r\n\u2022 Energieeffiziente Geb\u00e4udetechnik, z. B. Raumluftanlagen, Mess-\r\n/Steuer-/Regelungstechnik\r\n\u2022 Austausch der Stra\u00dfen-/Sportplatzbeleuchtung und der Leucht-\r\nmittel in \u00f6fftl. Geb\u00e4uden durch LED\r\n\u2022 Stra\u00dfenbeleuchtung mit Bewegungsmeldern\r\n\u2022 Effiziente Warmwasserbereitungssysteme, regelbare Pumpen in\r\nSchwimmb\u00e4dern\r\n\u2022 Austausch von Elektroger\u00e4ten in Schulk\u00fcchen und Kantinen\r\n\u2022 Einbau von Verschattungsvorrichtungen,\r\n\u2022 Erneuerung der st\u00e4dtischen Fahrzeugflotte durch Elektroautos\r\n\u2022 Ersatz der EDV durch energieeffiziente EDV (Thin Clients, effiziente\r\nPCs, Server)\r\n\u2022 Anschaffung von Energiemanagementsystemen,\r\n\u2022 Anschaffung verwaltungsinterner Informationssysteme\r\n\u2022 Eine strategisch-vorbereitende Ma\u00dfnahme kann die Ausarbeitung\r\neines Stromsparkonzepts sein.\r\nBMF, 2020; BMU, 2018;\r\nGerbert et al., 2018; Ha-\r\ngelstange et al., 2021;\r\nKrebs & Steitz, 2021; Re-\r\ngion Hannover, 2015\r\nInvestitionen in die Ab-\r\nfallentsorgung\r\nMit Blick auf die kommunale Abfallbeseitigung sind u. a. folgende In-\r\nvestitionen klimarelevant:\r\n\u2022 CO 2 -Abscheider-Anlagen (f\u00fcr M\u00fcllverbrennungsanlagen)\r\n\u2022 Investitionen in die Nutzung von Abw\u00e4rme (s.o. Fernw\u00e4rmenetze)\r\n\u2022 Anlagen zur systematisch getrennten Erfassung und Wiederver-\r\nwertung von Wertstoffen\r\n\u2022 Elektrisch betriebene Fahrzeugflotten,\r\n\u2022 M\u00fclltonnen mit Sensortechnik\r\n\u2022 etc.\r\n(Gerbert et al., 2018; Re-\r\ngion Hannover, 2015)\r\nInvestitionen in st\u00e4dti-\r\nsche Gr\u00fcnanlagen\r\nSt\u00e4dtische Gr\u00fcnanlagen k\u00f6nnen einen Anteil zur CO 2 -Minderung\r\nund zur Klimaverbesserung in Kommunen beitragen. Unter anderem\r\nfolgende Investitionen sind vorstellbar:\r\n\u2022 Vegetabile Investitionen in Gr\u00fcnfl\u00e4chen zur Erh\u00f6hung der Bio-\r\ndiversit\u00e4t,\r\n\u2022 Humusaufbau\r\n\u2022 Erwerb von Moorfl\u00e4chen,\r\n\u2022 Renaturierung von Moorb\u00f6den (Hochmoor-Regeneration)\r\n\u2022 Umbau von Stadtw\u00e4ldern\r\n\u2022 Aufbau von gr\u00fcnen B\u00e4ndern, frisch Luftschneisen\r\n(Brischke et al., 2021;\r\nBMF, 2020; Region Han-\r\nnover, 2015)\r\n38\r\nBereich Erl\u00e4uterung Quellen\r\nWeitere kommunale\r\nKosten f\u00fcr Klimaschutz\r\n(keine direkten Investi-\r\ntionen):\r\nFortbildungen und Per-\r\nsonalausgaben\r\nDamit die Kommunalverwaltung den Klimaschutz intern wie extern\r\nvorantreiben kann, bedarf es eines Wissensaufbaus bei den Mitar-\r\nbeitenden:\r\n\u2022 Schulung von Hausmeisterinnen und Hausmeistern sowie Reini-\r\ngungskr\u00e4ften\r\n\u2022 Fahrerschulung zum verbrauchsarmen Fahren\r\n\u2022 Fortbildungen f\u00fcr Mitarbeitende, z. B. f\u00fcr umweltbewusstes Ver-\r\nbraucherverhalten\r\nZudem erfordern die anstehenden Investitionen in den Klimaschutz\r\nein Mehr an Personal:\r\n\u2022 Mehr Mitarbeiter in den kommunalen Bau\u00e4mtern\r\n\u2022 Neues Personal f\u00fcr das Energiemanagement\r\n\u2022 Kommunale Klimaschutzmanagerinnen und Klimaschutzmanager\r\n\u2022 Projektstelle klimafreundliche Beschaffung\r\n(BMU, 2018; Hagel-\r\nstange et al., 2021; Krebs\r\n& Steitz, 2021; Region\r\nHannover, 2015)\r\nWeitere kommunale\r\nKosten f\u00fcr Klimaschutz\r\n(keine direkten Investi-\r\ntionen):\r\nBeratungsleistungen\r\nf\u00fcr B\u00fcrger\r\nBeratungsangebote f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur St\u00e4rkung von\r\nklimafreundlichem Verhalten:\r\n\u2022 Bauherrenberatung zu energetischen Standards und techn. M\u00f6g-\r\nlichkeiten in Neubau und Sanierung\r\n\u2022 Aufbau eines Geb\u00e4uderegisters zur Beratung zu Energiesparpo-\r\ntenzial (ggf. mit Infrarotkamera-Aufnahmen), Einbindung in On-\r\nline-Tool inkl. Geb\u00e4udesteckbriefen mit Sanierungsvorschl\u00e4gen\r\n\u2022 st\u00e4dtische Energieberatung,\r\n\u2022 Durchf\u00fchrung von Informationsveranstaltungen zur Sensibilisierung\r\n\u2022 Beratung von Landwirtinnen und Landwirten zur Reduktion von\r\nEmissionen und Nutzung nachwachsender Rohstoffe/Bioenergie\r\n(BMU, 2018)\r\nWeitere kommunale\r\nKosten f\u00fcr Klimaschutz\r\n(keine direkten Investi-\r\ntionen):\r\nKommunale F\u00f6rder-\r\nprogramme f\u00fcr Private\r\nKommunen k\u00f6nnen eigene F\u00f6rderprogramme auflegen, um den Kli-\r\nmaschutz zu st\u00e4rken:\r\n\u2022 Finanzielle F\u00f6rderung von Klimaschutzma\u00dfnahmen, m\u00f6glich auch\r\nvor allem f\u00fcr Menschen mit geringem Einkommen\r\n\u2022 F\u00f6rderung von energieeffizientem Bauen/Modernisieren\r\n\u2022 F\u00f6rderung von Elektromobilit\u00e4t und Carsharing\r\n\u2022 Bezuschussung von PV-Anlagen, W\u00e4rmepumpen, etc.\r\n\u2022 \u2026\r\n(BMU, 2018; Region\r\nHannover, 2015)\r\nWeitere kommunale\r\nKosten f\u00fcr Klimaschutz\r\n(keine direkten Investi-\r\ntionen):\r\nStrategische Projekte\r\nUm kommunalen Klimaschutz strategisch zu verankern, gibt es unter\r\nanderem folgende M\u00f6glichkeiten:\r\n\u2022 Erstellung von Potenzialstudien,\r\n\u2022 Erstellung/Umsetzung von Klimaschutzkonzepten\r\n\u2022 Bildung von Netzwerken (intra-/interkommunal)\r\n\u2022 Erstellung von CO 2-Bilanzen,\r\n\u2022 Durchf\u00fchrung regelm\u00e4\u00dfiger Klimaschutz- und Statusberichte\r\n\u2022 Aufbau von Datenerhebungssystemen\r\n\u2022 klimazentrierte Verkehrsentwicklungspl\u00e4ne, integrierte Mobilit\u00e4ts-\r\nkonzepte, Radverkehrskonzepte, Konzepte f\u00fcr E-Lades\u00e4ulen\r\n\u2022 Optimierung regionaler Raumordnungsprogramme bzgl. Klima-\r\nschutz\r\n\u2022 klimaoptimierte Naherholungskonzepte\r\n\u2022 geothermische Kartierung\r\n\u2022 Erstellung von Energie-/Solar-/W\u00e4rme-/Geb\u00e4ude-/Dachfl\u00e4chen-\r\n/Abw\u00e4rmekataster\r\n\u2022 Durchf\u00fchrung von kommunalen Klimafolgenabsch\u00e4tzungen\r\n\u2022 Projekte zur Verwaltungsmodernisierung (schnelles, fach\u00fcbergrei-\r\nfendes Entscheiden, \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, etc.)\r\n\u2022 \u2026\r\n(BMF, 2020; Gies & F\u00f6rs-\r\nter, 2021; Helmholtz-\r\nZentrum f\u00fcr Umweltfor-\r\nschung [UFZ], 2021; Re-\r\ngion Hannover, 2015;\r\nStrehmann et al., 2021)\r\n39\r\n7. Literatur\r\nAltenburg, C., Rei\u00df, P., Scheller, H., Heinbach, K., Rupp, J.\r\n& Hirschl, B. (2020). Klimaschutz in finanzschwachen\r\nKommunen: Mehrwert f\u00fcr Haushalt und Umwelt. Eine\r\nHandreichung f\u00fcr Kommunen. Deutsches Institut f\u00fcr Ur-\r\nbanistik (Difu). https://reposi-\r\ntory.difu.de/jspui/handle/difu/578178\r\nAraos, M., Berrang-Ford, L., Ford, J. D., Austin, S. E.,\r\nBiesbroek, R. & Lesnikowski, A. (2016). Climate change\r\nadaptation planning in large cities: A systematic global\r\nassessment. Environmental Science & Policy, 66, 375\u2013\r\n382. https://doi.org/10.1016/j.envsci.2016.06.009\r\nBardt, H., Dullien, S., H\u00fcther, M. & Rietzler, K. (2019). F\u00fcr\r\neine solide Finanzpolitik: Investitionen erm\u00f6glichen (IMK\r\nReport Nr. 152). Hans-B\u00f6ckler-Stiftung; Institut f\u00fcr Mak-\r\nro\u00f6konomie und Konjunkturforschung (IMK).\r\nhttp://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:101:1-\r\n2020011610140609324263\r\nBaretti, C. & Huber, C. (2002). Der deutsche F\u00f6deralismus\r\nauf dem Pr\u00fcfstand: Vorschl\u00e4ge zu einer effizienteren Ge-\r\nstaltung. ifo-Schnelldienst, 55(7), 10\u201316.\r\nBenz, A. (1998). Politikverflechtung ohne Politikverflech-\r\ntungsfalle: Koordination und Strukturdynamik im euro-\r\np\u00e4ischen Mehrebenensystem. Politische Vierteljahres-\r\nschrift, 398(3), 558\u2013589.\r\nBlankart, C. B. (2017). \u00d6ffentliche Finanzen in der Demo-\r\nkratie: Eine Einf\u00fchrung in die Finanzwissenschaft (9.\r\nAufl.). Franz Vahlen.\r\nhttps://doi.org/10.15358/9783800653485\r\nBrand, S., Raffer, C., Scheller, H. & Steinbrecher, J. (2021).\r\nCorona-Update Kommunalfinanzen: Die Zitterpartie\r\ndauert 2021 weiter an (Fokus Volkswirtschaft Nr. 316).\r\nKfW Bankengruppe.\r\nBrischke, L. A., Br\u00fcggemann, H. & Hassel, M. (2021, 9. No-\r\nvember). Kommunale Klimakonferenz 2021 - Fachforum\r\n\u201eSuffizienz als Teil des kommunalen Klimaschutzes\u201c.\r\nDeutsches Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu).\r\nBr\u00fcmmerhoff, D. & B\u00fcttner, T. (2018). Finanzwissenschaft\r\n(12., \u00fcberarb. Aufl.). De Gruyter Oldenbourg.\r\nhttps://doi.org/10.1515/9783110530759\r\nKoordinierungsrahmen der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVer-\r\nbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c (GRW) ab\r\n1. Januar 2023 (2023).\r\nBundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung.\r\n(2020). Vom Stadtumbau zur st\u00e4dtischen Transformati-\r\nonsstrategie (BBSR-Online-Publikation 09/2020).\r\nhttps://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:101:1-\r\n2020102710563152501036\r\nBundesministerium der Finanzen. (1981). Ma\u00dfst\u00e4be und\r\nVerfahren zur Verteilung der Umsatzsteuer nach Art.\r\n106 Abs. 3 und Abs. 4 Satz 1 GG.: Gutachten: Erstattet\r\nvon der Sachverst\u00e4ndigenkommission zur Vorkl\u00e4rung fi-\r\nnanzverfassungsrechtlicher Fragen f\u00fcr k\u00fcnftige Neu-\r\nfestlegungen der Umsatzsteueranteile (Schriftenreihe\r\ndes BMF Nr. 30).\r\nBundesministerium der Finanzen. (1992). Gutachten des\r\nWissenschaftlichen Beirats beim BMF zum L\u00e4nderfi-\r\nnanzausgleich in der Bundesrepublik Deutschland\r\n(Schriftenreihe des BMF Nr. 47).\r\nBundesministerium der Finanzen. (1996). Einnahmenver-\r\nteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern \u2013 Probleme und L\u00f6-\r\nsungsm\u00f6glichkeiten.: Gutachten erstattet vom Wissen-\r\nschaftlichen Beirats beim Bundesministerium der Finan-\r\nzen (Schriftenreihe des BMF Nr. 56).\r\nBundesministerium der Finanzen. (2000). Folgerungen aus\r\ndem Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 11. No-\r\nvember 1999 zum Finanzausgleich: Eckpunktepapier.\r\nBundesministerium der Finanzen. (2020). 10. \u201eEKF-Be-\r\nricht\u201c: Bericht des Bundesministeriums der Finanzen\r\n\u00fcber die T\u00e4tigkeit des Energie- und Klimafonds im Jahr\r\n2020 und \u00fcber die im Jahr 2021 zu erwartenden Einnah-\r\nmen- und Ausgabenentwicklung.\r\nBundesministerium der Finanzen. (2023a). Die Beteiligung\r\nder Gemeinden am Aufkommen der Umsatzsteuer.\r\nhttps://www.bundesfinanzministerium.de/Con-\r\ntent/DE/Standardartikel/Themen/Oeffentliche_Finan-\r\nzen/Foederale_Finanzbeziehungen/Kommunalfinan-\r\nzen/Gemeindefinanzreform/beteiligung-der-gemein-\r\nden-am-umsatzsteuer-aufkommen.pdf?__blob=publi-\r\ncationFile&v=4\r\nBundesministerium der Finanzen. (2023b). Der Finanzaus-\r\ngleich zwischen Bund und L\u00e4ndern im Jahr 2022. Analy-\r\nsen und Berichte (Monatsbericht des BMF M\u00e4rz 2023).\r\nhttps://www.bundesfinanzministerium.de/Monatsbe-\r\nrichte/2023/03/Inhalte/Kapitel-3-Analysen/3-1-bund-\r\nlaender-finanzausgleich-2022-pdf.pdf?__blob=publica-\r\ntionFile&v=5\r\nBundesministerium der Finanzen. (2023c). Finanzbericht\r\n2024: Stand und voraussichtliche Entwicklung der Fi-\r\nnanzwirtschaft im gesamtwirtschaftlichen Zusammen-\r\nhang. https://www.bundesfinanzministerium.de/Con-\r\ntent/DE/Downloads/Broschueren_Bestellservice/fi-\r\nnanzbericht-2024.pdf?__blob=publicationFile&v=7\r\nBundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare\r\nSicherheit. (2018). Masterplan-Kommunen: Vorbilder\r\nf\u00fcr den Klimaschutz: Praxisbeispiele aus 19 St\u00e4dten,\r\nGemeinden und Landkreisen.\r\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz.\r\n(2023). Finanzierung von Staatsaufgaben: Herausforde-\r\nrungen und Empfehlungen f\u00fcr eine nachhaltige Finanz-\r\npolitik. https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Publikatio-\r\nnen/Ministerium/Veroeffentlichung-Wissenschaftlicher-\r\nBeirat/gutachten-wissenschaftlicher-beirat-finanzie-\r\nrung-von-staatsaufgaben.pdf?__blob=publication-\r\nFile&v=10\r\nBundesrechnungshof. (2022). Bericht nach \u00a7 99 BHO zur\r\nSteuerung des Klimaschutzes in Deutschland.\r\nhttps://www.bundesrechnungshof.de/Shared-\r\nDocs/Downloads/DE/Berichte/2022/steuerung-klima-\r\nschutz-deutschland-volltext.pdf?__blob=publication-\r\nFile&v=1\r\nBundesrechnungshof. (2023a). Bericht nach \u00a7 88 Absatz 2\r\nBHO an den Rechnungspr\u00fcfungsausschuss des Haus-\r\nhaltsausschusses des Deutschen Bundestages - Ausga-\r\nben f\u00fcr den Klimaschutz mu\u0308ssen sich sta\u0308rker an der\r\nF\u00f6rdereffizienz ausrichten. https://www.bundesrech-\r\nnungshof.de/SharedDocs/Downloads/DE/Be-\r\nrichte/2023/foedereffizienz-klimaschutz-voll-\r\ntext.pdf?__blob=publicationFile&v=2\r\nBundesrechnungshof. (2023b). Entwicklung der Finanzla-\r\ngen von Bund und L\u00e4ndern: Leistungen des Bundes an\r\ndie L\u00e4nder und Gemeinden f\u00fcr L\u00e4nderaufgaben.\r\nB\u00fcndlinger, T., Elizalde K\u00f6nig, J., Frank, O., Gr\u00fcndig, D.,\r\nJugel, C., Kraft, P., Krieger, O., Mischinger, S., Prein, P.,\r\nSeidl, H., Siegemund, S., Stolte, C., Teichmann, M.,\r\nWilke, J. & Wolke, M. (2018). dena-Leitstudie Integrierte\r\nEnergiewende: Impulse f\u00fcr die Gestaltung des Energie-\r\nsystems bis 2050. Deutsche Energie-Agentur (Dena).\r\nBurmeister, J., Krebs, W., Kirchhof Ferdinand & Selmer, P.\r\n(1993). Vertr\u00e4ge und Absprachen zwischen der Verwal-\r\ntung und Privaten: Berichte und Diskussionen aus der\r\nTagung der Vereinigung der Deutschens Staatsrechts-\r\n40\r\nlehrer in Bayreuth vom 7. bis 10. Oktober 1992. Ver\u00f6f-\r\nfentlichungen der Vereinigung der Deutschen Staats-\r\nrechtslehrer: Bd. 52. De Gruyter.\r\nhttps://doi.org/10.1515/9783110891270\r\nCarl, D. (1995). Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich im Verfas-\r\nsungsstaat. Nomos.\r\nCoase, R. H. (1960). The Problem of Social Cost. The Jour-\r\nnal of Law & Economics, 3, 1\u201344.\r\nhttp://www.jstor.org/stable/724810\r\nDeubel, I. (2000). \u00dcberlegungen zur notwendigen Neuord-\r\nnung des Finanzausgleichs: Thesenpapier f\u00fcr die Fach-\r\nkonferenz \u201eDie Modernisierung der bundesstaatlichen\r\nOrdnung\u201c [Unver\u00f6ffentlichtes Manuskript].\r\nDeutscher St\u00e4dtetag. (2023). Finanzierung des kommuna-\r\nlen Klimaschutzes effizient, effektiv und flexibel gestal-\r\nten: Modellskizze f\u00fcr ein effizientes und wirkungsvolles\r\nVerfahren zur Finanzierung kommunaler Klimaschutz-\r\nma\u00dfnahmen. https://www.staedtetag.de/fi-\r\nles/dst/docs/Publikationen/Weitere-Publikatio-\r\nnen/2023/kommunalen-klimaschutz-klug-foerdern-\r\nmodellskizze-2023.pdf\r\nDuit, A., Feindt, P. H. & Meadowcroft, J. (2016). Greening\r\nLeviathan: the rise of the environmental state? Environ-\r\nmental Politics, 25(1), 1\u201323.\r\nhttps://doi.org/10.1080/09644016.2015.1085218\r\nDullien, S., Bauermann, T., Endres, L., Herzog-Stein, A.,\r\nRietzler, K. & Tober, S. (2024). Schuldenbremse refor-\r\nmieren, Transformation beschleunigen: Wirtschaftspoli-\r\ntische Herausforderungen 2024 (IMK Report Nr. 187).\r\nInstitut f\u00fcr Makro\u00f6konomie und Konjunkturforschung\r\n(IMK). https://www.imk-boeckler.de/de/faust-de-\r\ntail.htm?sync_id=HBS-008771\r\nEvans, B., Joas, M., Sundback, S. & Theobald, K. (2006).\r\nGoverning local sustainability. Journal of Environmental\r\nPlanning and Management, 49(6), 849\u2013867.\r\nhttps://doi.org/10.1080/09640560600946875\r\nFiorino, D. J. (2010). Sustainability as a Conceptual Focus\r\nfor Public Administration. Public Administration Review,\r\n70(Special Issue), 78-88.\r\nhttps://doi.org/10.1111/j.1540-6210.2010.02249.x\r\nForster, P. M., Smith, C. J., Walsh, T., Lamb, W. F., Lam-\r\nboll, R., Hauser, M., Ribes, A., Rosen, D., Gillett, N.,\r\nPalmer, M. D., Rogelj, J., Schuckmann, K. von, Sen-\r\neviratne, S. I., Trewin, B., Zhang, X., Allen, M., Andrew, R.,\r\nBirt, A., Borger, A., . . . Zhai, P. (2023). Indicators of\r\nGlobal Climate Change 2022: annual update of large-\r\nscale indicators of the state of the climate system and\r\nhuman influence. Earth System Science Data, 15(6),\r\n2295\u20132327. https://doi.org/10.5194/essd-15-2295-\r\n2023\r\nFranz, O. & Spahn, P. B. (2000). Zwischenstaatliche Ko-\r\noperation und die Reform des Finanzausgleichs in\r\nDeutschland. Wirtschaftsdienst, 80(12), 713\u2013729.\r\nF\u00fcchsel, W.\u2011D. (1985). Gemeinschaftsaufgaben: Eine fi-\r\nnanzwissenschaftliche Analyse der Gemeinschaftsauf-\r\ngaben nach Art. 91a, b GG und der Investitionshilfen\r\nnach Art. 104a Abs. 4 GG. Bayreuther Beitr\u00e4ge zur\r\nVolkswirtschaftslehre: Bd. 2. R.F. Wilfer.\r\nGarzillo, C. & Kuhn, S. (2007). Zyklisches Nachhaltigkeits-\r\nmanagement f\u00fcr Kommunen: Umsetzung der Aalborg\r\nCommitments in 5 Schritten. CLEI Europasekretariat.\r\nGerbert, P., Herhold, P., Burchardt, J., Sch\u00f6nberger, S., Re-\r\nchenmacher, F., Kirchner, A., Kemmler, A. & W\u00fcnsch, M.\r\n(2018). Klimapfade f\u00fcr Deutschland. Boston Consulting\r\nGroup (BCG); Prognos.\r\nGesch\u00e4ftsstelle Expertenrat f\u00fcr Klimafragen. (2022, 4. No-\r\nvember). Zweijahresgutachten 2022: Gutachten zu bis-\r\nherigen Entwicklungen der Treibhausgasemissionen,\r\nTrends der Jahresemissionsmengen und Wirksamkeit\r\nvon Ma\u00dfnahmen (gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 4 Bundes-Klima-\r\nschutzgesetz). https://expertenrat-klima.de/content/up-\r\nloads/2022/11/ERK2022_Zweijahresgutachten.pdf\r\nGeske, O.\u2011E. (2001). Wenn gesetzliche Konkretisierungen\r\nzu allgemeinen Ma\u00dfst\u00e4ben f\u00fchren sollen. Wirtschafts-\r\ndienst, 81(4), 215\u2013221.\r\nGies, J. & F\u00f6rster, G. (2021, 10. November). Kommunale\r\nKlimakonferenz 2021 - Fachforum Mobilit\u00e4t. Deutsches\r\nInstitut f\u00fcr Urbanistik (Difu).\r\nG\u00f6pfert, C. (2014). Der Beitrag von Klimaschutzkonzepten\r\nzum kommunalen Klimaschutz: Eine empirische Analyse\r\nzus\u00e4tzlicher Effekte von im Rahmen der Kommunalricht-\r\nlinie gef\u00f6rderten Klimaschutzkonzepten auf die lokalen\r\nKlimaschutzaktivit\u00e4ten. (Wuppertaler Studienarbeiten\r\nzur nachhaltigen Entwicklung; Nr. 6). Wuppertal Institut\r\nf\u00fcr Klima, Umwelt, Energie. https://nbn-resol-\r\nving.de/urn:nbn:de:bsz:wup4-opus-52693%0A\r\nH\u00e4de, U. (1996). Finanzausgleich: Die Verteilung der Auf-\r\ngaben, Ausgaben und Einnahmen im Recht der Bundes-\r\nrepublik Deutschland und der Europ\u00e4ischen Union. Jus\r\npublicum: Bd. 19. Mohr.\r\nHagelstange, J., R\u00f6sler, C. & Runge, K. (2021). Klima-\r\nschutz, erneuerbare Energien und Klimaanpassung in\r\nKommunen: Ma\u00dfnahmen, Erfolge, Hemmnisse und Ent-\r\nwicklungen - Ergebnisse der Umfrage 2020 (Difu Papers\r\nFebruar 2021). Deutsches Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu).\r\nhttps://repository.difu.de/jspui/handle/difu/580019\r\nHandschuh, A., Haubner, O., Jossin, J., Peters, O.,\r\nRaphael, D., Roth, A., Ruge, K., Walter, J. & Witte, K.\r\n(2020). Monitor Nachhaltige Kommune. Bericht 2020:\r\nSchwerpunktthema Klima und Energie. Bertelsmann\r\nStiftung. https://doi.org/10.11586/2021035\r\nHellermann, J. (2012). \u00a739 Kooperativer F\u00f6deralismus in\r\nGestalt der Gemeinschaftsaufgaben nach Art. 91a ff.\r\ndes Grundgesetzes. In I. H\u00e4rtel (Hrsg.), Handbuch F\u00f6de-\r\nralismus: Bd. 2. Probleme, Reformen, Perspektiven des\r\ndeutschen F\u00f6deralismus (S. 339\u2013363). Springer.\r\nhttps://doi.org/10.1007/978-3-642-15523-9_14\r\nHelmholtz-Zentrum f\u00fcr Umweltforschung (UFZ). (2021).\r\nF\u00fcnf Prinzipien f\u00fcr klimasichere Kommunen und St\u00e4dte.\r\nhttps://www.ufz.de/index.php?de=48382\r\nHenke, K.\u2011D. & Schuppert, G. F. (1993). Rechtliche und Fi-\r\nnanzwissenschaftliche Probleme der Neuordnung der\r\nFinanzbeziehungen von Bund und Landern im vereinten\r\nDeutschland: Gutachten erstattet fur die Freie und Han-\r\nsestadt Hamburg. Nomos.\r\nHidien, J. W. (1998). Die Verteilung der Umsatzsteuer zwi-\r\nschen Bund und L\u00e4ndern. Nomos.\r\nHidien, J. W. (2000). Entwurf eines Finanzma\u00dfst\u00e4begeset-\r\nzes. Deutsche Steuerzeitung, 17, 62 ff.\r\nHummel, T. (28. Dezember 2021). Klimaschutz von unten:\r\nIm Kampf gegen die Erderhitzung spielen Gemeinden\r\nund St\u00e4dte eine Hauptrolle - und hoffen auf mehr Hilfe\r\naus Berlin. S\u00fcddeutsche Zeitung, 2021, S. 5.\r\nhttps://www.sueddeutsche.de/politik/klimaschutz-sta-\r\nedte-kommunen-1.5496273?reduced=true\r\nIntergovernmental Panel on Climate Change (Hrsg.).\r\n(2023). Climate Change 2022: Impacts, adaptation and\r\nvulnerability: Working Group II contribution to the Sixth\r\nAssessment Report of the Intergovernmental Panel on\r\nClimate Change. Cambridge University Press.\r\nhttps://doi.org/10.1017/9781009325844\r\nInterreg Central Europe Project MaGICLandscapes.\r\n(2019). Handbuch Gr\u00fcne Infrastruktur: Konzeptioneller\r\nund theoretischer Hintergrund, Begriffe und Definitio-\r\nnen. Deutsche Kurzfassung. https://tu-dres-\r\nden.de/bu/umwelt/geo/ipf/fern/forschung/forschungs-\r\nprojekte/ressourcen/dateien/magiclandscapes/MaGIC-\r\nLandscapes_Handbuch-Gruene-Infrastruktur_Deutsch-\r\nland.pdf?lang=de\r\n41\r\nIPCC. (2018). Summary for Policymakers. In V. Masson-\r\nDelmotte, P. Zhai, H.-O. P\u00f6rtner, D. C. Roberts, J. Skea,\r\nP. R. Shukla, A. Pirani, W. Moufouma-Okia, C. P\u00e9an, R.\r\nPidcock, S. Connoers, J. R. B. Matthews, Y. Chen, X.\r\nZhou, M. I. Gomis, E. Lonnoy, T. Maycock, M. Tignor & T.\r\nWaterfield (Hrsg.), Global Warming of 1.5\u00b0C. An IPCC\r\nSpecial Report on the impacts of global warming of\r\n1.5\u00b0C above pre-industrial levels and related global\r\ngreenhouse gas emission pathways, in the context of\r\nstrengthening the global response to the threat of cli-\r\nmate change, sustainable development, and efforts to\r\neradicate poverty.\r\nIPCC. (2022). Summary for Policymakers.\r\nhttps://www.ipcc.ch/report/ar6/wg2/downloads/re-\r\nport/IPCC_AR6_WGII_SummaryForPolicymakers.pdf\r\nhttps://doi.org/10.1017/9781009325844.001\r\nDeutscher St\u00e4dtetag. (2021, 24. Juni). St\u00e4dtetag fordert\r\nmehr Geld f\u00fcr kommunalen Klimaschutz: Klimaschutz-\r\nSofortprogramm des Bundes [Pressemitteilung].\r\nhttps://www.staedtetag.de/presse/pressemeldun-\r\ngen/2021/staedtetag-fordert-mehr-geld-fuer-kommu-\r\nnalen-klimaschutz\r\nKenkmann, T., K\u00f6hler, B., Hesse, T. & Loschke, C. (2022).\r\nWirkungsanalyse f\u00fcr das Klimaschutzmanagement in\r\nKommunen \u2013 F\u00f6rdermittelnutzung (Climate Change\r\n34/2022). Umweltbundesamt (UBA). https://www.um-\r\nweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/479/pub-\r\nlikationen/cc_34-2022_wirkungsanalyse_fuer_das_kli-\r\nmaschutzmanagement_in_kommunen_-_foerdermittel-\r\nnutzung.pdf\r\nKesper, I. (1998). Bundesstaatliche Finanzordnung: Grund-\r\nlagen, Bestand, Reform. Studien und Materialien zur\r\nVerfassungsgerichtsbarkeit: Bd. 72. Nomos.\r\nKeynes, J. M. (2017). Allgemeine Theorie der Besch\u00e4fti-\r\ngung, des Zinses und des Geldes. Duncker & Humblot.\r\nhttps://elibrary.duncker-\r\nhumblot.com/9783428550487/u1\r\nhttps://doi.org/10.3790/978-3-428-55048-7\r\nKirsch, G. (Hrsg.). (1977). F\u00f6deralismus.\r\nKommission f\u00fcr die Finanzreform. (1966). Gutachten \u00fcber\r\ndie Finanzreform in der Bundesrepublik Deutschland.\r\nhttps://www.jstor.org/stable/41630359\r\nKorioth, S. (1996). Die bundesstaatliche Finanzverfassung\r\nist besser als ihr Ruf. Wirtschaftsdienst, 76(7), 339\u2013344.\r\nKorioth, S. (1997). Der Finanzausgleich zwischen Bund\r\nund L\u00e4ndern.\r\nhttps://cir.nii.ac.jp/crid/1130282268786470272\r\nKrah\u00e9, M., Schuster, F. & Sigl-Gl\u00f6ckner, P. (2021). Wird die\r\nKonjunkturkomponente der Schuldenbremse ihrer Auf-\r\ngabe noch gerecht? Wirtschaftsdienst, 101(8), 621\u2013628.\r\nhttps://doi.org/10.1007/s10273-021-2984-4\r\nKrebs, T. (2024). Finanzierung \u00f6ffentlicher Zukunftsinvesti-\r\ntionen nach dem Haushaltsurteil des Bundesverfas-\r\nsungsgerichts. Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung e.V.\r\nKrebs, T. & Steitz, J. (2021). \u00d6ffentliche Finanzbedarfe f\u00fcr\r\nKlimainvestitionen (Working Papers 03/2021).\r\nKroll, F. (2017). Klimaschutz in L\u00e4ndern und Kommunen:\r\nAufstellung und Umsetzung von Klimaschutzkonzepten.\r\nIn M. Porth & H. Sch\u00fcttrumpf (Hrsg.), Wasser, Energie\r\nund Umwelt: Aktuelle Beitr\u00e4ge aus der Zeitschrift Was-\r\nser und Abfall I (S. 530\u2013537). Springer Vieweg.\r\nhttps://doi.org/10.1007/978-3-658-15922-1_65\r\nLamboll, R. D., Nicholls, Z. R. J., Smith, C. J., Kikstra, J. S.,\r\nByers, E. & Rogelj, J. (2023). Assessing the size and un-\r\ncertainty of remaining carbon budgets. Nature Climate\r\nChange, 13(12), 1360\u20131367.\r\nhttps://doi.org/10.1038/s41558-023-01848-5\r\nLenk, T., Hesse, M., Kilian, M. & Rottmann, Oliver, Starke,\r\nTim. (2016). Erfassung zukunftswirksamer Ausgaben\r\nder \u00f6ffentlichen Hand: Eine infrastrukturbezogene Er-\r\nweiterung des \u00f6ffentlichen Investitionsbegriffs. Bertels-\r\nmann Stiftung.\r\nLenk, T. & Schneider, F. (1998). Zur\u00fcck zu mehr F\u00f6deralis-\r\nmus: Ein Vorschlag zur Neugestaltung des Finanzaus-\r\ngleichs in der Bundesrepublik Deutschland unter beson-\r\nderer Ber\u00fccksichtigung der neuen Bundesl\u00e4nder. Dis-\r\ncussion Paper, 98(6).\r\nMasson-Delmotte, V., Zhai, P., P\u00f6rtner, H.\u2011O., Rob-\r\nerts, D. C., Skea, J., Shukla, P. R., Pirani, A., Moufouma-\r\nOkia, W., P\u00e9an, C., Pidcock, R., Connoers, S., Mat-\r\nthews, J. R. B., Chen, Y., Zhou, X., Gomis, M. I., Lon-\r\nnoy, E., Maycock, T., Tignor, M. & Waterfield, T. (Hrsg.).\r\n(2018). Global Warming of 1.5\u00b0C. An IPCC Special Re-\r\nport on the impacts of global warming of 1.5\u00b0C above\r\npre-industrial levels and related global greenhouse gas\r\nemission pathways, in the context of strengthening the\r\nglobal response to the threat of climate change,\r\nsustainable development, and efforts to eradicate\r\npoverty.\r\nMcKay, A. D. I., Staal, A., Abrams, J. F., Winkelmann, R.,\r\nSakschewski, B., Loriani, S., Fetzer, I., Cornell, S. E.,\r\nRockstr\u00f6m, J. & Lenton, T. M. (2022). Exceeding 1.5\u00b0C\r\nglobal warming could trigger multiple climate tipping\r\npoints. Science (New York, N.Y.), 377(6611), eabn7950.\r\nhttps://doi.org/10.1126/science.abn7950\r\nMusgrave, R. A., Musgrave, P. B. & Kullmer, L. (1985). Die\r\n\u00f6ffentlichen Finanzen in Theorie und Praxis (3., v\u00f6llig\r\n\u00fcberarb. Aufl.). Mohr.\r\nOlson, M. (1969). The Principle of \u201cFiscal Equivalence\u201d:\r\nThe Division of Responsibilities among Different Levels\r\nof Government. The American Economic Review, 59(2),\r\n479\u2013487. http://www.jstor.org/stable/1823700\r\nOlson, M. (1977). Das Prinzip\u201c fiskalischer Gleichheit\u201c: Die\r\nAufteilung der Verantwortung zwischen verschiedenen\r\nRegierungsebenen. In G. Kirsch (Hrsg.), Wirtschaftswis-\r\nsenschaftliches Seminar: Bd. 5. F\u00f6deralismus (S. 66\u2013\r\n76). Fischer.\r\nOtto, A., Kern, K., Haupt, W., Eckersley, P. & Thieken, A. H.\r\n(2021). Ranking local climate policy: assessing the miti-\r\ngation and adaptation activities of 104 German cities.\r\nClimatic Change, 167(1-2).\r\nhttps://doi.org/10.1007/s10584-021-03142-9\r\nPagenkopf, H. (1981). Der Finanzausgleich im Bundes-\r\nstaat: Theorie und Praxis. Kohlhammer.\r\nPeffekoven, R. (2001). Reform des L\u00e4nderfinanzausgleichs\r\nund des Solidarpakts II. Wirtschaftsdienst, 81(4), 206\u2013\r\n213.\r\nPeters, O. & Scheller, H. (2023). Adding value by national\r\nreporting to sustainability approaches of the local-re-\r\ngional level: the case of germany. European Spatial Re-\r\nsearch Policy, 30(2), 45\u201359.\r\nhttps://doi.org/10.18778/1231-1952.30.2.03\r\nPeters, O., Scheller, H. & Ruddek, A. (2023). Halbzeitbilanz\r\nzur Umsetzung der Agenda 2030 in deutschen Kommu-\r\nnen. Bertelsmann Stiftung. https://reposi-\r\ntory.difu.de/handle/difu/47\r\nPetersen, H.\u2011G., Anton, S. & Bork, C. (2001). Mischfinanzie-\r\nrungen im deutschen L\u00e4nderfinanzausgleich: Zur Prob-\r\nlematik von Gemeinschaftsaufgaben, Finanzhilfen und\r\nGeldleistungsgesetzen. Berichte aus der Volkswirt-\r\nschaft. Shaker.\r\nRaffer, C. & Scheller, H. (2021). KfW-Kommunalpanel\r\n2021. KfW Research. https://repository.difu.de/han-\r\ndle/difu/581378\r\nRaffer, C. & Scheller, H. (2023). KfW-Kommunalpanel\r\n2023 (KfW-Research). KfW Bankengruppe.\r\nhttps://repository.difu.de/handle/difu/42\r\n42\r\nRat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung & Deutsche Akademie der\r\nNaturforscher Leopoldina. (2021). Klimaneutralit\u00e4t: Op-\r\ntionen f\u00fcr eine ambitionierte Weichenstellung und Um-\r\nsetzung. Positionspapier Juni 2021. https://www.nach-\r\nhaltigkeitsrat.de/wp-content/uplo-\r\nads/2021/06/RNE_Leopoldina_Positionspapier_Kli-\r\nmaneutralitaet.pdf\r\nRegion Hannover. (2015). Klimaschutzkonzept f\u00fcr die Ver-\r\nwaltung der Region Hannover (Beitr\u00e4ge zur regionalen\r\nEntwicklung Nr. 135).\r\nRei\u00df, P. & Kr\u00fcger, C. (August 2018). Fokus: Energie- und\r\nTreibhausgasbilanzierung f\u00fcr Kommunen. Erste Schritte\r\nund Hilfestellungen. Service- & Kompetenzzentrum\r\nKommunaler Klimaschutz (SKKK). https://www.klima-\r\nschutz.de/sites/default/files/mediathek/doku-\r\nmente/SKKK_Fokus_THG-Bilanzierung_2022_Web-\r\nPDF.pdf\r\nRenzsch, W. (2000). Reform der Finanzverfassung zwi-\r\nschen \u00f6konomischer Effizienz, bundesstaatlicher Funkti-\r\nonalit\u00e4t und politischer Legitimit\u00e4t. In T. B\u00fcttner (Hrsg.),\r\nSchriftenreihe des ZEW: Bd. 49. Finanzverfassung und\r\nF\u00f6deralismus in Deutschland und Europa. Nomos.\r\nRodi, M. (2023). Das Instrumentarium zur staatlichen Fi-\r\nnanzierung der Energietransformation. Klima und Recht\r\n(11), 322\u2013329.\r\nRosenzweig, C., Solecki, W., Hammer, S. A. & Mehrotra, S.\r\n(2010). Cities lead the way in climate-change action. Na-\r\nture, 467(7318), 909\u2013911.\r\nhttps://doi.org/10.1038/467909a\r\nScharpf, F. W., Reissert, B. & Schnabel, F. (1976). Politik-\r\nverflechtung: Theorie und Empirie des kooperativen F\u00f6-\r\nderalismus in der Bundesrepublik. Scriptor Verlag.\r\nhttps://pure.mpg.de/pubman/faces/viewitemover-\r\nviewpage.jsp?itemid=item_3173468\r\nScheller, H. (2005). Politische Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr eine Reform\r\ndes bundesstaatlichen Finanzausgleichs: Politikwissen-\r\nschaftliche Analyse der Bund-L\u00e4nder-Verhandlungen\r\n1995 bis 2001. Zugl.: Berlin, Freie Univ., Diss., 2004. Fo-\r\nrum \u00f6ffentliche Finanzen: Bd. 10. Analytica.\r\nScheller, H. & Raffer, C. (2022). Klimaschutz als kommu-\r\nnale Pflichtaufgabe! In M. Junkernheinrich, S. Korioth, T.\r\nLenk, H. Scheller & M. Woisin (Hrsg.), Schriften zur \u00f6f-\r\nfentlichen Verwaltung und \u00f6ffentlichen Wirtschaft: Bd.\r\n254. Jahrbuch f\u00fcr \u00f6ffentliche Finanzen 1-2022 (S. 351\u2013\r\n376). Berliner Wissenschaftsverl.\r\nhttps://doi.org/10.35998/joefin-2022-0006\r\nScheller, H., Rietzler, K., Raffer, C. & K\u00fchl, C. (2021). Bau-\r\nstelle zukunftsf\u00e4hige Infrastruktur: Ans\u00e4tze zum Abbau\r\nnichtmonet\u00e4rer Investitionshemmnisse bei \u00f6ffentlichen\r\nInfrastrukturvorhaben (WISO Diskurs 12/2021). Fried-\r\nrich-Ebert-Stiftung (FES). https://reposi-\r\ntory.difu.de/jspui/handle/difu/581774\r\nScheller, H. & Schmid, J. (2008). F\u00f6derale Politikgestaltung\r\nim deutschen Bundesstaat. Nomos.\r\nhttps://doi.org/10.5771/9783845210650\r\nSchink, A. (2021). Das Ber\u00fccksichtigungsgebot des \u00a713\r\nKlimaschutzgesetz. Natur und Recht, 43(1), 1\u20137.\r\nhttps://doi.org/10.1007/s10357-020-3783-1\r\nSchubert, D. (2021). Naturbasierte L\u00f6sungen in den EU-\r\nStrukturfonds in Deutschland 2021 - 2027: Ma\u00dfnah-\r\nmen, Mehrwert und M\u00f6glichkeiten. Umweltbundesamt\r\n(UBA). https://www.bmuv.de/fileadmin/Da-\r\nten_BMU/Download_PDF/Europa___Internatio-\r\nnal/nbs_strukturfonds_bf.pdf\r\nStatistisches Bundesamt. (2021). Volkswirtschaftliche Ge-\r\nsamtrechnungen: Arbeitsunterlage Investitionen - 3.\r\nVierteljahr 2021.\r\nStrehmann, J., Lange, K. & M\u00fcnch, M. (2021, 8. Novem-\r\nber). Kommunale Klimakonferenz 2021 - Fachforum\r\n\u201eDigitalisierung und kommunalen Klimaschutz gemein-\r\nsam denken - Chancen und Herausforderungen. Deut-\r\nsches Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu).\r\nTullock, G. (1969). Federalism: Problems of scale. Public\r\nChoice, 6(1), 19\u201329.\r\nhttps://doi.org/10.1007/BF01718575\r\nVerheyen, R. & H\u00f6lzen, K. (2022). Kommunaler Klima-\r\nschutz im Spannungsfeld zwischen Aufgabe und Finan-\r\nzierung am Beispiel der kommunalen W\u00e4rmeplanung\r\nund des kommunalen Klimaschutzmanagements. Ger-\r\nmanwatch; Klima-Allianz Deutschland.\r\nWalter, J. (2021, 5. November). Kommunale Klimakonfe-\r\nrenz 2021 - Fachforum W\u00e4rmenetze. Deutsches Institut\r\nf\u00fcr Urbanistik (Difu).\r\nWendt, R. (2003). Finanzhoheit und Finanzausgleich. In J.\r\nIsensee (Hrsg.), Handbuch des Staatsrechts der Bun-\r\ndesrepublik Deutschland (1021 \u2013 1131). C.F. M\u00fcller.\r\nWickel, M. (Dezember 2020). Das Bundes-Klimaschutzge-\r\nsetz und seine rechtlichen Auswirkungen. HefenCity\r\nUniversit\u00e4t Hamburg (HCU). M\u00fcnsteraner Gespr\u00e4che,\r\nM\u00fcnster.\r\nWoisin, M. (2008). Das eingerostete Scharnier: Umsatz-\r\nsteuerverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern. Wirt-\r\nschaftsdienst, 88(7), 446\u2013450.\r\nhttps://doi.org/10.1007/s10273-008-0817-3\r\n43\r\n8. Autoren\r\nProf. Dr. Carsten K\u00fchl\r\nist promovierter Volkswirt und Honorarprofessor f\u00fcr Volks-\r\nwirtschaftslehre und Finanzwissenschaft an der Deutschen\r\nUniversit\u00e4t f\u00fcr Verwaltungswissenschaften in Speyer. Seit\r\n2018 leitet er das Deutsche Institut f\u00fcr Urbanistik. Nach\r\nmehrj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeiten am Institut f\u00fcr Finanzwissen-\r\nschaft der Universit\u00e4t Mainz und in verschiedenen Ministe-\r\nrien arbeitete er als Staatssekret\u00e4r im Wirtschafts- und\r\nVerkehrsministerium sowie als Minister f\u00fcr Finanzen und\r\nBauen der rheinland-pf\u00e4lzischen Landesregierung. Seine\r\nForschungsschwerpunkte sind \u00f6ffentliche Finanzen und\r\nWohnungspolitik.\r\nE-Mail: kuehl@difu.de\r\nDr. Henrik Scheller\r\nstudierte Politikwissenschaften und wurde 2004 an der\r\nFreien Universit\u00e4t Berlin mit einer Arbeit \u00fcber die Reform\r\ndes Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleichs promoviert. Seit 2015\r\nist er Leiter des Teams \u201eWirtschaft, Finanzen und Nachhal-\r\ntigkeitsindikatorik\u201d am Deutschen Institut f\u00fcr Urbanistik. In\r\ndieser Funktion verantwortet er eine Vielzahl interdiszipli-\r\nn\u00e4rer Projekte zur kommunalen Finanz- und Haushalts-\r\nwirtschaft \u2013 meist in Verbindung mit Fragen der \u00f6ffentli-\r\nchen Investitionst\u00e4tigkeit und Infrastrukturplanung. Henrik\r\nScheller ist Mitherausgeber des \u201eJahrbuchs f\u00fcr \u00f6ffentliche\r\nFinanzen\u201d, einem transdisziplin\u00e4ren Publikations- und\r\nWorkshopprojekt an der Schnittstelle zwischen Wissen-\r\nschaft und Verwaltung.\r\nE Mail: scheller@difu.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/17/281602/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290023.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001286",
                "regulatoryProjectTitle": "k\u00fcnftige Haushaltsgesetze",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kurzstudie\r\nKlima-Allianz Deutschland e.V.\r\nInvalidenstr. 35\r\n10115 Berlin\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im\r\nkommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH\r\nBernburger Stra\u00dfe 27\r\n10963 Berlin\r\n11.03.2024\r\nBericht\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 2\r\nGef\u00f6rdert durch\r\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nAuftraggeber\r\nKlima-Allianz Deutschland\r\nVereinte Dienstleistungsgewerkschaft (ver.di)\r\nAuftragnehmer\r\nKCW GmbH\r\nAutorinnen und Autoren\r\nFelix Friese, Christoph Schaaffkamp, Charlotte Klauser\r\nUrheberrechtshinweis\r\nDieses Gutachten unterliegt den Bestimmungen des deutschen Urheberrechts.\r\nSoweit nicht anders schriftlich vereinbart, ist eine Ver\u00f6ffentlichung oder Weiter-\r\ngabe, auch in Ausz\u00fcgen, nicht zul\u00e4ssig.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 3\r\nInhaltsverzeichnis\r\nAbk\u00fcrzungsverzeichnis ................................................................................... 4\r\nAbstract ............................................................................................................ 6\r\n1 Hintergrund und Ziele der Kurzstudie .................................................... 7\r\n2 Datengrundlagen und Methodik............................................................. 9\r\n2.1 Gegenw\u00e4rtiger Personalstand ......................................................................... 9\r\n2.2 Arbeitsbedingungen ........................................................................................ 13\r\n2.3 Methodisches Vorgehen................................................................................. 14\r\n2.4 Daten und Annahmen ..................................................................................... 16\r\n2.5 Bestimmung eines Leistungsaufwuchses, der die Bef\u00f6rderung\r\ndoppelt so vieler Fahrg\u00e4ste erlaubt............................................................ 20\r\n2.5.1 Annahmen zum Verkehrsangebot f\u00fcr das Szenario\r\nmit einer Verdopplung der Fahrgastzahlen im \u00d6PNV ....... 21\r\n2.5.2 On Demand-Verkehre.................................................................... 24\r\n2.6 Szenarien .............................................................................................................. 25\r\n2.7 Nicht in dieser Kurzstudie ber\u00fccksichtigte Entwicklungen................ 27\r\n2.8 Absch\u00e4tzung der Auswirkungen auf die Kosten.................................... 27\r\n3 Ergebnis: Fahrpersonalbedarf im \u00d6PNV bis 2030 / 2035....................30\r\n3.1 Gesamtzahl der Fahrdienstbesch\u00e4ftigten................................................. 30\r\n3.2 Ergebnisse der Personalbedarfsprognose ............................................... 30\r\n3.3 Absch\u00e4tzung der finanziellen Auswirkungen auf die\r\nPersonalkosten ................................................................................................... 36\r\n3.4 Weitere Berufsgruppen ................................................................................... 37\r\n4 Fazit ..........................................................................................................38\r\n5 Literaturverzeichnis ................................................................................39\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 4\r\nAbk\u00fcrzungsverzeichnis\r\nKCW KCW GmbH\r\nMo-Fr Montag, Dienstag, Mittwoch, Donnerstag, Freitag\r\n\u00d6PNV \u00d6ffentlicher Personennahverkehr\r\np.a. per anno\r\nSPNV Schienenpersonennahverkehr\r\nSvB Sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte\r\nVDV Verband Deutscher Verkehrsunternehmen\r\nVMK Verkehrsministerkonferenz\r\nVU Verkehrsunternehmen\r\nVZ\u00c4 Vollzeit\u00e4quivalent\r\nAltersrente\r\nUnter Altersrenten werden in dieser Studie alle Renteneintritte wegen Alters\r\nverstanden, darunter die Regelaltersrente und die Altersrente f\u00fcr langj\u00e4hrig\r\nVersicherte. Nicht enthalten sind Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4hig-\r\nkeit und Renten wegen Todes (Hinterbliebenenrente, Erziehungsrente).\r\nKommunaler \u00d6PNV\r\nAls kommunaler \u00d6PNV werden im Rahmen dieser Studie alle Linienverkehre\r\nim Sinne des \u00a7 8 Abs. 1 PBefG definiert. Dies umfasst Stadtbusse, Regional-\r\nbusse, Obusse, Stra\u00dfen-, Stadt-, U-Bahnen und Bahnen besonderer Bauart.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 5\r\nKlima-Allianz Deutschland\r\nDie Klima-Allianz Deutschland ist das breite gesellschaftliche B\u00fcndnis f\u00fcr\r\nden Klimaschutz. Mit etwa 150 Mitgliedsorganisationen aus den Bereichen\r\nUmwelt, Kirche, Entwicklung, Bildung, Kultur, Gesundheit, Verbraucher-\r\nschutz, Jugend, Soziales und Gewerkschaften setzt sie sich f\u00fcr eine ambitio-\r\nnierte und sozial gerechte Klimapolitik auf lokaler, nationaler, europ\u00e4ischer\r\nund internationaler Ebene ein. Sie bringt Menschen zu gemeinsamen Forde-\r\nrungen und Aktionen zusammen. Damit macht sie deutlich, dass Klimaschutz\r\nein gesamtgesellschaftliches Anliegen ist. Ihre Mitgliedsorganisationen re-\r\npr\u00e4sentieren zusammen rund 25 Millionen Menschen.\r\nVer.di\r\nDie Vereinte Dienstleistungsgewerkschaft (ver.di), kurz Verdi, ist eine\r\ndeutsche Gewerkschaft mit Sitz in Berlin. Sie entstand im Jahr 2001 durch\r\nden Zusammenschluss von f\u00fcnf Einzelgewerkschaften und ist Mitglied im\r\nDeutschen Gewerkschaftsbund (DGB). Mit etwa 1,9 Millionen Mitgliedern ist\r\nsie, nach der IG Metall, die zweitgr\u00f6\u00dfte deutsche Gewerkschaft. Verdi setzt\r\nsich f\u00fcr die Interessen der Besch\u00e4ftigten in Dienstleistungsberufen ein und\r\nengagiert sich f\u00fcr soziale Gerechtigkeit, Gleichstellung und Demokratie. Die\r\nGewerkschaft gliedert sich in zehn Landesbezirke und f\u00fcnf Fachbereiche und\r\nwird von einem neunk\u00f6pfigen Bundesvorstand geleitet. Ihre Aufgaben um-\r\nfassen Tarifpolitik, Sozialpolitik, Leistungen f\u00fcr Mitglieder und Bildungsar-\r\nbeit. Verdi ist unabh\u00e4ngig von Parteien und Regierungen und sch\u00fctzt die\r\nInteressen ihrer Mitglieder.\r\nKCW\r\nKCW ist eine f\u00fchrende Strategie- und Managementberatung im Bereich des\r\nstra\u00dfen- und schienengebundenen \u00f6ffentlichen Verkehrs in Deutschland. Zu\r\nunseren Kundinnen und Kunden z\u00e4hlen insbesondere Kommunen, Verkehrs-\r\nverb\u00fcnde und Ministerien. Diese unterst\u00fctzen wir unter anderem dabei, den\r\nUmweltverbund zu st\u00e4rken und die Verkehrswende voranzubringen. N\u00e4he-\r\nres siehe www.kcw-online.de .\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 6\r\nAbstract\r\nDer \u00d6ffentliche Personennahverkehr (\u00d6PNV) in den Kommunen hat eine we-\r\nsentliche Rolle f\u00fcr das Erreichen der Pariser Klimaziele. Aktuell werden die Fol-\r\ngen des Investitionsstaus im \u00d6PNV und des akuten Arbeits- und Fachkr\u00e4fte-\r\nmangels sp\u00fcrbar, insbesondere im Fahrdienst. Dies f\u00fchrt schon heute zu Fahrt-\r\nausf\u00e4llen und schr\u00e4nkt den Spielraum f\u00fcr dichtere Taktungen und den Ausbau\r\nder Verkehrsangebote ein. Vor diesem Hintergrund haben die Klima-Allianz\r\nDeutschland und ver.di das Beratungsunternehmen KCW beauftragt, eine Kurz-\r\nstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV zu erstellen.\r\nDie Kurzstudie ermittelt erstmalig f\u00fcr den Status quo und f\u00fcr ein \u00d6PNV-Ange-\r\nbot mit doppelt so hoher Nachfrage, wie viel Personal insgesamt ben\u00f6tigt und\r\nwie viele Stellen neu besetzt werden m\u00fcssen. Allein zur Aufrechterhaltung des\r\ngegenw\u00e4rtigen Angebots (Stand 2022) tut sich bei unver\u00e4nderten Arbeitsbe-\r\ndingungen eine Personall\u00fccke von 60.500 bis 65.500 Fahrerinnen und Fahrern\r\nbis 2030 auf. Das sind knapp 50 % aller Arbeitnehmenden (2022). Hierbei han-\r\ndelt es sich lediglich um den Bedarf, um Fahrerinnen und Fahrer zu ersetzen,\r\ndie altersbedingt in den Ruhestand gehen oder den Beruf aus anderen Gr\u00fcnden\r\nverlassen. Bis 2035 erh\u00f6ht sich diese Zahl auf 85.000 bis 91.500 Personen.\r\nNoch gr\u00f6\u00dfer sind die Herausforderungen vor dem Hintergrund des von Bund\r\nund L\u00e4ndern formulierten \u2013 wichtigen und ambitionierten \u2013 Ziels einer Ver-\r\ndopplung der Fahrgastnachfrage bis 2030. Um ein Angebot zu schaffen, das die\r\nBef\u00f6rderung doppelt so vieler Fahrg\u00e4ste erlaubt, sind etwa 68 % mehr Fahre-\r\nrinnen und Fahrer zus\u00e4tzlich notwendig. Bei gleichbleibenden Arbeitsbedin-\r\ngungen entspricht das weiteren 84.000 bis 90.000 Fahrdienststellen. Hierf\u00fcr fal-\r\nlen zus\u00e4tzliche Personalkosten von 3,7 Mrd. bis 4,4 Mrd. Euro j\u00e4hrlich an.\r\nUm diese Stellen besetzen zu k\u00f6nnen, wird die Attraktivit\u00e4t der Arbeitspl\u00e4tze\r\neine zentrale Rolle spielen. Die Verbesserung der Arbeitsbedingungen ist somit\r\nein untrennbarer Teil der Herausforderung.\r\nDiese Zahlen machen deutlich, dass die Politik und die \u00d6PNV-Branche jetzt ak-\r\ntiv werden m\u00fcssen, um einem Personalmangel im \u00d6PNV entgegenzuwirken.\r\nWill man die heutige Qualit\u00e4t des \u00d6PNV aufrechterhalten, die Attraktivit\u00e4t des\r\nBerufes erh\u00f6hen, Stellen schneller besetzen, Mitarbeiter halten und eine Ver-\r\ndoppelung der Fahrgastzahlen umsetzen, m\u00fcssen die Kommunen und die\r\n\u00d6PNV-Branche mit deutlich mehr Mitteln ausgestattet werden. Gelingt es nicht,\r\ndie n\u00f6tigen Fachkr\u00e4fte zu gewinnen, drohen in ganz Deutschland Einschr\u00e4n-\r\nkungen und Ausf\u00e4lle im \u00d6PNV weit \u00fcber den heute schon sichtbaren Umfang\r\nhinaus.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 7\r\n1 Hintergrund und Ziele der Kurzstudie\r\nEin attraktiver \u00d6ffentlicher Personennahverkehr (\u00d6PNV) ist ein wesentlicher\r\nBaustein auf dem Weg zur Einhaltung der Pariser Klimaziele im Verkehrssektor.\r\nMit dem einstimmigen Beschluss der Verkehrsministerkonferenz (VMK) vom\r\n26.02.2021 zur Verdoppelung der Fahrgastzahlen im \u00d6PNV bis 2030 (im Ver-\r\ngleich zu 2019) wurde von Bund und L\u00e4ndern die Bedeutung des \u00d6PNV f\u00fcr den\r\nKlimaschutz hervorgehoben (Gesch\u00e4ftsstelle der Verkehrsministerkonferenz\r\n2021).\r\nBereits heute ist die finanzielle Ausstattung der Kommunen f\u00fcr die Gew\u00e4hrleis-\r\ntung eines qualitativ hochwertigen \u00d6PNV nicht ausreichend bemessen. Ange-\r\nsichts der aktuellen Preissteigerungen, der Abnahme von bisher f\u00fcr den \u00d6PNV\r\neingesetzten kommunalen Einnahmen und Haushaltsdebatten hat sich die Fi-\r\nnanzlage weiter versch\u00e4rft. Zus\u00e4tzliche finanzielle Herausforderungen entste-\r\nhen durch notwendige (Ersatz-) Investitionen1 sowie zur Deckung eines Ange-\r\nbotsausbaus im Sinne einer Verdopplung der Fahrgastzahlen.\r\nParallel hierzu werden die Auswirkungen des Personalmangels im kommunalen\r\n\u00d6PNV2 sichtbar, vor allem im Fahrdienst. Die hohen Krankenst\u00e4nde und insbe-\r\nsondere die Demographie stellen die Verkehrsunternehmen in den n\u00e4chsten\r\nJahren vor Herausforderungen. Vor diesem Hintergrund werden von Gewerk-\r\nschaftsseite Forderungen nach einer Verbesserung der Arbeitsbedingungen\r\nund einer damit einhergehenden Attraktivit\u00e4tssteigerung des Berufsbildes mit\r\nBlick auf den Schichtdienst, Pausen- und Wendezeiten erhoben. Aus Gewerk-\r\nschaftssicht stellen Entlastungen und Verbesserungen bei den Arbeitsbedin-\r\ngungen einen wichtigen Hebel dar, um dem Personalmangel zu begegnen.\r\nIn Anbetracht dieser Aufgabe haben die Klima-Allianz Deutschland und ver.di\r\ndas Beratungsunternehmen KCW beauftragt, eine Kurzstudie zum Personalbe-\r\ndarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35 zu erstellen.\r\n1 vgl. Investitionsbedarfe f\u00fcr ein nachhaltiges Verkehrssystem (Deutsches Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu) 2023).\r\n2 Unter kommunalem \u00d6PNV werden in dieser Studie Linienverkehre mit Stadtbussen, Regionalbussen, Obus-\r\nsen, Stra\u00dfen-, Stadt-, U-Bahnen und Bahnen besonderer Bauart im Sinne des \u00a7 8 Abs. 1 PBefG verstanden.\r\nDer SPNV (inkl. S-Bahnen), F\u00e4hren und Bergbahnen werden im Rahmen dieser Kurzstudie nicht betrachtet.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 8\r\nErstes Ziel\r\nZiel der Studie ist es, qualifiziert zu ermitteln, wie viele Fahrerinnen und Fahrer\r\nbis 2030 bzw. 2035 insgesamt im kommunalen \u00d6PNV notwendig sind und wie\r\nviele freie Stellen zu besetzen sind.\r\nAusgangspunkt ist dabei zun\u00e4chst die Frage, wie gro\u00df der Personalbedarf ist,\r\num im Jahr 2030/35 mindestens das aktuelle Fahrplanangebotsniveau aufrecht-\r\nerhalten zu k\u00f6nnen. Zun\u00e4chst wird daf\u00fcr die aktuelle Zahl (2022) an Fahrdienst-\r\nmitarbeitenden im kommunalen \u00d6PNV in Deutschland ermittelt. In verschiede-\r\nnen Szenarien werden die Auswirkungen unterschiedlicher Ma\u00dfnahmen f\u00fcr\r\nVerbesserungen der Arbeitsbedingungen auf den Personalbedarf betrachtet.\r\nDarunter fallen zus\u00e4tzliche Entlastungstage oder die Einf\u00fchrung einer 4-Tage-\r\nWoche.\r\nZweites Ziel\r\nDie Kurzstudie betrachtet mit Blick auf das Verdopplungsziel der VMK in einem\r\nAufwuchsszenario den zus\u00e4tzlichen Bedarf an Fahrerinnen und Fahrern f\u00fcr des-\r\nsen Erreichbarkeit. Grundlage daf\u00fcr ist eine Absch\u00e4tzung des Angebotsvolu-\r\nmens, das die Bef\u00f6rderung der doppelten Zahl von Fahrg\u00e4sten erlaubt. Die Er-\r\ngebnisse sind um eine Einsch\u00e4tzung erg\u00e4nzt, wie sich dieser Personalaufwuchs\r\nauf die Personalkosten auswirkt.\r\nNicht Gegenstand dieser Kurzstudie sind die konkreten Ma\u00dfnahmen, mit denen\r\neine solche Fahrgastnachfrage erreicht wird. In jedem Fall ist f\u00fcr die Angebots-\r\nausweitung auch eine Steigerung der Fahrpersonalmenge notwendig. Da eine\r\nVerdopplung der Fahrgastzahlen bis 2030 zeitlich sehr ambitioniert erscheint,\r\nwird f\u00fcr den Personalbedarf zudem ein Leistungsaufwuchs im zeitlichen Hori-\r\nzont bis 2035 betrachtet.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 9\r\n2 Datengrundlagen und Methodik\r\nDieses Kapitel gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die verwendeten Datengrundlagen\r\nund die Methodik. Ausgangspunkt ist die aktuelle Zahl der Bus- und Stra\u00dfen-\r\nbahnfahrer:innen (inkl. Stadt- und U-Bahn) sowie die gegenw\u00e4rtigen Arbeitsbe-\r\ndingungen. Als Referenzjahr dient dabei das Jahr 2022 als j\u00fcngste vollst\u00e4ndig\r\nverf\u00fcgbare Datengrundlage.\r\n2.1 Gegenw\u00e4rtiger Personalstand\r\nZum Stichtag am 30.06.2022 waren bundesweit 136.4403 sozialversicherungs-\r\npflichtig Besch\u00e4ftigte (SvB) als Bus-, Stra\u00dfen-, Stadtbahn- oder U-Bahnfahrer:in\r\nangestellt. Davon waren 83,1 % in Vollzeit und 16,9 % in Teilzeit t\u00e4tig (Statistik\r\nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2024a).\r\nEin Teil der dort erfassten Busfahrerinnen und Busfahrer arbeitet im Busfernver-\r\nkehr oder Gelegenheitsverkehr (z.B. Tourismus). Eine exakte Angabe zum Anteil\r\nder im kommunalen \u00d6PNV Besch\u00e4ftigten besteht nicht. Die Studie leitet diesen\r\nmittels eines Modells auf der Basis der Betriebsleistung (2022) ab. In Deutsch-\r\nland sind demnach ca. 122.500 bis 132.000 Bus- und Stra\u00dfenbahnfahrer:innen\r\n(inkl. Stadt-/U-Bahnen) im kommunalen \u00d6PNV sozialversicherungspflichtig be-\r\nsch\u00e4ftigt.4 Die weiteren Ausf\u00fchrungen beziehen sich auf diese Besch\u00e4ftigten.5\r\nNeben der Zahl der aktuell Besch\u00e4ftigten ist von Interesse, wie viele Personen\r\nbis 2030/35 in Altersrente gehen oder den Fahrdienst aus anderen Gr\u00fcnden\r\n(Berufswechsel, usw.) verlassen und ersetzt werden m\u00fcssen. \u00c4nderungen an\r\nden Rahmenbedingungen und Angebotsausweitungen erfordern weitere Neu-\r\neinstellungen.\r\n3 Nach Ver\u00f6ffentlichung des Statistischen Bundesamts (Destatis) gab es 2022 145.000 Fahrerinnen und Fahrer\r\nvon Bussen und Stra\u00dfenbahnen (Statistisches Bundesamt (Destatis) 2024a). Die Zahlen basieren auf dem\r\nMikrozensus 2022, der neben SvB auch geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte als Erwerbst\u00e4tige z\u00e4hlt (Statistisches\r\nBundesamt (Destatis) 2023). Im Rahmen dieser Kurzstudie werden lediglich SvB betrachtet.\r\nIn 2023 (30.06.2023) sind nach Angaben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 141.647 SvB als Bus- und Stra\u00dfen-\r\nbahnfahrer:in t\u00e4tig (Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2024b).\r\n4 Die ermittelte Zahl der Mitarbeiter:innen im Fahrdienst wurde u.a. mit Vertreter:innen des Verbandes Deut-\r\nscher Verkehrsunternehmen er\u00f6rtert und wird von diesen als plausibel best\u00e4tigt.\r\n5 Weitere, insbesondere nicht sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte bleiben im Rahmen dieser Kurzstudie\r\nunber\u00fccksichtigt. Deren Leistungsumfang wird im Modell ber\u00fccksichtigt.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 10\r\nAbbildung 1 stellt die Altersverteilung der Bus- und Stra\u00dfenbahnfahrer:innen\r\n(inkl. Stadt- und U-Bahn) am 30.06.2022 dar. Zu den sozialversicherungspflich-\r\ntig Besch\u00e4ftigten z\u00e4hlen auch Auszubildende und Altersteilzeitbesch\u00e4ftigte\r\n(Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2024b), (eigene Berechnung). Deutlich\r\nerkennbar ist der hohe Anteil an Besch\u00e4ftigten in den \u00e4lteren Generationen.\r\n\u00dcberproportional viele Besch\u00e4ftige befinden sich in den Altersgruppen, die in\r\nden n\u00e4chsten Jahren in den Ruhestand (Altersrente) wechseln werden.\r\nAbbildung 2 stellt die Altersverteilung kumuliert dar. Es ist zu erkennen, dass\r\n\u00fcber 55 % der Fahrerinnen und Fahrer 50 Jahre oder \u00e4lter sind. Knapp 40 % sind\r\n55 Jahre oder \u00e4lter, fast 20 % sind 60 Jahre oder \u00e4lter. Der Berufsstand steht\r\nalso vor gro\u00dfen demographischen Herausforderungen.\r\nViele Besch\u00e4ftige in Deutschland gehen bereits vor dem gesetzlichen Renten-\r\neintrittsalter in Altersrente. So betrug das durchschnittliche Renteneintrittsalter\r\nwegen Alters im Jahr 2022 64,38 Jahre (Deutsche Rentenversicherung Bund\r\n2023b). Aufgrund der k\u00f6rperlich beanspruchenden Arbeit (Schichtdienst, lan-\r\nges Sitzen) liegt der Wert im Fahrdienst vermutlich noch niedriger.6\r\n6 M\u00fcndliche Einsch\u00e4tzung im Gespr\u00e4ch mit dem Verband Deutscher Verkehrsunternehmen und ver.di.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 11\r\n0,0%\r\n0,1%\r\n0,2%\r\n0,3%\r\n0,3%\r\n0,4%\r\n0,4%\r\n0,5%\r\n0,6%\r\n0,6%\r\n0,7%\r\n0,8%\r\n0,9%\r\n1,1%\r\n1,3%\r\n1,4%\r\n1,5%\r\n1,6%\r\n1,6%\r\n1,6%\r\n1,7%\r\n1,7%\r\n1,8%\r\n1,9%\r\n2,2%\r\n2,2%\r\n2,3%\r\n2,3%\r\n2,4%\r\n2,4%\r\n2,4%\r\n2,6%\r\n2,6%\r\n3,0%\r\n3,2%\r\n3,3%\r\n3,5%\r\n3,8%\r\n3,8%\r\n3,8%\r\n3,8%\r\n3,9%\r\n3,7%\r\n3,6%\r\n3,4%\r\n3,1%\r\n2,6%\r\n1,5%\r\n1,0%\r\n0,7%\r\n0,6%\r\n0,6%\r\n0,5%\r\n2,2%\r\n0,0% 0,5% 1,0% 1,5% 2,0% 2,5% 3,0% 3,5% 4,0%\r\nbis 17 Jahre\r\n18 Jahre\r\n19 Jahre\r\n20 Jahre\r\n21 Jahre\r\n22 Jahre\r\n23 Jahre\r\n24 Jahre\r\n25 Jahre\r\n26 Jahre\r\n27 Jahre\r\n28 Jahre\r\n29 Jahre\r\n30 Jahre\r\n31 Jahre\r\n32 Jahre\r\n33 Jahre\r\n34 Jahre\r\n35 Jahre\r\n36 Jahre\r\n37 Jahre\r\n38 Jahre\r\n39 Jahre\r\n40 Jahre\r\n41 Jahre\r\n42 Jahre\r\n43 Jahre\r\n44 Jahre\r\n45 Jahre\r\n46 Jahre\r\n47 Jahre\r\n48 Jahre\r\n49 Jahre\r\n50 Jahre\r\n51 Jahre\r\n52 Jahre\r\n53 Jahre\r\n54 Jahre\r\n55 Jahre\r\n56 Jahre\r\n57 Jahre\r\n58 Jahre\r\n59 Jahre\r\n60 Jahre\r\n61 Jahre\r\n62 Jahre\r\n63 Jahre\r\n64 Jahre\r\n65 Jahre\r\n66 Jahre\r\n67 Jahre\r\n68 Jahre\r\n69 Jahre\r\nab 70 Jahre\r\nAltersverteilung 2022 Fahrdienst\r\nBus und Stra\u00dfenbahn\r\nAbbildung 1: Altersverteilung\r\nFahrdienst Bus und Stra\u00dfen-\r\nbahn (inkl. Stadt- und U-\r\nBahn) am 30.06.2022.\r\nGesetzliches Renteneintrittsalter 2022\r\nMittleres Alter Beginn Altersrente 2022\r\nQuelle: (Statistik der\r\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit\r\n2024b), eigene Berechnung.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 12\r\nAbbildung 2: Kumulierte\r\nAltersverteilung Fahr-\r\ndienst Bus und Stra\u00dfen-\r\nbahn (inkl. Stadt- und U-\r\nBahn) am 30.06.2022.\r\n100,0%\r\n99,9%\r\n99,7%\r\n99,4%\r\n99,1%\r\n98,7%\r\n98,3%\r\n97,8%\r\n97,2%\r\n96,6%\r\n95,8%\r\n95,1%\r\n94,1%\r\n93,0%\r\n91,8%\r\n90,4%\r\n88,9%\r\n87,3%\r\n85,7%\r\n84,1%\r\n82,4%\r\n80,7%\r\n78,9%\r\n76,9%\r\n74,7%\r\n72,5%\r\n70,2%\r\n67,9%\r\n65,5%\r\n63,1%\r\n60,7%\r\n58,2%\r\n55,6%\r\n52,6%\r\n49,4%\r\n46,1%\r\n42,6%\r\n38,8%\r\n35,0%\r\n31,2%\r\n27,3%\r\n23,5%\r\n19,7%\r\n16,1%\r\n12,7%\r\n9,6%\r\n7,0%\r\n5,5%\r\n4,5%\r\n3,9%\r\n3,3%\r\n2,7%\r\n2,2%\r\n0% 10% 20% 30% 40% 50% 60% 70% 80% 90% 100%\r\nab 18 Jahre\r\nab 19 Jahre\r\nab 20 Jahre\r\nab 21 Jahre\r\nab 22 Jahre\r\nab 23 Jahre\r\nab 24 Jahre\r\nab 25 Jahre\r\nab 26 Jahre\r\nab 27 Jahre\r\nab 28 Jahre\r\nab 29 Jahre\r\nab 30 Jahre\r\nab 31 Jahre\r\nab 32 Jahre\r\nab 33 Jahre\r\nab 34 Jahre\r\nab 35 Jahre\r\nab 36 Jahre\r\nab 37 Jahre\r\nab 38 Jahre\r\nab 39 Jahre\r\nab 40 Jahre\r\nab 41 Jahre\r\nab 42 Jahre\r\nab 43 Jahre\r\nab 44 Jahre\r\nab 45 Jahre\r\nab 46 Jahre\r\nab 47 Jahre\r\nab 48 Jahre\r\nab 49 Jahre\r\nab 50 Jahre\r\nab 51 Jahre\r\nab 52 Jahre\r\nab 53 Jahre\r\nab 54 Jahre\r\nab 55 Jahre\r\nab 56 Jahre\r\nab 57 Jahre\r\nab 58 Jahre\r\nab 59 Jahre\r\nab 60 Jahre\r\nab 61 Jahre\r\nab 62 Jahre\r\nab 63 Jahre\r\nab 64 Jahre\r\nab 65 Jahre\r\nab 66 Jahre\r\nab 67 Jahre\r\nab 68 Jahre\r\nab 69 Jahre\r\nab 70 Jahre\r\nKumulierte Altersverteilung 2022\r\nFahrdienst Bus und Stra\u00dfenbahn\r\nQuelle: (Statistik der\r\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit\r\n2024b), eigene Berechnung.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 13\r\n2.2 Arbeitsbedingungen\r\nBesonders im Zusammenhang mit der gro\u00dfen Zahl an Fahrerinnen und Fahrern,\r\ndie in den n\u00e4chsten Jahren in den Ruhestand wechseln werden, werden aktuell\r\nvon der Gewerkschaft ver.di Verbesserungen der Arbeitsbedingungen gefor-\r\ndert, um dem Personalmangel im Fahrdienst entgegenzuwirken. Zu den Kern-\r\nforderungen geh\u00f6ren neben einer Begrenzung geteilter Dienste auch Entlas-\r\ntungselemente wie zus\u00e4tzliche freie Tage f\u00fcr Schicht- und Nachtarbeit oder\r\neine Verk\u00fcrzung der Wochenarbeitszeit (ver.di - Vereinte\r\nDienstleistungsgewerkschaft 2024). Zur Beschreibung der aktuell tarifvertrag-\r\nlich festgelegten Arbeitsbedingungen, werden die Regelungen aus exempla-\r\nrisch f\u00fcnf7 Tarifvertr\u00e4gen betrachtet (Stichtag: 30.06.2022).\r\nRegelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit\r\nDie regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit 2022 betr\u00e4gt in den betrachteten Tarifvertr\u00e4gen\r\nausschlie\u00dflich der Pausen 38 bis 39 Stunden w\u00f6chentlich (\u00d8 38,7 Stunden). Die\r\nArbeitszeiten sind stark von den Angebotszeiten des \u00d6PNV gepr\u00e4gt. Die Ar-\r\nbeitnehmenden sind in der Regel im Rahmen begr\u00fcndeter betrieblicher Not-\r\nwendigkeiten zur Leistung von Sonntags-, Feiertags-, Nacht-, Schicht- und\r\nWechselschichtarbeit, zur Rufbereitschaft, Arbeitsbereitschaft und Bereit-\r\nschaftsdienst zus\u00e4tzlich zur Arbeitszeit, \u00dcberstunden und Mehrarbeit verpflich-\r\ntet. Hierf\u00fcr werden Zuschl\u00e4ge oder Pauschalen in unterschiedlicher H\u00f6he ge-\r\nzahlt. F\u00fcr \u00dcberstunden existieren verschiedene Freizeitausgleichsregelungen.\r\nDie Arbeits- und Pausenzeitenregelungen k\u00f6nnen erhebliche Auswirkungen auf\r\ndie Fahrplan- und Umlaufgestaltung und die Kosten der Verkehrsunternehmen\r\nhaben.\r\nDer Anspruch auf Erholungsurlaub betr\u00e4gt zwischen 26 und 30 Tagen im Jahr,\r\nin der Regel gestaffelt nach der Dauer der Betriebszugeh\u00f6rigkeit. In allen Tarif-\r\nvertr\u00e4gen bel\u00e4uft sich der Urlaubsanspruch f\u00fcr Besch\u00e4ftigte mit mindestens 10\r\nJahren Betriebszugeh\u00f6rigkeit auf 30 Tage. Dar\u00fcber hinaus finden sich verschie-\r\ndene Regelungen zu Sonderurlaub und zus\u00e4tzlichen Entlastungstagen.\r\nEntgelt\r\nDas Arbeitsentgelt im Fahrdienst besteht aus zwei Komponenten: Dem Brutto-\r\nstundenlohn bzw. Bruttomonatsentgelt sowie Zuschl\u00e4gen, die sich je nach\r\n7 Manteltarifvertrag f\u00fcr die Arbeitnehmenden des privaten Omnibusgewerbes des Landes Nordrhein-West-\r\nfalen; Spartentarifvertrag Nahverkehrsbetriebe Nordrhein-Westfalen (TV-N NW); Bezirkstarifvertrag f\u00fcr die\r\nkommunalen Nahverkehrsbetriebe Baden-W\u00fcrttemberg (BzTV-N BW); Spartentarifvertrag Nahverkehr Sach-\r\nsen-Anhalt (TV-N LSA); Tarifvertrag zur Regelung der Arbeitsbedingungen bei den Nahverkehrsbetrieben im\r\nLand Berlin (TV-N Berlin)\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 14\r\nTarifvertrag unterscheiden. Hierzu z\u00e4hlen Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Sonntags-, Feiertags-,\r\nNacht-, Schicht- und Wechselschichtarbeit, Rufbereitschaft, Arbeitsbereitschaft,\r\nBereitschaftsdienst, \u00dcberstunden und Mehrarbeit. Dar\u00fcber hinaus finden sich\r\nLinienzuschl\u00e4ge, Fahrdienstzuschl\u00e4ge, Mankogelder, Urlaubsgeld und andere\r\nEntgelttatbest\u00e4nde in den Tarifvertr\u00e4gen wieder. Die H\u00f6he der Zuschl\u00e4ge vari-\r\niert zwischen den Tarifvertr\u00e4gen.\r\nZum Stichtag am 30.06.2022 betr\u00e4gt der Bruttostundenlohn8 im Fahrdienst\r\n(ohne Zuschl\u00e4ge) in den ausgew\u00e4hlten Tarifvertr\u00e4gen:\r\n\u2022 F\u00fcr Berufseinsteiger:innen:\r\n13,99 \u2013 17,97 Euro / Stunde\r\n\u2022 F\u00fcr Mitarbeitende mit der gr\u00f6\u00dften Erfahrung:\r\n14,50 \u2013 19,75 Euro / Stunde\r\nZum 01.01.2024 belaufen sich die Entgelte (ohne Zuschl\u00e4ge) auf:\r\n\u2022 F\u00fcr Berufseinsteiger:innen:\r\n14,66 \u2013 17,97 Euro / Stunde\r\n\u2022 F\u00fcr Mitarbeitende mit der gr\u00f6\u00dften Erfahrung:\r\n15,20 \u2013 19,75 Euro / Stunde\r\n2.3 Methodisches Vorgehen\r\nAbsolute Gesamtzahl der Fahrer:innen im kommunalen \u00d6PNV\r\nZur Bestimmung der absoluten Kopfzahl an Fahrerinnen und Fahrern hat KCW\r\nein eigenes Modell aufgestellt. Dieses stellt zwei Komponenten gegen\u00fcber:\r\n\u2022 Die mittlere j\u00e4hrliche Arbeitszeit einer Vollzeitstelle\r\n\u2022 Die notwendige Summe an Dienstplanstunden, um die vorgesehenen\r\nVerkehre zu fahren (sog. Dienstplanmasse)\r\nAus dem Quotienten l\u00e4sst sich unter Einbezug einer Kalibrierung (Teilzeitquote,\r\nAnteil der Fahrleistung von SvB9) die Zahl der Besch\u00e4ftigten berechnen. Zur Be-\r\nstimmung der jeweiligen Werte wird eine Reihe von Annahmen getroffen. Die\r\nDienstplanmasse berechnet sich dabei aus mehreren Elementen:\r\n\u2022 Den Stunden aus Fahrzeugkilometern und mittlerer Bef\u00f6rderungsge-\r\nschwindigkeit der einzelnen Verkehrstr\u00e4ger\r\n8 Sofern in den Tarifvertr\u00e4gen kein Stundenlohn, sondern lediglich ein Monatsentgelt angegeben war, wurde\r\nzur Umrechnung vom Monat auf die Stunde die Wochenarbeitszeit mit dem Faktor 4,348 verwendet.\r\n9 Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Fahrerinnen und Fahrer im Sinne dieser Studie (vgl. Kapitel 2.1),\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 15\r\n\u2022 Den nicht in der Statistik enthaltenen Leerkilometern und der Leer-\r\nfahrtgeschwindigkeit\r\n\u2022 Dem Dienstplanwirkungsgrad\r\nDer Dienstplanwirkungsgrad ber\u00fccksichtigt gem\u00e4\u00df der Definition im Metho-\r\ndenhandbuch zum Bundesverkehrswegeplan 2030 die Zeiten f\u00fcr Bereitschaf-\r\nten, Auf- und Abr\u00fcsten der Fahrzeuge, Schulungen, fahrplanbedingte Standzei-\r\nten vor Beginn einer Fahrt sowie bezahlte Wege (PTV Planung Transport\r\nVerkehr AG 2016).\r\nWegg\u00e4nge und Aufwuchs\r\nUm die Frage zu beantworten, wie viele Stellen bis 2030 und 2035 neu zu be-\r\nsetzen sind, m\u00fcssen die Wegg\u00e4nge und der zus\u00e4tzliche Personalaufwuchs im\r\nVergleich zum heutigen Personalstand betrachtet werden. F\u00fcr die weitere Be-\r\ntrachtung ergibt sich die Zahl der Wegg\u00e4nge bis 2030/35 aus der Zahl der Fah-\r\nrerinnen und Fahrer, die bis dahin in Altersrente gehen sowie der Zahl an Mit-\r\narbeitenden, die aus anderen Gr\u00fcnden den Fahrdienst verlassen (Fluktuation).\r\nBestimmt werden die Wegg\u00e4nge und der Aufwuchs im Vergleich zum Be-\r\nstandspersonal (1. Ebene). In der Realit\u00e4t werden auch mehrfache Neubeset-\r\nzungen derselben Stelle notwendig sein, da die neu eingestellten Mitarbeiten-\r\nden wiederum selbst in den Ruhestand wechseln oder aus anderen Gr\u00fcnden\r\ndie Branche verlassen, was wiederum Neueinstellungen bewirkt (2. Ebene, usw.).\r\nDieser Umstand wird im Rahmen dieser Kurzstudie aus methodischen und\r\nKomplexit\u00e4tsgr\u00fcnden nicht detailliert berechnet. Zur Einordnung erfolgt statt-\r\ndessen eine \u00fcberschl\u00e4gige Sch\u00e4tzung \u00fcber einen vereinfachten Ansatz.\r\nAltersrente: Aufgrund der Demographie wird in den n\u00e4chsten Jahren eine hohe\r\nZahl an Besch\u00e4ftigten im Fahrdienst in den Ruhestand wechseln. Als Grundlage\r\nzur Bestimmung des Anteils an Arbeitnehmenden, die in Altersrente gehen,\r\ndient die Verteilung der Deutschen Rentenversicherung zum Beginn der Alters-\r\nrente in 2022 (Deutsche Rentenversicherung Bund 2023b).\r\nZu beachten ist, dass das gesetzliche Renteneintrittsalter w\u00e4hrend des Betrach-\r\ntungszeitraums steigt, und zwar beginnend mit 2012 bis 2031 von 65 auf 67\r\nJahre. Im Jahr 2011 betrug das mittlere tats\u00e4chliche Alter bei Beginn der Alters-\r\nrente 63,5 Jahre und stieg bis 2022 auf 64,38 Jahre (+0,88 Jahre) (Deutsche\r\nRentenversicherung Bund 2023a) (Deutsche Rentenversicherung Bund 2023b).\r\nIm gleichen Zeitraum hat sich das gesetzliche Renteneintrittsalter um 10 Mo-\r\nnate (Jahrgang 1956) bzw. 11 Monate (Jahrgang 1957) erh\u00f6ht (+0,83 bis +0,92).\r\nDie Daten zeigen eine \u00e4hnliche Erh\u00f6hung des gesetzlichen und des durch-\r\nschnittlichen tats\u00e4chlichen Renteneintrittsalter. Die Menschen gehen infolge\r\ndes h\u00f6heren gesetzlichen Renteneintrittsalters also auch tats\u00e4chlich sp\u00e4ter in\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 16\r\nAltersrente. Letzteres wird daher analog zum gesetzlichen Renteneintrittsalter\r\nauf die Jahre 2030 und 2035 fortgeschrieben. Die Verteilung wird kumuliert und\r\nnormiert. Die Normierung erfolgt dabei einerseits anhand des Geschlechterver-\r\nh\u00e4ltnisses und rechnet andererseits jene heraus, die 2022 bereits in Rente sind.\r\nDa f\u00fcr die Altersgruppe ab 70 Jahren keine genauere Aufschl\u00fcsselung f\u00fcr 2022\r\nvorliegt, wird vereinfachend f\u00fcr alle in dieser Gruppe das Alter mit 70 Jahren\r\nangesetzt.\r\nWeitere Fluktuationsgr\u00fcnde: Die Zahl derjenigen, die aus anderen Gr\u00fcnden\r\nden Fahrdienst verlassen, wird angelehnt an die Personalbefragung des Ver-\r\nbandes Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV) auf j\u00e4hrlich 4 % gesch\u00e4tzt (vgl.\r\nKapitel 2.4) (Verband Deutscher Verkehrsunternehmen e. V. 2023). Zu den an-\r\nderen Gr\u00fcnden z\u00e4hlen ein Berufswechsel, Arbeitslosigkeit, Fahrdienstuntaug-\r\nlichkeit (Erwerbsminderungsrente), Wegzug ins Ausland oder Tod. Ein Berufs-\r\nwechsel d\u00fcrfte hierbei der h\u00e4ufigste Grund sein.\r\nAufwuchs durch eine Verbesserung der Arbeitsbedingungen: Zudem ergibt\r\nsich aus den in Kapitel 2.6 vorgestellten Szenarien zus\u00e4tzlicher Personalbedarf\r\nf\u00fcr Neueinstellungen, um eine Verbesserung der Arbeitsbedingungen zu errei-\r\nchen. Zur Bestimmung der zus\u00e4tzlich notwendigen Fahrerinnen und Fahrer zur\r\nUmsetzung der Szenarien werden die in Kapitel 2.4 vorgestellten Eingangspa-\r\nrameter auf Grundlage der getroffenen Annahmen ver\u00e4ndert und der Mehrbe-\r\ndarf an Fahrdienstmitarbeitenden im Vergleich zu einem Referenzszenario ge-\r\nbildet, das die gegenw\u00e4rtigen Arbeitsbedingungen (2022) widerspiegelt.\r\nAufwuchs f\u00fcr eine Angebotsausweitung: Dar\u00fcber hinaus wird die Zahl an\r\nzus\u00e4tzlichen Fahrerinnen und Fahrern ermittelt, die f\u00fcr einen Leistungsauf-\r\nwuchs notwendig ist, der die Bef\u00f6rderung einer gegen\u00fcber 2019 verdoppelten\r\nAnzahl der Fahrg\u00e4ste erlaubt. F\u00fcr die Verdopplung der Fahrgastzahlen wird mit-\r\nhilfe der Annahmen zur Umsetzung des zus\u00e4tzlich erforderlichen Angebotes\r\ndas Fahrpersonal ermittelt, das zu dessen Betrieb ben\u00f6tigt wird.\r\n2.4 Daten und Annahmen\r\nMittlere j\u00e4hrliche Arbeitszeit einer Vollzeitstelle\r\nZur Berechnung der mittleren j\u00e4hrlichen Arbeitszeit einer Vollzeitstelle wird von\r\nden im Folgenden dargestellten Annahmen ausgegangen. Die Tageswerte sind\r\nauf volle Tage gerundet:\r\nGr\u00f6\u00dfe Annahme Herleitung und Erkl\u00e4rung\r\nWochentage im Jahr 261 Tage Durchschnittliche Montage, Dienstage, Mittwoche,\r\nDonnerstage und Freitage (Mo-Fr) im Jahr.\r\nTabelle 1: Annahmen zur\r\nArbeitszeit.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 17\r\nRegelm\u00e4\u00dfige\r\nArbeitszeit\r\n38,7 h /\r\nWoche\r\nAus den in Kapitel 2.2 betrachteten Tarifvertr\u00e4gen von\r\nver.di\r\nFeiertage 10 Tage Durchschnitt der gesetzlichen Feiertage \u00fcber die Bun-\r\ndesl\u00e4nder, die auf Mo-Fr fallen.\r\nGenommene\r\nUrlaubstage\r\n29 Tage Anspruch auf Erholungsurlaub aus Tarifvertr\u00e4gen bei\r\n26 \u2013 30 Tagen. Einzelne Arbeitnehmende werden nicht\r\nalle Urlaubstage nehmen.\r\nWertsteigernd ist von Sonderurlaub im Rahmen von\r\nBetriebsvereinbarungen auszugehen.\r\nFehltage 36 Tage Der Wert umfasst \u00fcberwiegend Krankheitstage. El-\r\nternzeit, regionale, betriebs\u00fcbliche und tarifliche freie\r\nTage (Heiligabend), usw. sind ebenfalls enthalten, stel-\r\nlen aber einen wesentlich geringeren Anteil dar.\r\nDer Bearbeitung liegt eine Stichprobenumfrage zur\r\nKrankheitsquote bei Fahrdienstmitarbeitenden (n >\r\n10.000) im kommunalen \u00d6PNV zugrunde.\r\n\u00dcberstundenquote Bus: 3,6 %\r\nStra\u00dfen-,\r\nStadt- und\r\nU-Bahn:\r\n3,4 %\r\n\u00d6ffentliche Angaben zur \u00dcberstundenquote sind sel-\r\nten. Die Hochbahn hat 2020 ihre \u00dcberstundenquote\r\nver\u00f6ffentlicht, daraus wurden die letzten Zahlen ver-\r\nwendet (Hamburger Hochbahn AG 2020). Die Quote\r\nwird nach Gespr\u00e4chen mit ver.di als plausibel einge-\r\nsch\u00e4tzt mit einer Tendenz, dass sie unter den aktuellen\r\nMarktumst\u00e4nden noch h\u00f6her liegen k\u00f6nnte.\r\nDienstplanmasse\r\nDie folgende Tabelle zeigt die gefahrenen Fahrzeugkilometer der Jahre 2019\r\n(das Basisjahr f\u00fcr die Verdopplung der Fahrgastzahlen) und 2022 (das Referenz-\r\njahr f\u00fcr diese Kurzstudie), wie sie vom Statistischen Bundesamt erfasst worden\r\nsind (Statistisches Bundesamt (Destatis) 2024b)(eigene Berechnung).\r\nVerkehrstr\u00e4ger Fahrzeugkilometer 2019\r\n[Fzkm]\r\nFahrzeugkilometer 2022\r\n[Fzkm]\r\nKommunaler \u00d6PNV 2.902 Mio. 3.019 Mio.\r\ndavon Bus 2.593 Mio. 2.704 Mio.\r\ndavon st\u00e4dtischer Verkehr 1.138 Mio. 1.148 Mio.\r\ndavon regionaler Verkehr 1.456 Mio. 1.556 Mio.\r\ndavon Stra\u00dfen-, Stadt-, U-\r\nBahn\r\n309 Mio. 315 Mio.\r\nIn der nachstehenden Tabelle sind die Annahmen zur Bestimmung der Dienst-\r\nplanmasse dargestellt:\r\nTabelle 2: Fahrzeugkilome-\r\nter nach Verkehrstr\u00e4gern.\r\n(Statistisches Bundesamt\r\n(Destatis) 2024b), eigene\r\nBerechnung.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 18\r\nGr\u00f6\u00dfe Annahme Herleitung und Erkl\u00e4rung\r\nGeschwindigkeit\r\nStadtbus\r\n20 km/h Annahme KCW vor dem Hintergrund der ver\u00f6ffentlich-\r\nten Bef\u00f6rderungsgeschwindigkeiten st\u00e4dtischer Ver-\r\nkehrsunternehmen: 20 km/h.\r\nGeschwindigkeit\r\nRegionalbus\r\n31 km/h Annahme KCW vor dem Hintergrund von Landesrege-\r\nlungen und KCW bekannten betrieblichen Werten.\r\nGeschwindigkeit\r\nBusse (insgesamt)\r\n26,3 km/h Gewichteter Durchschnittswert, Grundlage Fahrleis-\r\ntungen Stadt- und Regionalbusverkehr f\u00fcr 2022, Sta-\r\ntistisches Bundesamt (vgl. Tabelle 2).\r\nGeschwindigkeit\r\nStra\u00dfen-/ Stadtbahn\r\n20 km/h Annahme KCW vor dem Hintergrund der ver\u00f6ffentlich-\r\nten Bef\u00f6rderungsgeschwindigkeiten von st\u00e4dtischen\r\nVerkehrsunternehmen.\r\nGeschwindigkeit\r\nU-Bahn\r\n33 km/h Annahme KCW vor dem Hintergrund der ver\u00f6ffentlich-\r\nten Bef\u00f6rderungsgeschwindigkeiten von st\u00e4dtischen\r\nVerkehrsunternehmen.\r\nGeschwindigkeit\r\nStra\u00dfen-, Stadt- und\r\nU-Bahn (insgesamt)\r\n22,6 km/h Gewichteter Durchschnittswert, Grundlage: Anteile\r\nStra\u00dfen-/Stadtbahn- und U-Bahn-Leistungen laut Sta-\r\ntistik des VDVs (Verband Deutscher\r\nVerkehrsunternehmen e.V. 2021).\r\nLeerfahrtenquote Bus: 7,4 %\r\n(32 km/h)\r\nStra\u00dfen-,\r\nStadt- und\r\nU-Bahn:\r\n2,3 % (30\r\nkm/h)\r\nZu beachten ist, dass bei der Fahrleistung f\u00fcr Destatis\r\ndie Leerfahrten zur ersten Einstiegshaltestelle und von\r\nder letzten Ausstiegshaltestelle vom/zum Betriebshof\r\neinbezogen werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, dass die ange-\r\ngebene Fahrleistung (vgl. Tabelle 2) teilweise bereits\r\nLeerfahrten enth\u00e4lt bzw. enthalten kann. F\u00fcr die Leer-\r\nfahrtenquote wurden daher niedrige Werte angesetzt,\r\ndie sich an von st\u00e4dtischen Verkehrsunternehmen ver-\r\n\u00f6ffentlichten Leerfahrtenquoten orientieren.\r\nDie Leerfahrtgeschwindigkeit wird h\u00f6her gesch\u00e4tzt, da\r\nkeine Halte und Fahrgastwechsel notwendig sind.\r\nDienstplanwirkungs-\r\ngrad\r\nBus:\r\n0,65-0,70\r\nStra\u00dfen-,\r\nStadt- und\r\nU-Bahn:\r\n0,60-0,65\r\nAnnahme KCW aufgrund eigener Marktkenntnis.\r\nModellkalibrierungen\r\nUm die perspektivischen Personalbedarfe im Rahmen der Ergebniskorridore\r\nm\u00f6glichst gut berechnen zu k\u00f6nnen, werden \u00fcber die bereits angegebenen Da-\r\ntengrundlagen Erg\u00e4nzungen im Modell vorgenommen:\r\n\u25aa In der Praxis werden einige Fahrten auch durch Mitarbeitende aus der Ver-\r\nwaltung, der Technik oder durch Aushilfskr\u00e4fte gefahren. Es wird f\u00fcr diese\r\nStudie angenommen, dass dies 1 % der Fahrleistung betrifft.\r\nTabelle 3: Umrechnung\r\nDienstplanmasse.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 19\r\n\u25aa Die Berechnung beruht bislang auf Vollzeit\u00e4quivalenten (VZ\u00c4). Es wird ge-\r\nsch\u00e4tzt, dass eine Teilzeitstelle im Mittel 0,7 VZ\u00c4 (27,1 Std./Woche) ent-\r\nspricht.\r\nAltersrente\r\nTabelle 4 stellt die Renteneintrittsverteilung (Altersrente) f\u00fcr M\u00e4nner (Anteil:\r\n87,2 %) und Frauen (Anteil: 12,8 %) in 2022 nach Angaben der Deutschen Ren-\r\ntenversicherung (DRV) sowie die kumulierte und normierte Renteneintritts-\r\nwahrscheinlichkeit f\u00fcr 2030 und 2035 dar (Deutsche Rentenversicherung Bund\r\n2023b) (Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2024a) (eigene Berechnung).\r\nAls Stichtage werden das Jahr 2022 sowie der 30.06.2030 und 30.06.2035 ge-\r\nw\u00e4hlt. Vereinfachend wird angenommen, dass die langj\u00e4hrige durchschnittliche\r\nTeilzeitquote gleichbleibt. Denkbar w\u00e4re auch, dass die Teilzeitquote zuk\u00fcnftig\r\nsteigt. In dem Fall w\u00fcrde sich die Zahl der neu zu suchenden Fahrerinnen und\r\nFahrer weiter erh\u00f6hen.\r\nAlter in\r\n2022\r\nRenteneintritt\r\nM\u00e4nner 2022\r\nnach DRV\r\nRenteneintritt\r\nFrauen 2022\r\nnach DRV\r\nAltersrente bis\r\n30.06.2030 (ku-\r\nmuliert und\r\nnormiert)\r\nAltersrente bis\r\n30.06.2035 (ku-\r\nmuliert und\r\nnormiert)\r\nbis 47 - - - -\r\n48 - - - 0,1 %\r\n49 - - - 1,4 %\r\n50 - - - 2,6 %\r\n51 - - - 15,0 %\r\n52 - - 0,0 % 47,6 %\r\n53 - - 0,1 % 88,6 %\r\n54 - - 1,7 % 97,5 %\r\n55 - - 2,8 % 98,7 %\r\n56 - - 17,6 % 99,2 %\r\n57 - - 53,7 % 99,4 %\r\n58 - - 95,3 % 99,9 %\r\n59 - - 97,9 % 100,0 %\r\n60 0,1 % 0,1 % 98,9 % 100,0 %\r\n61 1,5 % 1,6 % 99,2 % 100,0 %\r\n62 1,1 % 1,0 % 99,4 % 100,0 %\r\n63 13,8 % 19,9 % 100,0 % 100,0 %\r\n64 37,2 % 28,6 % 100,0 % 100,0 %\r\n65 41,5 % 44,6 % 100,0 % 100,0 %\r\n66 2,8 % 2,0 % 100,0 % 100,0 %\r\n67 1,0 % 0,6 % 100,0 % 100,0 %\r\n68 0,4 % 0,3 % 100,0 % 100,0 %\r\n69 0,2 % 0,2 % 100,0 % 100,0 %\r\nab 70 0,5 % 1,1 % 100,0 % 100,0 %\r\nMittelwert 64,36 64,39 65,37 65,54\r\nGesetzlich 65,84 65,84 66,83 67\r\nFahrer:innen 2022 in Altersrente bis 2030/2035 29,9 % 47,7 %\r\nTabelle 4: Wechsel in Al-\r\ntersrente bis 2030 / 2035.\r\nAngaben f\u00fcr 2022 aus\r\n(Deutsche\r\nRentenversicherung Bund\r\n2023b), (eigene Berech-\r\nnung).\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 20\r\nWeitere Ursachen der Fluktuation\r\nNeben der Zahl der in Altersrente gehenden Besch\u00e4ftigten ist f\u00fcr die Prognose\r\ndes Anteils der Besch\u00e4ftigten in 2022, die bis 2030/35 den Fahrdienst verlassen,\r\nvon Relevanz, wie viele Menschen aus anderen Gr\u00fcnden aus dem Fahrdienst\r\nausscheiden (Berufswechsel, Wegzug ins Ausland, Fahrdienstuntauglichkeit (Er-\r\nwerbsminderungsrente), Arbeitslosigkeit, Tod). Bei der Fluktuation ist f\u00fcr die\r\nZwecke dieser Kurzstudie au\u00dferdem zu beachten, dass Fahrer:innen, die von\r\neinem Verkehrsunternehmen (VU) des kommunalen \u00d6PNV zu einem anderem\r\nVU des kommunalen \u00d6PNV wechseln, nicht mitgez\u00e4hlt werden, da sie den Ge-\r\nsamtbedarf nicht ver\u00e4ndern.\r\nIn der Literatur finden sich f\u00fcr die Fluktuationsrate unterschiedliche Angaben.\r\nEine repr\u00e4sentative Analyse ist nicht bekannt.\r\n\u2022 Nach einer Auswertung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit wechselten 2022\r\n12,9 % der Besch\u00e4ftigten in der Berufshauptgruppe F\u00fchrung von Fahr-\r\nzeug- und Transportger\u00e4ten in eine andere Berufshauptgruppe (sog.\r\nMover-OUT). Zum Vergleich: \u00dcber alle Branchen liegt die Mover-OUT\r\nRate bei 11,8 % (Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2023). Die ge-\r\nnannte Berufshauptgruppe umfasst auch andere Berufsgruppen au\u00dfer-\r\nhalb des kommunalen \u00d6PNV und kann somit f\u00fcr diese Studie nicht ver-\r\nl\u00e4sslich aufgenommen werden.\r\n\u2022 Der VDV hat im Rahmen seiner Personalbefragung eine Fluktuationsrate\r\nvon 6,4 % ermittelt (Verband Deutscher Verkehrsunternehmen e. V.\r\n2023). Diese Zahl umfasst jedoch nicht nur den Fahrdienst und auch Be-\r\nsch\u00e4ftigte, die in Altersrente gehen oder innerhalb der Branche wech-\r\nseln. Die Rate liegt somit niedriger.\r\n\u2022 Einzelne Daten aus Verkehrsunternehmen zeigen eine um Rentenein-\r\ntritte bereinigte Fluktuation von ca. 4-5 % in 2022/23. Hiervon sind noch\r\ndiejenigen abzuziehen, die innerhalb der Branche wechseln.\r\nIm Rahmen dieser Kurzstudie wird daher eine Fluktuationsrate jenseits des al-\r\ntersbedingten Eintritts in den Ruhestand von 4 % pro Jahr angenommen.\r\n2.5 Bestimmung eines Leistungsaufwuchses, der die Bef\u00f6r-\r\nderung doppelt so vieler Fahrg\u00e4ste erlaubt\r\nAuf der Grundlage der Berechnung, wie viele Fahrerinnen und Fahrer den kom-\r\nmunalen \u00d6PNV bis 2030 und 2035 verlassen, nimmt dieses Kapitel die Ver-\r\ndopplung der Fahrgastzahlen in den Blick.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 21\r\nMethodisch betrachtet die Studie dabei nicht, wie das Ziel der Verdopplung\r\nerreicht wird, sondern beschr\u00e4nkt sich darauf zu ermitteln, wie stark das Leis-\r\ntungsangebot ausgeweitet werden muss, um die verdoppelte Nachfrage tat-\r\ns\u00e4chlich bef\u00f6rdern zu k\u00f6nnen. Hierzu hat KCW eine Absch\u00e4tzung des Aufwuch-\r\nses im Leistungsangebot erstellt, die ihrerseits f\u00fcr die Absch\u00e4tzung des Fahr-\r\npersonalbedarfs zugrunde gelegt wird. Die Annahmen f\u00fcr diese Absch\u00e4tzung\r\nberuhen auf folgenden Pr\u00e4missen:\r\n\u25aa Kurzfristiger Leistungsaufwuchs, der \u2013 entsprechend dem VMK-Beschluss \u2013\r\neine Verdopplung der Nachfrage bis 2030 erm\u00f6glichen w\u00fcrde,\r\n\u25aa Angesichts der Beschaffungs- und Realisierungszeitr\u00e4ume f\u00fcr Infrastruktu-\r\nren f\u00fcr kommunale Schienenbahnen und Eisenbahnen geht die Studie da-\r\nvon aus, dass der Angebotsaufwuchs im Schwerpunkt \u00fcber Busverkehre,\r\nKapazit\u00e4tserweiterungen und Beschleunigungsma\u00dfnahmen erreicht wird,\r\n\u25aa Alle f\u00f6deralen Ebenen arbeiten an der Umsetzung der f\u00fcr die Beschleuni-\r\ngung selbst und f\u00fcr den gew\u00fcnschten Modal Shift erforderlichen begleiten-\r\nden Ma\u00dfnahmen zusammen. Diese Ma\u00dfnahmen sind nicht Bestandteil die-\r\nser Studie und werden als gegeben vorausgesetzt.\r\n2.5.1 Annahmen zum Verkehrsangebot f\u00fcr das Szenario mit einer Ver-\r\ndopplung der Fahrgastzahlen im \u00d6PNV\r\nDie Annahmen, auf denen das von KCW beschriebene Szenario einer Verdopp-\r\nlung der Fahrgastzahlen beruht, sind im Folgenden beschrieben. Die Annahmen\r\nberuhen auf eigener Marktkenntnis, unver\u00f6ffentlichten Studien und Ableitun-\r\ngen aus bereits publizierten Ver\u00f6ffentlichungen10.\r\nAus den Annahmen leitet die Studie den erforderlichen Leistungsaufwuchs\r\nnach Verkehrsmitteln differenziert ab. Dabei trifft die Studie auch Annahmen\r\nzur Verteilung der Nachfragezuw\u00e4chse auf die unterschiedlichen Teilsysteme.\r\n10 Roland Berger/Intraplan/Florenus im Auftrag des VDV: Verkehrswende gestalten \u2013 Gutachten \u00fcber die\r\nFinanzierung von Leistungskosten der \u00f6ffentlichen Mobilit\u00e4t (Roland Berger/Intraplan/Florenus im Auftrag\r\ndes VDV 2021).\r\n\u2022 Gegenstand: Potenziale des \u00d6PNV f\u00fcr den Klimaschutz; Finalisierung: 06/2021\r\nRamb\u00f8ll im Auftrag des BMDV: Ermittlung des Finanzbedarfs f\u00fcr den \u00d6PNV bis 2031 \u2013 Kurzbericht (Ramboll\r\nDeutschland 2023).\r\n\u2022 Gegenstand: Ermittlung des Finanzbedarfs f\u00fcr den \u00d6PNV bei Ausweitungen im Interesse des Kli-\r\nmaschutzes; Datum: 08/2023\r\nBayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr: \u00d6PNV-Strategie 2030 f\u00fcr den Freistaat Bayern\r\n(Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr 2022).\r\n\u2022 Gegenstand: u.a. erforderliche Ma\u00dfnahmen und Finanzierungsbedarf zur Umsetzung einer Ver-\r\ndopplung der Bef\u00f6rderungsleistung im \u00d6PNV; Herausgegeben: 12/2022\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 22\r\nDie sich ergebenden Anzahlen der Fahrzeuge, Leistungsmengen und Ge-\r\nschwindigkeiten dienen als Grundlage f\u00fcr die Ermittlung des zus\u00e4tzlichen Fahr-\r\npersonalbedarfs. Die Leistungsumf\u00e4nge sind plausibilisiert, um sicherzustellen,\r\ndass eine gegen\u00fcber dem Status quo entsprechend dem VMK-Beschluss ver-\r\ndoppelte Nachfrage mit den so berechneten Leistungsmengen m\u00f6glich ist.\r\nDie Nachfrage und Leistungsumf\u00e4nge im SPNV sind im Mengenger\u00fcst im Hin-\r\ntergrund ber\u00fccksichtigt, da sich das Verdopplungsziel auf den gesamten \u00d6PNV\r\nbezieht. Der SPNV weist l\u00e4ngerfristig das gr\u00f6\u00dfte Potenzial mit hochwertigen\r\nund schnellen Verkehren auf. Allerdings besteht gro\u00dfer Zeitbedarf f\u00fcr die Ent-\r\nwicklung der Infrastruktur und der Fahrzeugbeschaffung. Die Entwicklungen im\r\nSPNV werden aufgrund des Fokus dieser Kurzstudie im Folgenden nicht weiter\r\ndargestellt.\r\nGetroffene Annahmen zum kommunalen \u00d6PNV sind:\r\n\u25aa Angebotswirksamkeit, insbesondere Regionalbusverkehr: Gro\u00dfe Poten-\r\nziale zur Nachfragesteigerung haben insbesondere in dichtem Takt be-\r\ndiente Linien im Stadt-Umland-Verkehr in Ballungsr\u00e4umen mit direkter Li-\r\nnienf\u00fchrung und Priorisierung, hochwertiger Ausstattung, F\u00fchrung z.B. auf\r\nAutobahnen auf reserviertem Streifen mit P&R-Stopps an Rastst\u00e4tten usw.\r\nVorrangspuren auch auf Autobahnen und in urbanen Zentren; teilweise\r\nVorlaufverkehre f\u00fcr die Ausweitung des SPNV. Angenommen wird, dass\r\ndiese Verkehre in der ersten Phase der Mobilit\u00e4tswende ein Haupttr\u00e4ger der\r\nNachfragesteigerung werden.\r\n\u25aa Stadtbusverkehr: Hier sind heute die Potenziale schon deutlich weiter aus-\r\ngesch\u00f6pft als im Regionalbusverkehr. Voraussetzung f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere An-\r\ngebotswirksamkeit sind hier zuverl\u00e4ssige, p\u00fcnktliche und schnellere Ange-\r\nbote; zugrunde gelegt wurde eine qualifizierte Priorisierung.\r\n\u25aa St\u00e4dtische Schienenbahnen: Potenziale bestehen insbesondere f\u00fcr die\r\ngr\u00f6\u00dferen Distanzen oder im Rahmen der Erschlie\u00dfung von nachverdichte-\r\nten Gebieten. Der Zeitbedarf f\u00fcr Bau und Fahrzeugbeschaffung ist deutlich\r\ngr\u00f6\u00dfer, die Potenziale sind in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten schon in der Regel\r\nschon weiter ausgesch\u00f6pft. Voraussetzung f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Angebotswirk-\r\nsamkeit der Stra\u00dfen-, Stadt- und U-Bahn sind zuverl\u00e4ssige, p\u00fcnktliche und\r\nschnellere Angebote; zugrunde gelegt wurde eine qualifizierte Priorisie-\r\nrung.\r\n\u25aa Entwicklung der Fahrzeugkapazit\u00e4t und Auslastung: Mit wachsender\r\nNachfrage k\u00f6nnen gr\u00f6\u00dfere Fahrzeuge eingesetzt werden. Bei dichteren An-\r\ngeboten ist die Auslastung zudem \u00fcber die Betriebszeiten gleichm\u00e4\u00dfiger\r\nund damit bezogen auf die Fahrzeugkapazit\u00e4t h\u00f6her.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 23\r\n\u25aa Reiseweite: Mit den vorstehend beschriebenen Annahmen nehmen die\r\nReiseweiten im Durchschnitt zu, insbesondere durch die Nachfrage im\r\nSPNV und im Regionalbusverkehr.\r\n\u25aa Reisegeschwindigkeit: Durch die wachsende Nachfrage in den schnelleren\r\nTeilsystemen nimmt die durchschnittliche Reisegeschwindigkeit der Fahr-\r\ng\u00e4ste zu. Ein wesentlicher Beitrag kommt zudem durch die schon f\u00fcr die\r\nBetriebsstabilit\u00e4t erforderliche Priorisierung von Bus und Stra\u00dfen-, Stadt-\r\nund U-Bahn hinzu.\r\nKCW hat diese Annahmen bezogen auf die Teilsysteme in einem Modell zur\r\nAbsch\u00e4tzung des Angebotsvolumens konsolidiert und daraus den zus\u00e4tzlichen\r\nPersonalbedarf abgeleitet. Das Ergebnis dieses Modells ist in Tabelle 5 darge-\r\nstellt: Das Modell ermittelt einen Leistungszuwachs von 95,9 % im Busbereich\r\n(+150 % im Regionalbus, + 25 % im Stadtbus) sowie von 25 % im Stra\u00dfen-,\r\nStadt- und U-Bahn-Bereich.\r\nAnmerkung der Verfasser:innen\r\nDas Ziel der VMK, bis 2030 doppelt so viele Fahrg\u00e4ste zu gewinnen \u2013 also in nur\r\nsechs Jahren \u2013 ist h\u00f6chst ambitioniert. Realistisch wird mit einem langsameren\r\nAufwuchs zu rechnen sein. Wir haben daher den Zeithorizont 2030+ gew\u00e4hlt\r\nund betrachten den Personalbedarf f\u00fcr den Leistungsaufwuchs eigenst\u00e4ndig.\r\nBei einem Bezug auf einen l\u00e4ngeren Zeitraum, etwa bis 2035, sind andere An-\r\nnahmen denkbar, insbesondere kann durch Ausbauten im SPNV und bei kom-\r\nmunalen Schienenbahnen ein wesentlicher Teil des angestrebten Modal Shift\r\nbew\u00e4ltigt werden. Dadurch k\u00f6nnen sich die berechneten Personalbedarfe zwi-\r\nschen den Verkehrsmitteln verschieben und die Gesamtzahl ver\u00e4ndern. Ten-\r\ndenziell sinkt dann die Zahl der zus\u00e4tzlich erforderlichen Busfahrer:innen.\r\nZur Vereinfachung und besseren Vergleichbarkeit werden in dieser Kurzstudie\r\ndiese Unterschiede nicht ber\u00fccksichtigt. Beide zeitlichen Szenarien basieren auf\r\nden Annahmen, die f\u00fcr den Aufwuchs bis 2030 zugrunde gelegt sind.\r\nVerteilung des Leistungsaufwuchses und Wirkung auf die Durchschnitts-\r\ngeschwindigkeiten:\r\nWie dargestellt, gehen wir davon aus, dass der Schwerpunkt des Leistungsauf-\r\nwuchses im Busbereich im Regionalverkehr sowie im Stadt-Umland Verkehr\r\nliegt. Beim Stra\u00dfen-, Stadt- und U-Bahn-Segment nehmen wir an, dass der An-\r\ngebotsaufwuchs (zun\u00e4chst) etwas st\u00e4rker im Stra\u00dfen- und Stadtbahnbereich\r\nstattfindet statt im U-Bahnbereich. Dies hat Auswirkungen auf die jeweiligen\r\nDurchschnittsgeschwindigkeiten. Ebenso wirkt sich aus, dass die gr\u00f6\u00dften Nach-\r\nfragepotenziale des \u00d6V in den l\u00e4ngeren Distanzen und dort in direkt gef\u00fchrten\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 24\r\nAngeboten liegen. F\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit nachfragestarker Angebote ist zu-\r\ndem eine Priorisierung des \u00d6PNV erforderlich, die auch die Betriebsgeschwin-\r\ndigkeit erh\u00f6ht. F\u00fcr das verdoppelte Angebot gehen wir von den nachfolgenden\r\nDurchschnittsgeschwindigkeits\u00e4nderungen aus. Im Busbereich kommt die Ver-\r\n\u00e4nderung in erster Linie durch die starke Zunahme der Regionalbusse. Im Stra-\r\n\u00dfen- und Stadtbahn-Verkehr wird ebenfalls eine Beschleunigung angenom-\r\nmen, die sich darin ausdr\u00fcckt, dass die mittlere Geschwindigkeit sich aufgrund\r\ndes h\u00f6heren Stra\u00dfenbahnanteils andernfalls sichtbar verringern w\u00fcrde.\r\n\u2022 Bus: 26,3 \u2192 28,3 km/h (+2 km/h)\r\n\u2022 Stra\u00dfen-, Stadt- und U-Bahn: 22,6 \u2192 22,6 km/h\r\nZusammenfassung Leistungsaufwuchs\r\nDie folgende Tabelle fasst den f\u00fcr eine Verdopplung der Fahrgastzahlen ange-\r\nnommenen Leistungsaufwuchs (d.h. beim Angebotsumfang) f\u00fcr diese Kurzstu-\r\ndie zusammen. Hierbei handelt es sich explizit nicht um eine Zukunftsprognose,\r\nsondern ein m\u00f6gliches Aufwuchsszenario, das die Bef\u00f6rderung doppelt so vie-\r\nler Fahrg\u00e4ste erlaubt.\r\nAngebot\r\nBus\r\ngesamt\r\ndavon\r\nStadtbus\r\ndavon\r\nRegionalbus\r\nStra\u00dfen-,\r\nStadt- und U-\r\nBahn\r\nStatus quo +0 % +0 % +0 % +0 %\r\nVerdopplung\r\nFahrgastzahlen\r\n+95,9 % +25 % +150 % +25 %\r\n2.5.2 On Demand-Verkehre\r\nJenseits des im Linienverkehr umfassten Linienbedarfsverkehrs betrachtet diese\r\nStudie sogenannte On Demand Verkehre nicht weiter. Der unstreitige Mehrwert\r\nder umgangssprachlich unter der Bezeichnung On Demand-Verkehr zusam-\r\nmengefassten Angebotsformen besteht insbesondere in der Daseinsvorsorge\r\nin Regionen, wo wegen sehr schwacher Verkehrsstr\u00f6me Linienverkehre aus\r\nwirtschaftlichen Gr\u00fcnden nicht vorgehalten werden.\r\nKCW erwartet nicht, dass On Demand Verkehre einen wesentlichen Beitrag zur\r\nVerdopplung der Fahrgastzahlen leisten k\u00f6nnen. Sobald geb\u00fcndelte Verkehrs-\r\nstr\u00f6me mit st\u00e4rkeren Verkehrsstr\u00f6men vorliegen, ist wirtschaftlich und \u00f6kolo-\r\ngisch eine geb\u00fcndelte Bef\u00f6rderung im Linienverkehr deutlich \u00fcberlegen. Ange-\r\nsichts eines sehr engen Marktes f\u00fcr Fachkr\u00e4fte ist nach Auffassung von KCW\r\nzudem die Priorit\u00e4t f\u00fcr die Gewinnung und den Einsatz neuer Fahrer:innen dort\r\nzu sehen, wo die st\u00e4rksten Verkehrsbed\u00fcrfnisse liegen.\r\nTabelle 5: \u00dcbersicht Leis-\r\ntungsaufwuchs.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 25\r\n2.6 Szenarien\r\nUm die Auswirkungen wesentlicher Verbesserungen der Arbeitsbedingungen\r\nabsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, werden unterschiedliche Szenarien verwendet, die im\r\nFolgenden beleuchtet werden:\r\nA. Keine \u00c4nderung (Referenzszenario)\r\nIn diesem Referenzszenario werden die Auswirkungen der Renteneintritte und\r\nder weiteren Fluktuation auf das Fahrpersonal untersucht. An den \u00fcbrigen Rah-\r\nmenbedingungen \u00e4ndert sich nichts.\r\nB. 4-Tage-Woche\r\nDieses Szenario bildet die Auswirkungen einer 4-Tage-Woche bei vollem Lohn-\r\nausgleich ab. Die Wochenarbeitszeit wird damit von 38,7 h auf 32 h reduziert.\r\nDie Forschung zur 4-Tage-Woche ist noch relativ jung und statistisch noch nicht\r\nabgesichert. Studien speziell mit Fokus auf die Verkehrsbranche sind KCW nicht\r\nbekannt.\r\nEine erste Studie mit Begleitung der Universit\u00e4t Cambridge und des Boston Col-\r\nlege zeigen, dass die untersuchten Betriebe mit einer 4-Tage-Woche eine um\r\n57 % niedrigere Fluktuation als mit 5-Tage-Woche sowie bezogen auf die\r\nKrankheitstage einen 65 % geringeren Krankenstand aufweisen (Kyle Lewis\r\n2023). Normiert auf die Arbeitszeit entspr\u00e4che das einem R\u00fcckgang von\r\n56,25 %. Es ist nicht klar, ob sich vergleichbar positive Ergebnisse auch in der\r\n\u00d6PNV-Branche f\u00fcr Schichtarbeit erreichen lassen. F\u00fcr diese Kurzstudie wird da-\r\nher eine niedrigere Verringerung von jeweils -25 % (Fehltage und Fluktuation)\r\nangenommen.\r\nDie Reduktion der Wochenarbeitszeit betrifft in vollem Umfang jene 83,1 % der\r\nMitarbeitenden, die bislang in Vollzeit arbeiten. Bei denjenigen, die bereits in\r\nTeilzeit arbeiten, ist auch eine Reduktion, aber in geringerem Umfang zu erwar-\r\nten. Bisweilen wird es Besch\u00e4ftigte geben, die ihren Stundenanteil an ihrem Ein-\r\nkommensbedarf orientieren und bei einer Arbeitszeitverk\u00fcrzung mit vollem\r\nLohnausgleich ihre Arbeitszeit ggf. proportional verringern. Auf der anderen\r\nSeite wird es Arbeitnehmende geben, die bei ihrer urspr\u00fcnglichen Stundenzahl\r\nbleiben.\r\nAnnahmen:\r\n\u2022 Wochenarbeitszeit eines VZ\u00c4: 32 Stunden.\r\n\u2022 \u00c4quivalent einer Teilzeitstelle: 0,8 VZ\u00c4 (25,6 Std./Woche).\r\n\u2022 Fluktuation: 3 % (-25 %).\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 26\r\n\u2022 Fehltage: 27 (-25 %).\r\nC. Zus\u00e4tzliche Entlastungstage\r\nAngesichts der Belastungen, die der Schichtdienst mit sich bringt, untersucht\r\ndieses Szenario die Einf\u00fchrung zus\u00e4tzlicher Entlastungstage. Denkbar w\u00e4re,\r\ndass bereits allen zu Berufseinstieg 30 Urlaubstage zustehen oder dass allge-\r\nmein zus\u00e4tzliche Entlastungstage vereinbart werden.\r\nAnnahmen:\r\nWir gehen von einer Erh\u00f6hung der durchschnittlichen Urlaubstage um 2 Tage\r\nauf 31 Tage aus.\r\nKCW liegen keine empirischen Erkenntnisse zum Zusammenhang zur Dauer von\r\nErholungsurlaubsanspruch und Fluktuation im \u00d6PNV vor. Es ist aber anzuneh-\r\nmen, dass attraktivere Arbeitsbedingungen sich g\u00fcnstig im Sinne geringerer\r\nFluktuation auswirken F\u00fcr die Zwecke dieser Studie wird angenommen, dass\r\ndurch die attraktiveren Arbeitsbedingungen die nicht durch Renteneintritt be-\r\ndingte Fluktuation um 10 % auf 3,6 % pro Jahr sinkt.\r\nZusammenfassung\r\nDie folgende Tabelle fasst die Szenarien nochmals zusammen:\r\nSzenario Kurzbeschreibung Annahmen\r\nKeine \u00c4nderung \u2022 Beibehaltung der heutigen\r\nArbeitsbedingungen.\r\n\u2022 Keine \u00c4nderung der getroffe-\r\nnen Annahmen.\r\n4-Tage-Woche \u2022 Reduzierung der regul\u00e4ren\r\nWochenarbeitszeit auf 32 h.\r\n\u2022 Voller Lohnausgleich.\r\n\u2022 Arbeitszeit: 32 h\r\n\u2022 Teilzeit\u00e4quivalent steigt.\r\n\u2022 Fehltage und Fluktuation sin-\r\nken.\r\nMehr Urlaub \u2022 Zus\u00e4tzliche Entlastungstage \u2022 Zwei zus\u00e4tzliche Urlaubstage\r\n\u2022 Fluktuation sinkt.\r\nWeitere Ma\u00dfnahmen zur Attraktivit\u00e4tssteigerung des Berufsbildes\r\nAus Gewerkschaftssicht stellen weitere Entlastungen bzw. Verbesserungen bei\r\nden Arbeitsbedingungen einen wichtigen Hebel f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Berufs-\r\nbildes dar. Genannt werden hier insbesondere \u00c4nderungen bei Schichtl\u00e4ngen,\r\nRuhezeiten, geteilten Diensten, Pausen- und Wendezeiten. Diese wirken nicht\r\nlinear oder in vergleichbar einfacher Weise auf den Personalbedarf und die Kos-\r\nten. Die Effekte unterscheiden sich in Abh\u00e4ngigkeit vom Verkehrsangebot und\r\nden betrieblichen Rahmenbedingungen. Je nach Charakteristik des Verkehrs\r\nk\u00f6nnen sie die Notwendigkeit zur Folge haben, Verkehre und Dienstpl\u00e4ne\r\nTabelle 6: \u00dcbersicht der\r\nbetrachteten Szenarien..\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 27\r\nanders oder neu zu planen. Ergebnis k\u00f6nnen fallweise sprunghaft steigende\r\nKosten sein. Die Untersuchung dieser Ma\u00dfnahmen und ihrer Wirkungen auf die\r\nAttraktivit\u00e4t des Berufes und die Kosten der Verkehrsangebote kann in der ge-\r\nbotenen Komplexit\u00e4t im Rahmen dieser Kurzstudie nicht geleistet werden. Da\r\naussagekr\u00e4ftige empirische Analysen hierzu bislang nicht bekannt sind, emp-\r\nfiehlt KCW an dieser Stelle weitergehende Untersuchungen.\r\nAus Gutachterperspektive sei noch der Hinweis erg\u00e4nzt, dass \u2013 wie in allen Be-\r\nrufen \u2013 Fokus auf gute F\u00fchrung in den Betrieben sowie Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4r-\r\nkung der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr den Beruf gro\u00dfe Bedeutung haben.\r\n2.7 Nicht in dieser Kurzstudie ber\u00fccksichtigte Entwicklun-\r\ngen\r\nDiese Kurzstudie betrachtet nicht:\r\n\u25aa Die Auswirkungen der Umstellung auf Elektromobilit\u00e4t und m\u00f6gliche Ent-\r\nwicklungen beim autonomen Fahren auf den Personalbedarf.\r\n\u25aa Die Auswirkungen der laufenden und geplanten Generalsanierungen der\r\nDeutschen Bahn AG und den damit einhergehenden Personalbedarf f\u00fcr\r\nSchienenersatzverkehre\r\n\u25aa Linienverkehre, die nicht in der Statistik des Statistischen Bundesamts er-\r\nfasst sind.\r\n\u25aa Potenziale zur Effizienzsteigerung von Dienstpl\u00e4nen, insbesondere infolge\r\nder Ausweitung des Angebots.\r\n2.8 Absch\u00e4tzung der Auswirkungen auf die Kosten\r\nDieses Kapitel gibt eine Einordnung, wo und in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung finan-\r\nzieller Mehraufwand hinsichtlich der Personalkosten entstehen kann (Preisstand\r\n2022).\r\nZur Bestimmung der Personalkosten, wird die Dienstplanmasse mit dem durch-\r\nschnittlichen Stundenlohn und dem Verh\u00e4ltnis aus Bruttojahresarbeitszeit und\r\nNettojahresarbeitszeit multipliziert. F\u00fcr das Gehalt wird eine Annahme in Korri-\r\ndoren getroffen. Zus\u00e4tzlich m\u00fcssen \u00c4nderungen im Lohngef\u00fcge durch die Sze-\r\nnarien ber\u00fccksichtigt werden.\r\nNoch nicht enthalten in der Absch\u00e4tzung sind m\u00f6gliche \u00c4nderungen im Dienst-\r\nplanwirkungsgrad durch die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen der Szenarien,\r\nLohnsteigerungen sowie Rekrutierungs- und Ausbildungskosten.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 28\r\nDienstplanmasse\r\nZun\u00e4chst wird die Dienstplanmasse betrachtet. Deren \u00c4nderung \u00fcber die jewei-\r\nligen Szenarien stellt die nachfolgende Tabelle dar.\r\nDienstplanmasse Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nStatus quo +0 % +0 % +0 %\r\nVerdopplung +68 % +68 % +68 %\r\nDurchschnittliche Lohnkosten pro Stunde\r\nF\u00fcr den durchschnittlichen Stundenlohn werden die Daten aus dem Entgeltatlas\r\nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2022 verwendet. Das Mediangehalt einer Voll-\r\nzeitstelle in der Berufsgattung \u201eBus- & Stra\u00dfenbahnfahrer/innen - fachlich aus-\r\ngerichtete T\u00e4tigkeiten\u201c liegt hiernach bei 3.177 Euro im Monat (Statistik der\r\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit 2024c). Das entspricht bei 38,7 Stunden / Woche ei-\r\nnem Stundensatz von 18,88 Euro / Stunde.\r\nZu beachten ist, dass es sich um das Mediangehalt handelt, f\u00fcr die Zwecke die-\r\nser Kurzstudie jedoch das arithmetische Mittel relevant ist. Daher wird ein Kor-\r\nridor von + / - 5 % angesetzt und das durchschnittliche Gehalt auf 17,94 \u2013 19,82\r\nEuro / Stunde gesch\u00e4tzt. Hinzu kommen die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge des\r\nArbeitgebers, die gegenw\u00e4rtig je nach Krankenkasse ca. 21,2 % des Bruttoloh-\r\nnes der Fahrer:innen betragen.\r\nHiermit ergibt sich ein Korridor von 21,74 \u2013 24,03 Euro / Stunde f\u00fcr die Arbeit-\r\ngeber-Bruttol\u00f6hne.\r\nBrutto- und Nettojahresarbeitszeit\r\nDas Verh\u00e4ltnis von Bruttojahresarbeitszeit und Nettoarbeitszeit stellt das Ver-\r\nh\u00e4ltnis der Dienstplanstunden eines Fahrdienstmitarbeitenden (Netto) mit den\r\ngesamten bezahlten Stunden (Brutto) dar. Zu den weiteren bezahlten Stunden,\r\ndie keine Dienstplanstunden sind, z\u00e4hlen gesetzliche Feiertage, Urlaub und be-\r\nzahlte Fehltage, z.B. Krankheitstage.11 F\u00fcr das Szenario einer 4-Tage-Woche\r\nwird angenommen, dass die Fehltage abnehmen. Im Szenario mit mehr Entlas-\r\ntungstagen steigt der Wert aufgrund der zus\u00e4tzlichen bezahlten Urlaubstage.\r\nNachfolgende Tabelle stellt das Verh\u00e4ltnis aus Brutto- und Nettojahresarbeits-\r\nzeit dar:\r\n11 Aus Vereinfachungsgr\u00fcnden werden auch Krankheitstage von Dauerkranken als bezahlte Krankheitstage\r\ngewertet.\r\nTabelle 7: Ver\u00e4nderung der\r\nder Dienstplanmasse.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 29\r\nBrutto-/ Nettoar-\r\nbeitszeit\r\nKeine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nStatus quo 1,40 1,34 1,42\r\nAuswirkungen der Szenarien\r\nAuch die Szenarien selbst haben Auswirkungen auf das Lohnniveau. Bei einer\r\n4-Tage-Woche f\u00e4llt der volle Lohnausgleich stark ins Gewicht. F\u00fcr 32 Stunden\r\nArbeit wird dasselbe Gehalt gezahlt wie zuvor in 38,7 Stunden. Das entspricht\r\neiner Lohnsteigerung von 20,9 %.\r\nLimitationen der Absch\u00e4tzung\r\nDie Absch\u00e4tzung modelliert nicht m\u00f6gliche \u00c4nderungen im Dienstplanwir-\r\nkungsgrad durch die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen der Szenarien, Lohn-\r\nsteigerungen sowie Rekrutierungs- und Ausbildungskosten.\r\nTabelle 8: Verh\u00e4ltnis\r\nBrutto- zu Nettojahresar-\r\nbeitszeit\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 30\r\n3 Ergebnis: Fahrpersonalbedarf im \u00d6PNV bis 2030 /\r\n2035\r\nDieses Kapitel stellt die absolute sowie die Zahl der neu einzustellenden Fahre-\r\nrinnen und Fahrer bis 2030/35 zur Aufrechterhaltung des heutigen Angebots\r\nsowie f\u00fcr eine Verdopplung der Fahrgastzahlen dar. Abschlie\u00dfend gibt die Stu-\r\ndie Hinweise zu den finanziellen Auswirkungen und zum Personalbedarf in an-\r\nderen Berufsgruppen.\r\n3.1 Gesamtzahl der Fahrdienstbesch\u00e4ftigten\r\nAktuell arbeiten nach Angaben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 136.440 (2022)\r\nsozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte als Bus- und Stra\u00dfenbahnfahrer:innen\r\n(inkl. Stadt- und U-Bahn) in Deutschland (Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\r\n2024a). Nach Berechnungen von KCW arbeiten davon 122.500 bis 132.000 im\r\nkommunalen \u00d6PNV.\r\nF\u00fcr die Umsetzung der in den Szenarien vorgestellten Verbesserungen werden\r\nweitere Fahrerinnen und Fahrer gebraucht. Die nachfolgende Tabelle gibt die\r\nGesamtzahl (K\u00f6pfe) der Besch\u00e4ftigten im Fahrdienst f\u00fcr jedes Szenario an. F\u00fcr\r\neine Angebotsausweitung, die den Transport doppelt so vieler Fahrg\u00e4ste er-\r\nlaubt, steigt der Personalbedarf um weitere 68,3 %.\r\nGesamtzahl der Besch\u00e4ftigten beim aktuellen Angebot (2022) bzw. einer Ange-\r\nbotsausweitung f\u00fcr eine doppelt so hohe Nachfrage nach Szenario\r\nSzenarien Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nK\u00f6pfe Szenario (An-\r\ngebot: Status quo)\r\n122,5 \u2013 132\r\nTsd.\r\n139,5 \u2013 150\r\nTsd.\r\n124 \u2013 133,5\r\nTsd.\r\nK\u00f6pfe Szenario (An-\r\ngebot: Verdopplung\r\nFahrg\u00e4ste)\r\n206,5 \u2013 222,5\r\nTsd.\r\n234,5 \u2013 252,5\r\nTsd.\r\n208,5 \u2013 224,5\r\nTsd.\r\n3.2 Ergebnisse der Personalbedarfsprognose\r\nStatus quo\r\nWie in Kapitel 3.1 dargestellt, arbeiten aktuell (2022) 122.500 bis 132.000 Fah-\r\nrerinnen und Fahrer im kommunalen \u00d6PNV.\r\nTabelle 9: Gesamtzahl der\r\nBesch\u00e4ftigten beim aktuel-\r\nlen Angebot (2022) bzw. ei-\r\nner Angebotsausweitung\r\nf\u00fcr eine doppelt so hohe\r\nNachfrage nach Szenario.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 31\r\nRuhestand (Altersrente)\r\nVon diesen Besch\u00e4ftigten gehen im Zeitraum 2022 \u2013 2030 altersbedingt 29,9 %\r\nin den Ruhestand, bis 2035 sogar 47,7 %. Das entspricht 36.500 bis 39.500 of-\r\nfenen Stellen bis 2030 und 58.500 bis 63.000 bis 2035. Zugrunde gelegt ist die\r\ndurchschnittliche Altersverteilung zu Beginn der Altersrente in Deutschland.\r\nAufgrund der k\u00f6rperlichen Beanspruchung im Fahrdienst (Schichtarbeit, langes\r\nSitzen) k\u00f6nnte das tats\u00e4chliche Ruhestandsalter im Fahrdienst noch niedriger\r\nliegen. In dem Fall w\u00e4re die Zahl der Fahrdienstmitarbeitenden, die aus dem\r\nBerufsleben ausscheiden, in den genannten Zeitr\u00e4umen noch h\u00f6her.\r\nWeitere Fluktuation\r\nNeben dem \u00dcbergang in den Ruhestand verlassen auch Fahrdienstmitarbei-\r\ntende aus anderen Gr\u00fcnden den Beruf. Hierzu z\u00e4hlen Berufswechsel, Wegzug\r\nins Ausland, Fahrdienstuntauglichkeit (Erwerbsminderungsrente), Arbeitslosig-\r\nkeit und Tod. Dieser Anteil wird von uns auf 4 % p.a. gesch\u00e4tzt.\r\nMethodisch ist zu beachten, dass Besch\u00e4ftigte, die im Betrachtungszeitraum in\r\nAltersrente gehen, dort zugeordnet werden und im Abschnitt weitere Fluktua-\r\ntion nicht nochmals aufgef\u00fchrt sind. Der Wert bezieht sich auf die Bestandsbe-\r\nsch\u00e4ftigten in 2022.\r\nJe nach Szenario werden nach unserer Modellrechnung bis zu 19,5 % der Be-\r\nsch\u00e4ftigten in 2022 den Fahrdienst bis 2030 aus weiteren Gr\u00fcnden (ohne Al-\r\ntersrente) verlassen. Das sind bis zu 26.000 Personen. Bis 2035 steigt dieser\r\nWert je nach Szenario auf bis zu 21,5 % (bis zu 28.500 Personen). Es wird ange-\r\nnommen, dass f\u00fcr jene Szenarien, die eine Verbesserung der Arbeitsbedingun-\r\ngen beinhalten, die Fluktuationsrate sinkt. Einordnend ist zu bemerken, dass die\r\nempirischen Erkenntnisse \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge von Arbeitsbedingungen\r\nmit Fluktuation und Krankenstand noch begrenzt sind, die \u00dcbertragbarkeit auf\r\nden Fahrdienst ist allenfalls eingeschr\u00e4nkt gegeben. Hier ist weitere empirische\r\nForschung zu empfehlen.\r\nWegg\u00e4nge insgesamt\r\nWerden die Wegg\u00e4nge aufgrund von Altersrente und wegen anderer Fluktua-\r\ntionsgr\u00fcnde zusammengerechnet, ergibt sich, dass bis 2030 knapp 50 % und\r\nbis 2035 fast 70 % der Fahrdienstmitarbeitenden aus 2022 aus dem Beruf aus-\r\nscheiden werden. Das entspricht ohne \u00c4nderungen bei den Arbeitsbedingun-\r\ngen 60.500 bis 65.500 Fahrerinnen und Fahrern bis 2030 und 85.000 bis 91.500\r\nSvB bis 2035. Mehrfache Neubesetzungen sind in diesen Zahlen nicht ber\u00fcck-\r\nsichtigt.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 32\r\nZus\u00e4tzliches Personal zur Umsetzung der Szenarien\r\nIm Rahmen dieser Kurzstudie werden verschiedene Verbesserungen der heuti-\r\ngen Rahmenbedingungen untersucht (vgl. Kapitel 2.6). Hierf\u00fcr sind zus\u00e4tzliche\r\nMitarbeitende notwendig.\r\nZur Umsetzung einer 4-Tage-Woche (32 Std.) werden laut dem Modell 13,6%\r\nzus\u00e4tzliche Fahrerinnen und Fahrer gebraucht. F\u00fcr zwei zus\u00e4tzliche Urlaubstage\r\nist 1 % mehr Personal notwendig.\r\nAufrechterhaltung des Status quo\r\nAllein um das heutige Angebot (2022) aufrechtzuerhalten, wird ohne \u00c4nderun-\r\ngen an den Arbeitsbedingungen eine L\u00fccke von 60.500 bis 65.500 Fahrerinnen\r\nund Fahrern bis 2030 und 85.000 bis 91.500 SvB bis 2035 entstehen. F\u00fcr die\r\nVerbesserung der Arbeitsbedingungen und die Umsetzung der Szenarien ist\r\nweiteres Personal notwendig. Teilweise wird dieser Mehrbedarf durch die an-\r\ngenommene niedrigere Fluktuation bei verbesserten Arbeitsbedingungen wie-\r\nder aufgefangen. Die gr\u00f6\u00dfte Zahl an zu besetzenden Stellen ergibt sich bei der\r\n4-Tage-Woche und liegt hier bei 72.000 bis 77.500 Fahrdienstmitarbeitenden\r\nbis 2030 sowie 96.000 bis 103.500 Besch\u00e4ftigten bis 2035.\r\nMehrfache Neubesetzungen sind in diesen Zahlen nicht ber\u00fccksichtigt.\r\nZusammenfassung\r\nDie folgenden Tabellen fassen die Ergebnisse in einer \u00dcbersicht zusammen.\r\nDargestellt sind die neu zu besetzenden Fahrdienststellen im Zeitraum 2022 bis\r\n2030 bzw. 2035 (Stichtag: 30.06.). Alle Werte sind auf 500 gerundet.\r\nLegende:\r\nK\u00f6pfe in 2022: Aktuelle Zahl an Fahrer:innen im kommunalen \u00d6PNV.\r\nAnteil Altersrente: Anteil der Besch\u00e4ftigten in 2022, die bis 2030/2035 in Altersrente gehen.\r\nAnteil weitere Fluktuation: Anteil der Besch\u00e4ftigten in 2022, die bis 2030/2035 aus anderen\r\nFluktuationsgr\u00fcnden ausscheiden. Besch\u00e4ftigte, die in dem Zeitraum das Rentenalter errei-\r\nchen, werden dort gez\u00e4hlt und hier nicht noch einmal aufgef\u00fchrt (Doppelz\u00e4hlung).\r\nAufwuchs durch Szenario: Zus\u00e4tzlicher Bedarf an Fahrerinnen und Fahrern, um das jeweilige\r\nSzenario abzubilden.\r\nWegg\u00e4nge und Aufwuchs / Aufwuchs: Summe der Besch\u00e4ftigten, die bis 2030/35 den Fahr-\r\ndienst verlassen oder f\u00fcr Verbesserungen im Sinne der Szenarien notwendig sind.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 33\r\nPersonalbedarf zur Aufrechterhaltung des Status quo bis 30.06.2030\r\nSzenarien Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nK\u00f6pfe in 2022 122,5 \u2013 132 Tsd.\r\nAnteil\r\nAltersrente 29,9 % 29,9 % 29,9 %\r\nAnteil\r\nweit. Fluktuation 19,5 % 15,2 % 17,8 %\r\nAufwuchs durch\r\nSzenario - +13,6 % +1,0 %\r\nWegg\u00e4nge und\r\nAufwuchs (Zahl)\r\n60,5 \u2013 65,5\r\nTsd.\r\n72 \u2013 77,5\r\nTsd.\r\n60 \u2013 64,5\r\nTsd.\r\nPersonalbedarf zur Aufrechterhaltung des Status quo bis 30.06.2035\r\nSzenarien Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nK\u00f6pfe in 2022 122,5 \u2013 132 Tsd.\r\nAnteil\r\nAltersrente 47,7 % 47,7 % 47,7 %\r\nAnteil\r\nweit. Fluktuation 21,5 % 17,1 % 19,8 %\r\nAufwuchs durch\r\nSzenario - +13,6 % +1,0 %\r\nWegg\u00e4nge und\r\nAufwuchs (Zahl)\r\n85 \u2013 91,5\r\nTsd.\r\n96 \u2013 103,5\r\nTsd.\r\n84 \u2013 90,5 Tsd.\r\nVerdopplung der Fahrgastzahlen\r\nIm vorherigen Abschnitt haben wir betrachtet, wie viel Personal und Einstellun-\r\ngen notwendig sind, um das heutige Angebot (2022) aufrechtzuerhalten. F\u00fcr\r\ndas politische Ziel einer Verdopplung der Fahrgastzahlen im \u00d6PNV ist jedoch\r\nein zus\u00e4tzlicher, massiver Angebotsausbau erforderlich. Hierzu hat KCW einen\r\nm\u00f6glichen Leistungsaufwuchs entwickelt, der die Bef\u00f6rderung doppelt so vieler\r\nFahrg\u00e4ste erlaubt.\r\nDas daf\u00fcr von KCW entwickelte Modell ber\u00fccksichtigt unter anderem, dass die\r\nmittlere Auslastung steigen und gr\u00f6\u00dfere Transportgef\u00e4\u00dfe zum Einsatz kommen\r\nwerden. Daher sind f\u00fcr den Transport doppelt so vieler Fahrg\u00e4ste nicht auch\r\ndoppelt so viele Fahrerinnen und Fahrer notwendig. Das Modell geht hier von\r\n68,3 % mehr Fahrerinnen und Fahrern im Vergleich zum Angebot in 2022 aus.\r\nTabelle 10: Personalbedarf\r\nzur Aufrechterhaltung des\r\nAngebots-Status quo bis\r\n2030.\r\nTabelle 11: Personalbedarf\r\nzur Aufrechterhaltung des\r\nAngebots-Status quo bis\r\n2035.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 34\r\nJe nach Szenario sind 84.000 bis 102.500 zus\u00e4tzliche Fahrdienststellen zu be-\r\nsetzen. Tats\u00e4chlich bedeutet dies noch mehr Neueinstellungen, mehrfache\r\nNeubesetzungen aufgrund von Fluktuation sind in diesen Zahlen nicht ber\u00fcck-\r\nsichtigt.\r\nEinschlie\u00dflich des von KCW unterstellten Leistungsaufwuchses werden somit\r\nzusammengerechnet \u00fcber 200.000 Fahrerinnen und Fahrer f\u00fcr Busse, Stra\u00dfen-,\r\nStadt- und U-Bahnen in Deutschland ben\u00f6tigt. In der nachfolgenden Tabelle ist\r\nder Aufwuchs f\u00fcr die einzelnen Szenarien zusammengefasst:\r\nZus\u00e4tzlicher Personalbedarf f\u00fcr eine Verdopplung der Fahrgastzahlen bis 2035\r\nSzenarien Keine \u00c4nderung 4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nK\u00f6pfe Szenario (An-\r\ngebot: Status quo)\r\n122,5 \u2013 132\r\nTsd.\r\n139,5 \u2013 150\r\nTsd.\r\n124 \u2013 133,5\r\nTsd.\r\nAufwuchs Angebots-\r\nerweiterung +68,3 % +68,3 % +68,3 %\r\nAufwuchs (Zahl) 84 \u2013 90\r\nTsd.\r\n95 \u2013 102,5\r\nTsd.\r\n84,5 \u2013 91\r\nTsd.\r\nAufrechterhaltung des Status quo und Verdopplung der Fahrgastzahlen\r\nF\u00fcr die angestrebte Verdopplung der Fahrgastzahlen m\u00fcssen sowohl die frei-\r\nwerdenden Fahrdienststellen besetzt als auch zus\u00e4tzliche Fahrerinnen und Fah-\r\nrer f\u00fcr das erweiterte Angebot eingestellt werden. Die Ergebnisse zur Aufrecht-\r\nerhaltung des Status quo sowie der zus\u00e4tzliche Personalbedarf f\u00fcr den Leis-\r\ntungsaufwuchs m\u00fcssen daher addiert werden.\r\nJe nach Szenario sind bei einem Leistungsaufwuchs bis 2030 f\u00fcr das Verdopp-\r\nlungsziel zwischen 144.500 und 180.000 Stellen in diesem Zeitraum neu zu be-\r\nsetzen, zwischen 168.500 und 206.000 Personen bei einem Leistungsaufwuchs\r\nbis 2035 im dann f\u00fcnf Jahre l\u00e4ngeren Zeitraum. Mehrfache Neubesetzungen\r\naufgrund von Fluktuation sind in diesen Zahlen nicht ber\u00fccksichtigt.\r\nEine \u00dcbersicht aller Szenarien findet sich in der nachfolgenden Tabelle:\r\nTabelle 12: Personalbedarf\r\nf\u00fcr das Aufwuchsszenario\r\nzur Verdopplung der Fahr-\r\ngastzahlen.\r\nLegende:\r\nK\u00f6pfe Szenario: Gesamtzahl der Fahrer:innen im jeweiligen Szenario.\r\nAufwuchs Angebotserweiterung: Zus\u00e4tzlicher Bedarf an Fahrerinnen und Fahrern, um den\r\nLeistungsaufwuchs f\u00fcr eine Verdopplung der Fahrgastzahlen zu bew\u00e4ltigen.\r\nAufwuchs (Zahl): Zahl der zus\u00e4tzlichen Fahrdienststellen, um den Leistungsaufwuchs f\u00fcr eine\r\nVerdopplung der Fahrgastzahlen zu bew\u00e4ltigen.\r\nAufwuchs: Summe der Besch\u00e4ftigten, die bis 2030/35 f\u00fcr Angebotserweiterungen notwen-\r\ndig sind.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 35\r\nGesamter Personalbedarf f\u00fcr eine Verdopplung der Fahrgastzahlen\r\nSzenarien Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nWegg\u00e4nge und\r\nAufwuchs bis 2030\r\n(Zahl)\r\n144,5 \u2013 155,5\r\nTsd.\r\n167 \u2013 180\r\nTsd.\r\n144,5 \u2013 155,5\r\nTsd.\r\nWegg\u00e4nge und\r\nAufwuchs bis 2035\r\n(Zahl)\r\n168,5 \u2013 181,5\r\nTsd.\r\n191,5 \u2013 206\r\nTsd.\r\n168,5 \u2013 182\r\nTsd.\r\nMehrfache Neubesetzungen (Sch\u00e4tzung)\r\nIn der Realit\u00e4t kommt es \u00fcber einen so langen betrachteten Zeitraum vor, dass\r\nneu besetzte Stellen aufgrund von Fluktuation wieder vakant werden und so im\r\nLaufe der Zeit mehrfach neu besetzt werden m\u00fcssen. Dieser Effekt kann im Rah-\r\nmen der M\u00f6glichkeiten der Kurzstudie aufgrund zahlreicher Unsicherheiten\r\nund der verwendeten Methodik nicht detailliert berechnet werden.\r\nKCW kann eine grobe Sch\u00e4tzung12 geben, wie viele Neueinstellungen notwen-\r\ndig sind, um auch mehrfache Neubesetzungen einer Stelle zu ber\u00fccksichtigen.\r\nKCW sch\u00e4tzt, dass die Zahl der notwendigen Neueinstellungen im Fahrdienst,\r\num das heutige Angebot (2022) unter den gegenw\u00e4rtigen Rahmenbedingun-\r\ngen aufrechtzuerhalten inklusive mehrfacher Neubesetzungen bei 70.000 bis\r\n75.000 Personen im Zeitraum 2022 bis 2030 liegt. Im Zeitraum bis 2035 sum-\r\nmiert sich dieser Wert auf 110.000 bis 120.000 Personen. Das entspricht unge-\r\nf\u00e4hr 8.500 bis 9.500 Neueinstellungen pro Jahr, um den aktuellen Status quo\r\n(2022) zu erhalten.\r\nKCW sch\u00e4tzt, dass f\u00fcr die Umsetzung des angenommenen Leistungsaufwuch-\r\nses f\u00fcr das Verdopplungsziel bis 2030 unter den gegenw\u00e4rtigen Rahmenbedin-\r\ngungen inklusive mehrfach notwendiger Neubesetzungen zus\u00e4tzlich 100.000\r\nbis 105.000 Neueinstellungen im Fahrdienst erforderlich sind. Soll der Leis-\r\ntungsaufwuchs bereits 2030 erfolgen, w\u00e4ren im Zeitraum 2022 \u2013 2030 j\u00e4hrlich\r\nim Durchschnitt 12.500 bis 13.500 zus\u00e4tzliche Neueinstellungen notwendig.13\r\nBei einem l\u00e4ngeren Zeitraum bis 2035 erh\u00f6ht sich die Gesamtzahl der Einstel-\r\nlungen aufgrund der fluktuationsbedingten mehrfachen Neubesetzung von\r\nStellen. F\u00fcr einen Aufwuchs bis 2035 sch\u00e4tzt KCW die Zahl der zus\u00e4tzlichen\r\n12 \u00dcberschl\u00e4gige Hochrechnung. Werte kaufm\u00e4nnisch auf 5.000 gerundet.\r\n13 Ausgehend vom Referenzjahr 2022. Im Jahr 2024 ist aufgrund des k\u00fcrzeren Zeitraums von noch ambitio-\r\nnierteren Zielzahlen auszugehen.\r\nTabelle 13: Wegg\u00e4nge und\r\nPersonalaufwuchs zusam-\r\nmen f\u00fcr einen Leistungs-\r\naufwuchs, der die Bef\u00f6rde-\r\nrung doppelt so vieler Fahr-\r\ng\u00e4ste erlaubt.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 36\r\nNeueinstellungen inklusive mehrfacher Neubesetzungen auf 110.000 bis\r\n120.000 Personen. Aufgrund des l\u00e4ngeren Zeitraums w\u00e4ren hierf\u00fcr jedoch le-\r\ndiglich 8.500 bis 9.000 zus\u00e4tzliche Neueinstellungen im Jahr notwendig.\r\nZusammengerechnet ergeben sich daraus f\u00fcr eine Verdopplung der Fahrg\u00e4ste\r\nunter den derzeitigen Arbeitsbedingungen gesch\u00e4tzte 170.000 bis 180.000\r\nNeueinstellungen inklusive mehrfacher Neubesetzungen einer Stelle im Zeit-\r\nraum 2022 \u2013 2030 sowie 220.000 bis 235.000 Neubesetzungen im Zeitraum\r\n2022 \u2013 2035.\r\n3.3 Absch\u00e4tzung der finanziellen Auswirkungen auf die Per-\r\nsonalkosten\r\nSowohl f\u00fcr eine Verbesserung der Arbeitsbedingungen als auch f\u00fcr eine Ange-\r\nbotsausweitung ist mehr Personal insgesamt notwendig. Die Personalkosten\r\nsteigen entsprechend.14\r\nDieses Kapitel gibt eine Einsch\u00e4tzung \u00fcber die Ver\u00e4nderung der Personalkosten\r\nmit Preisstand 2022. Die angegebenen Werte enthalten weder Lohnsteigerun-\r\ngen, Effizienz\u00e4nderungen beispielsweise beim Dienstplanwirkungsgrad, Rekru-\r\ntierungs- oder Ausbildungskosten noch die Kosten f\u00fcr eine Attraktivit\u00e4tssteige-\r\nrung der Arbeitspl\u00e4tze, um die notwendigen Fachkr\u00e4fte zu finden.\r\nGemessen am mittleren Einkommen als Bus- und Stra\u00dfenbahnfahrer:in (inkl.\r\nStadt- und U-Bahn) im Jahr 2022 liegen die mittleren arbeitgeberseitigen reinen\r\nPersonalkosten f\u00fcr das Ausgangsangebot in 2022 bei 5,4 Mrd. bis 6,5 Mrd. Euro\r\nim Jahr.\r\nF\u00fcr den Leistungsaufwuchs, der 68 % mehr Personal ben\u00f6tigt, steigen auch die\r\nPersonalkosten um 68 %. F\u00fcr das Szenario der 4-Tage-Woche wirkt vor allem\r\nder volle Lohnausgleich kostensteigernd, sodass in diesem Szenario die Lohn-\r\nkosten am st\u00e4rksten steigen. Beim Szenario mit zus\u00e4tzlichen Erholungstagen\r\nwird etwa 1 % mehr Personal ben\u00f6tigt.\r\nDie nachfolgende Tabelle fasst zusammen, wie sich die einzelnen Verbesserun-\r\ngen der Arbeitsbedingungen und der Leistungsaufwuchs auf die Personalkos-\r\nten auswirken:\r\n14 Die Kosten der Ausweitung des Angebots und deren Auswirkungen auf Kosten und Erl\u00f6se im kommunalen\r\n\u00d6PNV werden hier nicht betrachtet.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 37\r\nAngebot Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nStatus quo 0 % +15 % +1 %\r\nVerdopplung Fahr-\r\ng\u00e4ste +68 % +94 % +70 %\r\nAuf Grundlage des mittleren Einkommens im Fahrdienst im Jahr 2022 sch\u00e4tzt\r\nKCW die reinen Personalkosten f\u00fcr die Fahrerinnen und Fahrer in den jeweiligen\r\nSzenarien wie folgt ein:\r\nAngebot Keine\r\n\u00c4nderung\r\n4-Tage-\r\nWoche\r\nMehr\r\nUrlaub\r\nStatus quo 5,4 \u2013 6,5\r\nMrd. Euro\r\n6,2 \u2013 7,4\r\nMrd. Euro\r\n5,5 \u2013 6,5\r\nMrd. Euro\r\nVerdopplung Fahr-\r\ng\u00e4ste\r\n9,1 \u2013 10,9\r\nMrd. Euro\r\n10,5 \u2013 12,5\r\nMrd. Euro\r\n9,2 \u2013 11,0\r\nMrd. Euro\r\n3.4 Weitere Berufsgruppen\r\nNeben dem Fahrpersonal haben weitere Berufsgruppen eine unentbehrliche\r\nRolle f\u00fcr den kommunalen \u00d6PNV. Zun\u00e4chst zu nennen sind hier die Werkst\u00e4t-\r\nten. Die Herstellung von Fahrzeugen und der Bau von Infrastrukturen erfordert\r\nebenfalls Fachkr\u00e4fte. Nicht zuletzt sind auch f\u00fcr die betrieblichen Verwaltungen\r\nund Betriebsleitung in den Unternehmen sowie f\u00fcr (Fach-) Planung, Vergaben\r\nund Genehmigungen von Verkehrsangeboten und Infrastrukturen in den betei-\r\nligten Beh\u00f6rden (Aufgabentr\u00e4ger, Genehmigungsbeh\u00f6rden) ausreichende Per-\r\nsonalkapazit\u00e4ten unabdingbar.\r\nDer Personalbedarf kann auch als Chance f\u00fcr perspektivreiche und nachhaltige\r\nberufliche M\u00f6glichkeiten auf dem deutschen Arbeitsmarkt aufgefasst werden.\r\nIm \u00d6PNV k\u00f6nnen sichere Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten auch f\u00fcr k\u00fcnftige Ge-\r\nnerationen entstehen.\r\nTabelle 14: Finanzielle Aus-\r\nwirkungen der Szenarien\r\nauf die reinen Personalkos-\r\nten.\r\nTabelle 15: J\u00e4hrliche Perso-\r\nnalkosten im Fahrdienst.\r\nPreisstand 2022.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 38\r\n4 Fazit\r\nDie Verkehrsministerkonferenz hat mit der Verdopplung der Fahrgastzahlen im\r\n\u00d6PNV bis 2030 ein wichtiges und ambitioniertes Ziel f\u00fcr die Mobilit\u00e4tswende\r\nformuliert. Eine der zentralen Herausforderungen, die sich dabei stellt, ist der\r\ngro\u00dfe Bedarf an neuen Fahrerinnen und Fahrern.\r\nIm kommunalen \u00d6PNV werden bis 2030 etwa 30 % und bis 2035 knapp 50 %\r\nder Besch\u00e4ftigten im Fahrdienst15 altersbedingt in den Ruhestand gehen. Diese\r\ndemographischen Gegebenheiten werden sich kaum beeinflussen lassen.\r\nHinzu kommt eine nicht unwesentliche Anzahl von Wegg\u00e4ngen in den Ver-\r\nkehrsunternehmen aus anderen Gr\u00fcnden, beispielsweise Berufswechsel. Die Er-\r\ngebnisse der hierf\u00fcr entwickelten Szenarien weisen darauf hin, dass Potenziale\r\ndarin bestehen k\u00f6nnten, diese Fluktuation durch eine Verbesserung der Ar-\r\nbeitsbedingungen zu reduzieren.\r\nUnter Beibehaltung der heutigen Rahmenbedingungen entsteht ein Bedarf von\r\n60.500 bis 65.500 Fahrerinnen und Fahrern bis 2030 bzw. von 85.000 bis 91.500\r\nBesch\u00e4ftigten bis 2035, alleine um das heutige Angebot aufrechtzuerhalten. F\u00fcr\r\neine Angebotsausweitung im Sinne einer Verdopplung der Fahrgastzahlen sind\r\nzus\u00e4tzlich 68 % mehr Fahrerinnen und Fahrer als in 2022 einzustellen. Das ent-\r\nspricht weiteren 84.000 bis 90.000 Stellen. Zusammengerechnet sind 168.500\r\nbis 181.500 Fahrdienststellen bis 2035 neu zu besetzen. Mehrfache Neubeset-\r\nzungen sind in dieser Zahl noch nicht ber\u00fccksichtigt.\r\nAllen Akteurinnen und Akteuren in der Politik und der \u00d6PNV-Branche ist ange-\r\nsichts der Dimensionen zu empfehlen, diese Herausforderung ernst zu nehmen,\r\ndie notwendigen Schritte voranzutreiben und wirkungsvolle Ma\u00dfnahmen bei\r\nden Arbeitsbedingungen voranzubringen, die das Berufsbild der Fahrerin bzw.\r\ndes Fahrers attraktiver machen. Die \u00d6PNV-Branche ben\u00f6tigt zwingend finanzi-\r\nelle Planungssicherheit. Nur so kann sie die notwendigen Schritte einleiten, nur\r\nso k\u00f6nnen die Kommunen die Angebote erhalten, ausweiten und die Unterneh-\r\nmen die hierf\u00fcr ben\u00f6tigten Fahrerinnen und Fahrer einstellen.\r\n15 Zahl der Fahrdienstmitarbeitenden im Referenzjahr 2022.\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 39\r\n5 Literaturverzeichnis\r\nBayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr. \u201e\u00d6PNV-Strategie\r\n2030 f\u00fcr den Freistaat Bayern.\u201c 2022. Abrufbar \u00fcber\r\nhttps://www.stmb.bayern.de/assets/stmi/med/aktuell/stmb_o%CC%88\r\npnv-strategie_bayern_endbericht-2022-12-07-rz-bf.pdf (Zugriff am 13.\r\n02. 2024).\r\nDeutsche Rentenversicherung Bund. \u201eRentenversicherung in Zeitreihen. DRV\r\nSchriften Band 22.\u201c 2023a. Abrufbar \u00fcber https://www.deutsche-\r\nrentenversicherung.de/SharedDocs/Downloads/DE/Statistiken-und-\r\nBerichte/statistikpublikationen/rv_in_zeitreihen.pdf?__blob=publication\r\nFile&v=5https://www.deutsche-\r\nrentenversicherung.de/SharedDocs/Downloads/DE/Statistiken- (Zugriff\r\nam 15. 02. 2024).\r\n\u2014. \u201eStatistik der Deutschen Rentenversicherung. Rente 2022. Band 227.\u201c 2023b.\r\nAbrufbar \u00fcber https://www.deutsche-\r\nrentenversicherung.de/SharedDocs/Downloads/DE/Statistiken-und-\r\nBerichte/statistikpublikationen/statistikband_rente_2022.pdf?__blob=p\r\nublicationFile&v=4 (Zugriff am 13. 02. 2024).\r\nDeutsches Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu). \u201eInvestitionsbedarfe f\u00fcr ein nachhaltiges\r\nVerkehrssystem.\u201c 2023. Abrufbar \u00fcber https://doi.org/10.34744/difu-\r\nimpulse_2023-7 (Zugriff am 01. 03 2024).\r\nGesch\u00e4ftsstelle der Verkehrsministerkonferenz. \u201eBeschluss der Sonder-\r\nVerkehrsministerkonferenz am 26. Februar 2021.\u201c 2021. Abrufbar \u00fcber\r\nhttps://www.verkehrsministerkonferenz.de/VMK/DE/termine/sitzungen\r\n/21-02-26-sonder-vmk-telefonschaltkonferenz/21-02-26-\r\nbeschluss.pdf?__blob=publicationFile&v=3 (Zugriff am 14. 02. 2024).\r\nHamburger Hochbahn AG. \u201eThemendienst \u201eTarifverhandlungen\u201c.\u201c 2020. Abruf\r\n\u00fcber\r\nhttps://www.hochbahn.de/resource/blob/12918/c32d166115bf255a20\r\na558ee4d8cacd7/themendienst-tarifverhandlungen--data.pdf (Zugriff\r\nam 08. 02. 2024).\r\nKyle Lewis, Will Stronge, Jack Kellam, Lukas Kikuchi. \u201eThe UK's four-day week\r\npilot.\u201c 2023. Aufrufbar \u00fcber https://autonomy.work/wp-\r\ncontent/uploads/2023/02/The-results-are-in-The-UKs-four-day-week-\r\npilot.pdf (Zugriff am 08. 02. 2024).\r\nPTV Planung Transport Verkehr AG. Methodenhandbuch zum\r\nBundesverkehrswegeplan 2030. 2016. Abruf \u00fcber\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 40\r\nhttps://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/G/BVWP/bvwp-\r\nmethodenhandbuch.pdf?__blob=publicationFile (Zugriff am 08. 02.\r\n2024).\r\nRamboll Deutschland. \u201eErmittlung des Finanzbedarfs f\u00fcr den \u00d6PNV bis 2031 -\r\nKurzbericht.\u201c 2023. Abrufbar \u00fcber\r\nhttps://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/K/update-oepnv-\r\nfinanzierung-bmdv-summary.pdf?__blob=publicationFile (Zugriff am\r\n13. 02. 2024).\r\nRoland Berger/Intraplan/Florenus im Auftrag des VDV. \u201eVerkehrswende\r\ngestalten - Gutachten \u00fcber die Finanzierung von Leistungskosten der\r\n\u00f6ffentlichen Mobilit\u00e4t.\u201c 2021. Abrufbar \u00fcber https://www.vdv.de/rb-\r\npub-vdv-leistungskostengutachten-adj.210924-ds.pdfx?forced=true\r\n(Zugriff am 13. 02. 2024).\r\nStatistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Arbeitsmarktmonitor. Faktencheck zum\r\nArbeitsmarkt. [Interaktive Statistiken], N\u00fcrnberg. 2024a. Abruf \u00fcber\r\nhttps://arbeitsmarktmonitor.arbeitsagentur.de/faktencheck/fachkraefte\r\n/tabelle/515/92854/0/ , arbeitsmarktmonitor.arbeitsagentur.de >\r\nFaktencheck zum Arbeitsmarkt > Thema Fachkr\u00e4fteradar > Berufe Bus-\r\n& Stra\u00dfenbahnfahrer/innen > Darstellung Tab. (Zugriff am 08. 02. 2024).\r\n\u2014. Auftragsnummer: 351936, eigene Berechnungen. 2024b.\r\nhttps://statistik.arbeitsagentur.de/.\r\n\u2014. \u201eBerufliche Mobilit\u00e4t von Besch\u00e4ftigten (Jahreszahlen). Tabellen. N\u00fcrnberg.\u201c\r\n2023. Abrufbar unter\r\nhttps://statistik.arbeitsagentur.de/SiteGlobals/Forms/Suche/Einzelhefts\r\nuche_Formular.html?nn=20894&topic_f=beschaeftigung-sozbe-bst-\r\nberufl-mobi > 2022 - Deutschland > Tabelle 7 > Zelle P34 (Zugriff am\r\n08. 02. 2024).\r\n\u2014. Entgeltatlas 2022, N\u00fcrnberg. 2024c. Abrufbar \u00fcber\r\nhttps://web.arbeitsagentur.de/entgeltatlas/beruf/7169 (Zugriff am 01.\r\n03 2024).\r\nStatistisches Bundesamt (Destatis). Glossar Mikrozensus 2022. 2023. Abrufbar\r\n\u00fcber https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-\r\nUmwelt/Bevoelkerung/Haushalte-\r\nFamilien/Methoden/Downloads/mikrozensus-glossar-\r\n2022.pdf?__blob=publicationFile (Zugriff am 11. 02. 2024).\r\n\u2014. Nahverkehr: Anteil der Altersgruppe 55+ bei Fahrerinnen und Fahrern von\r\nBussen und Stra\u00dfenbahnen \u00fcberdurchschnittlich hoch. 2024a. Abrufbar\r\nKurzstudie zum Personalbedarf im kommunalen \u00d6PNV bis 2030/35\r\nKCW GmbH, 11.03.2024 Seite 41\r\n\u00fcber\r\nhttps://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2024/02/PD24_\r\nN006_13_62.html Pressemitteilung Nr. N006 vom 2. Februar 2024\r\n(Zugriff am 11. 02. 2024).\r\n\u2014. Personenverkehr mit Bussen und Bahnen, Statistik Code 46181-0010,\r\nVariable: Fahrleistung. 2024b. Abruf \u00fcber https://www-\r\ngenesis.destatis.de/genesis/online (Zugriff am 08. 02. 2024).\r\nver.di - Vereinte Dienstleistungsgewerkschaft. \u00d6PNV: Diese Woche ist\r\nStreikwoche. 2024. Abrufbar \u00fcber\r\nhttps://www.verdi.de/themen/nachrichten/++co++abd57506-9361-\r\n11ee-aeda-f97f3e953c6f (Zugriff am 28. 02 2024).\r\nVerband Deutscher Verkehrsunternehmen e. V. VDV-Branchenumfrage zum\r\nPersonalbedarf. 2023. Abrufbar \u00fcber https://www.vdv.de/vdv-\r\npersonalumfrage-im-\r\noev.aspx#:~:text=VDV%2DBranchenumfrage%20zum%20Personalbed\r\narf&text=78%2C6%20Prozent%20der%20befragten,Einstellungen%20v\r\norgenommen%20als%20noch%202021. (Zugriff am 08. 02. 2024).\r\nVerband Deutscher Verkehrsunternehmen e.V. \u201e2020 Statistik.\u201c 2021. Abruf\r\n\u00fcber https://www.vdv.de/vdv-statistik-2020.pdfx (Zugriff am 08. 02.\r\n2024)."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/e8/281604/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290025.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-01"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001286",
                "regulatoryProjectTitle": "k\u00fcnftige Haushaltsgesetze",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "AUF EINEN BLICK\r\nDas System der CO2-Bepreisung in Deutschland\r\nbefindet sich im Umbruch. F\u00fcr den nationalen\r\nBrennstoffemissionshandel (BEH) m\u00fcssen wich-\r\ntige Entscheidungen \u00fcber den \u00dcbergang zum\r\neurop\u00e4ischen System (ETS2) bis Ende Juni 2024\r\ngetroffen werden, und auch die Entscheidung\r\n\u00fcber die Einf\u00fchrung eines Klimagelds gewinnt\r\nan Dringlichkeit. Zu beiden Themen sind rege\r\nDebatten mit einer stetig steigenden Zahl an\r\nVorschl\u00e4gen entbrannt, die wichtige \u00fcbergrei-\r\nfende Fragen aufwerfen. Dieses Papier gibt im\r\nLicht wissenschaftlicher Studien erste Antwor-\r\nten darauf. Insbesondere werden die Faktoren\r\nder Preisunsicherheit im ETS2 erkl\u00e4rt und einge-\r\nordnet sowie die vielfach gesch\u00fcrte Erwartung\r\nrelativiert, dass das Klimageld ein K\u00f6nigsweg\r\nzur Schaffung von Akzeptanz sei. Verschiedene\r\nArgumente spr\u00e4chen hingegen daf\u00fcr, es zur\r\ntempor\u00e4ren Abfederung sozialer H\u00e4rten bei\r\nstarken ETS2-Preisaufschw\u00fcngen und als Weg-\r\nbereiter f\u00fcr soziale Innovationen einzusetzen.\r\n1. EINLEITUNG: QUO VADIS,\r\nCO2-BEPREISUNG UND KLIMAGELD?\r\nDie EU hat Anfang 2023 eine umfassende Reform ihres Emis-\r\nsionshandelssystems (EU ETS) beschlossen. Zentrales Element\r\nder Reform des bestehenden Systems (ETS1) ist, dass die aus-\r\ngegebene Zertifikatsmenge (Cap) bereits zum Jahr 2039 auf\r\nnull abgesenkt werden soll (Pahle et al. 2023). Die zweite we-\r\nsentliche \u00c4nderung ist die Einf\u00fchrung eines neuen ETS f\u00fcr\r\nGeb\u00e4ude, Stra\u00dfenverkehr und andere Brennstoffe (ETS2).1 Der\r\nHandel im ETS2 soll im Jahr 2027 beginnen, bei hohen Ener-\r\ngiepreisen auch erst ein Jahr sp\u00e4ter. Flankierend zum ETS2\r\nwird ein Klimasozialfonds (KSF) eingerichtet, aus dem alle\r\nMitgliedsstaaten schon mit einem Jahr Vorlauf (also ab 2026)\r\nGelder f\u00fcr den Ausgleich der sozialen Belastungen erhalten.2\r\nL\u00e4nder mit geringerer Wirtschaftskraft sind dabei Nettoemp-\r\nf\u00e4nger.\r\nF\u00fcr Deutschland hat diese Reform weitreichende Bedeu-\r\ntung. Da der Anwendungsbereich von ETS2 und nationalem\r\nBrennstoffemissionshandel (BEH) sich in gro\u00dfen Teilen \u00fcber-\r\nlappt, ist es notwendig, das Brennstoffemissionshandelsgesetz\r\n(BEHG) zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls zu reformieren.\r\nInsbesondere stellt sich die Frage, inwiefern das deutsche Sys-\r\ntem mit dem europ\u00e4ischen kompatibel ist und wie sich ein\r\nm\u00f6glichst reibungsfreier \u00dcbergang gew\u00e4hrleisten l\u00e4sst. Das be-\r\ntrifft nicht nur die Ausgestaltung der CO2-Bepreisung an sich,\r\nsondern auch die Verwendung der Einnahmen. Eine besondere\r\nBedeutung kommt dabei dem sozialen Ausgleich und der ge-\r\nsellschaftlichen Akzeptanz zu. F\u00fcr beide Aspekte wird der Ein-\r\nf\u00fchrung eines Klimagelds eine zentrale Rolle zugeschrieben.\r\nZu beiden Themen (\u00dcbergang BEH und Klimageld) sind\r\nrege Debatten mit einer stetig steigenden Zahl an Vorschl\u00e4gen\r\nentbrannt, die wichtige \u00fcbergreifende Fragen aufwerfen. Dieses\r\nPapier identifiziert diese Fragen und gibt erste Antworten dar-\r\nauf. Es ist wie folgt aufgebaut: Der erste Teil besch\u00e4ftigt sich mit\r\nm\u00f6glichen Preisentwicklungen im ETS2, deren Bedeutung f\u00fcr\r\nEnergiepreise sowie den neuen Kriterien f\u00fcr die Verwendung\r\nder Einnahmen aus der Versteigerung der Emissionszertifikate.\r\nIm zweiten Teil geht es um Erw\u00e4gungen f\u00fcr den \u00dcbergang des\r\nBEHG zum ETS2. Im dritten Teil werden Argumente f\u00fcr und\r\ngegen ein Klimageld beziehungsweise mehrere Ausgestaltungs-\r\nvarianten diskutiert.\r\n2. M\u00d6GLICHE PREISENTWICKLUNGEN\r\nIM ETS2\r\nEine wesentliche Frage f\u00fcr den \u00dcbergang ist, wie hoch die Prei-\r\nse im ETS2 ausfallen werden. Preise in Emissionshandelssyste-\r\nmen sind grunds\u00e4tzlich \u201eunsicher\u201c, da sie sich gem\u00e4\u00df Angebot\r\n1Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014FES impuls\r\nMichael Pahle\r\nDie CO2-Bepreisung\r\nim Umbruch\r\nWas ist vom ETS2 zu erwarten,\r\nwas kann ein Klimageld leisten?\r\nCO2-Preis-Aufschlag f\u00fcr\r\nausgew\u00e4hlte Energietr\u00e4ger\r\nQuelle: BAFA-Informationsblatt CO2-Faktoren\r\nTab. 1\r\nPreisanstieg bei\r\nETS2-Preis von \u2026\r\nEnergie-\r\ntr\u00e4ger Einheit 100 Euro/t 150 Euro/t\r\nBenzin Cent/Liter 26 39\r\nHeiz\u00f6l Cent/Liter 30 45\r\nErdgas Cent/kWh 2 3\r\nund Nachfrage nach Zertifikaten bilden, die wiederum von ei-\r\nner Reihe unsicherer beziehungsweise sich \u00fcber die Zeit \u00e4n-\r\ndernder Faktoren abh\u00e4ngen. Um zu untersuchen, wie sich An-\r\ngebot und Nachfrage (und damit die Preise) entwickeln k\u00f6nn-\r\nten, werden numerische Modelle des Marktes f\u00fcr Zertifikate\r\neingesetzt. Mit diesen Modellen lassen sich m\u00f6gliche und in\r\nsich konsistente Entwicklungen des ETS berechnen. Eine Prog-\r\nnose sind solche Modellrechnungen jedoch nicht, weil sich\r\nnicht beziffern l\u00e4sst, wie hoch die Wahrscheinlichkeit ist, dass\r\ndie f\u00fcr solche Berechnungen notwendigen Annahmen auch\r\ntats\u00e4chlich eintreten. Es handelt sich vielmehr um Szenarien,\r\ndie helfen k\u00f6nnen, bestimmte Entwicklungen basierend auf\r\nunterschiedlichen Annahmen besser zu verstehen und zu ver-\r\ngleichen. Das ist wichtig f\u00fcr die Einordnung und Bewertung.\r\nEinige Modellstudien sind f\u00fcr das ETS2 bereits durchge-\r\nf\u00fchrt worden. Eine aktuelle Auswertung dieser Studien (G\u00fcn-\r\nther et al. 2024) zeigt, dass die gesamte Spanne der Preise f\u00fcr\r\ndas Jahr 2030 \u00fcber alle Studien hinweg von rund 60 bis 380 Eu-\r\nro/t reicht (siehe Abbildung 1). Zu einem gewissen Grad er-\r\nkl\u00e4rt sich diese Bandbreite durch unterschiedliche Modellan-\r\ns\u00e4tze und unterschiedlich detaillierte Implementierungen des\r\nETS2 in den Modellen. Den gr\u00f6\u00dften Effekt haben jedoch die\r\nAnnahmen zum Umfang und zur Effektivit\u00e4t zus\u00e4tzlicher Poli-\r\ntikma\u00dfnahmen wie beispielsweise Energieeffizienzma\u00dfnahmen\r\nim Geb\u00e4udesektor. Je st\u00e4rker diese die Emissionen reduzieren,\r\ndesto geringer ist die Nachfrage und desto niedriger damit der\r\nPreis im ETS2. Besonders deutlich zeigt dies eine Untersu-\r\nchung mit dem PRIMES-Modell (G\u00fcnther et al. 2024): Unter-\r\nschiedliche Annahmen zur Wirksamkeit der Energieeffizienz-\r\nma\u00dfnahmen f\u00fchren zu einer Spanne, die von 71 Euro/t (hohe\r\nWirksamkeit) \u00fcber 160 Euro/t (mittlere Wirksamkeit) bis hin\r\nzu 261 Euro/t (geringe Wirksamkeit) reicht.\r\nEin zweiter wichtiger Faktor in der Modellierung ist die\r\nM\u00f6glichkeit einer perspektivischen Verbindung mit dem ETS1.\r\nBis sp\u00e4testens Ende Oktober 2031 soll die EU-Kommission\r\ndiese Verbindung pr\u00fcfen.3 Doch auch wenn die Verbindung\r\nerst im n\u00e4chsten Jahrzehnt vollzogen w\u00fcrde, k\u00f6nnte die damit\r\nverbundene Erwartung schon fr\u00fchzeitig den Preis im ETS2 be-\r\neinflussen, wenn die Preise in beiden Systemen weit auseinan-\r\nderliegen. Denn dann k\u00f6nnte es sich f\u00fcr Marktakteure lohnen,\r\nZertifikate spekulativ im g\u00fcnstigeren System zu kaufen, weil\r\nsich bei einer zuk\u00fcnftigen Verbindung beider Systeme die Prei-\r\nse notwendigerweise angleichen werden. Als Folge solcher\r\nK\u00e4ufe w\u00fcrde der Preis im g\u00fcnstigen System steigen und sich\r\ninsgesamt eine Konvergenz ergeben (Edenhofer et al. 2021).\r\nF\u00fcr den ETS1 legen aktuelle Modellierungen f\u00fcr das Jahr 2030\r\nPreise zwischen 100 und 150 Euro/t nahe (Pahle et al. 2023).\r\nZwar wird das Marktvolumen im ETS1 voraussichtlich kleiner\r\nsein als im ETS2, aber zumindest anf\u00e4nglich k\u00f6nnte dies ein\r\nFokalpunkt f\u00fcr die Preisentwicklung im ETS2 sein. Entspre-\r\nchende finanzielle Mehrkosten f\u00fcr Tanken und Heizen sind in\r\nTabelle 1 f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Energietr\u00e4ger und unterschiedliche\r\nETS2-Preise in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung dargestellt.\r\nOb sich solche (modellierten) Preise tats\u00e4chlich auch im Markt\r\nbilden werden, h\u00e4ngt jedoch noch von weiteren Faktoren ab,\r\ndie mit den obigen Modellen nur unzureichend untersucht\r\nwerden k\u00f6nnen. Ein wesentlicher Faktor sind die in der ETS-\r\nRichtlinie festgelegten Ma\u00dfnahmen, die hohe Preise bezie-\r\nhungsweise starke Preisanstiege in den Anfangsjahren m\u00f6g-\r\nlichst verhindern sollen: (a) die Erh\u00f6hung der zu versteigern-\r\nden Mengen von Zertifikaten im ersten Jahr um 30 Prozent4\r\nund (b) die Aussch\u00fcttung von Zertifikaten aus der sogenannten\r\nMarktstabilit\u00e4tsreserve (MSR), wenn der Preis sich in einem\r\nbestimmten Zeitraum verdoppelt/verdreifacht oder 45 Euro/t\r\n\u00fcbersteigt.5 Alle diese Ma\u00dfnahmen beruhen auf einer Erh\u00f6-\r\nhung des Angebots an Zertifikaten, um die Preise zu senken.\r\nAbb. 1\r\nSpanne m\u00f6glicher ETS2-\r\nPreise in unterschiedlichen\r\nModellstudien\r\nETS2-Preise 2030\r\nQuelle: G\u00fcnther et al. (2024)\r\n0\r\n100\r\n200\r\n300\r\n400 Angaben in Euro2022 / t\r\nECF\r\n(2021)\r\nRickels\r\net al.\r\n(2023)\r\nAbrell\r\net al.\r\n(2024)\r\nG\u00fcnther\r\net al.\r\n(2024)\r\nBand-\r\nbreite\r\n2Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014FES impuls\r\nUm m\u00f6glichst sicherzustellen, dass gen\u00fcgend zus\u00e4tzliche Zerti-\r\nfikate daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen, wird die MSR zus\u00e4tzlich mit\r\n600 Millionen Zertifikaten bef\u00fcllt.6 Sollten diese Zertifikate bis\r\nzum 1.1.2031 nicht aus der MSR freigegeben worden sein, wer-\r\nden sie ung\u00fcltig.7\r\nEine erste Untersuchung der Wirkungen dieser Ma\u00dfnahmen\r\n(Graichen/Ludig 2024) sowie die grunds\u00e4tzliche Funktionswei-\r\nse MSR-basierter Ma\u00dfnahmen (zum Beispiel Borghesi et al.\r\n2023) legen jedoch nahe, dass sie bei (sehr) hoher Nachfrage\r\nnach Zertifikaten nur geringen Einfluss auf die Preisentwick-\r\nlung haben k\u00f6nnten. Einerseits werden neue Zertifikate erst\r\nmit zum Teil erheblichem Verzug in den Markt gebracht; ande-\r\nrerseits sind die zus\u00e4tzlichen Mengen relativ gering im Ver-\r\ngleich zum Gesamtvolumen des Markts. Insbesondere die\r\nMa\u00dfnahme, die verhindern soll, dass der Preis auf \u00fcber 45 Eu-\r\nro/t ansteigt, ist mit einer sehr geringen Ausweitung des Ange-\r\nbots hinterlegt und entsprechend nur (sehr) begrenzt wirksam.\r\nGleichzeitig wird jedoch konstatiert,8 dass sie \u201eden B\u00fcrgern\r\nmehr Sicherheit dar\u00fcber verschaffen [soll], dass der CO2-Preis\r\nin den ersten Jahren [\u2026] 45 EUR nicht \u00fcbersteigt\u201c. Damit wur-\r\nden Erwartungen gesch\u00fcrt, dass 45 Euro/t eine \u201eharte\u201c Ober-\r\ngrenze seien, die nicht \u00fcberschritten w\u00fcrde \u2013 tats\u00e4chlich je-\r\ndoch ist sie \u201eweich\u201c, weil ein Preisanstieg bei hoher Nachfrage\r\nnicht verhindert werden k\u00f6nnte (siehe oben).\r\nDiese gesch\u00fcrte Erwartung k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass nach-\r\ntr\u00e4glich in den Markt eingegriffen wird. W\u00fcrde der Preis n\u00e4m-\r\nlich 45 Euro/t \u201ewider Erwarten\u201c \u00fcbersteigen, k\u00f6nnten Mit-\r\ngliedsstaaten dies als Bruch des verhandelten Kompromisses\r\nzur ETS-Reform ansehen. Ein wesentliches Element des Kom-\r\npromisses ist n\u00e4mlich, dass die Auszahlungen aus dem KSF fix\r\nsind, das hei\u00dft nicht mit der H\u00f6he des Preises im ETS2 skalie-\r\nren. Zwar erh\u00e4lt jeder einzelne Mitgliedsstaat dann auch h\u00f6he-\r\nre Einnahmen durch die Versteigerung von Zertifikaten. Aber\r\nder Finanztransfer zwischen Mitgliedsstaaten durch den KSF\r\nsteigt nicht entsprechend, was implizit ein geringeres Ma\u00df an\r\nSolidarit\u00e4t bedeutet (G\u00f6rlach et al. 2022; Pahle 2023b). Das be-\r\ndeutet, dass vor allem \u00e4rmere Mitgliedsstaaten von den hohen\r\nPreisen belastet werden und dort der politische Druck f\u00fcr\r\npreissenkende Interventionen steigen k\u00f6nnte. Wenn vor die-\r\nsem Hintergrund f\u00fcr eine Mehrheit der Mitgliedsstaaten der\r\nAnstieg politisch inakzeptabel w\u00e4re, k\u00f6nnten sie die geplante\r\n\u00dcberpr\u00fcfung des entsprechenden Mechanismus nutzen, um\r\ndurch eine Anpassung deutlich mehr Zertifikate in den Markt\r\nzu bringen \u2013 und den Preis damit effektiver zu deckeln.9 Dieser\r\nProzess k\u00f6nnte zudem beschleunigt werden, wenn H\u00e4ndler_in-\r\nnen in Erwartung dieser Reaktion gleich zu Beginn des Sys-\r\ntems die Preisschwelle von 45 Euro/t (inflationsangepasst)\r\n\u201eaustesten\u201c, also Kaufgebote in dieser H\u00f6he (oder knapp dar\u00fc-\r\nber) abgeben. Wenn dann tats\u00e4chlich ein Eingriff erfolgen soll-\r\nte, w\u00fcrde der Preis vermutlich l\u00e4ngerfristig auf einem niedri-\r\ngen Niveau verharren.\r\n3. \u00dcBERGANG ZUM ETS2: IMPLIKATIONEN\r\nF\u00dcR DEN NATIONALEN EMISSIONSHAN-\r\nDEL (BEH) UND EIN KLIMAGELD\r\nVor dem Hintergrund m\u00f6glicher Preisentwicklungen im ETS2\r\nstellen sich die folgenden Fragen: Welche Rolle k\u00f6nnte der na-\r\ntionale BEH zumindest mittelfristig noch spielen? Und welche\r\nImplikationen ergeben sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Klima-\r\ngelds? Bei beiden Punkten sind neben den \u00f6konomischen und\r\nsozialen vor allem auch rechtliche Rahmenbedingungen zu be-\r\nr\u00fccksichtigen, die unterstreichen, wie komplex dieses Unter-\r\nfangen ist. Sie haben sich durch die Reform der ETS-Richtlinie\r\nebenfalls deutlich ver\u00e4ndert und wurden von Busch/Harder\r\n(2024) sowie Menner et al. (2023) eingehender analysiert. Im\r\nRahmen dieses Papiers kann daher nur kurz umrissen werden,\r\nwo priorit\u00e4r Kl\u00e4rungsbedarf besteht und wie dieser sinnvoll\r\nstrukturiert werden k\u00f6nnte.\r\n3.1 FORTF\u00dcHRUNG DES BEHG: KLARE ROLLE\r\nERFORDERLICH, HOHE DRINGLICHKEIT\r\nInhaltlich ma\u00dfgeblich f\u00fcr eine eventuelle Fortf\u00fchrung ist die\r\ndamit anvisierte Rolle f\u00fcr die deutsche und auch die europ\u00e4i-\r\nsche Klimapolitik. National liegen zwei Rollen nahe: (1) Das\r\nBEH lie\u00dfe sich als Emissionshandelssystem mit freier Preisbil-\r\ndung fortf\u00fchren, um damit verbindlich die europ\u00e4ischen Las-\r\ntenteilungsziele (ESR) erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. (2) Das BEH k\u00f6nnte\r\nso gestaltet werden, dass es einen effektiven ETS2-Mindestpreis\r\nimplementiert. Konkret k\u00f6nnte man damit eine Situation absi-\r\nchern, in der der Preis im ETS2 anf\u00e4nglich deutlich unter dem\r\nPreis im BEH im Jahr 2026 von 55 bis 65 Euro liegen sollte.10\r\nWesentliche Argumente gegen beide Rollen w\u00e4ren vor allem\r\neine Doppelbesteuerung (es m\u00fcssten f\u00fcr jede emittierte Tonne\r\nein europ\u00e4ischer und ein nationaler Preis bezahlt werden) be-\r\nziehungsweise der Wasserbetteffekt.11 Diese sprechen tendenzi-\r\nell gegen eine Fortf\u00fchrung beziehungsweise f\u00fcr eine Reduzie-\r\nrung des Anwendungsbereichs auf die nicht im ETS2 erfassten\r\nSektoren.\r\nAuf der europ\u00e4ischen Ebene w\u00e4re eine Fortf\u00fchrung des\r\nBEH dann zielf\u00fchrend, wenn sie die marktliche und politische\r\nStabilisierung des ETS2 bef\u00f6rdert. Inwieweit das ETS2 gerade\r\nin den Anfangsjahren noch instabil ist, ist eine offene Frage.\r\nVerschiedene Gr\u00fcnde sprechen allerdings daf\u00fcr, dass es relativ\r\ninstabil sein wird \u2013 und die Fortf\u00fchrung des BEH unter Um-\r\nst\u00e4nden stabilisierend wirken w\u00fcrde (Pahle 2023a). Argumente\r\ndaf\u00fcr w\u00e4ren, dass die deutsche Politik damit klar signalisieren\r\nk\u00f6nnte, welche Preish\u00f6he sie im ETS2 f\u00fcr politisch akzeptabel\r\nh\u00e4lt, und damit die regulatorische Unsicherheit \u00fcber diskretio-\r\nn\u00e4re Eingriffe (siehe oben) reduzieren w\u00fcrde. Argumente ge-\r\ngen diese Rolle w\u00e4ren, dass damit die Fragmentierung der\r\nCO2-Bepreisung in Europa bef\u00f6rdert und dem Markt signali-\r\nsiert werden k\u00f6nnte, dass die deutsche Politik auf die Wirk-\r\nsamkeit des ETS2 nicht vertraut. Eine intensivere Auseinander-\r\nsetzung mit diesen Argumenten steht allerdings noch aus \u2013\r\nund ist dringend n\u00f6tig, weil offensichtlich zuerst das Ziel des\r\n\u00dcbergangs gekl\u00e4rt werden muss, um daraus eine \u201ezielf\u00fchren-\r\nde\u201c Ausgestaltung abzuleiten.\r\nDar\u00fcber hinaus stellen sich auch f\u00fcr die konkrete Ausgestal-\r\ntung schon jetzt eine Reihe von \u00f6konomischen und rechtlichen\r\nFragen, die m\u00f6glichst bald diskutiert und weiter analysiert wer-\r\nden sollten. Erste Vorschl\u00e4ge aus dem Ariadne-Projekt (2021),\r\ndem Centrum f\u00fcr Europ\u00e4ische Politik (Menner et al. 2023) und\r\nvon Agora Energiewende und Agora Verkehrswende (2023)\r\nliegen zwar schon vor. Aber bei n\u00e4herer Betrachtung stellen\r\nsich viele Folgefragen, beispielsweise zur Option eines deut-\r\nschen CO2-Mindestpreises im Rahmen eines fortbestehenden\r\n3Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014 FES impuls\r\nBEH. Konkret: Welche Handelseffekte w\u00fcrden sich im BEH im\r\nJahr 2026 ergeben, wenn es 2027 einen \u00dcbergang zu einer\r\nEnergiesteuer als zus\u00e4tzlichem deutschem Preisinstrument\r\ng\u00e4be? Wie kann eine zweckgebundene Verwendung der Ein-\r\nnahmen f\u00fcr den Klima- und Transformationsfonds (KTF)12 si-\r\nchergestellt werden? Dar\u00fcber hinaus sollten auch andere Opti-\r\nonen wie zum Beispiel die Fortf\u00fchrung des BEH als Emissions-\r\nhandel mit freier Preisbildung (siehe oben) oder eine \u00c4nde-\r\nrung des Grundgesetzes zur Beseitigung rechtlicher H\u00fcrden\r\nf\u00fcr eine steuerliche CO2-Bepreisung erwogen und analysiert\r\nwerden.\r\nDie Dringlichkeit ergibt sich aus dem \u00e4u\u00dferst engen Zeit-\r\nplan. Bis sp\u00e4testens 30.6.2024 m\u00fcssen die Mitgliedsstaaten die\r\nneuen Vorschriften f\u00fcr den ETS2 in nationales Recht umset-\r\nzen.13 Dies wird \u00c4nderungen im Treibhausgas-Emissionshan-\r\ndelsgesetz (TEHG) erfordern, in dem die Anwendungsbereiche\r\nder verschiedenen Systeme festgelegt werden. Eine \u00c4nderung\r\ndes Anwendungsbereichs des BEH in diesem Rahmen k\u00f6nnte\r\nalso dar\u00fcber entscheiden, ob die Fortf\u00fchrung des BEH als\r\n\u00fcberlappenden Systems \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich w\u00e4re. Weiter-\r\nhin plant die Bundesregierung, einen umfassenden Vorschlag\r\nf\u00fcr den \u00dcbergang bis Ende 2024 vorzulegen. Der Zeitplan f\u00fcr\r\nweitere Analysen und \u00f6ffentliche Diskussionen ist also \u00e4u\u00dferst\r\neng, zumal die Frage der Einf\u00fchrung eines Klimagelds damit\r\nverbunden sein k\u00f6nnte. Auch daf\u00fcr spielen die neuen EU-Rah-\r\nmenbedingungen eine wesentliche Rolle, wie der folgende Ab-\r\nschnitt klarstellt.\r\n3.2 KLIMAGELD: EU-RECHTSRAHMEN F\u00dcR\r\nDIE FINANZIERUNG\r\nGanz allgemein lassen die neuen Vorgaben der ETS-Richtlinie\r\nf\u00fcr die Verwendung der Einnahmen den Mitgliedsstaaten\r\ndeutlich weniger Spielraum als bisher. Das gilt insbesondere\r\nauch f\u00fcr die Finanzierung eines Klimagelds. Busch/Harder\r\n(2024) interpretieren die Vorgaben so, dass ein Klimageld nur\r\ndann aus den Einnahmen des ETS1 oder ETS2 finanziert wer-\r\nden k\u00f6nnte, wenn es entweder als (a) dezidiertes soziales Inst-\r\nrument zur finanziellen Unterst\u00fctzung von Haushalten mit\r\nniedrigem oder mittlerem Einkommen oder als (b) \u201eKlimadi-\r\nvidendensystem\u201c14 mit nachzuweisender positiver Umweltwir-\r\nkung konzipiert ist. Auch \u00fcber den KSF k\u00f6nnte ein Klimageld\r\nfinanziert werden, allerdings nur, wenn die Zahlungen an be-\r\nd\u00fcrftige Haushalte gehen und \u00fcber die Zeit abnehmen. Bed\u00fcrf-\r\ntigkeit wird dabei nicht am Einkommen bemessen, sondern an\r\nVulnerabilit\u00e4t insbesondere in Form von Energiearmut. Insge-\r\nsamt verfolgt der KSF die Logik, \u201eeine kurzfristige Erleichte-\r\nrung f\u00fcr die Haushalte, die von Energiearmut betroffen sind,\r\nzu erm\u00f6glichen, bis die prim\u00e4r zu f\u00f6rdernden strukturellen\r\nMa\u00dfnahmen ihre Wirkung entfalten k\u00f6nnen\u201c (Busch/Harder\r\n2024: 31).\r\nAn diesem Punkt stellt sich nun die Frage, welche Implikati-\r\nonen sich aus den oben beschriebenen ETS2-Rahmenbedin-\r\ngungen (zu erwartende Preise 2030, Kriterien f\u00fcr die Einnah-\r\nmenverwendung) f\u00fcr die eventuelle Einf\u00fchrung eines Klima-\r\ngelds ergeben. Das betrifft einerseits die oben beschriebenen\r\nEinschr\u00e4nkungen durch die ETS-Verwendungskriterien \u2013 wo-\r\nbei im Fall einer Fortf\u00fchrung des BEH auch die Einnahmen\r\ndaraus verwendet werden k\u00f6nnten.15 Andererseits betrifft es\r\nden grunds\u00e4tzlichen Umstand, welchen Zweck es \u00fcberhaupt\r\nerf\u00fcllen k\u00f6nnte. Beides wird im n\u00e4chsten Abschnitt betrachtet.\r\n4. EINE KRITISCHE HINTERFRAGUNG G\u00c4N-\r\nGIGER ARGUMENTE F\u00dcR EIN KLIMAGELD\r\nEin g\u00e4ngiges Argument f\u00fcr das Klimageld ist, dass sich mit\r\ndessen Einf\u00fchrung die gesellschaftliche Akzeptanz f\u00fcr Klima-\r\nschutzpolitik \u2013 insbesondere f\u00fcr h\u00f6here CO2-Preise \u2013 schaffen\r\nlie\u00dfe.16 Damit verbunden ist das Argument, dass durch ein Kli-\r\nmageld die regressiven Wirkungen der CO2-Bepreisung ausge-\r\nglichen beziehungsweise eine progressive Verteilungswirkung\r\nerreicht werden kann. Beide Argumente drehen sich damit im\r\nKern um Fairness17 (faire Ausgestaltung beziehungsweise faire\r\nVerteilungswirkung) und sind an implizite Fairnesskonzepte\r\nund Wirkungsannahmen gebunden. Diese werden im Folgen-\r\nden kritisch diskutiert, um besser zu verstehen, wie plausibel\r\ndie Argumente sind. Abschlie\u00dfend werden Argumente f\u00fcr eine\r\nalternative Rolle er\u00f6rtert, die sich angesichts der sich ver\u00e4n-\r\ndernden Rahmenbedingungen aus einem h\u00f6heren Anspruch\r\nan \u201eUmsetzungsrealismus\u201c speist.\r\n4.1 GERECHTIGKEITSERW\u00c4GUNGEN\r\nF\u00dcR AUSGESTALTUNG UND VERTEILUNGS-\r\nWIRKUNGEN\r\nWesentlich f\u00fcr die Beurteilung aus Gerechtigkeitsperspektive\r\nist, dass den verschiedenen Vorschl\u00e4gen unterschiedliche nor-\r\nmative Gerechtigkeitskonzepte zugrunde liegen. Diese sind in\r\nder Regel jedoch nur implizit und m\u00fcssen entsprechend aus\r\nden Ausgestaltungen abgeleitet werden. Die diesbez\u00fcglich rele-\r\nvanten Optionen sind (1) die Gruppe der Empf\u00e4nger_innen\r\n(alle Haushalte versus bestimmte Gruppen) und (2) die Auftei-\r\nlung der Zahlungen (pro Kopf versus gestaffelt). Unterschiedli-\r\nche Ausgestaltungen verk\u00f6rpern unterschiedliche Gerechtig-\r\nkeitskonzepte, die in Tabelle 2 dargestellt sind. Die dritte Spalte\r\nbeschreibt dabei keine der typischen Varianten eines Klima-\r\ngelds, sondern F\u00f6rderma\u00dfnahmen als m\u00f6gliche Alternative f\u00fcr\r\ndie Verwendung der Finanzmittel. Die Diskussion dieser Alter-\r\nnative ist hilfreich, um die grunds\u00e4tzliche Abw\u00e4gung zwischen\r\nkonsumtiven und investiven Ma\u00dfnahmen zu etablieren.\r\nEin Pro-Kopf-Klimageld f\u00fcr alle Personen in gleicher H\u00f6he\r\nverk\u00f6rpert das Gerechtigkeitskonzept der Gleichheit (equality).\r\nEs beruht auf der Annahme, dass eine (saubere) Atmosph\u00e4re\r\nein Gemeingut ist, das allen Menschen zu gleichen Teilen ge-\r\nh\u00f6rt \u2013 und entsprechend sollten alle finanziell von den Einnah-\r\nmen durch den \u201eVerbrauch\u201c dieses Guts gleicherma\u00dfen profi-\r\ntieren. Analysen legen nahe, dass durch ein Pro-Kopf-Klima-\r\ngeld die Verteilungswirkung des CO2-Preises progressiv wird,\r\neinkommensschwache Haushalte mitunter sogar profitieren.\r\nDiese k\u00f6nnten also durch das Klimageld st\u00e4rker entlastet als\r\ndurch den CO2-Preis belastet werden. Letzteres gilt allerdings\r\nnur dann, wenn ein Gro\u00dfteil der Einnahmen ausgezahlt und\r\nnicht f\u00fcr andere Zwecke verwendet werden w\u00fcrde. Au\u00dferdem\r\ngilt es nur im \u201eMittel\u201c, weil es innerhalb von Einkommens-\r\ngruppen eine erhebliche Bandbreite finanzieller Belastungen\r\ndurch den CO2-Preis gibt (Endres 2024), vor allem beim Hei-\r\nzen (Kellner et al. 2023).\r\n4Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014 FES impuls\r\nImplizite Gerechtigkeitskonzepte verschiedener Ausgestaltungs-\r\nmodelle f\u00fcr Klimageld und etwaiger F\u00f6rderma\u00dfnahmen\r\nQuelle: eigene Darstellung\r\nTab. 2\r\nEmpf\u00e4nger_innen-\r\ngruppe(n)\r\nKlimageld mit\r\nPro-Kopf-Auszahlung\r\nKlimageld mit sozial\r\ngestaffelter Auszahlung F\u00f6rderma\u00dfnahmen\r\nEinkommensschwache\r\nHaushalte\r\nKonsumtive vertikale\r\nBedarfsgerechtigkeit\r\nInvestive vertikale\r\nBedarfsgerechtigkeit\r\nVulnerable Haushalte Konsumtive horizontale\r\nBedarfsgerechtigkeit\r\nInvestive horizontale\r\nBedarfsgerechtigkeit\r\nAlle Haushalte Gleichheit\r\nIm Unterschied dazu verk\u00f6rpert ein sozial gestaffeltes Klima-\r\ngeld das Gerechtigkeitskonzept der Gleichheit von Lebensbe-\r\ndingungen beziehungsweise der Bedarfsgerechtigkeit (equity).\r\nEs l\u00e4sst sich damit begr\u00fcnden, dass ganz allgemein bed\u00fcrftige\r\nPersonen unterst\u00fctzt werden sollten und andere Personen\r\nnicht. Bed\u00fcrftigkeit l\u00e4sst sich dabei unterschiedlich festlegen:\r\nam Einkommen (vertical equity) oder an Vulnerabilit\u00e4t, defi-\r\nniert als relative situative Ver\u00e4nderung (horizontal equity). Ent-\r\nsprechend hat dieses Modell unterschiedliche Zuschnitte f\u00fcr\r\ndie Gruppe der Empf\u00e4nger_innen \u2013 und entsprechende Vertei-\r\nlungswirkungen, die gezielt einkommensschwache oder vulne-\r\nrable Gruppen entlasten.18\r\nWelche der beiden Staffelungsvarianten man als gerechter\r\nerachtet, h\u00e4ngt davon ab, ob man sich an den Verteilungswir-\r\nkungen der Klimapolitik oder am schon bestehenden Vertei-\r\nlungszustand orientiert. Im ersten Fall ist Vulnerabilit\u00e4t das\r\nma\u00dfgebliche Kriterium, im zweiten Fall Einkommen. Ein wei-\r\nterer f\u00fcr die Gerechtigkeit wesentlicher Aspekt beider Varianten\r\nist, welche Schwellenwerte f\u00fcr Einkommen beziehungsweise\r\nwelche Definition und entsprechenden Indikatoren f\u00fcr Vulne-\r\nrabilit\u00e4t man verwendet.19 Im KSF beispielsweise werden Haus-\r\nhalte als benachteiligt (vulnerabel) angesehen, \u201edie einen gr\u00f6\u00dfe-\r\nren Teil ihres Einkommens f\u00fcr Energie und Transport aufwen-\r\nden, die in bestimmten Regionen keine alternativen bezahlba-\r\nren Mobilit\u00e4ts- und Transportm\u00f6glichkeiten haben und denen\r\ngegebenenfalls die finanziellen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Investitionen in\r\ndie Senkung des Verbrauchs fossiler Brennstoffe fehlen\u201c.20\r\nLegt man ein relativ breites Verst\u00e4ndnis von Vulnerabilit\u00e4t\r\nwie im KSF zugrunde, geht man sozusagen flie\u00dfend zu einem\r\nanderen Gerechtigkeitskonzept \u00fcber: zu investiver Bedarfsge-\r\nrechtigkeit, die sich von konsumtiver Bedarfsgerechtigkeit da-\r\ndurch unterscheidet, dass allen Personen gleicherma\u00dfen die\r\nnotwendigen Ressourcen f\u00fcr die strukturelle Reduzierung von\r\nEmissionen zur Verf\u00fcgung stehen sollten (vgl. Matthies et al.\r\n2020). Hier wird auch oft davon gesprochen, Handlungsf\u00e4hig-\r\nkeit herzustellen. F\u00fcr die Umsetzung von Bedarfsgerechtigkeit\r\nist das Klimageld tendenziell weniger geeignet, auch wenn der\r\n\u00dcbergang flie\u00dfend ist. Es w\u00e4re daf\u00fcr schlichtweg zu niedrig,\r\nwenn gr\u00f6\u00dfere Gruppen davon profitieren sollen. Um es umfas-\r\nsend umzusetzen, w\u00e4ren vielmehr umfangreiche F\u00f6rderma\u00df-\r\nnahmen f\u00fcr bed\u00fcrftige Gruppen notwendig, f\u00fcr die grunds\u00e4tz-\r\nlich auch die gleichen Fairnesserw\u00e4gungen gelten sollten. Wie\r\nKlimageld und F\u00f6rderma\u00dfnahmen hier zusammenwirken\r\nk\u00f6nnten, wird am Ende dieses Abschnitts noch einmal aufge-\r\ngriffen.\r\n4.2 WAHRGENOMMENE GERECHTIGKEIT\r\nUND GESELLSCHAFTLICHE UNTERST\u00dcTZUNG\r\nWie sehr die verschiedenen Modelle als gerecht wahrgenom-\r\nmen werden und dadurch die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die CO2-Be-\r\npreisung erh\u00f6hen, ist dann eine empirische Frage. Ein \u00fcber vie-\r\nle Untersuchungen robuster Befund der empirischen For-\r\nschung ist, dass sich ein Gro\u00dfteil der Befragten f\u00fcr eine Ver-\r\nwendung der Einnahmen der CO2-Bepreisung zur F\u00f6rderung\r\ngr\u00fcner Investitionen ausspricht; siehe zum Beispiel Blesse et al.\r\n(2024) f\u00fcr eine aktuelle Studie. Daraus wird oft der Schluss ge-\r\nzogen, dass diese Form der Verwendung auch f\u00fcr die Akzep-\r\ntanz eines CO2-Preises am f\u00f6rderlichsten ist. Tats\u00e4chlich ist f\u00fcr\r\neinen solchen Schluss jedoch notwendig, die (kausalen) Aus-\r\nwirkungen alternativer Verwendungsformen beziehungsweise\r\nder Gerechtigkeitskonzepte verschiedener Klimageldmodelle\r\nauf die Unterst\u00fctzung eines CO2-Preises zu untersuchen.\r\nDen Einfluss unterschiedlicher Verwendungsformen haben\r\nzum Beispiel Kaestner et al. (2023) untersucht. Es stellt sich he-\r\nraus, dass kombinierte Verwendungen besonders akzeptanzf\u00f6r-\r\ndernd sind. Den im Mittel besten Effekt (bei h\u00f6heren CO2-\r\nPreisen) erzielt eine Aufteilung von 50 Prozent f\u00fcr klima-\r\nfreundliche Investitionen und jeweils 25 Prozent f\u00fcr ein Klima-\r\ngeld beziehungsweise H\u00e4rtefallregelungen. Dar\u00fcber hinaus\r\nsind Befragte bei hohen CO2-Preisen geringf\u00fcgig indifferenter,\r\nob die Einnahmen f\u00fcr ein Klimageld oder gr\u00fcne Investitionen\r\nverwendet werden. Die Auswirkungen unterschiedlicher Ge-\r\nrechtigkeitskonzepte haben Sommer et al. (2022) untersucht.21\r\nEs zeigt sich, dass die Zustimmung zu einem CO2-Preis stark\r\nsteigt, wenn Befragte davon ausgehen sollen, dass eine R\u00fcck-\r\nzahlung nach dem von ihnen pr\u00e4ferierten Gerechtigkeitskon-\r\nzept (siehe oben) erfolgen w\u00fcrde. Eine Mehrheit der Befragten\r\nstimmt dann sogar Preisen von 50 Euro/t oder 100 Euro/t zu,\r\ndie sonst mehrheitlich abgelehnt werden. Der Effekt relativiert\r\nsich allerdings dadurch, dass die Befragten individuell unter-\r\n5Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014FES impuls\r\nschiedliche Gerechtigkeitskonzepte bevorzugen, in der Realit\u00e4t\r\nja aber nur eines implementiert werden kann. Die Studien le-\r\ngen damit insgesamt nahe, dass ein Klimageld zwar durchaus\r\ndie Akzeptanz bef\u00f6rdern kann, jedoch tendenziell eher in\r\nMischformen, das hei\u00dft in Kombination mit anderen Verwen-\r\ndungen und ausgewogenen Gerechtigkeitserw\u00e4gungen. Eine\r\n100-prozentige Verwendung der Einnahmen f\u00fcr ein Klimageld\r\nhingegen wirkt sich weniger f\u00f6rderlich aus.\r\nEin weiterer Aspekt ist, dass der Akzeptanzeffekt des Klima-\r\ngelds (und auch anderer Formen direkter R\u00fcckzahlung) vom\r\nWissen \u00fcber die Lenkungswirkung der CO2-Bepreisung ab-\r\nh\u00e4ngt. Denn daraus k\u00f6nnen Missverst\u00e4ndnisse und Unver-\r\nst\u00e4ndnisse entstehen. Ein zum Beispiel in Fokusgruppen vorge-\r\nbrachter Einwand ist, dass die Methode, etwas zu besteuern be-\r\nziehungsweise zu verteuern und das Geld dann zur\u00fcckzuzah-\r\nlen, doch nur \u201elinke Tasche, rechte Tasche\u201c sei (Barckhausen et\r\nal. 2022). Dies ist insofern relevant, als das Wissen \u00fcber CO2-\r\nBepreisung in der Bev\u00f6lkerung insgesamt sehr gering ist (E\u00dfer\r\net al. 2023). Weitere Untersuchungen zeigen, dass gezielte In-\r\nformationen \u00fcber die Kosten des Instruments die Unterst\u00fct-\r\nzung erh\u00f6hen \u2013 und Informationen \u00fcber Effektivit\u00e4t und Fair-\r\nness zumindest die Toleranz (Schwarz et al. 2024). Umfassende\r\nund effektive Kommunikation \u00fcber die Funktionsweise des\r\nCO2-Preises ist also ein wichtiger alternativer Hebel, um die\r\nAkzeptanz zu erh\u00f6hen.\r\nGleichzeitig sollte das Potenzial von Kommunikation nicht\r\n\u00fcbersch\u00e4tzt werden. Studien aus anderen L\u00e4ndern mit schon\r\nimplementierten direkten R\u00fcckzahlungssystemen legen nahe,\r\ndass Informationen dar\u00fcber bei mangelndem politischem Kon-\r\nsens \u00fcber die CO2-Bepreisung nur geringe Wirksamkeit haben\r\n(Mildenberger et al. 2022). Das wird nicht zuletzt dadurch un-\r\nterstrichen, dass Unzufriedenheit mit der Politik ein ganz we-\r\nsentlicher Faktor f\u00fcr die Ablehnung der CO2-Bepreisung ist\r\n(Kaestner et al. 2023). Es braucht also ein politisch stabiles und\r\nkommunikativ gut verst\u00e4ndliches Vorgehen, das zudem die\r\nneuen regulatorischen und fiskalischen Rahmenbedingungen\r\ndes \u00dcbergangs der CO2-Bepreisung auf die europ\u00e4ische Ebene\r\nber\u00fccksichtigen muss. Entsprechende Erw\u00e4gungen und Argu-\r\nmente werden im n\u00e4chsten Abschnitt betrachtet.\r\n4.3 EIN KLIMAGELD ALS KOMPLEMENT\u00c4RES\r\nINSTRUMENT F\u00dcR DEN SOZIALEN AUS-\r\nGLEICH?\r\nDie von der empirischen Forschung aufgeworfenen Zweifel am\r\nKlimageld als K\u00f6nigsweg f\u00fcr die Schaffung gesellschaftlicher\r\nAkzeptanz f\u00fchren zu der Frage, ob und gegebenenfalls in wel-\r\nchem anteiligen Umfang die CO2-Preis-Einnahmen daf\u00fcr dann\r\n\u00fcberhaupt verwendet werden sollten. Wesentlich f\u00fcr die Beant-\r\nwortung dieser Frage erscheinen vor allem zwei Punkte: (1)\r\nWelche Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden alternativ von den (\u00fcbrigen)\r\nCO2-Preis-Einnahmen finanziert werden? (2) St\u00fcnden zus\u00e4tzli-\r\nche Steuermittel zum Beispiel f\u00fcr die Finanzierung von F\u00f6rder-\r\noder Kompensationsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung? F\u00fcr die wei-\r\ntere Diskussion ist es daher hilfreich, die Rolle des Klimagelds\r\nin zwei unterschiedlichen Entscheidungskontexten zu betrach-\r\nten: der Entscheidung \u00fcber die Verwendung der Einnahmen\r\nder CO2-Bepreisung (breiterer Kontext) und der Entscheidung\r\n\u00fcber unterschiedliche Auszahlungsformen des Klimagelds bei\r\ngegebenen Finanzmitteln (engerer Kontext).\r\nIm Hinblick auf den breiteren Kontext k\u00f6nnte ein Klimageld\r\nm\u00f6glicherweise verhindern, dass die Einnahmen f\u00fcr Ausgaben\r\nzweckentfremdet werden, die nicht direkt dem Klimaschutz\r\nzukommen \u2013 wie zum Beispiel die F\u00f6rderung der Halbleiterin-\r\ndustrie im Rahmen des KTF. Das Klimageld (oder andere For-\r\nmen direkter R\u00fcckzahlungen) w\u00fcrde damit also als Selbstbin-\r\ndungsmechanismus (commitment device) f\u00fcr eine im Sinne des\r\nKlimaschutzes zweckdienliche Verwendung der Einnahmen\r\ndienen. Um dies zu erreichen, m\u00fcssten m\u00f6glichst alle Einnah-\r\nmen daf\u00fcr verwendet werden. Die inhaltlichen Argumente da-\r\nf\u00fcr w\u00e4ren einerseits, dass die Politik damit \u201e\u00fcberzeugend sig-\r\nnalisieren [k\u00f6nnte], dass es ihr bei der CO2-Bepreisung nicht\r\num eine zus\u00e4tzliche staatliche Einnahmequelle geht, sondern\r\nausschlie\u00dflich um Klimaschutz\u201c (Frondel/Schmidt 2024). Ein\r\nweiteres Argument w\u00e4re, dass die Vorteile des Klimagelds im\r\nHinblick auf die Verteilungswirkungen \u2013 insbesondere die Er-\r\nreichung von Progressivit\u00e4t \u2013 umso gr\u00f6\u00dfer sind, je mehr Ein-\r\nnahmen verwendet werden. Dieses Argument w\u00fcrde auch um-\r\nfassen, Teile der Einnahmen anstatt f\u00fcr ein Klimageld f\u00fcr ge-\r\nzielte F\u00f6rderprogramme f\u00fcr einkommensschwache Haushalte\r\noder H\u00e4rtefallfonds zu verwenden.\r\nMit dieser Intention w\u00fcrde \u00fcber das Klimageld jedoch de fac-\r\nto eine Stellvertreterdebatte gef\u00fchrt werden, bei der es im Kern\r\ndarum ginge zu verhindern, dass die Einnahmen nicht zum\r\nSpielball parteipolitischer Partikularinteressen werden. Selbst\r\nwenn diese Debatte gewonnen und ein Klimageld eingef\u00fchrt\r\nwerden w\u00fcrde, k\u00f6nnte dies jedoch politische Folgekosten f\u00fcr den\r\nKlimaschutz (weniger gesellschaftliche Unterst\u00fctzung) mit sich\r\nbringen, weil sich die versprochene Wirkung des Instruments\r\nnach Lage der Dinge (siehe oben) als \u201eEntt\u00e4uschung\u201c herausstel-\r\nlen w\u00fcrde. Dazu kommt, dass die strengeren Kriterien der EU\r\nf\u00fcr die Verwendung der ETS-Einnahmen solche Zweckentfrem-\r\ndungen zuk\u00fcnftig ohnehin deutlich st\u00e4rker eind\u00e4mmen. Mittel-\r\nfristig w\u00e4re zudem ein Gegenargument, dass reichere Haushalte\r\ndurch entsprechende Investitionen zum Beispiel in W\u00e4rmepum-\r\npen tendenziell ihre Emissionen schneller reduzieren \u2013 auch weil\r\nsie in gr\u00f6\u00dferem Umfang F\u00f6rderprogramme in Anspruch neh-\r\nmen (vgl. Kuhn/Schlattmann 2024). In der Konsequenz nimmt\r\nihr relativer Anteil an den Einnahmen aus der CO2-Bepreisung\r\nst\u00e4rker ab, der von Haushalten mit niedrigem Einkommen ent-\r\nsprechend zu. Im Hinblick auf die intendierten Verteilungswir-\r\nkungen kann das ein Klimageld zuk\u00fcnftig konterkarieren. Das\r\ntrifft auch auf ein sozial gestaffeltes Klimageld zu, da dann die\r\nGruppe der Zahler_innen (des CO2-Preises) und Empf\u00e4nger_in-\r\nnen (des Klimagelds) nahezu identisch w\u00e4ren.\r\nWas den engeren Kontext betrifft, stellt sich konkret die Fra-\r\nge, wie man gegebene (limitierte) Finanzmittel bestm\u00f6glich\r\neinsetzt. Die finanziellen Einschr\u00e4nkungen beziehungsweise\r\nAbw\u00e4gungen legen nahe, das Klimageld als Komplement zu\r\nanderen Einnahmenverwendungen beziehungsweise entspre-\r\nchenden Zielen anzusehen. Ein Ziel der Einnahmenverwen-\r\ndung kann der soziale Ausgleich sein. Daf\u00fcr k\u00f6nnte das Klima-\r\ngeld F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr bed\u00fcrftige Haushalte erg\u00e4nzen.\r\nDenn wenn der Auszahlungsmechanismus einmal etabliert ist,\r\nkann es ohne gro\u00dfen Verzug ausgezahlt werden und wirkt ent-\r\nsprechend schnell \u2013 wenn auch nur kompensierend. Dies kann\r\ninsbesondere dann von Vorteil sein, wenn die Preise im ETS2\r\nab 2027 stark schwanken. Ein Argument w\u00e4re entsprechend,\r\ndas Klimageld daf\u00fcr einzusetzen, Belastungsspitzen zu gl\u00e4tten,\r\n6Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014 FES impuls\r\nzumal die Einnahmen mit der H\u00f6he des ETS2-Preises skalie-\r\nren. In \u00e4hnlicher Weise k\u00f6nnte das Klimageld zumindest \u00fcber-\r\ngangsweise daf\u00fcr eingesetzt werden, Zeit f\u00fcr die Entwicklung\r\nund Umsetzung gezielter F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr bed\u00fcrftige\r\nHaushalte zu gewinnen.22 Bis solche Ma\u00dfnahmen letztendlich\r\nwirken w\u00fcrden, w\u00fcrde es noch einige Jahre brauchen. Entspre-\r\nchend k\u00f6nnte das Klimageld bed\u00fcrftigen Haushalten kurzfris-\r\ntig Unterst\u00fctzung bieten, solange strukturelle F\u00f6rderma\u00dfnah-\r\nmen f\u00fcr diese Gruppe noch nicht umgesetzt sind und wirken.\r\nEine sehr \u00e4hnliche Devise verfolgt auch der KSF (siehe oben).\r\nEine wesentliche Herausforderung ist, sich politisch zu eini-\r\ngen, wie weit Bed\u00fcrftigkeit gefasst werden soll beziehungsweise\r\nwelche Gruppen eingeschlossen werden sollen \u2013 so wie dies\r\nauch f\u00fcr den KSF nun ansteht. Hierf\u00fcr zentral w\u00e4ren die Defi-\r\nnition entsprechender Gruppen und die Identifizierung geeig-\r\nneter Indikatoren (vgl. Fiedler et al. 2024), die auch f\u00fcr ent-\r\nsprechende F\u00f6rderprogramme erforderlich w\u00e4ren. Verschiede-\r\nne Ideen und Vorschl\u00e4ge existieren bereits, wie zum Beispiel\r\ndie Anwendung statistischer Methoden auf beobachtbare Gr\u00f6-\r\n\u00dfen (Kellner et al. 2023) oder dezidierte (type revealing) Ma\u00df-\r\nnahmen zur Identifizierung vulnerabler Gruppen,23 zum Bei-\r\nspiel in Zusammenarbeit mit Verbraucher_innenberatungen\r\noder dem Stromspar-Check.24 Ein auf dieser Basis gefundener\r\ngesellschaftlicher Kompromiss dar\u00fcber, welche Gruppen be-\r\nd\u00fcrftig sind und wie sie identifiziert und erreicht werden k\u00f6n-\r\nnen, w\u00fcrde dann idealerweise nicht nur dem Klimageld zu-\r\ngrunde liegen, sondern dem gesamten Policy Mix \u2013 der f\u00fcr die\r\nGesamtakzeptanz viel ma\u00dfgeblicher erscheint als allein das Kli-\r\nmageld (vgl. Hagemeyer et al. 2024).\r\n5. FAZIT\r\nDieses Papier hat wesentliche \u00fcbergreifende Fragen zur Weiter-\r\nentwicklung des Systems der CO2-Bepreisung identifiziert und\r\nerste Antworten darauf gegeben. F\u00fcr den \u00dcbergang des BEH\r\nwesentliche Fragen sind die m\u00f6gliche H\u00f6he der Preise im ETS2\r\nsowie die Dringlichkeit des \u00dcbergangs. Eine Analyse der neuen\r\nMarktregeln und aktueller Modellstudien zeigt, dass die Preise\r\nwesentlich von der Wirksamkeit \u00fcberlappender Politikma\u00df-\r\nnahmen abh\u00e4ngen und grunds\u00e4tzlich sehr unsicher sind. Sehr\r\nhohe Preise sind m\u00f6glich, aber im Fall einer politischen Inter-\r\nvention beziehungsweise geringer Glaubw\u00fcrdigkeit der ausge-\r\ngebenen Zertifikatsmenge (Cap) k\u00f6nnte sich auch ein relativ\r\nniedriges Niveau einstellen. Im Hinblick auf den \u00dcbergang ist\r\ndie wohl dringlichste Frage, ob und in welcher Rolle das BEHG\r\nweitergef\u00fchrt werden soll. Insbesondere im Fall niedriger Prei-\r\nse k\u00f6nnte das BEH als System mit \u201eharter\u201c Cap fortgef\u00fchrt\r\nwerden, um damit garantiert die nationalen Klimaziele bezie-\r\nhungsweise europ\u00e4ischen Lastenteilungsziele (ESR) f\u00fcr 2030 zu\r\nerreichen. Die Frage der Fortf\u00fchrung ist dringend zu kl\u00e4ren, da\r\ndie Bundesregierung das ETS2 bis Juni 2024 in nationales\r\nRecht umsetzen muss und in diesem Rahmen aller Voraussicht\r\nnach auch \u00fcber den Anwendungsbereich des BEH entscheiden\r\nwird.\r\nF\u00fcr das Klimageld wesentliche Fragen sind die Stichhaltig-\r\nkeit der Argumente f\u00fcr seine Einf\u00fchrung und Konzeption und\r\ndie Rolle, die es angesichts der neuen Rahmenbedingungen\r\n\u201erealistisch\u201c spielen kann. Eine Analyse empirischer Studien\r\nzur Unterst\u00fctzung von CO2-Bepreisung legt nahe, dass ein Kli-\r\nmageld kein K\u00f6nigsweg f\u00fcr Akzeptanz ist. Es k\u00f6nnte zwar ga-\r\nrantieren, dass die Einnahmen der CO2-Bepreisung (komplett)\r\nan die Bev\u00f6lkerung zur\u00fcckflie\u00dfen. In dieser Rolle w\u00fcrde das\r\nKlimageld jedoch de facto f\u00fcr eine Stellvertreterdebatte instru-\r\nmentalisiert, die das Vertrauen in die Klimapolitik weiter un-\r\nterminieren k\u00f6nnte. Auch als (alleiniges) Instrument f\u00fcr den\r\nsozialen Ausgleich w\u00fcrde es sich nur bedingt eignen, da es\r\nselbst bei kompletter Verwendung der Einnahmen die Vermei-\r\ndung von Regressivit\u00e4t nur \u201eim Mittel\u201c und auch nicht langfris-\r\ntig sicherstellen k\u00f6nnte. Weitere F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr be-\r\nd\u00fcrftige Haushalte w\u00e4ren daher notwendig. Allerdings ist un-\r\nklar, welcher sozialpolitische und fiskalische Handlungsspiel-\r\nraum daf\u00fcr besteht. Eine m\u00f6gliche Alternative w\u00e4re daher,\r\nnach der Devise des KSF vorzugehen: den f\u00fcr den sozialen\r\nAusgleich bestimmten Anteil der Einnahmen grunds\u00e4tzlich f\u00fcr\r\ngezielte F\u00f6rderma\u00dfnahmen zu verwenden und die zus\u00e4tzlichen\r\nEinnahmen im Fall (sehr) hoher ETS2-Preise f\u00fcr ein Klimageld\r\nzu verwenden, um in diesen Phasen gezielt tempor\u00e4re H\u00e4rten\r\nabzufedern.\r\nENDNOTEN\r\n1 Sowohl der europ\u00e4ische als auch der nationale Emissionshandel um-\r\nfassen eine Vielzahl an Regelungen, Mechanismen und Interaktio-\r\nnen. F\u00fcr einen zug\u00e4nglichen \u00dcberblick seien die Zusammenstellun-\r\ngen der Deutschen Emissionshandelsstelle (DEHSt) beim Umweltbun-\r\ndesamt (UBA) empfohlen: https://www.dehst.de/DE/Europaeischer-\r\nEmissionshandel/EU-Emissionshandel-verstehen/\r\neu-emissionshandel-verstehen_node.html, https://www.dehst.de/DE/\r\nNationaler-Emissionshandel/nEHS-verstehen/nehs-verstehen_node.\r\nhtml.\r\n2 Diesen Fonds finanzieren die Mitgliedsstaaten implizit dadurch, dass\r\nsie in jeweils gleichen prozentualen Anteilen auf Einnahmen durch\r\ndie Versteigerung von Zertifikaten zugunsten des KSF verzichten.\r\nKonkret wird der KSF \u00fcber die Versteigerung von Zertifikaten durch\r\ndie EU-Kommission finanziert, die den Mitgliedsstaaten dann ent-\r\nsprechend ihrem Schl\u00fcssel weniger zugeteilt werden. Insgesamt wer-\r\nden 50 Millionen Zertifikate aus dem ETS1 und mindestens 150 Mil-\r\nlionen Zertifikate aus dem ETS2 versteigert. Sollten die Erl\u00f6se nicht\r\nausreichen, um die maximale Ausstattung in H\u00f6he von 65 Milliarden\r\nEuro zu erreichen, werden weitere ETS2-Zertifikate versteigert.\r\n3 Siehe Artikel 30i der ETS-\u00c4nderungsrichtlinie.\r\n4 Siehe Artikel 30d der ETS-\u00c4nderungsrichtlinie (2023/959). Die an-\r\nf\u00e4nglich zus\u00e4tzlich versteigerte Menge wird von den zu versteigern-\r\nden Mengen in den Jahren 2029 bis 2031 abgezogen, ist also Cap-\r\nneutral.\r\n5 Siehe Artikel 30h der ETS-\u00c4nderungsrichtlinie. F\u00fcr den Wert von\r\n45 Euro/t \u201egilt eine Indexierung auf der Grundlage des Europ\u00e4ischen\r\nVerbraucherpreisindexes f\u00fcr 2020\u201c. Bereits f\u00fcr die Jahre 2021 bis\r\n2023 w\u00fcrde dies eine Steigerung um rund 20 Prozent (= 54 Euro/t)\r\nbedeuten.\r\n7Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014 FES impuls\r\n6 Siehe Artikel 30d(2) der ETS-\u00c4nderungsrichtlinie.\r\n7 Siehe Artikel 1a(3) der \u00c4nderungen des Beschlusses zur MSR\r\n(2015/1814).\r\n8 Siehe Erw\u00e4gungsgrund 91 zur ETS-\u00c4nderungsrichtlinie.\r\n9 Eine entsprechende \u00dcberpr\u00fcfung dieses Mechanismus ist in\r\nArtikel 30h(5) der ETS-\u00c4nderungsrichtlinie bereits angelegt: Die EU-\r\nKommission soll vor dem 31.12.2029 einen Bericht vorlegen, in dem\r\nsie die Wirksamkeit und Beibehaltung \u00fcberpr\u00fcft und gegebenenfalls\r\neinen Vorschlag f\u00fcr die Anpassung macht.\r\n10 Alternativ \u2013 und tendenziell mit h\u00f6herer Rechtssicherheit \u2013 w\u00e4re dies\r\nauch mit Energiesteuern m\u00f6glich (Kahl 2021).\r\n11 Darunter wird verstanden, dass zus\u00e4tzliche Emissionsreduktionen\r\neines Mitgliedsstaats zu entsprechenden Mehremissionen anderer\r\nMitgliedsstaaten f\u00fchren, weil die Gesamtmenge der Emissionszerti-\r\nfikate fix ist.\r\n12 Der KTF ist ein Instrument zur Finanzierung der Energiewende und\r\ndes Klimaschutzes, durch das insbesondere die energetische Geb\u00e4u-\r\ndesanierung, die Dekarbonisierung der Industrie sowie der Ausbau\r\nder erneuerbaren Energien, der Elektromobilit\u00e4t und der Ladeinfra-\r\nstruktur gef\u00f6rdert werden.\r\n13 Siehe Artikel 3(1) der ETS-\u00c4nderungsrichtlinie (2023/959).\r\n14 Unklar bleibt jedoch, was unter einem \u201eKlimadividendensystem\u201c\r\ngenau zu verstehen ist und wie es sich von anderen finanziellen Un-\r\nterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen abgrenzen l\u00e4sst. Es ist anzunehmen, dass\r\nein unabh\u00e4ngig von den Einkommensverh\u00e4ltnissen gezahltes Pro-\r\nKopf-Klimageld als Klimadividendensystem gelten w\u00fcrde.\r\n15 Im Fall der Finanzierung aus BEH-Einnahmen bestehen f\u00fcr die Aus-\r\ngestaltung nur insofern rechtliche Einschr\u00e4nkungen, als die Einnah-\r\nmen in den KTF flie\u00dfen und entsprechend dessen Zweckrichtung\r\nausgegeben werden m\u00fcssen \u2013 was im Fall des Klimagelds unproble-\r\nmatisch gegeben sein d\u00fcrfte (vgl. Busch/Harder 2024).\r\n16 Die Zahl der vorgeschlagenen Konzepte ist zu umfangreich, um hier\r\neinen \u00dcberblick zu bieten. Dazu kommt, dass weiterhin neue Vor-\r\nschl\u00e4ge gemacht oder bestehende angepasst werden.\r\n17 Die Akzeptanz eines Klimagelds ist tendenziell umso gr\u00f6\u00dfer, je h\u00f6her\r\nder Gesamtbetrag ist und je fairer dieser verteilt wird. Die gr\u00f6\u00dfere\r\nBedeutung kommt der Fairness der Verteilung zu, da der Effekt ver-\r\neinfacht gesagt relativ zur H\u00f6he des CO2-Preises betrachtet werden\r\nmuss, von der auch das Finanzvolumen abh\u00e4ngt.\r\n18 Zwischen beiden Gruppen gibt es eine gro\u00dfe \u00dcberlappung. Vulnera-\r\nbilit\u00e4t umfasst jedoch auch explizit Gruppen, die ein niedrigeres mitt-\r\nleres Einkommen haben, jedoch aufgrund hohen Energieverbrauchs\r\nstark betroffen sind. In der verbreiteten Fixierung der Politik auf das\r\nEinkommen als einziges Kriterium w\u00fcrde diese Gruppe unter den\r\nTisch fallen.\r\n19 Die Kriterien f\u00fcr Vulnerabilit\u00e4t werden in der Regel nicht im Rahmen\r\ndes Klimagelds diskutiert, sondern vornehmlich in Zusammenhang\r\nmit erg\u00e4nzenden H\u00e4rtefallregelungen.\r\n20 Siehe Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde 11 bis 13 in der KSF-Verordnung.\r\n21 F\u00fcr eine deutsche Kurzzusammenfassung siehe Pahle et al. (2021).\r\n22 Im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern wie zum Beispiel den USA existie-\r\nren solche Programme in Deutschland bisher aber praktisch nicht.\r\nEine wichtige Ausnahme ist der Bonus f\u00fcr Haushalte mit niedrigem\r\nEinkommen im Rahmen der Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude\r\n(BEG). Es ist jedoch fraglich, ob dieser Bonus auch angenommen\r\nwird.\r\n23 Die Grundidee dieser Ma\u00dfnahmen ist, Anreize daf\u00fcr zu bieten, dass\r\nsich die Zielgruppe selbst identifiziert. Beispielsweise k\u00f6nnte man die\r\nErstellung von Energieausweisen f\u00fcr potenziell gef\u00e4hrdete Gruppen\r\nsubventionieren. Der Energieausweis lie\u00dfe sich dann, zusammen mit\r\ndem Einkommen, als Kriterium verwenden.\r\n24 https://www.stromspar-check.de/\r\nLITERATUR\r\nAgora Energiewende; Agora Verkehrswende 2023: Der CO2-\r\nPreis f\u00fcr Geb\u00e4ude und Verkehr. Ein Konzept f\u00fcr den \u00dcbergang vom\r\nnationalen zum EU-Emissionshandel, https://www.agora-energiewen-\r\nde.de/publikationen/der-co2-preis-fuer-gebaeude-und-verkehr\r\n(6.3.2024).\r\nBarckhausen, A. et al. 2022: Akzeptanz und Kommunikation eines\r\nCO2-Bepreisungssystems. Ergebnisse und Handlungsempfehlungen\r\naus dem Projekt \u201eGesellschaftliche Akzeptanzfragen einer Reform\r\nder Energieabgaben, -steuern und -umlagen mit CO2-Bepreisung\r\n(COreFAKTEN)\u201c, https://adelphi.de/de/publikationen/akzeptanz-und-\r\nkommunikation-eines-co2-bepreisungssystems (6.3.2024).\r\nBlesse, S. et al. 2024: Wollen die Deutschen beim Klimaschutz Vor-\r\nreiter sein und wenn ja, wie? Ma\u00dfnahmen aus Bev\u00f6lkerungsperspek-\r\ntive. ifo Schnelldienst 1/2024, https://www.ifo.de/DocDL/sd-2024-01-\r\nblesse-etal-umfrage-klimaschutz.pdf (6.3.2024).\r\nBorghesi, S. et al. 2023: The Market Stability Reserve in the EU\r\nEmissions Trading System: A Critical Review, in: Annual Review of\r\nResource Economics 15 (1), S. 131\u2013152, https://doi.org/10.1146/an-\r\nnurev-resource-111820-030145 (6.3.2024).\r\nBusch, R.; Harder, K. 2024: Verwendung der Finanzmittel aus dem\r\nEU-Emissionshandel und Klima-Sozialfonds durch die Mitgliedstaaten\r\nder EU. W\u00fcrzburger Studien zum Umweltenergierecht, https://stif-\r\ntung-umweltenergierecht.de/wp-content/uploads/2024/01/PM_Stif-\r\ntung_Umweltenergierecht_Einnahmenverwendung_Klima-\r\ngeld_2023-01-17.pdf (6.3.2024).\r\nEdenhofer, O. et al. 2021: A whole-economy carbon price for Eu-\r\nrope and how to get there. Policy Contribution 06/2021, https://\r\nwww.bruegel.org/wp-content/uploads/2021/03/PC-06-2021-090321.\r\npdf (6.3.2024).\r\nEndres, L. 2024: Verteilungswirkung der CO2-Bepreisung in den Sek-\r\ntoren Verkehr und W\u00e4rme mit Pro-Kopf-Klimageld. IMK Policy Brief,\r\nhttps://www.imk-boeckler.de/fpdf/HBS-008757/p_imk_pb_161_2023.\r\npdf (15.3.2024).\r\nE\u00dfer, J. et al. 2023: CO2-Bepreisung in Deutschland: Kenntnisstand\r\nprivater Haushalte im Jahr 2022. RWI Materialien #157, https://www.\r\nrwi-essen.de/fileadmin/user_upload/RWI/Publikationen/RWI_Materia-\r\nlien/rwi-materialien_157.pdf (15.3.2024).\r\nFiedler, S. et al. 2024: CO2-Preis in Deutschland: Umsetzung des\r\nETS II und des Klima-Sozialfonds in Deutschland, https://www.wwf.\r\nde/fileadmin/fm-wwf/Publikationen-PDF/Klima/co-2-preis-in-deutsch-\r\nland.pdf (6.3.2024).\r\nFrondel, M.; Schmidt, C. M. 2024: R\u00fcckverteilung der Einnahmen\r\naus der CO2-Bepreisung. RWI Positionen Nr. 83, https://www.econs-\r\ntor.eu/bitstream/10419/283895/1/1881554112.pdf (6.3.2024).\r\nG\u00f6rlach, B. et al. 2022: A Fair and Solidarity-based EU Emissions\r\nTrading System for Buildings and Road Transport, https://ariadnepro-\r\njekt.de/media/2022/06/Ariadne-Report_ETS2-SCF_June2022.pdf\r\n(6.3.2024).\r\nGraichen, J.; Ludig, S. 2024: Supply and demand in the ETS 2. As-\r\nsessment of the new EU ETS for road transport, buildings and other\r\nsectors, Dessau, UBA Climate Change 09/2024, https://www.umwelt-\r\nbundesamt.de/publikationen/supply-demand-in-the-ets-2 (6.3.2024).\r\nG\u00fcnther, C. et al. 2024: Carbon prices on the rise? Shedding light\r\non the emerging EU ETS2, https://www.pik-potsdam.de/members/\r\npahle/working-paper-carbon-prices-on-the-rise-shedding-light-on-\r\nthe-emerging-eu-ets2 (15.3.2024).\r\nHagemeyer, L.; Faus, R.; Bernhard, L. 2024: Vertrauensfrage Kli-\r\nmaschutz. Mehrheiten f\u00fcr eine ambitionierte Klimapolitik gewinnen,\r\nBerlin, Friedrich-Ebert-Stiftung (FES diskurs).\r\nKaestner, K. et al. 2023: Experts\u2019 conjectures, people\u2019s statements\r\nand true preferences: The case of carbon price support, in: SSRN\r\nElectronic Journal, https://doi.org/10.2139/ssrn.4509419 (6.3.2024).\r\n8Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014FES impuls\r\nKahl, H. 2021: Zur Umsetzbarkeit eines nationalen CO2-Mindest-\r\npreises im Stromsektor, https://www.stiftung-klima.de/app/\r\nuploads/2021/05/2021-05-11-Rechtsgutachten_Nationaler_CO2-\r\nMindestpreis.pdf (6.3.2024).\r\nKellner, M. et al. 2023: Systematische Verteilungsanalyse zur W\u00e4r-\r\nmewende: Welche Haushalte tragen die Kosten und wie kann die\r\nEntlastung aussehen?, https://www.mcc-berlin.net/fileadmin/data/\r\nC18_MCC_Publications/2023_MCC_Systematische_Verteilungsana-\r\nlyse_zur_Waermewende.pdf (6.3.2024).\r\nKuhn, M.; Schlattmann, L. 2024: Distributional Consequences of\r\nClimate Policies, CEPR Discussion Paper No. 18893, CEPR Press, Paris/\r\nLondon, https://cepr.org/publications/dp18893 (15.03.2024).\r\nMatthies, E.; Becker, A.; Bobeth, S. 2020: CO2-Bepreisung zwi-\r\nschen wirkungsvollem Instrument und \u00dcberforderung? Eine Pilotstu-\r\ndie zu Bedingungen der Akzeptabilit\u00e4t, in: GAIA \u2013 Ecological Perspec-\r\ntives for Science and Society 29 (4), S. 249\u2013257, https://doi.\r\norg/10.14512/gaia.29.4.10 (6.3.2024).\r\nMenner, M.; Vo\u00dfwinkel, J.; Reichert, G. 2023: Das Klimageld als\r\nChance f\u00fcr einen klimapolitischen Neuanfang. Optionen f\u00fcr eine\r\nwirksame Ausgestaltung und EU-konforme Finanzierung. cepInput\r\nNr. 15/2023, https://www.cep.eu/fileadmin/user_upload/cep.eu/Stu-\r\ndien/cepInput_Klimageld/cepInput_Das_Klimageld_als_Chance_fuer_\r\neinen_klimapolitischen_Neustart.pdf (6.3.2024).\r\nMildenberger, M. et al. 2022: Limited evidence that carbon tax\r\nrebates have increased public support for carbon pricing, in: Nature\r\nClimate Change 12 (2), S. 121\u2013122, https://doi.org/10.1038/s41558-\r\n021-01270-9 (6.3.2024).\r\nPahle, M. 2023a: Mit dem Klimaschutzgesetz den EU-Klimarahmen\r\nstabilisieren. Standpunkt in Tagesspiegel Background, Berlin, https://\r\nbackground.tagesspiegel.de/energie-klima/mit-dem-klimaschutzge-\r\nsetz-den-eu-klimarahmen-stabilisieren (6.3.2024).\r\nPahle, M. 2023b: Pricing carbon for a fair and effective low-carbon\r\nroad transport transition in the EU, in: One Earth 6 (1), S. 7\u201310,\r\nhttps://doi.org/10.1016/j.oneear.2022.12.005 (6.3.2024).\r\nPahle, M. et al. 2023: The Emerging Endgame: The EU ETS on the\r\nRoad Towards Climate Neutrality, in: SSRN Electronic Journal, https://\r\ndoi.org/10.2139/ssrn.4373443 (6.3.2024).\r\nPahle, M. et al. 2021: Eckpunkte und no-regret Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die\r\nWeiterentwicklung der CO2-Bepreisung auf deutscher und europ\u00e4i-\r\nscher Ebene, Berlin: Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung,\r\nAriadne Hintergrund, https://ariadneprojekt.de/publikation/hinter-\r\ngrund-weiterentwicklung-co2-bepreisung/ (6.3.2024).\r\nPahle, M.; Sommer, S.; Mattauch, L. 2021: Wie Fairness die \u00f6ffent-\r\nliche Zustimmung zur CO2-Bepreisung beeinflusst. ifo Schnelldienst\r\n6/2021, S. 18\u201322, https://www.ifo.de/publikationen/2021/zeitschrift-\r\neinzelheft/ifo-schnelldienst-062021 (6.3.2024).\r\nSchwarz, A. et al. 2024: Tailored Information and Public Support for\r\nCarbon Pricing, in: SSRN Electronic Journal, https://ssrn.com/abs-\r\ntract=4757636 (15.3.2024).\r\nSommer, S.; Mattauch, L.; Pahle, M. 2022: Supporting carbon ta-\r\nxes: The role of fairness, in: Ecological Economics 195, S. 107359,\r\nhttps://doi.org/10.1016/j.ecolecon.2022.107359 (6.3.2024).\r\nAUTOR\r\nDr. Michael Pahle ist Leiter der Arbeitsgruppe Klima- und Energie-\r\npolitik am Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung (PIK). Er hat an\r\nder TU Berlin in Wirtschaftswissenschaften promoviert. Seine For-\r\nschungsschwerpunkte umfassen Emissionshandelssysteme, \u00f6ffentli-\r\nche Unterst\u00fctzung f\u00fcr CO2-Bepreisung und regulatorische Strategien\r\nzur Erreichung von Klimaneutralit\u00e4t.\r\nDiese Ver\u00f6ffentlichung der Friedrich-Ebert-Stiftung entstand in Ko-\r\noperation mit der Klima-Allianz Deutschland e.V. und ber\u00fccksichtigt\r\ndie Diskussionen im Rahmen des Fachgespr\u00e4chs \u201eCO2-Preisentwick-\r\nlung im EU-ETS und das Klimageld\u201c, das am 6.11.2023 stattgefun-\r\nden hat.\r\nBesonderer Dank gilt den Teilnehmenden des Fachgespr\u00e4chs sowie\r\nMax Ostermayer, Daniel Eggstein, Thorsten M\u00fcller, Ronja Busch, Bri-\r\ngitte Knopf, Antonia Schwarz, Linus Mattauch und Stephan Sommer.\r\nIMPRESSUM\r\nApril 2024\r\n\u00a9 Friedrich-Ebert-Stiftung\r\nHerausgeberin: Abteilung Analyse, Planung und Beratung\r\nGodesberger Allee 149, 53175 Bonn\r\nFax 0228 883 9205\r\nwww.fes.de/apb\r\nF\u00fcr diese Publikation ist in der FES verantwortlich:\r\nMax Ostermayer ist Referent f\u00fcr Klima-, Umwelt- und Energiepolitik\r\nin der Abteilung Analyse, Planung und Beratung.\r\nBestellungen/Kontakt: apb-publikation@fes.de\r\nDie in dieser Publikation zum Ausdruck gebrachten Ansichten sind\r\nnicht notwendigerweise die der Friedrich-Ebert-Stiftung. Eine ge-\r\nwerbliche Nutzung der von der FES herausgegebenen Medien ist\r\nohne schriftliche Zustimmung durch die FES nicht gestattet. Publika-\r\ntionen der Friedrich-Ebert-Stiftung d\u00fcrfen nicht f\u00fcr Wahlkampf-\r\nzwecke verwendet werden.\r\nBildnachweis: picture-alliance/ZB | Ralf Hirschberger\r\nISBN 978-3-98628-547-0\r\nDie Beitr\u00e4ge der Klima-Allianz Deutschland e.V. wurden mit Mitteln\r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz gef\u00f6rdert.\r\n9Die CO2-Bepreisung im Umbruch: Was ist vom ETS2 zu erwarten, was kann ein Klimageld leisten? \u2014FES impuls"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/7b/281606/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290026.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001286",
                "regulatoryProjectTitle": "k\u00fcnftige Haushaltsgesetze",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "2\r\nK\u00dcRZUNGEN ABWENDEN,\r\nZUKUNFTSINVESTITIONEN SICHERN\r\n#GestaltenStattK\u00fcrzen\r\nF\u00fcr einen Kurswechsel in der\r\nFinanz- und Haushaltspolitik\r\n2\r\nK\u00fcrzungen abwenden,\r\nZukunftsinvestitionen sichern:\r\nF\u00fcr einen Kurswechsel in der Finanz- und\r\nHaushaltspolitik\r\nGemeinsamer Appell von 18 Klima-, Wohlfahrts- und Jugendverb\u00e4nden,\r\nKirchen, Mieterverb\u00e4nden und Gewerkschaften zum Bundeshaushalt 2025\r\nan Bundesregierung und demokratische Opposition\r\nMit gro\u00dfer Sorge blicken wir auf die aktuellen Debatten zur Aufstellung des\r\nBundeshaushalts 2025. Die sich abzeichnenden K\u00fcrzungen sind eine Gefahr\r\nf\u00fcr die wirtschaftliche, \u00f6kologische und soziale Stabilit\u00e4t unseres Landes und\r\nzuk\u00fcnftigen Wohlstand. Wir fordern von Bundesregierung und demokra-\r\ntischer Opposition einen Kurswechsel in der Finanz- und Haushaltspolitik:\r\nStoppen Sie die geplanten K\u00fcrzungen und reformieren Sie jetzt die\r\nSchuldenbremse!\r\nUnsere Demokratie ger\u00e4t immer mehr unter Druck und die gesellschaftlichen\r\nSpannungen nehmen sp\u00fcrbar zu. Eine Umsetzung der angek\u00fcndigten\r\nK\u00fcrzungen im Bundeshaushalt wird die gesellschaftlichen Gr\u00e4ben weiter ver-\r\ngr\u00f6\u00dfern, weil notwendige Investitionen in Klimaschutz und \u00f6ffentliche\r\nInfrastruktur gegen Sozialausgaben ausgespielt werden. Statt wichtige Aus-\r\ngaben zu stutzen, brauchen wir jetzt einen handlungsf\u00e4higen Staat, der in\r\nder Lage ist, die Probleme und Herausforderungen unserer Zeit zu l\u00f6sen. F\u00fcr\r\neine zukunftssichere Gesellschaft m\u00fcssen Klimaschutz und soziale Gerechtig-\r\nkeit Hand in Hand gehen.\r\nDaf\u00fcr m\u00fcssen Regierung und demokratische Opposition jetzt verl\u00e4ssliche\r\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr Investitionen in die Zukunftsf\u00e4higkeit des Wirtschafts-\r\nstandorts, in den Klimaschutz und die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge schaffen.\r\nDie eskalierende Klimakrise erfordert jetzt entschiedenes Handeln, um die\r\nschlimmsten Folgen f\u00fcr Mensch und Natur noch abwenden zu k\u00f6nnen. Doch\r\nmit der aktuellen Finanz- und Haushaltspolitik kann die notwendige\r\nUmstellung auf eine klimaneutrale Wirtschaft und Gesellschaft nicht\r\ngelingen. Mit den Einsparungen beim Haushalt 2024 und den absehbaren\r\nK\u00fcrzungen stehen zentrale Vorhaben, etwa f\u00fcr den Ausbau des\r\nSchienenverkehrs, die W\u00e4rmewende und f\u00fcr die Dekarbonisierung der In-\r\ndustrie auf der Kippe.\r\n3\r\nGleichzeitig ist die Wirtschaft von einer Rezession bedroht und muss im\r\ninternationalen Wettbewerb um den klimaneutralen Umbau bestehen. Ein\r\nerneuter Sparkurs f\u00fchrt zu einer massiven Verunsicherung und Investitions-\r\nzur\u00fcckhaltung bei Unternehmen und macht Deutschland auch f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\r\naus dem Ausland zunehmend unattraktiv. Das bremst die Wertsch\u00f6pfung und\r\ngef\u00e4hrdet zukunftsf\u00e4hige und gute Arbeitspl\u00e4tze. Damit droht Deutschland in\r\nzentralen Zukunftsfeldern gegen\u00fcber L\u00e4ndern, die massiv und planvoll in die\r\nTransformation investieren, weiter abgeh\u00e4ngt zu werden. Nur wenn wir heute\r\nin klimaneutrale Technologien investieren, k\u00f6nnen wir eine starke Wirt-\r\nschaft und Industrie mit guter Arbeit in unserem Land halten und unseren\r\nWohlstand und Arbeitspl\u00e4tze sichern.\r\nDie soziale Ungleichheit und Armut haben in den Krisen der vergangenen\r\nJahre stark zugenommen. Auch die Mittelschicht versp\u00fcrt zunehmend eine\r\nenorme Unsicherheit und einen hohen finanziellen Druck infolge der Inflation\r\nmit steigenden Lebensmittel- und Energiepreisen und hohen Mieten. Die\r\nMenschen brauchen in einem sich wandelnden Lebens- und Arbeitsumfeld\r\nnicht weniger, sondern mehr Schutz. Auch soziale Dienste und Einrichtungen\r\noder Initiativen der Demokratief\u00f6rderung d\u00fcrfen nicht weiter unter finan-\r\nziellem Druck stehen. Weitere Einschnitte bei Sozialleistungen und der\r\nsozialen Infrastruktur w\u00fcrden die Abstiegs\u00e4ngste vieler Menschen weiter\r\nbef\u00f6rdern. Stattdessen braucht es jetzt nachhaltige Investitionen in die St\u00e4r-\r\nkung des sozialen Fundaments unserer Gesellschaft und in die kommunale\r\nDaseinsvorsorge.\r\nDie Modernisierung unseres Landes ist Ziel aller demokratischen Parteien.\r\nMit der Versch\u00e4rfung der Sparpolitik ist dieses Versprechen nicht einzul\u00f6sen.\r\nWir fordern alle demokratischen Kr\u00e4fte zu einem Kurswechsel auf: Setzen Sie\r\nsich f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe und nachhaltige Finanz- und Haushaltspolitik ein,\r\ndie Spielr\u00e4ume f\u00fcr langfristige Investitionen in den gesellschaftlichen\r\nZusammenhalt, Klimaschutz und den Wohlstand der Zukunft schafft. Dazu\r\nist eine weitreichende Reform der Schuldenbremse im Grundgesetz not-\r\nwendig, die mehr Nettokreditaufnahme erm\u00f6glicht. Dar\u00fcber hinaus ist ein\r\nim Grundgesetz verankertes Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr Klimaschutz, Trans-\r\nformation und soziale Daseinsvorsorge erforderlich.\r\nF\u00fcr inhaltliche R\u00fcckfragen:\r\nDaniel Eggstein, Referent Klimapolitik und soziale Gerechtigkeit\r\ndaniel.eggstein@klima-allianz.de\r\nF\u00fcr Presseanfragen:\r\nJulia Riley-Dittmann, Referentin Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\r\nTel.: 030/780 899 514, Mobil: 0172/298 4269\r\npresse@klima-allianz.de\r\nKontakt\r\nKlima-Allianz Deutschland e.V.\r\nInvalidenstr. 35, 10115 Berlin\r\nWebsite: klima-allianz.de\r\nInstagram, X: @klima_allianz\r\n4\r\nFolgende Verb\u00e4nde haben den Appell unterzeichnet:\r\nKlima-Allianz Deutschland\r\nAWO Bundesverband\r\nBund der Deutschen Katholischen Jugend\r\nCampact\r\nDeutscher Gewerkschaftsbund\r\nDeutscher Mieterbund\r\nDeutscher Naturschutzring\r\nDeutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband - Gesamtverband\r\nDeutsche Umwelthilfe\r\nDiakonie Deutschland\r\nFiscalFuture\r\nFridays for Future\r\nGermanwatch\r\nGreenpeace\r\nInstitut f\u00fcr Kirche und Gesellschaft der Evangelischen Kirche von\r\nWestfalen\r\nNaturschutzbund Deutschland\r\nSozialverband Deutschland\r\nWWF Deutschland\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\nBerlin, 11. April 2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/11/281608/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290027.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-01"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001286",
                "regulatoryProjectTitle": "k\u00fcnftige Haushaltsgesetze",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nGemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\nAufbruch Schiene\r\nEuropas Aufbruch hin zu mehr klimafreundlicher Schiene\r\nist zentrale Aufgabe f\u00fcr EU und Deutschland in der neuen\r\nEU-Legislatur\r\nZur Erreichung der deutschen und europ\u00e4ischen Klimaziele kann gerade die Schiene viel beitragen. Sie bietet f\u00fcr\r\nalle Menschen zug\u00e4ngliche, komfortable, schnelle und klimafreundliche Mobilit\u00e4t und bef\u00f6rdert G\u00fcter umwelt-\r\nfreundlich quer durch Europa. Dazu sichert der Bahnsektor rund 550.000 zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze und Wert-\r\nsch\u00f6pfung von j\u00e4hrlich ca. 50 Mrd. Euro alleine in Deutschland. Die Eisenbahn ist der mit Abstand klimafreund-\r\nlichste Verkehrstr\u00e4ger in Europa.1 W\u00e4hrend 25 Prozent der Treibhausgasemissionen der EU auf den Verkehr ent-\r\nfallen, verursacht der Schienenverkehr davon lediglich 0,4 Prozent und ist dabei 28-mal klimafreundlicher als das\r\nFlugzeug. Denn gerade der Zug nutzt Energie hocheffizient. Er ist \u00fcber 6-mal energieeffizienter als der Lkw und\r\n4-mal energieeffizienter als der Pkw.2 Die Schiene verbindet dar\u00fcber hinaus Menschen und M\u00e4rkte in Europa und\r\nbildet \u2013 wie die letzten Jahre gezeigt haben \u2013 ein wichtiges R\u00fcckgrat des Verkehrs in Krisenzeiten.\r\nDie EU will bis 2050 der erste klimaneutrale Kontinent sein. Bis 2030 den Hochgeschwindigkeitsverkehr auf\r\nder Schiene zu verdoppeln und den G\u00fcterverkehr auf der Schiene um die H\u00e4lfte zu steigern, sind daf\u00fcr zentrale\r\neurop\u00e4ische Ziele. Dar\u00fcber hinaus muss der Anteil des weiteren Fern-, Nacht- und Regionalverkehrs auf der\r\nSchiene deutlich gesteigert werden. Mehr Schiene bedeutet mehr Klimaschutz.\r\nF\u00fcr die Erreichung der europ\u00e4ischen und deutschen Klimaziele ist eine konsequente Verkehrsverlagerung von\r\nklimasch\u00e4dlichen Verkehren auf die klimafreundliche Schiene ein Muss. Doch damit der Schienenverkehr\r\nseine Rolle als R\u00fcckgrat einer nachhaltigen europ\u00e4ischen Mobilit\u00e4t einnehmen kann, muss die EU so-\r\nfort nach der Europawahl 2024 die Schiene zu einem Fokus von Gesetzgebung und Investitionsent-\r\nscheidungen machen. Es geht darum, Kapazit\u00e4t und Attraktivit\u00e4t des Schienenverkehrs EU-weit deutlich zu\r\nsteigern. Die EU muss daf\u00fcr jetzt den richtigen Rahmen setzen. Nur so werden der n\u00f6tige Ausbau, die schnelle\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n2\r\nModernisierung und europ\u00e4ische Harmonisierung der Schiene gelingen und nur so werden die EU und\r\nDeutschland ihre selbst gesetzten Ziele erreichen. Investitionszyklen auf der Schiene sind lang, und bis 2030\r\nverbleiben nur noch wenige Jahre.\r\nDeutschland ist als gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft und Verkehrsknotenpunkt im Herzen Europas eine wichtige Stimme\r\nf\u00fcr die europ\u00e4ische Rahmensetzung \u2013 und besonders auf das Gelingen der europ\u00e4ischen Verkehrspolitik ange-\r\nwiesen. Deutschland steht nun in der Pflicht, die Entwicklung zur Klimaneutralit\u00e4t im Verkehrssektor auf EU-\r\nEbene st\u00e4rker voranzutreiben und die n\u00e4chste europ\u00e4ische Legislatur zur Legislatur der Schiene zu machen.\r\nErste wichtige Schritte zur Umsetzung der bestehenden Ziele sind gemacht. Das Europ\u00e4ische Jahr der Schiene\r\n2021 hat in vielen EU-Staaten den Blick auf die Herausforderungen gelenkt. Das Greening Freight Package\r\nbietet europ\u00e4ische Ans\u00e4tze f\u00fcr die Verlagerung von G\u00fctern auf die Schiene. Mit der Reform der europ\u00e4ischen\r\nKernkorridore, Ideen f\u00fcr ein Metropolennetz und einer Neuauflage des historischen Trans-Europ-Express lie-\r\ngen erste Ans\u00e4tze f\u00fcr ein europaweites Zugnetz auf dem Tisch.\r\nDer Investitionshochlauf f\u00fcr die Eisenbahn muss nun beschleunigt werden. Folgende Prozesse der n\u00e4chsten\r\nEU-Legislatur sollten daf\u00fcr u. a. konsequent genutzt werden: die Weiterentwicklung des Europ\u00e4ischen Green\r\nDeals zur 2040-Klimazielerreichung, die \u00dcberpr\u00fcfung der EU-Politikkoh\u00e4renz zum Erreichen der Ziele bis 2030\r\nsowie die Verhandlungen \u00fcber den kommenden mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen und die Connecting Europe Fa-\r\ncility, \u00fcber die Weiterentwicklung der TEN-V-Netze und der Gesetzesvorschl\u00e4ge im Greening Freight Package,\r\n\u00fcber eine Vereinfachung der Prozesse und Beschleunigung der Verwaltungspraxis im Schienensektor und\r\n\u00fcber den Schutz der Fahrgast- und Besch\u00e4ftigtenrechte.\r\nWir, Unternehmen und Verb\u00e4nde aus Bahnsektor und Klimaschutzzivilgesellschaft, erwarten vom Eu-\r\nrop\u00e4ischen Parlament, von Europ\u00e4ischer Kommission und den EU-Mitgliedstaaten einen Aufbruch bei\r\nder EU-Rahmensetzung f\u00fcr eine Verlagerung von Investitionen und Verkehr auf die Schiene. Daf\u00fcr soll-\r\nten nach den EU-Wahlen umgehend folgende Priorit\u00e4ten angegangen werden.\r\n1. Den europ\u00e4ischen Zielrahmen weiterentwickeln\r\nDen Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr ein Treibhausgasreduktionsziel von 90 Prozent bis 2040 un-\r\nterst\u00fctzen wir. Der Verkehrssektor steht f\u00fcr dieses Ziel zunehmend in der Verantwortung.\r\n\u2022 Die Europ\u00e4ische Kommission sollte ehrgeizige Ziele f\u00fcr die Anteile aller Schienenverkehre am Ge-\r\nsamtverkehr vorgeben, unter anderem f\u00fcr G\u00fcterverkehr und Nachtz\u00fcge. Um den Wettbewerb zwi-\r\nschen den Verkehrstr\u00e4gern zu st\u00e4rken, braucht es \u2013 zus\u00e4tzlich zu den Zielen im Rahmen der EU-Stra-\r\ntegie f\u00fcr nachhaltige und intelligente Mobilit\u00e4t \u2013 weitere messbare Ziele f\u00fcr die Modernisierung, Di-\r\ngitalisierung und den weiteren Ausbau der Schieneninfrastruktur. Anteil- und Infrastrukturziele soll-\r\nten ab 2025 f\u00fcr jeweils drei Jahre bis 2040 gesetzt werden. Die europ\u00e4ischen Beh\u00f6rden m\u00fcssen ihren\r\nKompass klar auf diese Verlagerungsziele ausrichten.\r\n\u2022 Um die Reduktionsziele umzusetzen, fordern wir, dass die EU den Mitgliedstaaten empfiehlt und sie\r\ndabei unterst\u00fctzt, die Minderungsziele im Verkehrssektor konsequent zu verfolgen.\r\n2. Schienenausbau EU-weit beschleunigen\r\nUm die Verlagerung auf die Schiene voranzutreiben, braucht Europa einen Investitionshochlauf in das euro-\r\np\u00e4ische Schienennetz mit einer klaren politischen Priorisierung der Schiene bei Verkehrsinvestitionen und\r\nlangfristigen Planungshorizonten. Nur so gelingt der gezielte Aus- und Aufbau von Hochgeschwindigkeitsab-\r\nschnitten zwischen europ\u00e4ischen Metropolregionen3 als attraktive Alternative zu klimasch\u00e4dlichen Kurzstre-\r\nckenfl\u00fcgen, eine dichte regionale Abdeckung und der Aufbau zus\u00e4tzlicher Kapazit\u00e4ten f\u00fcr den G\u00fcterverkehr\r\n\u00fcber die bisherigen Ziele der EU-Verordnung \u00fcber die transeurop\u00e4ischen Netze hinaus.\r\n\u2022 Im n\u00e4chsten EU-Finanzrahmen m\u00fcssen die Mittel f\u00fcr das Schienennetz in der Connecting Europe\r\nFacility f\u00fcr Verkehr mindestens verdreifacht bis vervierfacht werden.\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n2\r\n\u2022 EU und Mitgliedstaaten m\u00fcssen in ihren Entscheidungen zu Infrastrukturinvestitionen Klimakrite-\r\nrien inklusive Nutzungsemissionen und Energieeffizienz \u00fcber den Lebenszyklus schnellstm\u00f6glich\r\nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. Der Schiene muss somit Priorit\u00e4t einger\u00e4umt werden, um den Dreiklang\r\naus Sanierung, Digitalisierung und Neu- und Ausbau zu stemmen.\r\n\u2022 Die EU sollte die Einf\u00fchrung eines Infrastrukturfonds f\u00fcr das transeurop\u00e4ische Schienennetz pr\u00fcfen.\r\nAuch die Mitgliedstaaten sollten nach dem Vorbild der Schweiz mit solchen Fonds national die Finan-\r\nzierung vereinfachen und \u00fcber einzelne Haushaltsjahre und Legislaturperioden hinaus absichern. Das\r\nschafft Planungssicherheit f\u00fcr Bau-, Logistik-, Industrie- und Verkehrsunternehmen sowie Beh\u00f6rden.\r\n\u2022 Das digitale und einheitliche European Rail Traffic Management System (ERTMS) kann mehr Men-\r\nschen und G\u00fcter auf bestehenden Strecken bewegen. Die Kerntechnologie European Train Control\r\nSystem (ETCS) muss beschleunigt auf den neun transeurop\u00e4ischen Verkehrskorridoren, von denen\r\nsechs durch Deutschland verlaufen, ausgerollt werden. Daf\u00fcr braucht Europa klare Zeitpl\u00e4ne, gesi-\r\ncherte Finanzierung, weitere Harmonisierung der Versionen, einfachere Genehmigungen und ein\r\nMonitoring. Dazu geh\u00f6rt insbesondere die Ausr\u00fcstung der bestehenden Zugflotte mit ETCS durch\r\neurop\u00e4ische und nationale F\u00f6rderprogramme und eine einheitliche Koordinierung in den Mitglied-\r\nstaaten.4 Wichtig f\u00fcr die Digitalisierung und Kapazit\u00e4tserweiterung sind auch das Future Railway\r\nMobile Communication System (FRMCS) und die Digitale Automatische Kupplung.\r\n\u2022 Auch kleinere Infrastrukturma\u00dfnahmen, etwa der Bau von Verbindungsgleisen, Abstellanlagen und\r\nintermodalen Terminals, sind wichtig und sollten insbesondere an den Grenzbahnh\u00f6fen beschleu-\r\nnigt umgesetzt werden. Grenz\u00fcberg\u00e4nge sollten elektrifiziert werden. Die Europ\u00e4ische Kommission\r\nsollte mit zus\u00e4tzlichen Mitteln ausgestattet werden, um gemeinsam mit den Mitgliedstaaten Eng-\r\np\u00e4sse insbesondere f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Verkehr schnellstm\u00f6glich zu beheben.\r\n\u2022 Ein zweij\u00e4hrliches europ\u00e4isches Infrastrukturmonitoring sollte Kennzahlen-basiert nachvollziehbar\r\nmachen, wie der Ausbau und die Digitalisierung des europ\u00e4ischen Schienennetzes voranschreitet.\r\n3. Die Transformation nachhaltig finanzieren\r\nEs geht jetzt um eine Neufassung des Rahmens f\u00fcr Finanzierungsfl\u00fcsse, die den Klimaschutz f\u00f6rdern, und\r\nh\u00f6here und gezielte Investitionen in die klimafreundliche Schiene. Staatliche Mittel sind begrenzt.\r\n\u2022 Zur Finanzierung des Bahnausbaus sollten EU und Mitgliedstaaten klima- und umweltpolitisch\r\nkontraproduktive Subventionen z\u00fcgig abbauen und Einnahmen aus dem Emissionshandel sinnvoll\r\nnutzen.5 Finanzierungsfl\u00fcsse sollten verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifend und nach Klimakriterien ausgerich-\r\ntet werden. Dazu sollten die Mitgliedstaaten unter anderem die von der EU geschaffenen M\u00f6glich-\r\nkeiten f\u00fcr eine Lkw-Maut aussch\u00f6pfen6 und die EU sollte den eingeschlagenen Pfad der Internalisie-\r\nrung \u00f6kologischer Kosten konsequent weitergehen.\r\n\u2022 Der europ\u00e4ische Social Climate Fund zur Bew\u00e4ltigung der sozialen Auswirkungen des Emissions-\r\nhandelssystems f\u00fcr Geb\u00e4ude und Stra\u00dfenverkehr (EHS2) auf vulnerable Gruppen innerhalb der EU\r\nbietet die M\u00f6glichkeit, emissionsfreie und -arme Mobilit\u00e4t \u2013 einschlie\u00dflich des \u00f6ffentlichen Verkehrs\r\n\u2013 zu unterst\u00fctzen. Um Verkehrsarmut in Form von fehlendem oder eingeschr\u00e4nktem Zugang zu Ver-\r\nkehrsmitteln oder dem \u00f6ffentlichen Verkehrsnetz zu bek\u00e4mpfen, sollte der Fonds f\u00fcr die gezielte\r\nUnterst\u00fctzung vulnerabler Gruppen bei der Nutzung \u00f6ffentlicher Mobilit\u00e4t eingesetzt werden. Ein\r\nMindestanteil an Meilensteinen der nationalen Social Climate Plans sollte sich folglich auf den\r\nTransportsektor fokussieren, um einen Beitrag zur sozial gerechten Ausgestaltung der Umsetzung\r\ndes Europ\u00e4ischen Green Deals zu leisten.\r\n\u2022 Aufbauend auf dem EU-Emissionshandelssystem sollten im Verkehrssektor Treibhausgasemissio-\r\nnen inklusive zus\u00e4tzlicher Klimaeffekte konsequent bepreist werden.7 Das generiert Investitionsmit-\r\ntel und f\u00f6rdert den notwendigen fairen Wettbewerb zwischen den Verkehrstr\u00e4gern um den klima-\r\nneutralen Verkehr der Zukunft.\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n3\r\n\u2022 Reisen soll f\u00fcr alle m\u00f6glich sein. Preisbezogene Ma\u00dfnahmen wie Klimaabgaben m\u00fcssen so ausge-\r\nrichtet werden, dass einkommensschwache Gruppen entlastet werden. Das st\u00e4rkt Akzeptanz und\r\nZusammenhalt.\r\n\u2022 Auch das Potenzial der EU-Taxonomie sollte gezielt f\u00fcr die Schiene genutzt werden, indem Nach-\r\nweise zur Einstufung von Investitionen in Lokomotiven, Personenz\u00fcge und G\u00fcterwaggons als Taxo-\r\nnomie-konform vereinfacht und standardisiert werden.\r\n4. Das europ\u00e4ische Zug-Angebot jetzt ausweiten, g\u00fcnstiger\r\nund zug\u00e4nglicher machen\r\nDamit B\u00fcrger:innen auf die klimafreundliche Schiene umsteigen k\u00f6nnen, m\u00fcssen die Rahmenbedingungen\r\nf\u00fcr ein dichtes europ\u00e4isches Zugnetz verbessert werden.\r\n\u2022 Die Europ\u00e4ische Kommission sollte bis Ende 2026 einen Masterplan f\u00fcr ein grenz\u00fcberschreitendes\r\neurop\u00e4isches Zugnetz 2030 entwickeln. Dieser beinhaltet Ma\u00dfnahmen f\u00fcr verbesserte Rahmenbe-\r\ndingungen, damit die Verkehrsunternehmen schrittweise bis 2030 ein europaweites Zugnetz mit\r\nverdoppelter Kapazit\u00e4t auf die Beine stellen k\u00f6nnen. Der Masterplan sollte weiterhin politische, in-\r\nvestive und regulatorische Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Ausbau vielbeflogener und -befahrener europ\u00e4i-\r\nscher Verbindungen durch die Eisenbahnverkehrsunternehmen mobilisieren.8 Das Netz sollte im\r\nersten Schritt mehrere t\u00e4gliche Verbindungen in beide Richtungen zwischen allen gr\u00f6\u00dferen Metro-\r\npolr\u00e4umen beinhalten9 sowie eine gut getaktete Anbindung an den nationalen Fern- und Regional-\r\nverkehr. Der Masterplan sollte auch f\u00fcr ein europ\u00e4isches Nachtzugnetz, das auch Regionen au\u00dfer-\r\nhalb der EU erschlie\u00dft, Ziele und Ma\u00dfnahmen benennen. Er sollte ab 2027 in Abstimmung mit dem\r\nSektor umgesetzt und \u00fcber 2030 hinaus sukzessive zu einem Europatakt weiterentwickelt werden.\r\n\u2022 Den dringend n\u00f6tigen beschleunigten Hochlauf grenz\u00fcberschreitender Zugverkehre sollte die EU\r\ngemeinsam mit den Mitgliedstaaten und Eisenbahnunternehmen in einer effizienten Zusammenar-\r\nbeit gesamteurop\u00e4isch vorantreiben.10\r\n\u2022 Die Wettbewerbsbedingungen zwischen den Verkehrstr\u00e4gern sollten zugunsten der Klimatransforma-\r\ntion und Energieeffizienz ausgerichtet werden. Daher sollte die Stromsteuer f\u00fcr die Eisenbahn abge-\r\nschafft und die Schienenmaut gesenkt werden, m\u00f6glichst nahe an die direkten Kosten des Zugbe-\r\ntriebs. F\u00fcr Einnahmeausf\u00e4lle, die durch Effizienzsteigerungen oder zus\u00e4tzliche Verkehre nicht ausge-\r\nglichen werden k\u00f6nnen, sollen Infrastrukturbetreiber den vollen Ausgleich erhalten. Die Infrastruktur-\r\nbetreiber sollten weiterhin Anreize setzen k\u00f6nnen, um eine Lenkungswirkung zwischen verschiedenen\r\nBahnverkehren zur effektiveren Nutzung der Infrastruktur zu erreichen. F\u00fcr Nachtz\u00fcge sollte, wo noch\r\nnicht vorhanden, europaweit eine g\u00fcnstige Kategorie der Trassenpreise eingef\u00fchrt werden.\r\n\u2022 Das Buchen von Zugtickets f\u00fcr Fahrten in Europa muss f\u00fcr Verbraucher:innen so einfach werden wie\r\ndas Buchen von Flugtickets. Entsprechende Angebote f\u00fcr einen unkomplizierten Ticketerwerb sollten\r\nausgebaut und gef\u00f6rdert werden. Daf\u00fcr sollten Datenzugang und Provision fair, angemessen und\r\ngleichberechtigt sein (FRAND-Prinzipien), um ein Level-Playing-Field im Online-Vertrieb von Bahnti-\r\nckets zu schaffen. Dies w\u00fcrde auch zu einer einfacheren Buchung von Nachtz\u00fcgen beitragen. Die Bu-\r\nchung und Bezahlung von Tickets sollte technologisch auf Basis von sektorfreundlichen, kosteng\u00fcns-\r\ntigen EU-Standards erfolgen. Sie sollte auch im personenbedienten Vertrieb und in bar m\u00f6glich sein.\r\n\u2022 F\u00fcr nahtlose Reiseketten sollte die regions- und verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifende Vernetzung, z. B. durch\r\n\u201eMobility as a Service\u201c, technisch weiter gef\u00f6rdert werden. Um weitere Verz\u00f6gerungen bei der euro-\r\npaweiten Umsetzung zu vermeiden, sollten auf am Markt verf\u00fcgbare, bereits erprobte Technologien\r\naufgesetzt werden.\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n4\r\n5. G\u00fcter auf die energieeffiziente Schiene verlagern\r\nDie Transformation hin zu einer modernen, intermodalen und klimafreundlichen Logistik kann nur mit einem\r\nleistungsstarken Schieneng\u00fcterverkehr als R\u00fcckgrat gelingen. Daf\u00fcr muss er f\u00fcr Unternehmen noch attrakti-\r\nver gemacht werden \u2013 durch verbesserte Rahmenbedingungen, einfache Zug\u00e4nge und Harmonisierung.\r\n\u2022 Um die geforderten Verlagerungsziele ab 2025 f\u00fcr den G\u00fcterverkehr zu erreichen, sollte die EU ei-\r\nnen Mechanismus beschlie\u00dfen, der besonders Mitgliedstaaten mit geringen Marktanteilen der\r\nSchiene am G\u00fcterverkehr verpflichtet und sie dabei unterst\u00fctzt, nachzusteuern.\r\n\u2022 Die Rahmenbedingungen f\u00fcr Z\u00fcge mit einer L\u00e4nge von mindestens 740 Metern m\u00fcssen in allen\r\nL\u00e4ndern des europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums geschaffen und harmonisiert werden.\r\n\u2022 Um- und Verladem\u00f6glichkeiten m\u00fcssen deutlich gesteigert und vereinfacht werden. F\u00fcr den geziel-\r\nten Ausbau eines dichten, EU-weiten Netzes aus Terminals und Umschlaganlagen des Kombinier-\r\nten Verkehrs ben\u00f6tigt die EU klare Ziele und eine entsprechende Umsetzungsstrategie. Europ\u00e4ische\r\nund nationale F\u00f6rderungen f\u00fcr den meist grenz\u00fcberschreitenden Kombinierten Verkehr sollten\r\nausgebaut und harmonisiert werden. Die Anschaffung von kranbaren Lkw-Sattelanh\u00e4ngern, die\r\nleicht auf G\u00fcterz\u00fcge verladen werden k\u00f6nnen, sollte gef\u00f6rdert und ab 2030 EU-weit verpflichtend\r\nvorgegeben werden.\r\n\u2022 Um f\u00fcr Unternehmen die Verlagerung des energieintensiven G\u00fcterverkehrs auf die effiziente\r\nSchiene zu vereinfachen, sollte die Pr\u00fcfung von Gleisanschl\u00fcssen verpflichtend in die Raumord-\r\nnungs- und Infrastrukturentwicklungsgesetze aufgenommen und f\u00fcr alle Industrie- und Logistik-\r\nstandorte gef\u00f6rdert werden.11 Die F\u00f6rderung des Einzelwagenverkehrs sollte ausgebaut und verste-\r\ntigt werden.\r\n\u2022 Innovationen im Schieneng\u00fcterverkehr m\u00fcssen l\u00e4nder\u00fcbergreifend durch die EU konsequent vo-\r\nrangetrieben werden, allen voran die Automatisierung des Zugbetriebs. Insbesondere die Einf\u00fch-\r\nrung der Digitalen Automatischen Kupplung muss, auch f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen, aus-\r\nreichend finanziell gef\u00f6rdert und europaweit koordiniert werden.\r\n6. Fachkr\u00e4fte und gute Arbeit f\u00fcr den klimaschonenden\r\nSchienenverkehr der Zukunft\r\nDer Bahnsektor schafft vielseitige, klimasch\u00fctzende und damit zukunftssichere Arbeitspl\u00e4tze sowie industri-\r\nelle Wertsch\u00f6pfung und Innovation in ganz Europa. Die z\u00fcgige Modernisierung und der zuverl\u00e4ssige Betrieb\r\ndes Schienenverkehrs erfordert zunehmend mehr Fachkr\u00e4fte.\r\n\u2022 EU-Weiterbildungs- und Umschulungsprogramme sollten an klimapolitischen Priorit\u00e4ten ausge-\r\nrichtet werden. F\u00fcr eine z\u00fcgige Modernisierung des Schienennetzes und als Antwort auf den Fach-\r\nkr\u00e4ftemangel im gesamten Bahnsektor fordern wir ein EU-Weiterbildungs- und Qualifizierungspro-\r\ngramm f\u00fcr den Um- und Einstieg in die Bahnbranche. Die Weiterbildung und Umschulung von Ar-\r\nbeitnehmer:innen inklusive derjenigen Besch\u00e4ftigten, die von der Transformation betroffen sind\r\nund sich f\u00fcr einen anderen Bereich umschulen lassen wollen, sollte auf die Anforderungen der\r\nSchienenbranche und -besch\u00e4ftigten abgestimmt werden. Lehrst\u00fchle, Lehre und Forschung im Be-\r\nreich Schiene und Verkehrssystemmanagement sollten europaweit unterst\u00fctzt werden. Entspre-\r\nchende Kooperationsprojekte von Eisenbahnunternehmen, Gewerkschaften, Bildungsinstituten\r\nund Industrie sollten unterst\u00fctzt und finanziell gef\u00f6rdert werden, wie aktuell STAFFER und seine\r\nNachfolgeprojekte und -ma\u00dfnahmen.\r\n\u2022 Fachkr\u00e4fteinitiativen in den Mitgliedstaaten sollten die Bedarfe an Fachpersonal wie Planer:innen,\r\nIndustriearbeiter:innen oder Lokf\u00fchrer:innen sicherstellen. Daf\u00fcr sind entsprechende M\u00f6glichkeiten\r\nf\u00fcr weiterf\u00fchrende Berufsausbildungen und Studieng\u00e4nge in spezialisierten Bereichen zu schaffen\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n5\r\nund die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu intensivieren. Insbesondere staatliches Personal sollte schnellst-\r\nm\u00f6glich entsprechend der Verlagerungsziele eingesetzt werden. Daf\u00fcr sollten als erster Schritt im\r\nJahr 2025 Analysen erfolgen, wie Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Planung und Genehmigung von Verkehrsinfra-\r\nstrukturen auf die Verkehrstr\u00e4ger verteilt sind und welche Bedarfe f\u00fcr die Verlagerungsziele beste-\r\nhen. Verst\u00e4rkte Anstrengungen sowie rechtliche und finanzielle Unterst\u00fctzung sollte es auch f\u00fcr\r\nMa\u00dfnahmen zur Gewinnung von Fachkr\u00e4ften au\u00dferhalb Europas geben.\r\n\u2022 Die Europ\u00e4ische Kommission sollte die europ\u00e4ischen sektoralen Sozialen Dialoge \u201eEisenbahn\u201c und\r\n\u201e\u00d6PNV\u201c st\u00e4rken und daf\u00fcr budgetierte finanzielle Mittel erh\u00f6hen und verstetigen. Die europ\u00e4ische\r\nSozialpartnervereinbarung \u201eWomen in Rail\u201c sollte weiterhin konsequent umgesetzt werden.\r\n\u2022 Insbesondere die Besch\u00e4ftigten im grenz\u00fcberschreitenden Eisenbahnverkehr sollten unterst\u00fctzt\r\nwerden. Die Rahmenbedingungen sollten verbessert und Regelungen harmonisiert werden. Die Eu-\r\nrop\u00e4ische Kommission sollte zusammen mit den Mitgliedstaaten L\u00f6sungen entwickeln, wie auf Ba-\r\nsis der vorhandenen gesetzlichen europ\u00e4ischen und nationalen Regelungen die Einhaltung der Ar-\r\nbeitszeitvorschriften sichergestellt werden kann. Die Kontrolldichte der Fahr- und Ruhezeiten muss\r\nverkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifend europaweit erh\u00f6ht werden. Eine gute Umsetzbarkeit f\u00fcr Unternehmen\r\nund Besch\u00e4ftigte sollte sichergestellt werden.\r\n\u2022 Zur Sicherung eines fairen Wettbewerbs sollten europaweit auch beim Wechsel eines Betreibers\r\nvon \u00f6ffentlich vergebenen Verkehrsdiensten bisherige Besch\u00e4ftigte abgesichert und tariflich gleich-\r\ngestellt werden, wo dies nicht ge\u00fcbte Praxis ist.\r\n\u2022 Bei der Beschaffung von Fahrzeugen und anderen Ausr\u00fcstungen des Schienenverkehrs sollte die Be-\r\nachtung der ILO-Kernarbeitsnormen vorgeschrieben werden.\r\n7. Rahmenbedingungen f\u00fcr die beschleunigte Modernisie-\r\nrung der Schiene vereinfachen\r\nF\u00fcr die europ\u00e4ische Wertsch\u00f6pfung braucht der Schienensektor vereinfachte Verfahren und Regeln.\r\n\u2022 Schienentechnologie f\u00fcr Infrastruktur, Fahrzeuge oder Kommunikations- und Leitsysteme wird \u00f6f-\r\nfentlich ausgeschrieben und nach dem Prinzip der Wirtschaftlichkeit vergeben. Die Wirtschaftlich-\r\nkeit wird dabei \u00fcberwiegend \u00fcber einen billigen Anschaffungspreis definiert. Dabei erm\u00f6glichen\r\ndas europ\u00e4ische sowie das deutsche Vergaberecht bereits heute die Gewichtung anderer Kriterien\r\nwie Nachhaltigkeit, Effizienz, gute Arbeitsbedingungen, Design, Kundenkomfort, Lebenszykluskos-\r\nten oder regionale Wertsch\u00f6pfung.12 Damit diese Kriterien konsequent und rechtsicher Anwendung\r\nfinden, sollten die Mitgliedstaaten ausschreibende Stellen schulen und durch \u00f6ffentliche Help-\r\nDesks, Kompetenzzentren und Trainings unterst\u00fctzen.\r\n\u2022 Genehmigungsverfahren f\u00fcr die Zulassung und das Inverkehrbringen von Schienenfahrzeugen ei-\r\nnerseits13 und Maschinen und Ger\u00e4te f\u00fcr den Infrastrukturbau sowie Leit- und Sicherungstechnik\r\nandererseits m\u00fcssen dringend gestrafft werden, wenn die Verkehrsverlagerung auf die moderni-\r\nsierte Schiene rechtzeitig gelingen soll. F\u00fcr die Vielzahl notwendiger Umr\u00fcstungen von Schienen-\r\nfahrzeugen f\u00fcr die Digitalisierung sollte ein vereinfachter Zulassungsrahmen geschaffen werden,\r\nzusammen mit gest\u00e4rkter Verantwortung von Haltern und Herstellern und mit administrativen Ver-\r\neinfachungen. Um zeitintensive Reibungsverluste zu vermeiden, sollten nationale Genehmigungs-\r\nbeh\u00f6rden die europ\u00e4ischen Vorgaben eins zu eins umsetzen und nicht zus\u00e4tzliche Anforderungen\r\nund H\u00fcrden aufbauen. F\u00fcr die Planungssicherheit d\u00fcrfen nur vollst\u00e4ndige und klare technische An-\r\nforderungen f\u00fcr Infrastruktur und Schienenfahrzeuge verabschiedet werden.14\r\n\u2022 Um die f\u00fcr den Hochlauf aller Schienenverkehre notwendigen zus\u00e4tzlichen Z\u00fcge schnell in den\r\nMarkt zu bringen, sollten die Mitgliedstaaten und die EU \u00fcber ihre Entwicklungsbanken Betrei-\r\nber:innen und Leasingunternehmen verst\u00e4rkt Kreditgarantien f\u00fcr alle Markteilnehmer flexibel,\r\nmarkt- und bedarfsgerecht zur Verf\u00fcgung stellen.\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n6\r\n14 Unterzeichnende: Allianz pro Schiene | Bundesverband SchienenNahverkehr \u2013 BSN |\r\nDeutsche Bahn | Deutscher Naturschutzring | Fahrgastverband PRO BAHN | Flix | Germanwatch |\r\nKlima-Allianz Deutschland | MOFAIR | Trainline | Verband Deutscher Eisenbahn-Ingenieure \u2013 VDEI |\r\nVerband der Bahnindustrie in Deutschland \u2013 VDB | Verband der G\u00fcterwagenhalter in Deutschland \u2013 VPI |\r\nVerband Deutscher Verkehrsunternehmen \u2013 VDV\r\nKoordiniert durch: Allianz pro Schiene | Germanwatch | Verband der Bahnindustrie in Deutschland \u2013 VDB\r\nKontakt:\r\nJacob Rohm\r\nReferent klimaneutrale Mobilit\u00e4t\r\nBereich Deutsche und Europ\u00e4ische Klimapolitik\r\nGermanwatch e. V.\r\nStresemannstr. 72\r\nD-10963 Berlin\r\nTel. +49 30 577 132 837\r\nE-Mail: rohm@germanwatch.org\r\nPauline Ma\u00eetre\r\nLeiterin Public Affairs | Verbandssprecherin\r\nVerband der Bahnindustrie in Deutschland (VDB) e. V.\r\nGerman Railway Industry Association\r\nUniversit\u00e4tsstr. 2\r\n10117 Berlin-Mitte\r\nTel.: +49 30 206289 60\r\nE-Mail: maitre@bahnindustrie.info\r\nDr. Bernhard Knierim\r\nReferent Verkehrspolitik und Projekte\r\nAllianz pro Schiene e. V.\r\nReinhardtstr. 31\r\n10117 Berlin\r\nTel. +49 30 2462599 31\r\nE-Mail: bernhard.knierim@allianz-pro-schiene.de\r\nAufbruch Schiene \u2013 Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n7\r\nAnmerkungen\r\n1 Abgesehen von aktiven Verkehren und praktisch gleichauf mit anderen kollektiven Verkehren. EEA (2020), Methodology\r\nfor GHG Efficiency of Transport Modes, S. 35\u201336, https://www.eea.europa.eu/publications/rail-and-waterborne-trans-\r\nport/rail-and-waterborne-best/d3b-eea-ghg-efficiency-indicators/view, sowie UBA (2020), \u00d6kologische Bewertung von\r\nVerkehrsarten, S. 123, https://www.umweltbundesamt.de/publikationen/oekologische-bewertung-von-verkehrsarten.\r\n2 Arbeitspl\u00e4tze: DZSF (2021), Untersuchung der volkswirtschaftlichen Bedeutung des deutschen Bahnsektors, S. 9,\r\nhttps://www.dzsf.bund.de/SharedDocs/Downloads/DZSF/Veroeffentlichungen/Forschungsbe-\r\nrichte/2021/ForBe_14_2021.pdf?__blob=publicationFile&v=5 | Wertsch\u00f6pfung: B\u00fcndnis Nachhaltige Mobilit\u00e4tswirtschaft\r\n(2024), Wirtschaftsfaktor nachhaltige Mobilit\u00e4t, https://nachhaltige-mobilitaetswirtschaft.de/2024/04/08/wirtschaftsfak-\r\ntor-nachhaltige-mobilitaet-studie | Anteil Treibhausgasemissionen: European Environment Agency (2020), Transport\r\nand environment report 2020, S. 21, https://www.eea.europa.eu/publications/transport-and-environment-report-2020 |\r\nSchiene 28x klimafreundlicher als Flugzeug: Back on Track (2022), GHG emissions by means of transport, S. 6,\r\nhttps://back-on-track.eu/wp-content/uploads/2022/09/220915_B-o-T_GHG-Potential-1.pdf | UBA (2024), Energiever-\r\nbrauch und Kraftstoffe in Deutschland, https://www.umweltbundesamt.de/daten/verkehr/endenergieverbrauch-ener-\r\ngieeffizienz-des-verkehrs#spezifischer-energieverbrauch-sinkt.\r\n3 DB, PTV Group (2023), Metropolitan Network, https://www.deutschebahn.com/de/presse/pressestart_zentrales_ueber-\r\nsicht/DB-legt-Studie-zum-Ausbau-des-Hochgeschwindigkeitsverkehrs-in-Europa-vor--10878404.\r\n4 Inklusive eines besseren Zusammenspiels der Nationalen Sicherheitsbeh\u00f6rden bei Verkehren im kleinen Grenzbetrieb.\r\n5 Transport & Environment (2023), Aviation Tax Gap, https://transport-environment.vercel.app/articles/every-hour-euro-\r\npean-governments-lose-out-on-e4-million-in-aviation-taxes.\r\n6 In der Richtlinie 1999/62/EC, \u00fcberarbeitet durch Richtlinie 2022/362.\r\n7 CER (2021), Factsheet on carbon pricing, https://www.cer.be/cer-facts-figures/carbon-pricing-as-a-tool-for-delivering-\r\nsustainable-mobility.\r\n8 Er kann daf\u00fcr auf Konzepte f\u00fcr ein Metropolennetz (DB, PTV et al. (2023), Metropolitan Network, https://www.deutsche-\r\nbahn.com/resource/blob/11083068/bb0f84cddf0b03ca924325579ebdaa55/Studie-Metropolitan-Network-data.pdf) und\r\nErfahrungen aus den zehn Pilotprojekten zur\u00fcckgreifen (DG MOVE (2023), Connecting Europe by train, https://trans-\r\nport.ec.europa.eu/news-events/news/connecting-europe-train-10-eu-pilot-services-boost-cross-border-rail-2023-01-\r\n31_en).\r\n9 Damit sind im ersten Schritt Regionen von 800.000 bis 3 Mio. Menschen gemeint (Eurostat NUTS 2, https://ec.eu-\r\nropa.eu/eurostat/web/nuts/overview).\r\n10 Wie das bspw. mit einem koordinierenden Gremium f\u00fcr die Integration des Schienennetzes von Europes Rail Joint Un-\r\ndertaking angestrebt wird. Siehe Europe\u2019s Rail Joint Undertaking, System Pillar: https://rail-research.europa.eu/sys-\r\ntem_pillar.\r\n11 VDV (2024), Gleisanschluss-Charta, S. 32, https://www.vdv.de/gleisanschluss-charta-2024-langfassung.pdfx.\r\n12 Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates 2014/25/EU, Sektorenverordnung \u00fcber die Vergabe von \u00f6ffent-\r\nlichen Auftr\u00e4gen (2016), \u00a7 52 und \u00a7 55 Abs. 1.\r\n13 Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates 2016/797.\r\n14 Anders als bei der \u00dcberarbeitung der Technischen Spezifikationen f\u00fcr die Interoperabilit\u00e4t (TSI) in Richtlinie\r\n2023/1695."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/df/319914/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270192.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001286",
                "regulatoryProjectTitle": "k\u00fcnftige Haushaltsgesetze",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "2\r\nBundeshaushalt 2025: Neustart\r\nf\u00fcr Verkehrsinvestitionen\r\nF\u00dcNF-PUNKTE-PLAN\r\nFoto: vm von Getty Images Signature via Canva Pro\r\n2\r\nBundeshaushalt 2025: Neustart f\u00fcr\r\nVerkehrsinvestitionen\r\nF\u00dcNF-PUNKTE-PLAN\r\nDie aktuelle Mobilit\u00e4tsplanung der Bundesregierung und insbesondere des\r\nBundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr f\u00f6rdert weiterhin fossile Mobilit\u00e4t in\r\nDeutschland, die nicht mit den Zielen f\u00fcr Klimaschutz, Luftreinhaltung und\r\nNaturschutz vereinbar ist. Dies widerspricht dem Koalitionsvertrag. In Zeiten\r\nknapper Haushaltsmittel wird der fossile Autoverkehr immer noch massiv gef\u00f6rdert,\r\nw\u00e4hrend \u00f6ffentlicher Verkehr wie Bahn und \u00f6ffentlicher Personennahverkehr\r\nkaputtgespart werden. Autobahn-Neubau ist nicht nur teurer und erzeugt hohe\r\nKosten f\u00fcr die Gesellschaft durch Naturzerst\u00f6rung, Emissionsbelastung f\u00fcr die\r\nGesundheit und weitere Unf\u00e4lle, sondern f\u00f6rdert auch mehr Verkehr. Gleichzeitig\r\nbleibt die dringend notwendige Verlagerung von G\u00fcter- und Personenverkehr auf\r\ndie Schiene und die St\u00e4rkung des Umweltverbundes aus Fu\u00df-, Rad- und\r\n\u00f6ffentlichem Verkehr weiterhin unter-finanziert.\r\nWir fordern die Bundesregierung auf, den Koalitionsvertrag einzuhalten, der eine\r\nReduktion von sozial ungerechten Subventionen im Verkehrssektor beinhaltet. Die\r\nDiskussion um die Aufweichung des Bundes-Klimaschutzgesetzes hat noch einmal\r\nverdeutlicht: Der Verkehrssektor hinkt seinen Klimaschutzzielen weit hinterher,\r\ndaher sind schnelle und einfache Schritte f\u00fcr eine soziale und \u00f6kologische\r\nMobilit\u00e4tswende notwendig.\r\nEin Festhalten an der Schuldenbremse f\u00fchrt nicht nur zur Anh\u00e4ufung von\r\nKlimaschulden f\u00fcr die n\u00e4chsten Generationen, sondern auch zu massiven sozialen\r\nKonflikten. Wir fordern deshalb, dass die Bundesregierung klare Ziele formuliert\r\nund Priorit\u00e4ten setzt. Wir fordern eine Finanzierung, die kosteneffiziente, klima-\r\nwirksame und sozial gerechte Investitionen in die Mobilit\u00e4tsinfrastruktur anreizt.\r\nF\u00fcnf-Punkte-Plan f\u00fcr sozial gerechte und klimafreundliche\r\nVerkehrsinvestitionen:\r\n1. Erhalt statt Neu- und Ausbau: Keine weiteren Milliarden f\u00fcr neue Autobahnen\r\nDie Fortsetzung der Investitionen in den Neu- und Ausbau von Autobahnen schafft\r\nzus\u00e4tzlichen Auto- und Lkw-Verkehr, erh\u00f6ht die gefahrenen Entfernungen,\r\nverbessert aber nicht die Mobilit\u00e4t der Menschen. Die Projekte des\r\nBundesverkehrswegeplan 2030 m\u00fcssen einer umfassenden Klimapr\u00fcfung\r\nunterzogen werden und aufzeigen, wie sie\r\n3\r\nzu einer bezahlbaren und zukunftsf\u00e4higen Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle B\u00fcrger*innen bei-\r\ntragen. Daraufhin m\u00fcssen sie auch priorisiert werden. Das bedeutet: Erhalt statt\r\nNeu- und Ausbau bei der Stra\u00dfe und Erhalt und naturvertr\u00e4glicher Ausbau bei der\r\nSchiene. K\u00fcnftig muss bei der Stra\u00dfeninfrastruktur das Hauptaugenmerk auf\r\nSanierung und Optimierung des Bestands, statt auf fl\u00e4chendeckendem\r\nKapazit\u00e4tsausbau liegen.\r\n2. Investitionsstau bei der Bahn beenden: Mittel f\u00fcr den Schienenverkehr sichern\r\nDeutschland braucht einen verl\u00e4sslichen Bahnverkehr: sicher, p\u00fcnktlich und kom-\r\nfortabel. Daf\u00fcr braucht es einen Deutschlandtakt, der einen eing\u00e4ngigen Fahrplan\r\nmit attraktiven Reise- und Umsteigem\u00f6glichkeiten bis hin zum Bus garantiert. Die\r\nhierf\u00fcr notwendigen Kapazit\u00e4ten sind durch Beseitigung von Engp\u00e4ssen im be-\r\nstehenden Schienennetz sowie zus\u00e4tzliche Ausweich- und Entlastungsstrecken zu\r\nschaffen. Das Bestandsnetz mit einem Investitionsr\u00fcckstau von \u00fcber 90 Milliarden\r\nEuro muss grundsaniert und ausgebaut werden. Daf\u00fcr sind erheblich h\u00f6here\r\nInvestitionen in den kommenden Jahren zwingend erforderlich. Entscheidend f\u00fcr\r\neinen besseren Schienenverkehr in Deutschland ist eine ausk\u00f6mmliche und\r\nlangfristig gesicherte Finanzierung der Infrastruktur.\r\n3. \u00d6PNV-Finanzierung ausbauen, Deutschlandticket erhalten und um ein Sozial-\r\nticket erweitern\r\nDie Klimaschutzziele der Bundesregierung sowie das Erreichen der Mobilit\u00e4tswende\r\nm\u00fcssen den Rahmen f\u00fcr eine langfristige \u00d6PNV-Finanzierung setzen. Es gilt nun ein\r\nbreiteres Fahrplanangebot mit erheblich mehr Personal mit besseren Arbeits-\r\nbedingungen und zus\u00e4tzlichen Fahrzeugen zu schaffen. Daf\u00fcr m\u00fcssen sich Bund,\r\nL\u00e4nder und Kommunen endlich auf den im Koalitionsvertrag vereinbarten Ausbau-\r\nund Modernisierungspakt verst\u00e4ndigen.\r\nDas 49-Euro-Ticket ist schon heute eines der erfolgreichsten Verkehrsprojekte in\r\nder deutschen Geschichte mit mehr als einer Million neuen Fahrg\u00e4sten und\r\nAbonnent*innen. Es hat die Nutzung des \u00d6PNV deutlich einfacher und preislich\r\nattraktiver gemacht. Dieser positive Trend muss aktiv weiter von der Politik fort-\r\ngef\u00fchrt und um ein Sozialticket erweitert werden. Zudem gilt es auch weitere\r\nF\u00f6rderungen zu schaffen insbesondere f\u00fcr Kinder, Sch\u00fcler*innen, Studierende,\r\nAuszubildende, Alleinerziehende und Senior*innen. B\u00fcrger*innen und\r\nVerkehrsunternehmen ben\u00f6tigen eine langfristige Finanzzusicherung des\r\nDeutschlandtickets f\u00fcr die pers\u00f6nliche, aber auch unternehmerische Vorausplanung.\r\nDas 49-Euro-Ticket ist ein erster Schritt hin zu einer Mobilit\u00e4tsgarantie in der Stadt\r\nund auf dem Land, dies muss weiter ausgebaut werden und insbesondere die\r\nKommunen und Landkreise m\u00fcssen dabei finanziell unterst\u00fctzt werden.\r\n4\r\n4. Fossile Subventionen f\u00fcr den Pkw-Verkehr einsparen\r\nDie aktuelle Mobilit\u00e4tsausrichtung in Deutschland ist sozial ungerecht und beson-\r\nders Spitzenverdiener profitieren durch staatlich gef\u00f6rderte fossile Fehlanreize, die\r\nweiterhin den Pkw als Hauptverkehrsmittel und weiterhin als Verbrenner bevor-\r\nzugen. Die im Koalitionsvertrag festgehaltene Reduktion von fossilen Subventionen\r\nim Verkehrssektor m\u00fcssen umgesetzt werden, um Haushaltsmittel f\u00fcr andere\r\nPriorisierungen wie den Schienen-, Rad- und Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr frei zu machen. Die\r\nKlimaschutzziele der Bundesregierung k\u00f6nnen nur mit einer Mobilit\u00e4tswende\r\nerreicht werden, die den \u00f6ffentlichen Verkehr und die Nahmobilit\u00e4t priorisiert, statt\r\nweitere Milliarden Euro in fossile Fehlanreize zu stecken. Wir fordern deshalb, die\r\nPauschalbesteuerung von Verbrennerdienstwagen auf zwei Prozent zu erh\u00f6hen und\r\ndie Verg\u00fcnstigungen bei Hybridfahrzeugen zu streichen.\r\n5. 15 Millionen E-Autos: Neue Ans\u00e4tze f\u00fcr einen sozial gerechten Antriebswechsel\r\nDie Bundesregierung muss aktiv den Antriebswechsel gestalten, etwa durch eine\r\n\u00f6kologisch-soziale Lenkung wie Social-Leasing, die es unteren und mittleren Ein-\r\nkommen erm\u00f6glicht, auf kleine Elektrofahrzeuge umzusteigen. Aktuell fallen die\r\nAbsatzzahlen von E-Autos, und eine von Teilen der Politik befeuerte Skepsis\r\ngegen\u00fcber dem E-Auto besteht insbesondere auf dem Land.\r\nDie Versch\u00e4rfungen bei der EU-Regelung zu den CO2-Flottengrenzwerten verlangen\r\nvon den Herstellern im kommenden Jahr einen deutlich h\u00f6heren Anteil von E-Fahr-\r\nzeugen. Jedoch ist aus Kostengr\u00fcnden der Umstieg auf batteriebetriebene Fahrzeuge\r\nf\u00fcr untere Einkommensschichten besonders schwer, weil gerade die deutschen\r\nHersteller aktuell keine entsprechenden Fahrzeuge anbieten. F\u00fcr diese Einkom-\r\nmensschichten droht \u00fcber 2030 hinaus ein fossiler Lock-In \u2013 so neueste Studien aus\r\nNorwegen und Deutschland. Dies bedeutet, dass sie noch l\u00e4nger und weit \u00fcber 2030\r\nhinaus viele Fahrten mit ihrem Verbrenner zur\u00fccklegen und somit mit der Erh\u00f6hung\r\ndes CO2-Preises besonders hoch belastet werden.\r\nF\u00fcr inhaltliche R\u00fcckfragen:\r\nJonas Becker, Referent Klimapolitik und Mobilit\u00e4t\r\njonas.becker@klima-allianz.de\r\nF\u00fcr Presseanfragen:\r\nJulia Riley-Dittmann, Referentin Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\r\nTel.: 030/780 899 514, Mobil: 0172/298 4269\r\npresse@klima-allianz.de\r\nKontakt\r\nKlima-Allianz Deutschland e.V.\r\nInvalidenstr. 35, 10115 Berlin\r\nWebsite: klima-allianz.de\r\nInstagram, X: @klima_allianz\r\n5\r\nFolgende Verb\u00e4nde haben das Forderungspapier unterzeichnet:\r\nACE Auto Club Europa (ACE)\r\nBund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland (BUND)\r\nBundesverband Nachhaltige Wirtschaft (BNW)\r\nBundesdeutscher Arbeitskreis f\u00fcr Umweltbewusstes Management (B.A.U.M.)\r\nDeutsche Umwelthilfe (DUH)\r\nEisenbahn- und Verkehrsgewerkschaft (EVG)\r\nGreenpeace Deutschland\r\nKlima Allianz Deutschland\r\nTOGETHER FOR FUTURE\r\nTransport & Environment (T&E)\r\nVereinte Dienstleistungsgewerkschaft (ver.di)\r\nBerlin, 30. Mai 2024\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-\r\n-"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/15/4e/319916/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270194.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001286",
                "regulatoryProjectTitle": "k\u00fcnftige Haushaltsgesetze",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "2\r\nF\u00dcR EINE GERECHTE UND LEBENSWERTE ZUKUNFT\r\nKlimakrise und Armut\r\ngemeinsam bek\u00e4mpfenFoto: \u00a9 Adam Sevens/Projektkommunikation HAGENAU GmbH\r\n2\r\nF\u00fcr eine gerechte und lebenswerte Zukunft:\r\nKlimakrise und Armut gemeinsam bek\u00e4mpfen\r\nGemeinsames Papier von Klima-Allianz Deutschland, Diakonie Deutschland\r\nund Nationaler Armutskonferenz\r\nDie Krisen der letzten Jahre haben die soziale Ungleichheit in Deutschland\r\nweiter versch\u00e4rft. Menschen mit Armutserfahrung und geringem\r\nEinkommen k\u00e4mpfen besonders mit steigenden Lebensmittel- und Energie-\r\npreisen sowie hohen Mieten. Hier sind die Kosten sogar st\u00e4rker gestiegen als\r\ndie Inflationsrate. Auch in der Mittelschicht ist der finanzielle Druck sp\u00fcr-\r\nbarer geworden. Junge Menschen blicken deutlich pessimistischer in die\r\nZukunft und sind besorgt \u00fcber Inflation, Klimawandel, teure Mieten und\r\nAltersarmut.\r\nGleichzeitig entwickelt sich die ungebremste Klimakrise zum gr\u00f6\u00dften\r\nArmuts- und Gesundheitsrisiko unserer Zeit. \u00c4rmere Haushalte, wohnungs-\r\nlose Menschen, \u00c4ltere und Kinder sind kaum vor den gesundheitlichen und\r\n\u00f6konomischen Folgen von Extremwetterereignissen wie Hitzewellen,\r\nD\u00fcrren oder \u00dcberschwemmungen gesch\u00fctzt. In von Armut gepr\u00e4gten\r\nWohnvierteln sind die Menschen aufgrund hoher Fl\u00e4chenversiegelung und\r\nschlecht ged\u00e4mmter Wohnungen oft K\u00e4lte und Hitze ausgesetzt. Der schlechte\r\nenergetische Zustand ihrer Wohnungen f\u00fchrt zudem zu hohen Heizkosten,\r\ndie viele nicht aufbringen k\u00f6nnen. Ihre Wohnungen sind im Sommer zu hei\u00df\r\nund im Winter zu kalt.\r\nF\u00fcr Menschen in Wohnungslosigkeit bedeuten die Folgen der Klimakrise\r\nebenso eine enorme Bedrohung. Fehlende Schattenpl\u00e4tze, Gr\u00fcnfl\u00e4chen und\r\nTrinkwasserbrunnen in den St\u00e4dten f\u00fchren zu gesundheitlichen Belastungen\r\nin Hitzeperioden. Das kommt zu ihrer ohnehin sehr schwierigen Lebens-\r\nsituation noch hinzu und versch\u00e4rft bestehende soziale H\u00e4rten.\r\nAuch f\u00fcr Menschen, die bisher nicht in Armut leben, erh\u00f6ht die Klimakrise das\r\nRisiko, in Zukunft unter die Armutsgrenze zu rutschen. Viele Menschen mit\r\ngeringen Einkommen haben weder die finanziellen M\u00f6glichkeiten sich an\r\ndie Folgen der Klimakrise anzupassen, noch verf\u00fcgen sie \u00fcber die Mittel,\r\nihre Abh\u00e4ngigkeit von teuren fossilen Brennstoffen zu reduzieren und auf\r\nlangfristig kosteng\u00fcnstigere klimaneutrale Optionen umzusteigen. Oftmals\r\nsparen sie heute schon an Energie ein, was irgendwie geht.\r\n3\r\nDamit treffen die Folgen der Klimakrise besonders diejenigen, die am wenig-\r\nsten zum Klimawandel beigetragen haben. Menschen mit hohen Einkommen\r\nund Verm\u00f6gen verursachen einen deutlich gr\u00f6\u00dferen CO2-Aussto\u00df als Men-\r\nschen mit geringen Einkommen oder an der Armutsgrenze.\r\nEine vorausschauende Klimapolitik ist daher ein aktiver Beitrag zur Armuts-\r\nbek\u00e4mpfung und Armutspr\u00e4vention und darf nicht gegen soziale Ziele aus-\r\ngespielt werden. Wir fordern die Bundesregierung und den Bundestag auf,\r\nKlimakrise und Armut gemeinsam zu bek\u00e4mpfen. Daf\u00fcr sind eine sozial\r\ngerechte Klimapolitik, die St\u00e4rkung der sozialen Sicherung und eine sozial\r\ngerechte Finanzierung der Transformation notwendig.\r\nF\u00fcr eine sozial-gerechte Klimapolitik\r\nWir brauchen eine Klimapolitik, die nicht zu finanziellen Mehrbelastungen bei\r\nMenschen mit geringen Einkommen f\u00fchrt und die sicherstellt, dass die\r\nVorteile einer erfolgreichen Transformation bei allen ankommen. Es darf\r\nnicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngen, ob es m\u00f6glich ist, auf klimaneutrale\r\nTechnologien umzusteigen oder sich \u00f6kologisch und gesund zu ern\u00e4hren. Die\r\nsozial gerechte Ausgestaltung der CO2-Bepreisung, ein klarer\r\nordnungspolitischer Rahmen im Geb\u00e4ude- und Verkehrssektor sowie eine\r\nsozial differenzierte F\u00f6rderpolitik sind dabei entscheidend.\r\nCO2-Bepreisung: Einf\u00fchrung eines sozial gestaffelten Klimagelds und die\r\nAufstellung eines Klima-Sozialplans mit gezielten Klimaschutz-\r\nprogrammen f\u00fcr Menschen mit geringem Einkommen.\r\nGeb\u00e4ude: Umsetzung der europ\u00e4ischen Geb\u00e4uderichtlinie in Kombination\r\nmit einer sozial gerechten F\u00f6rderstruktur. F\u00fcr Mietende muss die energet-\r\nische Sanierung warmmietenneutral erfolgen. Zudem m\u00fcssen Menschen\r\nmit geringen Einkommen gezielt bei der Durchf\u00fchrung investiver\r\nMa\u00dfnahmen zur energetischen Geb\u00e4udesanierung unterst\u00fctzt werden,\r\netwa beim Fenstertausch oder der Kellerdeckend\u00e4mmung.\r\nMobilit\u00e4t: Einf\u00fchrung eines sozialen 29-Euro-Deutschlandtickets und\r\nfl\u00e4chendeckender Ausbau des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs. F\u00fcr\r\nl\u00e4ndliche Regionen bedarf es zus\u00e4tzlich attraktiver erg\u00e4nzender Sharing-\r\nModelle f\u00fcr klimafreundliche Verkehrsmittel mit verg\u00fcnstigten Tarifen\r\nf\u00fcr untere Einkommensgruppen.\r\nEnergie: F\u00fcr Transferhilfeempfangende und Menschen mit geringen\r\nEinkommen sind spezielle F\u00f6rderprogramme notwendig, etwa f\u00fcr\r\nBalkonsolaranlagen, sowie Austauschprogramme f\u00fcr ineffiziente Elektro-\r\nger\u00e4te.\r\n4\r\nF\u00fcr eine St\u00e4rkung der sozialen Sicherheit\r\nWir brauchen eine Sozialpolitik, die auf die Herausforderungen der Klimakrise\r\nreagiert und unseren Sozialstaat f\u00fcr alle krisenfest ausgestaltet. Daf\u00fcr bedarf\r\nes einer St\u00e4rkung der sozialen Infrastruktur und einer bedarfsgerechten\r\nGrundsicherung, die \u00f6kologische Kriterien ber\u00fccksichtigt.\r\nAusbau der sozialen Sicherung: Einf\u00fchrung eines sozial-\u00f6kologischen\r\nExistenzminimums und Anpassung der Regelsatzberechnung unter\r\nBer\u00fccksichtigung \u00f6kologischer Kriterien\r\nHitze- und W\u00e4rmeschutz f\u00fcr alle: Hitze- und W\u00e4rmeschutzpl\u00e4ne m\u00fcssen\r\nausgebaut werden und Konzepte f\u00fcr den Schutz von wohnungslosen\r\nMenschen und vulnerablen Gruppen enthalten.\r\nErn\u00e4hrung: Ein vollwertiges und warmes Essen aus \u00f6kologisch erzeugten,\r\ngesunden Nahrungsmitteln muss in allen \u00f6ffentlich finanzierten Einrich-\r\ntungen mit Gemeinschaftsverpflegung angeboten und allen Menschen\r\nzug\u00e4nglich gemacht werden.\r\nF\u00fcr einen Kurswechsel in der Finanz- und Haushaltspolitik\r\nDie angek\u00fcndigten K\u00fcrzungen im Bundeshaushalt f\u00fchren dazu, dass\r\nnotwendige Investitionen in Klimaschutz gegen Sozialausgaben ausgespielt\r\nwerden. Diese Sparpolitik w\u00fcrde den Klimaschutz und die soziale Sicherung\r\nweit zur\u00fcckwerfen und muss beendet werden. Stattdessen ist eine\r\nweitreichende Reform der Schuldenbremse erforderlich, die den\r\nHerausforderungen der Gegenwart gerecht wird und mehr Spielraum f\u00fcr\r\nlangfristige Zukunftsinvestitionen schafft. Dar\u00fcber hinaus ist es f\u00fcr die\r\nlangfristige Finanzierung und die gesellschaftliche Akzeptanz der\r\nKlimapolitik entscheidend, dass Verm\u00f6gende angemessen an der\r\nFinanzierung der Transformation beteiligen.\r\nEnde der Sparpolitik: F\u00fcr eine weitreichende Reform der Schuldenbremse\r\nZukunftsinvestitionen erm\u00f6glichen: F\u00fcr ein im Grundgesetz verankertes\r\nSonderverm\u00f6gen f\u00fcr Klimaschutz, Transformation und soziale\r\nDaseinsvorsorge\r\nSteuergerechtigkeit: F\u00fcr eine st\u00e4rkere Besteuerung gro\u00dfer Verm\u00f6gen,\r\nEinkommen und Erbschaften zur Finanzierung der Transformation.\r\nDaniel Eggstein, Referent Klimapolitik und soziale Gerechtigkeit\r\ndaniel.eggstein@klima-allianz.de\r\nJulia Riley-Dittmann, Referentin Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\r\nTel.: 030/780 899 514, Mobil: 0172/298 4269, presse@klima-\r\nallianz.de\r\nKlima-Allianz Deutschland e.V.\r\nInvalidenstr. 35, 10115 Berlin\r\nKontakt\r\n5\r\nBerlin, 03. Juni 2024\r\nNationale Armutskonferenz\r\nDiakonie Deutschland\r\nEvangelisches Werk f\u00fcr Diakonie und Entwicklung\r\nAnna-Lena Guske, Projektleitung sozial-\u00f6kologische Transformation\r\nanna-lena.guske@diakonie.de\r\nKathrin Klinkusch, Pressesprecherin\r\nTelefon: +49 30-65211-1780, pressestelle@diakonie.de\r\nMichael David, Zentrumsleitung Soziales und Beteiligung\r\nTelefon: +49 30 652 11-1636, michael.david@diakonie.de"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}