{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T08:30:18.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T09:19:49.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-05T14:26:36.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42513,
                "validFromDate": "2024-08-05T14:26:36.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40934,
                "validFromDate": "2024-07-04T10:47:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-05T14:26:36.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30898,
                "validFromDate": "2024-06-13T12:14:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T10:47:37.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25011,
                "validFromDate": "2023-08-25T13:36:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T12:14:35.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21345,
                "validFromDate": "2023-06-14T08:50:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-25T13:36:09.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16161,
                "validFromDate": "2023-02-23T08:30:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-14T08:50:18.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein will die Hilfen zur \u00dcberwindung besonderer sozialer Schwierigkeiten der Menschen, die von Wohnungslosigkeit, von Armut und sozialer Ausgrenzung betroffen oder bedroht sind oder in unzumutbaren Wohnverh\u00e4ltnissen leben, durch die enge Zusammenarbeit der zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4ger, Vereinigungen und Beh\u00f6rden nachhaltig f\u00f6rdern. Er will vor allem der sozialen Ausgrenzung der von Wohnungsnot und Armut betroffenen Menschen entgegenwirken, indem er Regierung und \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die soziale Lage dieser Menschen und die notwendigen Hilfeangebote und vorbeugenden Ma\u00dfnahmen aufkl\u00e4rt und mit vereinten Kr\u00e4ften darauf hinwirkt, dass soziale Benachteiligung und Unterversorgung, die der Teilnahme am Leben in der Gemeinschaft entgegenstehen und von den Betroffenen nicht aus eigenen Mitteln und M\u00f6glichkeiten \u00fcberwunden werden k\u00f6nnen, beseitigt werden. Weil Wohnungslosigkeit nur durch die Bereitstellung von Wohnungen \u00fcberwunden werden kann, tritt er f\u00fcr die Teilhabe von Wohnungslosen an den Sozialen Wohnungsbauprogrammen von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden ein.\r\n\r\nIn diesem Sinne will er die gemeinsamen Anliegen seiner Mitglieder und der von Wohnungsnot und\r\nsozialer Ausgrenzung betroffenen Frauen, M\u00e4nner und Kinder auf Bundesebene vertreten. (Satzung der BAG W, \u00a7 2 Zweck)",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Wohnungsnotfallhilfe"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/e5/340908/Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 7.35,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BAG Wohnungslosenhilfe e. V.",
            "street": "Waidmannsluster Damm",
            "streetNumber": "37",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13509"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bagw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028445370",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bagw.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Lotties",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Annika",
                "lastName": "Maretzki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Kositza",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paul",
                "lastName": "Neupert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Berit",
                "lastName": "Pohns",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "B\u00f6sing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Svenja",
                "lastName": "Ketelsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Hahmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Daniela",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Kee\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin als besondere Vertreterin nach \u00a7 30 BGB",
                "lastName": "B\u00f6sing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Joachim",
                "function": "Stellv. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Krau\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lars",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 1040,
            "totalCount": 1040
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "FEANTSA"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e. V."
            },
            {
                "membership": "Nationale Armutskonferenz"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Istanbul-Konvention"
            },
            {
                "membership": "Kooperationsverbund Gesundheitliche Chancengleichheit"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Demokratie und Zivilgesellschaft (Kuratoriumsmitglied)"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndniss \"Wohnen ist Menschenrecht\""
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Mieten und Wohnen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 180001,
            "to": 190000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Bundeszuwendung f\u00fcr das Haushaltsjahr 2023 aus Mitteln des Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB) als Projektf\u00f6rderung im Rahmen einer Anteilsfinanzierung.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 690001,
                    "to": 700000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001487/42513",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-05T14:26:36.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/31/96/340909/Lobbyregister-Detailansicht-R001487-2024-08-05_14-26-36.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-05T14:26:36.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 42513,
    "registerNumber": "R001487",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die BAG W setzt sich f\u00fcr Belange von  Menschen in besonderen sozialen Schwierigkeiten ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002175",
                "statements": [],
                "title": "Soz. Gesetzbuch 2 & 12"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}