{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T15:17:46.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T09:07:18.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T15:23:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37616,
                "validFromDate": "2024-06-18T15:23:25.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35878,
                "validFromDate": "2024-06-17T04:50:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T15:23:25.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25322,
                "validFromDate": "2023-08-31T12:34:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T04:50:27.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14826,
                "validFromDate": "2023-02-28T15:17:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-31T12:34:47.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Deutscher Baustoff-Fachhandel e.V. (BDB) ist die berufsst\u00e4ndische Interessenvertretung der Baustoff-Fachgro\u00dfh\u00e4ndler in Deutschland. Nach Satzung hat er folgende Aufgaben f\u00fcr seine Mitglieder wahrzunehmen:\r\nVerbandszweck\r\n1.Dem Verband obliegt die Vertretung der allgemein berufsst\u00e4ndischen, wirtschaftspolitischen, arbeits-, sozial- und tarifrechtlichen und sonstigen ideellen Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber vor- und nachgelagerten Wirtschaftsstufen, Beh\u00f6rden, Gewerkschaften, der \u00fcbrigen Wirtschaft und gegen\u00fcber der Politik und der \u00d6ffentlichkeit. Der Verband unterst\u00fctzt seine Mitglieder in berufsfachlichen, betriebswirtschaftlichen, arbeits- und sozialrechtlichen sowie wirtschafts- und steuerrechtlichen Angelegenheiten allgemeiner Art. Der Verband kann sich, soweit es zweckm\u00e4\u00dfig erscheint, anderen Organisationen kooperativ anschlie\u00dfen. \r\n2.Der BDB verfolgt keine politischen Zwecke und hat keinen eigenen wirtschaftlichen Gesch\u00e4ftsbetrieb zum Gegenstand.\r\nUm dieses Aufgabenspektrum wahrzunehmen organisiert sich der BDB in unterschiedlichen Verb\u00e4ndeb\u00fcndnissen auf Landes- und Bundesebene. Die Mitglieder sind direkt beim BDB Mitglied. Sie sind in Bezirken organisiert und werden vor Ort von Bezirksvorsitzenden gef\u00fchrt, die wiederum von den Regionalgesch\u00e4ftsf\u00fchrern des BDB begleitet werden. Diese N\u00e4he zur Basis gew\u00e4hrleistet einen sehr guten Austausch von Berlin in die Regionen und umgekehrt. Die Regionalgesch\u00e4ftsf\u00fchrer sind ferner Ansprechpartner in den Expertengremien und Aussch\u00fcssen des Dachverbandes und verschiedener B\u00fcndnisse im politischen Berlin.\r\nDer Verband ist in B-W Ansprechpartner f\u00fcr die Arbeitnehmervertreter und verhandelt dort einen eigenen Tarifvertrag.\r\nDie Verbandsvertreter organisieren und koordinieren unterschiedliche Verb\u00e4ndeb\u00fcndnisse, mit denen Fachinformationen f\u00fcr Politiker, Ministerien und Fachkreise erarbeitet werden. Diese Themen werden auf Informationsveranstaltungen, Fachforen, Pressekonferenzen der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht.\r\nDie Studien stehen frei zug\u00e4nglich im Internet unter www.bdb-bfh.de/unsereStudien.\r\nExemplarisch sei das vom BDB koordinierte Verb\u00e4ndeb\u00fcndnis Wohnungsbau genannt, in dem der Mieterbund, die IG BAU, das Baugewerbe, die Immobilienverb\u00e4nde BFW und GdW sowie die Mauerwerksindustrie gemeinsam mit dem Fachhandel den j\u00e4hrlichen Wohnungsbautag in Berlin veranstalten und anl\u00e4sslich dieser Veranstaltung diverse Studien der Fach\u00f6ffentlichkeit vorstellen.\r\nFerner wurde in der Initiative Verantwortung Wasser und Umwelt das Themenfeld Starkregenmanagement seit 2014 erarbeitet. Es wurde u.a. mit bewirkt, dass dieses Themenfeld neben dem Hochwasserschutz heute gleichwertig auf Bundesebene im Wasserhaushaltsgesetz enthalten ist oder es wurde auf die Notwendigkeit hingewiesen, in den Kommunen Gefahrenkarten zum Starkregenmanagement zu etablieren. Die vom BDB beauftragten Wissenschaftler geh\u00f6ren heute in den Expertenanh\u00f6rungen in NRW und RhP zu den gefragten Experten. Die Thematik wurde mehrfach im parlamentarischen Raum mit Aussendungen von Studien und der Vorstellung von Studien erl\u00e4utert. \r\nIm Insolvenzrecht konnte in einem anderen B\u00fcndnis eine Korrektur der Rechtsprechung BGH bewirkt werden. \r\nIn Fragen der Datenstandardisierung etabliert und moderiert der BDB unter www.Branchenstandard.com in seinem Verein DPB die Artikelstammdaten und die Klassifikation f\u00fcr Bauprodukte im Einzel- und im Fachhandel. Von dieser Aufgabenstellung f\u00fcr 1,5 Mio Artikel im Baubereich profitieren auch Nichtmitglieder.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/d5/296880/JA_2022_BDB_GSKR_BIS.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 540001,
            "to": 550000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Weidendamm",
            "streetNumber": "1A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bdb-bfh.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930590099576",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdb-bfh.de"
                },
                {
                    "website": "www.branchenstandard.com"
                },
                {
                    "website": "www.starkregenmanagement.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Metzger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Gaissmaier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Schieck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael ",
                "lastName": "H\u00f6lker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "L\u00fcbbert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Fechtig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Metzger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Gaissmaier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Schieck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 848,
            "totalCount": 848
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00dfes Bauen e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verband f\u00fcr Wohnungswesen, St\u00e4dtebau und Raumordnung e.V."
            },
            {
                "membership": "IFO Institut - Leibniz Insitut f\u00fcr Wirtschaftsforschung an der Universit\u00e4t M\u00fcnchen e.V."
            },
            {
                "membership": "DPB Datenmanagement zur Prozessoptimierung f\u00fcr Bauprodukte im Gro\u00df- und Einzelhandel e.V."
            },
            {
                "membership": "Wir f\u00fcr Ausbau und Trockenbau e.V."
            },
            {
                "membership": "DAfM Deutscher Ausschu\u00df f\u00fcr Mauerwerksbau e.V."
            },
            {
                "membership": "Gespr\u00e4chskreis Baustoffindustrie im BDB e.V."
            },
            {
                "membership": "Verb\u00e4ndeb\u00fcndnis Wohneigentumsbildung"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband, Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel und Dienstleistungen (BGA) e.V"
            },
            {
                "membership": "Solid Unit e.V."
            },
            {
                "membership": "Aktion Impulse f\u00fcr den Wohnungsbau"
            },
            {
                "membership": "Ufemat - Verband der europ\u00e4ischen Baustoff-Fachh\u00e4ndler"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein der Bundesstiftung Baukultur"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Deutscher Baustoff-Fachhandel (BDB) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1190001,
            "to": 1200000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001886/37616",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T15:23:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/99/296881/Lobbyregister-Detailansicht-R001886-2024-06-18_15-23-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T15:23:25.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 37616,
    "registerNumber": "R001886",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WoFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die soziale Wohnraumf\u00f6rderung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wofg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BauNVO",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die bauliche Nutzung der Grundst\u00fccke",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baunvo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KAnG",
                        "title": "Bundes-Klimaanpassungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kang"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDB setzt sich daf\u00fcr ein, die Schaffung von neuem Wohnraum durch Neubau und Bauen im Bestand zu forcieren und die Erhaltung der Bausubstanz durch Modernisierung zu f\u00f6rdern. Ziel ist eine bedarfsgerechte Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit angemessenem, bezahlbarem Wohnraum.  Notwendige Ma\u00dfnahmen sind u.a. die Neujustierung von F\u00f6rderinstrumenten, die Vereinfachung von Planungs- und Genehmigungsverfahren, die Begrenzung von Baustandards und die Schaffung von ausreichendem Bauland.\r\nBeim Starkregenmanagement geht es um die gleichwertige Positionierung des Themas neben dem Hochwasserschutz und um die Erarbeitung von Risikokarten in den Kommunen.\r\nFerner gilt es mit einer pragmatischen R\u00fcckkoppelung der Abl\u00e4ufe aus der Praxis zu schlanken Berichtsprozessen beizutragen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002409",
                "statements": [],
                "title": "bezahlbares Bauen und Wohnen; Modernisierung des Geb\u00e4udebestandes; Klimaresilienz der St\u00e4dte "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}