{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-15T13:29:04.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T16:10:39.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T11:48:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32757,
                "validFromDate": "2024-06-19T11:48:17.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22079,
                "validFromDate": "2023-06-29T13:55:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T11:48:17.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13108,
                "validFromDate": "2022-12-15T13:29:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T13:55:27.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Verein f\u00fcr europ\u00e4ische Binnenschifffahrt und Wasserstra\u00dfen e.V. ist eine seit 140 Jahren bestehende Organisation zur F\u00f6rderung des multimodalen Verkehrssystems Wasserstra\u00dfe/Schiff/H\u00e4fen. Als fachwissenschaftlicher Verband mit interdisziplin\u00e4rer Ausrichtung ist der VBW Berater f\u00fcr Wirtschaft, Politik und Verwaltung.Hauptaufgabe des VBW ist die Bereitstellung von Entscheidungsgrundlagen f\u00fcr die L\u00f6sung technischer, rechtlicher und logistischer Fragestellungen rund um die Nutzung, den Betrieb und den Bau von Wasserstra\u00dfen und H\u00e4fen.\r\nIm Verbund mit anderen fachwissenschaftlichen Organisationen und als Partner von Branchenverb\u00e4nden betreibt der VBW eine nachhaltige \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Interessenvertretung f\u00fcr das System Wasserstra\u00dfe/Schiff/H\u00e4fen. Geleitet von den Prinzipien: Intermodalit\u00e4t, Internationalit\u00e4t und \u00f6kologische und \u00f6konomische Nachhaltigkeit verfolgt der VBW in seiner Arbeit stets einen gesamtwirtschaftlichen, verkehrswissenschaftlich fundierten Ansatz.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/58/5f/298169/2023_Bilanz-und-GuV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Duisburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Verein f\u00fcr europ. Binnenschiff",
            "nationalAdditional2": "fahrt und Wasserstra\u00dfen",
            "street": "Dammstra\u00dfe",
            "streetNumber": "15-17",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "47119"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@vbw-ev.de",
            "phoneNumber": "+493039881981",
            "street": "Leipziger Platz",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vbw-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4920339219015",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vbw-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Patricia",
                "lastName": "Erb-Korn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Lohbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Theresa",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Magnus",
                "lastName": "B\u00fcnning",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-05",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Patricia",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Erb-Korn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heinz-Josef",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Joeris",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-12",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Leiter der Abteilung Infrastruktur",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMDV"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-19",
            "naturalPersons": 75,
            "organizations": 100,
            "totalCount": 175
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Binnenschifffahrt e. V."
            },
            {
                "membership": "Center of Maritime Technology e. V."
            },
            {
                "membership": "Centraalbuerau voor de Rijn-En Binnenvaart "
            },
            {
                "membership": "Deutsch-Niederl\u00e4ndische Handelskammer"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Transportrecht e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Wasserstra\u00dfen- und Schiffahrtsverein Rhein-Main-Donau e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Verkehrswissenschaftliche Gesellschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Entwicklungszentrum f\u00fcr Schiffstechnik und Transportsysteme e. V."
            },
            {
                "membership": "Elbe Allianz e. V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zur F\u00f6rderung des Binnenschiffahrtsrechts an der Universit\u00e4t Mannheim"
            },
            {
                "membership": "Hafentechnische Gesellschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Ingenieursverband Wasser- und Schifffahrtsverwaltung e. V."
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Verkehrswissenschaften an der Universit\u00e4t M\u00fcnster"
            },
            {
                "membership": "International Navigation Association PIANC"
            },
            {
                "membership": "IVR"
            },
            {
                "membership": "Koninklijke BLN-Schuttevaer"
            },
            {
                "membership": "List-Gesellschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Mannheimer Schiffahrtsverein von 1894 e. V."
            },
            {
                "membership": "Schiffbautechnische Gesellschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Schweizerische Vereinigung f\u00fcr Schifffahrt und Hafenwirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Verein zur F\u00f6rderung des Stromgebiets Oder-Havel e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsverband Weser e. V."
            },
            {
                "membership": "Initiative System Wasserstra\u00dfe "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verein f\u00fcr europ\u00e4ische Binnenschifffahrt und Wasserstra\u00dfen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 170001,
            "to": 180000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Das Ziel von DigitalSOW sind Errichtung und Betrieb eines digitalen Testfeldes zur Untersuchg, Entwicklg. u. Erprobg. von Konzepten, Algorithmen und Technologien f\u00fcr das automatisierte und vernetzte Fahren. Zur Echtzeiterfassung von Verkehrslage und Wasserstra\u00dfenzustand und zur Unterst\u00fctzung der Schiffspositionierung soll ein Teilabschnitt der Spree-Oder-Wasserstra\u00dfe mit dig. Sensortechnik ausgestattet werden. Moderne Kommunikationstechniken sollen installiert und betrieben werden zur l\u00fcckenlosen Daten\u00fcbertragung zwischen der Leitzentrale, der Testfeldinfrastruktur und den Versuchstr\u00e4gern. Anwendungsszenario ist die Ver- und Entsorgung der Region Berlin mit kleinen, m\u00f6glichst automatisiert fahrenden Schiffseinheiten.\r\nDer Masterplan Digitalisierung der Binnenschifffahrt (DIWA) ist ein CEF-finanziertes Projekt, das darauf abzielt, eine Digitalisierungsstrategie f\u00fcr die Binnenschifffahrt im Zeitraum 2022 bis 2032 zu entwickeln. Das Projekt begann 2019 und wurde Ende 2023 abgeschlossen.",
                "location": "Bonn/ Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001730/32757",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T11:48:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/c3/298173/Lobbyregister-Detailansicht-R001730-2024-06-19_11-48-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T11:48:17.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 32757,
    "registerNumber": "R001730",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der Mittelans\u00e4tze f\u00fcr das F\u00f6rderprogramm des Bundes zur nachhaltigen Modernisierung von Binnenschiffen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002922",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/70/298170/Stellungnahme-Gutachten-SG2404290005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002922",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\nHerrn\r\nMathias Stein, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nHerrn\r\nBernd Reuther, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nHerrn\r\nLukas Benner, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nHerrn \r\nHenning Rehbaum, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nBerlin, 25. April 2024\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Sprecher der Parlamentarischen Gruppe Binnenschifffahrt im Deutschen Bundestag,\r\ndem Vernehmen nach plant das BMDV \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre eine dramatische K\u00fcrzung der Binnenschiffsf\u00f6rderung. \r\nDie F\u00f6rderung der nachhaltigen Modernisierung von Binnenschiffen war das Kernst\u00fcck des Masterplans Binnenschifffahrt. Die geplanten K\u00fcrzungen stellt unserer Ansicht nach praktisch die Aufk\u00fcndigung des Masterplans dar. Wir bitten Sie, sich im Haushaltsverfahren gegen diese drastischen K\u00fcrzungen \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre einzusetzen. Die in diesem Jahr neu aufgestellte Binnenschiffsf\u00f6rderung ist vorbildhaft in Europa und hilft der Branche sich den Herausforderungen: St\u00e4rkung im Wettbewerb der Verkehrstr\u00e4ger, Anpassung an den Klimawandel und Bew\u00e4ltigung der Transformation zu stellen. Ab dem 01.01.2026 wird die EU auch wieder die F\u00f6rderung von alternativen Antrieben mit alternativen Kraftstoffen zulassen, deren CO2 Bilanz einem Life-Cycle-Assessment unterliegt. Hierdurch wird ein Instrument wieder hergestellt, dass es insbesondere der Bestandsflotte im Bereich der Frachtschifffahrt erm\u00f6glicht, starke Emissionsreduktionen zu erreichen. Ohne F\u00f6rderung wird allerdings auch dieses Instrument kaum genutzt werden. Vor diesem Hintergrund erscheint uns die Abschmelzung der F\u00f6rdermittel mehr als widersinnig. \r\nInsgesamt w\u00fcrde ein Auslaufen des F\u00f6rderprogramms die in Bezug auf die Schifffahrt gesetzten Emissionsreduktions- und Transformationsziele massiv gef\u00e4hrden und den Markthochlauf neuer Technologien gravierend zur\u00fcckwerfen. Gleichzeitig ist ein weiterer Abbau von Kapazit\u00e4ten im deutschen Schiffbau zu bef\u00fcrchten. Aktuell kompensieren Teilbereiche des deutschen Schiffbaus, gerade im Binnenschiffbau den derzeitigen Mangel an Neubauauftr\u00e4gen durch gef\u00f6rderte Umbauten. Diese Betriebe sind auf verl\u00e4ssliche F\u00f6rdermittelbereitstellungen angewiesen und k\u00f6nnen ihre Portfolios nicht kurzfristig umstellen.\r\nDie niederl\u00e4ndische Regierung hat inzwischen beschlossen, dass ab 2027 auch die K\u00fcsten- und Binnenschifffahrt in den ETS einbezogen werden sollen und sie werden mit Sicherheit auch hierzu EU-Initiativen starten. Gleichzeitig planen die Niederlande f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre 240 Mio. Euro f\u00fcr die Transformation ihrer Flotte bereitzustellen.  Ein Wettbewerbsnachteil f\u00fcr deutsche Binnenschiffsunternehmen in Europa droht zu entstehen.  Auch deshalb ist es das falsche politische Signal jetzt zu beschlie\u00dfen, die Modernisierungsbeihilfen f\u00fcr die deutsche Binnenschifffahrt massiv zu reduzieren.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n \r\nRagnar Schwefel\t\t\t\t\tMarcel Lohbeck\r\nLeiter B\u00fcro Berlin\t\t\t\t\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2025"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/70/298170/Stellungnahme-Gutachten-SG2404290005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002922",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\nHerrn\r\nMathias Stein, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nHerrn\r\nBernd Reuther, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nHerrn\r\nLukas Benner, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nHerrn \r\nHenning Rehbaum, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nBerlin, 25. April 2024\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Sprecher der Parlamentarischen Gruppe Binnenschifffahrt im Deutschen Bundestag,\r\ndem Vernehmen nach plant das BMDV \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre eine dramatische K\u00fcrzung der Binnenschiffsf\u00f6rderung. \r\nDie F\u00f6rderung der nachhaltigen Modernisierung von Binnenschiffen war das Kernst\u00fcck des Masterplans Binnenschifffahrt. Die geplanten K\u00fcrzungen stellt unserer Ansicht nach praktisch die Aufk\u00fcndigung des Masterplans dar. Wir bitten Sie, sich im Haushaltsverfahren gegen diese drastischen K\u00fcrzungen \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre einzusetzen. Die in diesem Jahr neu aufgestellte Binnenschiffsf\u00f6rderung ist vorbildhaft in Europa und hilft der Branche sich den Herausforderungen: St\u00e4rkung im Wettbewerb der Verkehrstr\u00e4ger, Anpassung an den Klimawandel und Bew\u00e4ltigung der Transformation zu stellen. Ab dem 01.01.2026 wird die EU auch wieder die F\u00f6rderung von alternativen Antrieben mit alternativen Kraftstoffen zulassen, deren CO2 Bilanz einem Life-Cycle-Assessment unterliegt. Hierdurch wird ein Instrument wieder hergestellt, dass es insbesondere der Bestandsflotte im Bereich der Frachtschifffahrt erm\u00f6glicht, starke Emissionsreduktionen zu erreichen. Ohne F\u00f6rderung wird allerdings auch dieses Instrument kaum genutzt werden. Vor diesem Hintergrund erscheint uns die Abschmelzung der F\u00f6rdermittel mehr als widersinnig. \r\nInsgesamt w\u00fcrde ein Auslaufen des F\u00f6rderprogramms die in Bezug auf die Schifffahrt gesetzten Emissionsreduktions- und Transformationsziele massiv gef\u00e4hrden und den Markthochlauf neuer Technologien gravierend zur\u00fcckwerfen. Gleichzeitig ist ein weiterer Abbau von Kapazit\u00e4ten im deutschen Schiffbau zu bef\u00fcrchten. Aktuell kompensieren Teilbereiche des deutschen Schiffbaus, gerade im Binnenschiffbau den derzeitigen Mangel an Neubauauftr\u00e4gen durch gef\u00f6rderte Umbauten. Diese Betriebe sind auf verl\u00e4ssliche F\u00f6rdermittelbereitstellungen angewiesen und k\u00f6nnen ihre Portfolios nicht kurzfristig umstellen.\r\nDie niederl\u00e4ndische Regierung hat inzwischen beschlossen, dass ab 2027 auch die K\u00fcsten- und Binnenschifffahrt in den ETS einbezogen werden sollen und sie werden mit Sicherheit auch hierzu EU-Initiativen starten. Gleichzeitig planen die Niederlande f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre 240 Mio. Euro f\u00fcr die Transformation ihrer Flotte bereitzustellen.  Ein Wettbewerbsnachteil f\u00fcr deutsche Binnenschiffsunternehmen in Europa droht zu entstehen.  Auch deshalb ist es das falsche politische Signal jetzt zu beschlie\u00dfen, die Modernisierungsbeihilfen f\u00fcr die deutsche Binnenschifffahrt massiv zu reduzieren.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n \r\nRagnar Schwefel\t\t\t\t\tMarcel Lohbeck\r\nLeiter B\u00fcro Berlin\t\t\t\t\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}