{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-14T17:10:32.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T17:33:01.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-11T11:06:41.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41390,
                "validFromDate": "2024-07-11T11:06:41.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29620,
                "validFromDate": "2024-06-21T15:47:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-11T11:06:41.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27210,
                "validFromDate": "2024-01-09T13:35:58.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T15:47:35.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26563,
                "validFromDate": "2023-11-01T10:25:49.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-09T13:35:58.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19239,
                "validFromDate": "2023-06-15T09:00:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-01T10:25:49.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15288,
                "validFromDate": "2023-02-14T17:10:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-15T09:00:03.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Commerzbank ist die f\u00fchrende Bank f\u00fcr den Mittelstand und starker Partner von rund 25.500 Firmenkundenverb\u00fcnden sowie knapp 11 Millionen Privat- und Unternehmerkundinnen und -kunden in Deutschland. In zwei Gesch\u00e4ftsbereichen \u2013 Privat- und Unternehmerkunden sowie Firmenkunden \u2013 bietet die Bank ein umfassendes Portfolio an Finanzdienstleistungen. Die Commerzbank wickelt rund 30 Prozent des deutschen Au\u00dfenhandels ab und ist im Firmenkundengesch\u00e4ft international in mehr als 40 L\u00e4ndern vertreten. Die Bank konzentriert sich dabei auf den deutschen Mittelstand, Gro\u00dfunternehmen sowie institutionelle Kunden. Im internationalen Gesch\u00e4ft begleitet die Commerzbank Kunden mit einem Gesch\u00e4ftsbezug zu Deutschland, \u00d6sterreich oder der Schweiz und Unternehmen aus ausgew\u00e4hlten Zukunftsbranchen. Im Segment Privat- und Unternehmerkunden steht die Bank mit den Marken Commerzbank und comdirect an der Seite ihrer Kundinnen und Kunden: online und mobil, im Beratungscenter und pers\u00f6nlich vor Ort. Damit kommt ihr eine wichtige wirtschafts- und gesellschaftspolitische Verantwortung zu. Die Commerzbank ist zudem als national systemrelevant eingestuft. \r\n\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt. Mit ihrer Interessenvertretung ist die Commerzbank Bestandteil des demokratischen Meinungsbildungsprozesses und will am Gemeinwohl orientierte, sachgerechte und fundierte Entscheidungen f\u00f6rdern. Im Vordergrund steht hierbei, Banken- und Finanzmarktthemen zu erl\u00e4utern. Im Fokus stehen dar\u00fcber hinaus die allgemeinen Rahmenbedingungen f\u00fcr die deutsche Wirtschaft wie z.B. die Energiepolitik, Nachhaltigkeit, die Digitalisierung sowie die internationale Handels- und Au\u00dfenpolitik. So unterst\u00fctzt die Commerzbank die Politik beim Auf- und Ausbau branchenbezogenen Wissens als Grundlage f\u00fcr sachgerechte Entscheidungen. In diesem Zusammenhang werden auch verschiedene Veranstaltungsformate durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien und Botschaften eingeladen werden. Sie dienen als Plattform zur F\u00f6rderung des Dialogs zwischen Politik, Verb\u00e4nden, Wirtschaft und Wissenschaft.  \r\n\r\nUnsere wesentliche Tochtergesellschaft Commerz Real AG pflegt ihren eigenen Eintrag im Lobbyregister. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5a/86/333397/Commerzbank-AG_Jahresabschluss-und-Lagebericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.63,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 2130001,
            "to": 2140000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kaiserstra\u00dfe",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60311"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "lobbyregister@commerzbank.com",
            "phoneNumber": "+493022607241",
            "street": "Pariser Platz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@commerzbank.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493022607241",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.commerzbank.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "Knof",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thilo",
                "lastName": "Schweizer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thaddeus",
                "lastName": "Jahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "L\u00f6wenstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Kotzbauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Mag.",
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Mlnarsky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "Orlopp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Schaufler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Mag.",
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Spalt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paul",
                "lastName": "Maeser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Val\u00e9rie",
                "lastName": "H\u00f6\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Encz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Manfred",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Knof",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Kotzbauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Mag.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Mlnarsky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bettina",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende des Vorstands",
                "lastName": "Orlopp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Schaufler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Mag.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Spalt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Afrika-Verein der deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz der Chancen"
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Arab-German Chamber of Commerce and Industry e.V."
            },
            {
                "membership": "Asien-Pazifik-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft (APA)"
            },
            {
                "membership": "Association for Financial Markets in Europe (AFME)"
            },
            {
                "membership": "Atlantik-Br\u00fccke e.V."
            },
            {
                "membership": "Bankenfachverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Bayerischer Bankenverband e.V."
            },
            {
                "membership": "'Biodiversity in Good Company' Initiative e. V."
            },
            {
                "membership": "British Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Alternative Investments e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband deutscher Banken e.V."
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Investment und Asset Management e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband f\u00fcr strukturierte Wertpapiere e.V., BSW"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband WindEnergie e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband mittelst\u00e4ndische Wirtschaft, Unternehmerverband Deutschlands e.V."
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V."
            },
            {
                "membership": "Gr\u00fcner Wirtschaftsdialog e.V."
            },
            {
                "membership": "ICC Germany e.V. "
            },
            {
                "membership": "Lateinamerika Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "Lateinamerika-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft (LADW)"
            },
            {
                "membership": "Nah- und Mittelost Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "Norddeutscher Bankenverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Ostasiatischer Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "Ost-Ausschuss der deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Ostdeutscher Bankenverband e.V."
            },
            {
                "membership": "UnternehmensForum e.V"
            },
            {
                "membership": "Verband deutscher Pfandbriefbanken (vdp) e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein f\u00fcr Umweltmanagement und Nachhaltigkeit in Finanzinstituten e.V. "
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat der Union e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftskoalition Daten & Digitales"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Zeitwertkonten e.V."
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Digitalisierung im Steuerrecht e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Commerzbank AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001772/41390",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T15:47:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f3/99/333398/Lobbyregister-Detailansicht-R001772-2024-07-11_11-06-41.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-11T11:06:41.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 41390,
    "registerNumber": "R001772",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbraucher k\u00f6nnen momentan nicht uneingeschr\u00e4nkt von den M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung profitieren. Daher sollte es Banken und ihren Kunden in Zukunft erm\u00f6glicht werden, ausschlie\u00dflich digital und papierlos zu kommunizieren sowie Finanzgesch\u00e4fte vollst\u00e4ndig digital zu t\u00e4tigen - ohne Medienbr\u00fcche und mit klaren rechtlichen Regelungen. Das schafft Sicherheit und Transparenz. Hierf\u00fcr braucht es Anpassungen im BGB: Definition des \"angemessenen Zeitraums\" bei der Aufbewahrung und Speicherung von Informationen (\u00a7 126b BGB) und des \"Eingangs von Erkl\u00e4rungen im elektronischen Postfach\" (\u00a7 130 BGB) sowie Einf\u00fchrung der Textform beim Abschluss eines Verbraucherdarlehensvertrags (\u00a7\u00a7 492 ff. BGB).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0129-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "129/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004154",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen im BGB zur Digitalisierung von Kundenbeziehungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "EUCS soll einen einheitlichen Zertifizierungsrahmen f\u00fcr Clouddienste einf\u00fchren. Dies erfolgt i.R. eines Technischen Standards im Kontext des EU Cybersecurity Act. Eine verpflichtende Nutzung zertifizierter Dienste kann nicht ausgeschlossen werden. Der Vorschlag sieht neben technischen Anforderungen auch Vorgaben zum anwendbaren Recht, dem Ort des Dienstleister-Hauptsitzes und der Eigent\u00fcmerstruktur vor. U.U. k\u00f6nnte so der Zugang zu Clouddiensten aus Drittstaaten eingeschr\u00e4nkt oder verhindert werden, ohne dass dadurch die technische Sicherheit erh\u00f6ht w\u00fcrde. Die Vorgaben des EUCS sollten sich i.R.d. offiziellen Mandates auf technische Anforderungen beschr\u00e4nken. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004155",
                "statements": [],
                "title": "Verzicht auf die Einf\u00fchrung von politischen Lokalisierungsanforderungen an Cloud-Dienstleister"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Aufsp\u00fcren von Gewinnen aus schweren Straftaten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gwg_2017"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ZIdPr\u00fcfV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Bestimmung von Dokumenten, die zur \u00dcberpr\u00fcfung der Identit\u00e4t einer nach dem Geldw\u00e4schegesetz zu identifizierenden Person zum Zwecke des Abschlusses eines Zahlungskontovertrags zugelassen werden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zidpr_fv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die BaFin verlangt explizit die Vorlage der Geburtsurkunde im Original bei einer Kontoer\u00f6ffnung f\u00fcr Minderj\u00e4hrige unter 16 Jahren. Dieser Prozess erfordert einen hohen administrativen Aufwand bei Banken, v.a. f\u00fcr Direktbanken. Viele Kunden sind dar\u00fcber hinaus nicht bereit, dieses Originaldokument z.B. auf dem Postweg einzureichen. Da die Echtheit einer Geburtsurkunde nicht hinreichend gepr\u00fcft werden kann (keine F\u00e4lschungssicherheitsmerkmale wie z.B. bei Personalausweisen) ist nach unserer Rechtsmeinung eine Kopie ausreichend, zumal die Eltern identifiziert werden und auch die Steuer-ID des Minderj\u00e4hrigen erfasst wird. W\u00fcnschenswert w\u00e4re eine entsprechende Anpassung der Verwaltungspraxis, damit die Kopie der Geburtsurkunde zur Identifizierung Minderj\u00e4hriger bei der Kontoer\u00f6ffnung ausreicht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004156",
                "statements": [],
                "title": "Identifizierung Minderj\u00e4hriger zur Kontoer\u00f6ffnung mittels Kopie der Geburtsurkunde"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir w\u00fcnschen uns eine Optimierung der Bestimmungen f\u00fcr den AGB-\u00c4nderungsmechanismus, der Banken und Kunden ein vereinbartes Schweigen bei AGB-\u00c4nderungen erlaubt. Durch die  Rechtssprechung m\u00fcssen Banken die ausdr\u00fcckliche Zustimmung von Kunden bei AGB-\u00c4nderungen einholen. Dies ist oftmals mit einem hohen B\u00fcrokratieaufwand f\u00fcr beide Seiten verbunden. Um die Zustimmung von weiten Teilen der Kundschaft einzuholen, kommt es zudem zu einem umfangreichen Versand papierhafter Unterlagen, die zus\u00e4tzlich die Umwelt und die CO2-Bilanz belasten. Gefordert wird eine rechtssichere Grundlage analog zu einer fr\u00fcheren Praxis und der derzeitigen Handhabung in anderen Branchen, die eine AGB-\u00c4nderung als angenommen betrachtet, wenn der Kunde innerhalb einer vorab definierten Frist nicht widerspricht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/073/2007347.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/7347",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-novellierung-der-gesch%C3%A4ftsbeziehungen-im-bankenverkehr/300959",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Novellierung der Gesch\u00e4ftsbeziehungen im Bankenverkehr"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004157",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung des AGB-\u00c4nderungsmechanismus f\u00fcr Banken"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es ist sicherzustellen, dass eine etwaige Einf\u00fchrung des Digitalen Euros und seine Ausgestaltung auf einer breiten \u00f6ffentlichen und politischen Debatte beruht, in der alle Risiken genau analysiert werden. An einer solchen Diskussion beteiligen wir uns aktiv mit unserer Expertise. Entscheidend sind aus unserer Sicht folgende Punkte: Analyse tats\u00e4chlicher Kundennutzen, etwaiger Gefahren aus der technischen Umsetzung sowie potenzieller Risiken f\u00fcr die Stabilit\u00e4t des Finanzsystems. Der Digitale Euro sollte kein eigenst\u00e4ndiges Bezahlverfahren sein. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass es keinen Interessenskonflikt der EZB als Aufseherin und Betreiberin des Bezahlverfahrens gibt und m\u00f6gliche Risiken f\u00fcr die Finanzstabilit\u00e4t minimiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004158",
                "statements": [],
                "title": "Minimierung neg. Auswirkungen/Risiken auf Banken und Finanzstabilit\u00e4t bei Einf\u00fchrung Digitaler Euro"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EU verfolgt seit 2015 das Ziel der Schaffung einer umfassenden europ\u00e4ischen Kapitalmarktunion. Dieses Ziel konnte bisher nicht erreicht werden, wobei leistungsf\u00e4hige Kapitalm\u00e4rkte f\u00fcr die gr\u00fcne und digitale Transformation zwingend ben\u00f6tigt werden. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, durch zielgerichtete Optimierungen und Anpassungen des EU-Rechts die Schaffung tiefer und liquider Kapitalm\u00e4rkte voranzutreiben. Insbesondere durch eine gezielte St\u00e4rkung von Verbriefungen, die eine Br\u00fccke zwischen Bankenfinanzierung und Kapitalmarkt schlagen. Hier sollten u.a. bei einfachen und standardisierten Verbriefungen (\"STS\") die Berichtspflichten auf das n\u00f6tige Ma\u00df reduziert werden. Zudem setzen wir uns f\u00fcr eine europ\u00e4ische Harmonisierung des kapitalmarktrelevanten Insolvenz- und Steuerrechts ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004159",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung der bestehenden relevanten Rechtsvorschriften zur Vertiefung der Kapitalm\u00e4rkte"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Aufsp\u00fcren von Gewinnen aus schweren Straftaten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gwg_2017"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PAuswG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Personalausweise und den elektronischen Identit\u00e4tsnachweis",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pauswg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "eIDKG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber eine Karte f\u00fcr Unionsb\u00fcrger und Angeh\u00f6rige des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums mit Funktion zum elektronischen Identit\u00e4tsnachweis",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eidkg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PPeKDAV",
                        "title": "Verordnung zur automatisierten Daten\u00fcbermittlung und zu automatisierten Datenabrufen aus den Pass-, den Personalausweis- und den eID-Karte-Registern",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ppdav"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PAuswV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Personalausweise, eID-Karten f\u00fcr Unionsb\u00fcrger und Angeh\u00f6rige des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums und den elektronischen Identit\u00e4tsnachweis",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pauswv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Eine aktualisierte Rechtsbasis ist in Deutschland erforderlich, um u.a. die Digitalisierung/Automatisierung von KYC-Prozessen im Rahmen der eIDAS 2.0 Verordnung zu erm\u00f6glichen: Hierf\u00fcr sind u.a. Anpassungen am Geldw\u00e4schegesetz notwendig, das VideoIdent-Verfahren sollte (tempor\u00e4r) weiterhin m\u00f6glich sein. Deutsche Besonderheiten m\u00fcssen vermieden werden, um die EU-weite Interoperabilit\u00e4t von Wallets sowie die Nutzung des umfassenden Funktionsumfangs zu gew\u00e4hrleisten (z.B. Erweiterung der Zul\u00e4ssigkeit der QES als Alternative zur \"nassen\" Unterschrift). Zudem ist mit Blick auf die Realisierung der EUDI-Wallet f\u00fcr juristische Personen (Organisationsidentit\u00e4ten) zu kl\u00e4ren, wie die rechtliche und technische Ausgestaltung aussehen muss und wo die Daten herkommen sollen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CRIME",
                        "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Fight against crime"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004160",
                "statements": [],
                "title": "Begegnung rechtlicher Herausforderungen zu Digitalen Identit\u00e4ten, Akzeptanz der EUDI-Wallets und QES"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es ist sicherzustellen, dass die angemessene Finanzierung der R\u00fcstungsindutrie entlang der verteidigungspolitischen Leitlinien Deutschlands und seiner Verb\u00fcndeten gew\u00e4hrleistet bleibt. Gleichzeitig darf das Nachhaltigkeitsprinzip nicht ersch\u00fcttert werden. Es bedarf geeigneter Ma\u00dfnahmen, um einem \"Green- bzw. Social-Washing\" angemessen vorzubeugen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Defense\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004161",
                "statements": [],
                "title": "Sichern d. Finanzierungsm\u00f6gl. d. Verteidigungskapazit\u00e4ten bei Vermeidung von \"Greenwashing\"-Risiken"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die private Altersvorsorge sollte zeitnah reformiert werden. Wir unterst\u00fctzen deswegen die Vorschl\u00e4ge der \"Fokusgruppe private Altersvorsorge\" der von der Bundesregierung eingesetzten \"Fokusgruppe private Altersvorsorge\" vom Sommer 2023. Insbesondere sprechen wir uns aus f\u00fcr die Etablierung von staatlich gef\u00f6rderten Altersvorsorgeprodukten ohne die bisherigen verpflichtenden Garantieanforderungen, eine Entb\u00fcrokratisierung der Antrags- und Zulagenverfahren sowie eine \u00d6ffnung der staatlich gef\u00f6rderten privaten Altersvorsorge f\u00fcr alle Erwerbst\u00e4tigen. Weiterhin unterst\u00fctzen wir Initiativen, die die Finanzbildung st\u00e4rker in schulische und universit\u00e4re Ausbildungen integrieren. Denn ein kompetentes finanzielles Grundwissen ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr das Durchf\u00fchren vorausschauender Investments.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004162",
                "statements": [],
                "title": "Unterst\u00fctzung einer zeitnahen Reform der gef\u00f6rderten privaten Altersvorsorge"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aufrechterhaltung der Provisionsberatung in Europa, gemeinsam mit Verhinderung eines Provisionsverbotes im beratungsfreien Gesch\u00e4ft, um den Zugang zu einem breiten Angebot von Finanzprodukten zu erhalten. Zudem setzen wir uns f\u00fcr eine Vereinfachung des Beratungsprozesses ein, z.B. durch Reduzierung von Informations- und Meldepflichten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004163",
                "statements": [],
                "title": "Modifikation des Vorschlags zur europ\u00e4ischen Kleinanlegerstrategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Sicherstellung, dass FIDA eine sichere Infrastruktur zum Teilen der Kundendaten schafft, den Kunden- und Marktbed\u00fcrfnissen Rechnung tr\u00e4gt und einen fairen Wettbewerb f\u00fcr ein offenes Finanzwesen f\u00f6rdert.\r\nSicherstellung, dass personenbezogene Kundendaten nur in dem Ma\u00dfe genutzt werden, wie es f\u00fcr den jeweilige Zweck, u.a. f\u00fcr die Anlageberatung, die Kreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung, aber auch f\u00fcr die Bereitstellung von Konto-, Darlehens- und Zahlungsleistungen erforderlich ist. Verringerung des Datenscopes der FIDA um institutsindividuelle Daten der Kredit-, Geeignetheitspr\u00fcfungs- und Angemessenheitspr\u00fcfung, die aufgrund ihrer Heterogenit\u00e4t von Nutzern nicht sinnvoll verwendet werden k\u00f6nnen und um einen Zwang zu einer branchenweiten Standardisierung f\u00fcr einen Datenaustausch zu verhindern. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004164",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines europ\u00e4ischen Rahmenwerks f\u00fcr den Zugang zu Finanzdaten (FIDA)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die GAR hat nur begrenzte Aussagekraft und eignet sich nicht als alleiniger Ma\u00dfstab f\u00fcr den Vergleich der Nachhaltigkeitsperformance von Banken, da sie deren Nachhaltigkeitsprofile nur unzureichend abbildet. Perspektivisch sollten die methodischen M\u00e4ngel der GAR behoben werden. Dies beinhaltet insbesondere die Angleichung von Z\u00e4hler und Nenner durch Bereinigung des Nenners. Aufgrund der in der aktuellen Definition geringen Aussagekraft sollten dar\u00fcber hinaus keine \u00fcberzogenen Erwartungen an die GAR gestellt und keine Folgema\u00dfnahmen (bspw. Kapitalanforderungen) an die Kennzahl gekoppelt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004165",
                "statements": [],
                "title": "Behebung der methodischen M\u00e4ngel der Green Asset Ratio (GAR) und Absehen von Folgema\u00dfnahmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir begr\u00fc\u00dfen die Bestrebungen, die Verf\u00fcgbarkeit von nachvollziehbaren und vergleichbaren ESG-Daten zu verbessern. Die intendierte 1:1-Umsetzung der europ\u00e4ischen Vorgaben aus der CSRD in deutsches Recht hilft bei diesem Vorhaben, da europaweit einheitliche Nachhaltigkeitsberichte gef\u00f6rdert werden. Wichtig ist, den b\u00fcrokratischen Aufwand auf das erforderliche Mindestma\u00df zu begrenzen. Aus unserer Sicht gilt es bei der Umsetzung zentrale Punkte zu pr\u00e4zisieren bzw. anzupassen, insb.:\r\n- B\u00fcrokratischen Aufwand auf das erforderliche Mindestma\u00df begrenzen\r\n- Klarstellung \u00fcber Notwendigkeit bzw. Nicht-Notwendigkeit zur Erweiterung des finanziellen Konsolidierungskreises\r\n- Detail: Beschr\u00e4nkung der Pflicht zum digitalen Format (ESEF) auf europ\u00e4ische Vorgaben (Verschiebung um mindestens ein Jahr)",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004166",
                "statements": [],
                "title": "Pr\u00e4zisierungen und Anpassungen bei Implementierung der CSRD durch das CSRD-Umsetzungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}