{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T13:47:23.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T10:50:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T09:13:09.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36737,
                "validFromDate": "2024-06-26T09:13:09.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29235,
                "validFromDate": "2024-02-27T16:54:34.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T09:13:09.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17810,
                "validFromDate": "2023-06-29T12:36:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-27T16:54:34.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15058,
                "validFromDate": "2023-02-27T13:47:23.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T12:36:15.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Unternehmens ist die F\u00f6rderung des Naturschutzes. Gegenstand des Unternehmens sind die Sicherung des nationalen Naturerbes und die Durchf\u00fchrung aller daf\u00fcr erforderlichen Aktivit\u00e4ten. Hierzu kann die Gesellschaft insbesondere Rechte und Grundst\u00fccke zu Eigentum und/oder Besitz erwerben und dar\u00fcber verf\u00fcgen, Fl\u00e4chen auf Geeignetheit pr\u00fcfen, langfristige Naturschutzziele und darauf basierende Entwicklungs-, Pflege- und Sicherungsma\u00dfnahmen festlegen und umsetzen sowie Betreuungs- und Pflegevertr\u00e4ge vergeben. Zu diesem Zwecke werden vorwiegend Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und in begrenztem Umfang auch themenspezifische und im Schwerpunkt fachliche Veranstaltungen durchgef\u00fchrt, zu denen \u00fcberwiegend Fachexpertinnen und -experten geladen sind und in sehr begrenztem Umfang auch Regierungsmitglieder, Abgeordnete oder Angeh\u00f6rige der sonstigen Bundesverwaltung. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/be/313131/NNE_JA_2023_Testatsexemplar.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Osnabr\u00fcck",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "An der Bornau",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "49090"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "naturerbe@dbu.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495419633601",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dbu.de/naturerbe"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Bonde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Bonde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Nationale Naturlandschaften e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Forstwirtschaftsrat e. V."
            },
            {
                "membership": "FORUM Wahner Heide/K\u00f6nigsforst e.V."
            },
            {
                "membership": "Natur-Netz Niedersachsen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Gesellschaft der Deutschen Bundesstiftung Umwelt zur Sicherung des nationalen Naturerbes - DBU Naturerbe GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Das staatliche Amt f\u00fcr Landwirtschaft und Umwelt Westmecklenburg f\u00f6rderte das Projekt \u201eBiotop-Pflege mittels kontrollierten Brennens zum Erhalt trockener europ\u00e4ischer Heiden auf munitionsbelasteten Fl\u00e4chen des Gebiets von gemeinschaftlicher Bedeutung Marienflie\u00df\u201c.",
                "location": "Schwerin (Deutschland) ",
                "name": "Staatliches Amt f\u00fcr Landwirtschaft und Umwelt Westmecklenburg (Mittel des Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums - ELER/Europ\u00e4ische Kommission)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Der Landesbetrieb Forst Brandenburg f\u00f6rderte das Vorhaben \u201eInvestitionen in die Entwicklung von Waldgebieten und Verbesserung der Lebensf\u00e4higkeit von W\u00e4ldern\u201c (Liegenschaft Wei\u00dfhaus).",
                "location": "Potsdam (Deutschland)",
                "name": "Landesbetrieb Forst Brandenburg/Land Brandenburg - Ministerium f\u00fcr L\u00e4ndliche Entwicklung, Umwelt und Landwirtschaft",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Gew\u00e4hrung von Zuwendungen im Rahmen der Richtlinie zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen im Bereich des Naturschutzes und der Landschaftspflege vom 21. Juni 2021, zuletzt verl\u00e4ngert (auf den 30.03.2023) mit Datum vom 07.12.2021; Vorhaben: Vern\u00e4ssung der Vehne-Niederung bei Doberlug-Kirchhain",
                "location": "Potsdam",
                "name": "Stiftung Naturschutzfonds Brandenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Der Landesbetrieb Forst Brandenburg f\u00f6rderte das Vorhaben \u201eInvestitionen in die Entwicklung von Waldgebieten und Verbesserung der Lebensf\u00e4higkeit von W\u00e4ldern\u201c (Liegenschaft Zschornoer Wald).",
                "location": "Potsdam",
                "name": "Landesbetrieb Forst Brandenburg/Land Brandenburg - Ministerium f\u00fcr L\u00e4ndliche Entwicklung, Umwelt und Landwirtschaft",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Das Amt f\u00fcr regionale Landesentwicklung L\u00fcneburg sowie die Stadt Cuxhaven f\u00f6rderten in den Cuxhavener K\u00fcstenheiden die Schaffung eines Naturerlebnisses mit Wegebeschilderungs- und Infotafelsystem sowie interaktivem Entdeckerpfad (LEADER PFEIL).",
                "location": "Cuxhaven",
                "name": "Stadt Cuxhaven",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Das Amt f\u00fcr regionale Landesentwicklung L\u00fcneburg sowie die Stadt Cuxhaven f\u00f6rderten in den Cuxhavener K\u00fcstenheiden die Schaffung eines Naturerlebnisses mit Wegebeschilderungs- und Infotafelsystem sowie interaktivem Entdeckerpfad (LEADER PFEIL).",
                "location": "L\u00fcneburg",
                "name": "Amt f\u00fcr regionale Landesentwicklung L\u00fcneburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Die S\u00e4chsische Aufbaubank SAB f\u00f6rderte nach der F\u00f6rderrichtlinie \u201eNachhaltig aus der Krise\u201c den Einbau einer Sohlanhebung in der Liegenschaft Daubaner Wald.",
                "location": "Leipzig",
                "name": "S\u00e4chsische Aufbaubank/S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Energie, Klimaschutz, Umwelt und Landwirtschaft",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001533/36737",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T09:13:09.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/9c/313135/Lobbyregister-Detailansicht-R001533-2024-06-26_09-13-09.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T09:13:09.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 36737,
    "registerNumber": "R001533",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}