{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T13:49:58.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T09:15:09.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T16:11:24.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40669,
                "validFromDate": "2024-07-02T16:11:24.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36503,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:17:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T16:11:24.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18712,
                "validFromDate": "2023-03-30T17:34:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:17:34.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17126,
                "validFromDate": "2023-02-28T13:49:58.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-30T17:34:46.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Siemens Mobility ist ein eigenst\u00e4ndig gef\u00fchrtes Unternehmen der Siemens AG. Siemens Mobility ist seit \u00fcber 175 Jahren ein f\u00fchrender Anbieter im Bereich intelligenter Transportl\u00f6sungen und entwickelt sein Portfolio durch Innovationen st\u00e4ndig weiter. Zum Kerngesch\u00e4ft geh\u00f6ren Schienenfahrzeuge, Bahnautomatisierungs- und Elektrifizierungsl\u00f6sungen, ein umfangreiches Softwareportfolio, schl\u00fcsselfertige Bahnsysteme sowie die dazugeh\u00f6rigen Serviceleistungen. Mit digitalen Produkten und L\u00f6sungen erm\u00f6glicht Siemens Mobility Mobilit\u00e4tsbetreibern auf der ganzen Welt, ihre Infrastruktur intelligent zu machen, eine nachhaltige Wertsteigerung \u00fcber den gesamten Lebenszyklus sicherzustellen, den Fahrgastkomfort zu verbessern sowie Verf\u00fcgbarkeit zu garantieren.\r\nSiemens Mobility ist parteipolitisch neutral. Der Dialog mit Stakeholdern aus Politik, Industrie, Wirtschaft und der Wissenschaft ist f\u00fcr uns im Rahmen unserer gesellschaftlichen Verantwortung ein wichtiges Instrument, um gemeinsam L\u00f6sungen f\u00fcr aktuelle und zuk\u00fcnftige Herausforderungen zu entwickeln. Aktiv setzen wir uns f\u00fcr die St\u00e4rkung des Schienenverkehrs in Deutschland, Europa und weltweit ein. Unser externes Engagement unterliegt den hier dargestellten Richtlinien und erfolgt im Konsens mit dem Bekenntnis des Unternehmens zu einer verantwortungsvollen und nachhaltigen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung. Mehr Informationen unter https://www.mobility.siemens.com/global/de.html. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/1d/329663/Siemens_Bericht_GJ2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/ca/329664/sag-bcg-de.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.85,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 300001,
            "to": 310000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen-Perlach",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Otto-Hahn-Ring",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81739"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "contact.mobility@siemens.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498938035491",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.mobility.siemens.com/de/de.html"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Peter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karl",
                "lastName": "Blaim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marta",
                "lastName": "W\u00e4chter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wiebke",
                "lastName": "Metzler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Holtermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andre",
                "lastName": "Rodenbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Chief Executive Officer (CEO) Siemens Mobility",
                "lastName": "Peter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karl",
                "function": "Chief Financial Officer (CFO) Siemens Mobility",
                "lastName": "Blaim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der Bahnindustrie in Deutschland (VDB) e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz pro Schiene e.V."
            },
            {
                "membership": "mofair e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband deutscher Verkehrsunternehmen e.V."
            },
            {
                "membership": "Agora Verkehrswende"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Europ\u00e4ischer Eisenbahnen (NEE) e.V."
            },
            {
                "membership": "Mobility goes Additive e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Siemens Mobility GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Forschungs- und Entwicklungsprojekte / Verbundforschung\r\n\r\nDetails k\u00f6nnen dem F\u00f6rderkatalog der Bundesregierung entnommen werden: https://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/SucheAction.do?actionMode=searchmask \r\n(Zuwendungsempf\u00e4nger = Siemens Mobility GmbH)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungs- und Entwicklungsprojekte / Verbundforschung\r\n\r\nDetails k\u00f6nnen dem F\u00f6rderkatalog der Bundesregierung entnommen werden: https://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/SucheAction.do?actionMode=searchmask\r\n(Zuwendungsempf\u00e4nger = Siemens Mobility GmbH)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5820001,
                    "to": 5830000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungs- und Entwicklungsprojekte / Verbundforschung\r\n\r\nDetails k\u00f6nnen dem F\u00f6rderkatalog der Bundesregierung entnommen werden: https://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/SucheAction.do?actionMode=searchmask \r\n(Zuwendungsempf\u00e4nger = Siemens Mobility GmbH)",
                "location": "Bonn, Dresden, Halle",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3140001,
                    "to": 3150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungs- und Entwicklungsprojekte / Verbundforschung\r\n\r\nDetails k\u00f6nnen dem F\u00f6rderkatalog der Bundesregierung entnommen werden: https://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/SucheAction.do?actionMode=searchmask \r\n(Zuwendungsempf\u00e4nger = Siemens Mobility GmbH)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Berliner Digitaler Bahnbetrieb (BerDiBa + BerDiBa 2): Nicht r\u00fcckzahlbare Zuwendung zur Projektf\u00f6rderung aus dem Programm zur F\u00f6rderung von Forschung, Innovationen und Technologien (Pro FIT) des Landes Berlin.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Investitionsbank Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5280001,
                    "to": 5290000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungs- und Entwicklungsprojekte / Verbundforschung\r\n\r\nDetails k\u00f6nnen dem EU Funding & Tenders Portal der Europ\u00e4ischen Kommission entnommen werden: \r\nhttps://ec.europa.eu/info/funding-tenders/opportunities/portal/screen/how-to-participate/org-details/905743903",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "EU Kommision",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 9070001,
                    "to": 9080000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001892/40669",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T16:17:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/ef/329665/Lobbyregister-Detailansicht-R001892-2024-07-02_16-11-24.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T16:11:24.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 40669,
    "registerNumber": "R001892",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "L\u00e4ngere \u00dcbergangsfristen f\u00fcr Bahnprodukte, bei denen schlecht substituiert werden kann ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007764",
                "statements": [],
                "title": "PFAS  REACH Verordnung https://echa.europa.eu/de/-/echa-publishes-pfas-restriction-proposal "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zuverl\u00e4ssige Rahmensetzung, Balance zwischen Innovation und Stabilit\u00e4t ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007765",
                "statements": [],
                "title": "TSI review and ERA mandate"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}