{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-06T12:47:47.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T11:03:45.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T14:06:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38814,
                "validFromDate": "2024-06-24T14:06:40.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31923,
                "validFromDate": "2024-06-18T12:55:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T14:06:40.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28548,
                "validFromDate": "2024-02-07T17:20:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T12:55:59.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19622,
                "validFromDate": "2023-05-02T10:04:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-07T17:20:14.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15370,
                "validFromDate": "2023-02-06T12:47:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-02T10:04:56.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Als ein von Partikularinteressen unabh\u00e4ngiger Verein f\u00fchrt die Aktion Psychisch Kranke e.V. (APK) unterschiedliche Organisationen und Interessenvertretungen (Verb\u00e4nde der Psychiatrieerfahrenen und Angeh\u00f6rigen, Leistungstr\u00e4ger, Einrichtungstr\u00e4gerverb\u00e4nde, berufsgruppenbezogene Fachverb\u00e4nde usw.) zu konkreten psychiatriepolitischen Fragestellungen zusammen. Der Verein ist \u00fcberparteilich zusammengesetzt und arbeitet wie ein Scharnier zwischen Bundesparlament/Bundesministerien und psychiatrischer Fachwelt. Zur Umsetzung der Interessenvertretung nimmt die APK an Stellungnahmeverfahren zur Regelungsvorhaben sowie den entsprechenden Anh\u00f6rungen teil, sie erarbeitet Positionspapiere sowie Erw\u00e4gungen, welche sie gezielt an politische Vertreterinnen und Vertreter adressiert und f\u00fchrt themenspezifische Veranstaltungen durch, zu denen auch politische Vertretungen eingeladen werden.\r\nSo thematisiert die APK auch in Tagungen, Regionalkonferenzen sowie Workshops wesentliche Problembereiche in der Versorgung und formuliert Reformempfehlungen. Charakteristisch f\u00fcr Veranstaltungen der APK ist das Konzept, verschiedene Berufsgruppen, Institutionen der psychiatrischen Versorgung, die relevanten Leistungstr\u00e4ger, politische und administrative Ebenen miteinander in einen fachlichen Diskurs einzubinden. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b8/eb/307275/240308-Zahlenm-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.47,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Oppelner Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "130",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53119"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "apk-bonn@netcologne.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228676740",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.apk-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. MA",
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Holke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henrike",
                "lastName": "Kleinertz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Natascha",
                "lastName": "Fries",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Flammersfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ruth",
                "lastName": "Forster-Sandherr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Beate",
                "lastName": "J\u00fc\u00dfen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Monika",
                "lastName": "van Dorp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Olaf",
                "lastName": "Bierganns",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kirsten",
                "lastName": "Kappert-Gonther",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Brieger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Kr\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tina",
                "lastName": "Block",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Wehner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Rosemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Fr\u00f6hlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Soz. Arb.",
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Kleinbongard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Heidenblut",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "K\u00f6lch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kristine",
                "lastName": "L\u00fctke",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Kathrin",
                "lastName": "Vogler",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Elke",
                "lastName": "Prestin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gudrun",
                "lastName": "Wei\u00dfenborn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dieter",
                "lastName": "Grupp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Rapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Ingmar",
                "lastName": "Steinhart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Celia",
                "lastName": "Wenk-Wolff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dyrk",
                "lastName": "Zedlick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Krah",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sibille",
                "lastName": "Merz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Schulze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daria",
                "lastName": "Nolkemper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Paul-Simon",
                "lastName": "Zerbe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Winkelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thi Nhung ",
                "lastName": "Ngo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alina",
                "lastName": "Eisner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julie Mai",
                "lastName": "Nguyen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daria",
                "lastName": "Leonencov",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Wehner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Amelie",
                "lastName": "Weide",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Katarina",
                "lastName": "Stengler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kirsten",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Kappert-Gonther",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Brieger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Rosemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katarina",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Stengler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-13",
            "naturalPersons": 249,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 249
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Aktion Psychisch Kranke e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Es handelt sich um eine Bundeszuwendung als Fehlbedarfsfinanzierung zur Fortf\u00fchrung der satzungsgem\u00e4\u00dfen Aufgaben der Aktion Psychisch Kranke e.V. ",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 690001,
                    "to": 700000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Umsetzung des Projektes Selbstbestimmung in psychiatrischen Einrichtungen (SelpsE).",
                "location": "Bremen",
                "name": "Senatorin f\u00fcr Gesundheit, Frauen und Verbraucherschutz der Freien Hansestadt Bremen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Durchf\u00fchrung eines Fachtages \"Krisendienst in Th\u00fcringen\" am 26.04.2023 in Erfurt.",
                "location": "Erfurt",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit, Frauen und Familie Th\u00fcringen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Durchf\u00fchrung der APK-Jahrestagung 2023 mit Selbsthilfetag \"Perspektiven der Krankenh\u00e4user in der psychiatrischen Versorgung\".",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Durchf\u00fchrung des Projektes \"Integrierte Hilfen und Netzwerkarbeit f\u00fcr psychisch kranke alte Menschen (INPAM)\".",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Durchf\u00fchrung des Projektes \"Innovation in der Partizipation und Information bei psychischen Erkrankungen von Kindern und Jugendlichen (IPI KiJu)\"",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Arbeitsgelegenheiten mit Mehraufwandsentsch\u00e4digung (\u00a716d SGB II)",
                "location": "Bonn",
                "name": "Jobcenter Bonn",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001970/38814",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T12:55:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/65/307278/Lobbyregister-Detailansicht-R001970-2024-06-24_14-06-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T14:06:40.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 38814,
    "registerNumber": "R001970",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00dcberf\u00fchrung der Modellvorhaben nach \u00a7 64b SGB V in die Regelversorgung.\r\nSt\u00e4rkung der Psychiatrischen Institutsambulanzen durch Erm\u00e4chtigung und auskommender Finanzierung.\r\nNiedrigschwellige kommunale Versorgungsangebote nach dem SGB V in Verbindung mit der kommunalen Daseinsf\u00fcrsorge.\r\nLeichterer Zugang und die Sicherstellung der ambulanten psychotherapeutischen Versorgung insbesondere f\u00fcr Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002759",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/37/296344/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140022.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002759",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einflussnahme auf den Referentenentwurf zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (GVSG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Aktion Psychisch Kranke e.V. (APK)\r\nzum\r\n\r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune\r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)\r\n\r\nF\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme danken wir. Wir begr\u00fc\u00dfen die grunds\u00e4tzliche Intention der St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune.\r\n\r\nDie Aktion Psychisch Kranke (APK) \u00e4u\u00dfert sich entsprechend ihrem satzungsgem\u00e4\u00dfen Auftrag in Bezug auf die Verbesserung und St\u00e4rkung der Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen bzw. in psychischen Krisen. Dabei liegt ein besonderer Fokus auf der Unterst\u00fctzung von Patientinnen und Patienten mit schwereren psychischen Erkrankungen. Dies ist seit ihrer Gr\u00fcndung in Verbindung mit der Psychiatrie-Enqu\u00eate ihr Auftrag und Verpflichtung zugleich.\r\nUnter dieser Pr\u00e4misse stehen die folgenden Anmerkungen in Bezug auf den Referentenentwurf.\r\nMenschen mit psychischen Erkrankungen werden auch von einer verbesserten haus\u00e4rztlichen Versorgung profitieren und eine Vorhaltepauschale bietet mehr Sicherheit. Mit der Chroniker-Pauschale verbinden sich perspektivisch auch Optionen f\u00fcr die psychiatrische fach\u00e4rztliche Versorgung, wenn Sie patientenorientiert ausgestaltet ist (z. B. Mitnahmeoption bei Wechsel). Auch wird sich durch die Bildung einer eigenen Facharztgruppe Kinder- und Jugendpsychotherapie mehr Versorgungsicherheit f\u00fcr psychisch erkrankte Kinder und Jugendliche einstellen.\r\nGleichwohl sind, wenn wir an die Versorgung von Menschen mit insbesondere schweren psychischen Erkrankungen denken, weitere Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung derer gesundheitlicher Versorgung in der Kommune notwendig. Dies betrifft die regionale bzw. kommunale Versorgung aus dem ambulanten Sektor aber auch dem klinischen Sektor. Geboten und notwendig sind: \r\n-\tFlexibilisierung und Ambulantisierung der klinischen Angebote in der Region bzw. in der Kommune\r\n-\tniedrigschwellige kommunale Versorgungsangebote nach dem SGB V in Verbindung mit der kommunalen Daseinsf\u00fcrsorge\r\n-\tleichterer Zugang und die Sicherstellung der ambulanten psychotherapeutischen Versorgung f\u00fcr Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen\r\nEntsprechend empfiehlt die Aktion Psychisch Kranke folgende dringliche Erg\u00e4nzungen im Referentenentwurf:\r\n1.\tFlexibilisierung und Ambulantisierung der klinischen Angebote in der Region bzw. in der Kommune\r\n\r\na.)\tModellvorhaben nach \u00a7 64b SGB V\r\nModellvorhaben nach \u00a7 64b SGB V, die auf die sektoren\u00fcbergreifenden Leistungserbringung einschlie\u00dflich der komplexen psychiatrischen Behandlung im h\u00e4uslichen Umfeld ausgerichtet sind (Globalbudgets), wurden in gr\u00f6\u00dferer Zahl deutschlandweit durchgef\u00fchrt und haben eine hohe Evidenz hinsichtlich ihrer Versorgungswirkung nachweisen k\u00f6nnen. Es ist daher erforderlich, diese Erfahrungen aus dem Modellcharakter zu l\u00f6sen und als Optionsmodell in die Regelversorgung zu \u00fcberf\u00fchren. Dazu w\u00e4re eine Aufnahme in die Bundespflegesatzverordnung erforderlich, entsprechend wird vorgeschlagen:\r\n\r\n\u00a7 3 Absatz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\nNach Satz 4 wird folgender Satz eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201eDie Vertragsparteien k\u00f6nnen mit der Zustimmung der Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr eine definierte Region ein Budget nach den Bestimmungen des \u00a7 64b SGB V vereinbaren, ohne dass \u00a7 63 Absatz 1 und 2 SGB V oder \u00a7 65 SGB V angewandt werden.\u201c\r\n\r\nVerankert werden sollte zudem, dass das Verg\u00fctungsmodell des \u201eGlobalbudgets\u201c von allen\r\nKrankenkassen zwingend abgeschlossen und evaluiert werden muss, sofern in einer Region durch ein Krankenhaus und eine oder mehrere Krankenkassen ein derartiger Vertrag geschlossen wird, der dazu f\u00fchrt, dass mindestens 20 % aller Versicherten von dem Vertrag erfasst sind.\r\n\r\nKostensteigerungen f\u00fcr die Gesetzliche Krankenversicherung entstehen daraus nicht. Es ist bei der Umsetzung darauf zu achten, dass Qualit\u00e4tsstandards wie zur Personalbemessung auch in diesen Optionsmodell eingehalten werden.\r\n\r\nb.)\tPsychiatrische Institutsambulanzen\r\nPsychiatrische Institutsambulanzen (PIA) bilden seit vielen Jahren gemeinsam mit den Vertrags\u00e4rztinnen und -\u00e4rzten sowie den psychologischen Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten das R\u00fcckgrat der ambulanten psychiatrischen Versorgung in der Bundesrepublik Deutschland. Dabei erg\u00e4nzen sich die Leistungen der PIA mit denen der Niedergelassenen hinsichtlich der zu versorgenden Menschen, insbesondere beim Spektrum der schwer psychisch erkrankten Menschen. Daneben erf\u00fcllen die PIA auch wichtige Funktionen in Regionen, die durch die vertrags\u00e4rztliche Versorgung weniger gut erreicht werden. Zugleich bilden die PIA aber auch eine Schnittstelle zwischen der teil- und vollstation\u00e4ren und zunehmend auch der stations\u00e4quivalenten Behandlung und der ambulanten Versorgung. Im Zuge der zu-nehmenden Unterversorgung infolge des Fachkr\u00e4fte- und \u00c4rztemangels werden die PIA immer wichtiger f\u00fcr das Aufrechterhalten der niedrigschwelligen Behandlung. Die Unterscheidung von PIA an Allgemeinkrankenh\u00e4user und an Fachkrankenh\u00e4usern (\u00a7 118 Abs 1 bzw. Abs. 2 SGB V) ist historisch \u00fcberholt und damit obsolet.\r\nDie Finanzierung der PIA nach dem sog. Bayerischen Modell hat sich als zielf\u00fchrend hinsichtlich einer flexiblen, situationsangemessenen Versorgung insbesondere der schwer psychisch erkrankten Menschen erwiesen. Damit ist eine Verg\u00fctung bezeichnet mittels eines Leistungs- und Verg\u00fctungsverzeichnisses, das von den Landesverb\u00e4nden der Krankenkassen und den Ersatzkassen gemeinsam mit den Krankenh\u00e4usern oder den sie vertretenden Vereinigungen im Land vereinbart wird und das die Beschreibung der in den PIA zu erbringenden Leistungen und deren Verg\u00fctung enth\u00e4lt.\r\n\r\nEntsprechend vorgeschlagen wird:\r\n\r\nNeufassung \u00a7 118 SGB V \u2013 Psychiatrische Institutsambulanzen\r\n(1) Psychiatrische Krankenh\u00e4user und Allgemeinkrankenh\u00e4user mit selbst\u00e4ndigen, fach\u00e4rztlich geleiteten psychiatrischen Abteilungen mit regionaler Versorgungsverpflichtung sind zur ambulanten psychiatrischen und psychotherapeutischen Behandlung der Versicherten erm\u00e4chtigt. Die Behandlung ist auf diejenigen Versicherten auszurichten, die wegen Art, Schwere oder Dauer ihrer Erkrankung, wegen zu gro\u00dfer Entfernung zu geeigneten \u00c4rzten oder bei Feststellung eines akuten Behandlungsbedarfs und eine zeitnahe (zwei Wochen) Diagnostik oder Behandlung bei vertrags\u00e4rztlichen Versorgungsangeboten nicht verf\u00fcgbar ist, auf die Behandlung durch diese Krankenh\u00e4user angewiesen sind.\r\n\r\nDie Regelungen in Absatz 3 und 4 m\u00fcssen entsprechend redaktionell angepasst werden.\r\n\r\nNeufassung \u00a7 120 SGB V \u2013 Verg\u00fctung ambulanter Krankenhausleistungen\r\n(2) \u2026 Sie muss die Leistungsf\u00e4higkeit der Hochschulambulanzen, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren und der medizinischen Behandlungszentren bei wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung gew\u00e4hrleisten. Die Krankenkassen verg\u00fcten durch Vereinbarungen auf Landesebene die \u00e4rztlichen und nicht \u00e4rztlichen Leistungen, der psychiatrischen Institutsambulanzen nach einem landeseinheitlichen Leistungs- und Verg\u00fctungsverzeichnis, das von den Landesverb\u00e4nden der Krankenkassen und den Ersatzkassen gemein-sam mit den Krankenh\u00e4usern oder den sie vertretenden Vereinigungen im Land vereinbart wird. Die Leistungs- und Verg\u00fctungsverzeichnisse enthalten die Beschreibung der in den psychiatrischen Institutsambulanzen zu erbringenden Leistungen und deren Verg\u00fctung.\r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\n1976 wurden die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr Institutsambulanzen an Psychiatrischen Krankenh\u00e4user durch den \u00a7 368n der damaligen RVO in der Bundesrepublik Deutschland geschaffen. Dieser erste Schritt zu psychiatrischen Institutsambulanzen ber\u00fccksichtigte zu-n\u00e4chst nur Fachkrankenh\u00e4user, da psychiatrische Abteilungen an Allgemeinkrankenh\u00e4usern gerade erst im Aufbau entstanden. Im Jahr 2000 wurden dann die Institutsambulanzen an Allgemeinkrankenh\u00e4usern im \u00a7 118 SGB V aufgenommen, allerdings mit ge\u00e4nderten Zulassungsvoraussetzungen, da sie automatisch erm\u00e4chtigt waren. Allerdings galt f\u00fcr die die Vorgabe einer Vereinbarung auf Bundesebene zwischen der Deutschen Krankenhausgesellschaft und den Spitzenverb\u00e4nden der Gesetzlichen Krankenversicherung. Die Vorgabe zu einer PIA-Vereinbarung auf Bundesebene sollte dazu dienen, rasch zu verhindern, dass Doppelstrukturen im station\u00e4ren und ambulanten Bereich entstehen. Die Situation ist heute eine v\u00f6llig andere: Nicht Doppelstrukturen besch\u00e4ftigen uns, sondern eine wesentliche Unterversorgung, die vor allem die schwer psychisch erkrankten Menschen betrifft. Dies erkennend hat der Gesetzgeber mit dem \u00a7 92 Abs. 6b eine Versorgung auf den Weg gebracht, die insbesondere den schwer psychisch erkrankten Menschen mit komplexem psychiatrischen und psychotherapeutischen Behandlungsbedarf gerecht werden soll. In dieser Versorgung sind die PIA ausdr\u00fccklich beteiligt (\u00a7 118 Abs. 1 und 2 sowie \u00a7 120 Abs. 2 SGB V). Auf diesem Weg muss nun weiter gegangen werden. Es ist notwendig, die PIA zu st\u00e4rken und die Rahmenbedingungen entsprechend weiterzuentwickeln.\r\n\r\n2.\tNiedrigschwellige kommunale Versorgungsangebote nach dem SGB V in Verbindung mit der kommunalen Daseinsf\u00fcrsorge\r\nEin Teil der Versicherten ben\u00f6tigen insbesondere bei komplexen Hilfebedarfen oder krankheitsbedingten eingeschr\u00e4nkten F\u00e4higkeiten zu Eigeninitiative bei der Organisation notwendiger Hilfen niedrigschwellige kommunale Versorgungsangebote, die in ihrem Sozialraum leicht zug\u00e4nglich vorgehalten werden. Auch bestimmte Behandlungsangebote k\u00f6nnten hier niedrigschwellig integriert werden. Dies gilt insbesondere auch f\u00fcr Menschen mit psychiatrisch/psychotherapeutischen und somatischen Behandlungsbedarfen. Gesundheits\u00e4mter und sozialpsychiatrische Dienste sind nur begrenzt in der Lage hier Angebote insbesondere in der Kombination von somatischer und psychiatrischer Versorgung sicherzustellen.\r\nDie in den Eckpunkten noch enthaltenen Gesundheitskioske w\u00e4ren in bestimmten Regionen (Ballungsgebieten etc.) ein Angebot an psychisch und somatisch belastete Menschen, die zumindest noch in der Lage sind, das Angebot aufzusuchen. Sie erbringen Beratungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen zur \u201emedizinischen und sozialen Bedarfsermittlung\u201c und in Anteilen begrenzt Behandlungsleistungen. Zudem sollen sie die individuelle Gesundheitskompetenz erh\u00f6hen. In l\u00e4ndlichen Regionen w\u00e4re eher an mobilere Angebote zu denken. Eine enge Verzahnung mit den Leistungen der Gesundheits\u00e4mter und den sozialpsychiatrischen Diensten ist zugleich geboten.\r\n\r\nEine anteilige Beteiligung der Krankenkassen ist hier ein Weg, solche Angebote in ihrer Aufgabenerf\u00fcllung auch bedarfsgerecht gestalten zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nDie im Referentenentwurf vorgesehenen Erleichterungen in Bezug auf die kommunalen Versorgungszentren sind in dem Zusammenhang von Bedeutung und sind zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\n3.\tLeichterer Zugang und die Sicherstellung der ambulanten psychotherapeutischen Versorgung insbesondere f\u00fcr Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen\r\n\r\na.)\tZugangserleichterungen und Sicherstellung\r\nUm den Zugang zu erleichtern und die Versorgung sicherzustellen, sieht die APK vorrangigen Handlungsbedarf und favorisiert folgende L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge:\r\n-\tBei der Ausweitung von halben Sitzen \u00fcber den rechnerischen Stundenrahmen hinaus, sollte dies nur dann m\u00f6glich sein, wenn damit in festgelegten Anteilen besondere Behandlungsbedarfe gedeckt werden. Insbesondere f\u00fcr schwer psychisch erkrankte Ver-sicherte mit komplexem psychiatrischen oder psychotherapeutischen Behandlungsbedarf sollten somit die Zug\u00e4nge erleichtert werden. Zu dieser Gruppe geh\u00f6ren insbesondere Patientinnen und Patienten\r\no\tnach wiederholten Krankenhausaufenthalten\r\no\tschweren chronischen Verl\u00e4ufen und komplexen Beeintr\u00e4chtigungen (ICD in Kombination mit ICF)\r\no\tmit Suchterkrankungen bzw. erheblichen Substanzproblemen\r\no\tbei Zugeh\u00f6rigkeit zur Zielgruppe nach \u00a7 92 6b SGB V\r\no\tSchwangere/Eltern nach der Geburt z. B. mit postpartalen Depressionen\r\no\tund Menschen mit Sprachbarrieren\r\n-\tbei der Vorhaltung von diesbez\u00fcglichen Krisenterminen im Rahmen von psychotherapeutischer Sprechstunde und Akutbehandlung innerhalb einer Woche (vermittelt durch Krisendienste, psychiatrische Institutsambulanzen, entlassende Stationen von akutpsychiatrischen Kliniken, Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzten f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie)\r\n-\tbei der verpflichtenden Einbindung in gemeindepsychiatrische Verbundstrukturen bzw. in entsprechende multiprofessionelle Netzwerkstrukturen, insbesondere bei der Krisenintervention\r\n\r\nb.)\tSicherstellung der zuk\u00fcnftigen Versorgung durch Sicherstellung der Weiterbildung\r\nEine zuk\u00fcnftige Versorgung auch von Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen mit Leistungen der ambulanten Richtlinien-Psychotherapie muss sich auf eine entsprechend fundierten und gesicherten Weiterbildung verlassen k\u00f6nnen.\r\nOhne eine finanzielle F\u00f6rderung der ambulanten und station\u00e4ren Weiterbildung ist eine entsprechende psychotherapeutische Versorgung nicht gesichert. Es bedarf bundesgesetzliche Vorgaben, um diese ausreichend abzusichern. Entsprechende verbindliche Regelungen in der Bundespflegesatzverordnung und den \u00a7 75a, \u00a7 117 und \u00a7 120 SGB V sind hier zu treffen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einflussnahme auf den Referentenentwurf zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (GVSG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "St\u00e4rkung der Profession \"Pflege\" zur Sicherstellung einer hohen Versorgungsqualit\u00e4t. Dies kann sowohl \u00fcber Kompetenzerweiterung sowie der F\u00f6rderung/Schaffung entsprechender Stellen f\u00fcr Advanced Practice Nurses (APNs) bzw. Community Health Nurses (CHN) gelingen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002760",
                "statements": [],
                "title": "Einflussnahme auf das Pflegekompetenzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Fl\u00e4chendeckende Etablierung von Krisendiensten mit \u00dcberleitung zu bestehenden Hilfsangeboten.\r\nBessere Verzahnung von Notfall-, Rettungs- sowie Krisendiensten und verbesserte Ausbildung der dort T\u00e4tigen bzgl. des Umgangs mit Menschen in psychiatrischen und/oder psychosozialen Krisen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002761",
                "statements": [],
                "title": "Initiierung eines Suizidpr\u00e4ventionsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bessere Verzahnung von Notfall-, Rettungs- sowie Krisendiensten und verbesserte Ausbildung der dort T\u00e4tigen bzgl. der Ber\u00fccksichtung/des Umgangs mit Menschen in psychiatrischen und/oder psychosozialen Krisen. Fl\u00e4chendeckende Etablierung von Krisendiensten mit \u00dcberleitung in bestehenden Hilfsangeboten. ",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-06-03",
                    "customTitle": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Reform der Notfallversorgung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002762",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/70/307276/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240125.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002762",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einflussnahme auf den Referentenentwurf Gesetz zur Reform der Notfallversorgung (NotfallG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Aktion Psychisch Kranke e.V. (APK)\r\nzum Referentenentwurf \u201eGesetz zur Reform der Notfallversorgung (NotfallGesetz - NotfallG)\u201c vom 03.06.2024\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Anliegen des Entwurfes einer Neuordnung der Notfallversorgung und in Teilen des Entwurfes die Ber\u00fccksichtigung von den besonderen Bedarfen von Menschen mit psychischen Erkrankungen.\r\nEine bedarfsgerechte Notfallversorgung f\u00fcr Menschen mit psychischen Erkrankungen bzw. psychischen Krisen, die die besonderen Belange dieser Menschen ber\u00fccksichtigt, ist aktuell nicht ausreichend vorhanden. Sie ist nicht fl\u00e4chendeckend und nicht zu jeder Tageszeit sicher-gestellt. Dies f\u00fchrt zu Fehlsteuerung und vermeidbaren Folgesch\u00e4den bis hin zu Todesf\u00e4llen (z.B. Suizide).\r\nIn den k\u00fcnftigen Notfallversorgungsstrukturen m\u00fcssen Menschen mit psychischen Erkrankungen bzw. psychischen Krisen und die f\u00fcr sie notwendigen psychiatriespezifischen Krisenhilfen und Notfallbehandlungsangebote ausdr\u00fccklich mitgedacht werden.\r\nErforderlich ist sowohl eine bessere Integration psychiatrischer Notfallversorgung in das bestehende Notfall- und Rettungssystem und die Sicherstellung einer gesonderten Struktur einer psychiatrischen Krisenhilfe, die mit der Notfallversorgung abgestimmt ist und die Vernetzung mit bestehenden Hilfeangeboten sicherstellt.\r\nPsychiatrische Notf\u00e4lle und psychische Krisen stellen bei der Inanspruchnahme von \u00e4rztlichen Notdiensten, Rettungsdiensten und Notfallaufnahmen einen erheblichen Anteil dar. Hier besteht bei psychischen Erkrankungen oft die Gefahr der Fehlsteuerung:\r\n\u2022\r\nDie bzw. der Betroffene erkennt bzw. thematisiert die Notsituation selbst nicht oder nicht ausreichend; der psychiatrische Notfall bleibt unerkannt.\r\n\u2022\r\nEs wird zu schnell in die Klinik weitergeleitet mit einem erh\u00f6hten Risiko, dass es zu vermeidbaren station\u00e4ren Behandlungen kommt. Es kommt dabei teilweise zu nicht einvernehmlichen Weiterleitungen an Kliniken; dort ist nach vorherigem Zwang die Herstellung des Einvernehmens erschwert.\r\nZu empfehlen ist eine spezialisierte psychiatrische und psychosoziale Krisenhilfe, die von Not-fallleitstellen verbindlich einbezogen werden kann.\r\nEs bedarf eines ausreichenden Zeitkontingents und eines geeigneten Settings f\u00fcr die Herstellung eines Einvernehmens in der Behandlungsplanung und des weiteren Vorgehens.\r\nF\u00fcr Menschen in psychischen Krisen ist es in vielen F\u00e4llen weder sinnvoll noch zumutbar, erst m\u00f6glicherweise dem Rettungsdienst, dann in einem Integrierten Notfallzentrum (INZ) und anschlie\u00dfend in einer psychiatrischen Klinik die eigene Notlage darzustellen.\r\nGrunds\u00e4tzlich muss die Notfallversorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen bzw. psychischen Krisen auf der Grundlage des Referentenentwurfes folgende Anforderungen erf\u00fcllen:\r\nIn Bezug auf die Notfallversorgung:\r\n-\r\nIn den Anlaufstellen und Leitstellen f\u00fcr Notf\u00e4lle muss eine psychiatrische Basiskompetenz gew\u00e4hrleistet sein. Dies betrifft die im Referentenentwurf vorgesehenen und durch die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung vorzuhaltenden Akutleitstellen und die Leitstellen der Rettungsdienste, auch wenn die nur begrenzt Gegenstand des Referentenentwurfes sind.\r\n-\r\nIn den vorgesehenen INZ sind in dem Ersteinsch\u00e4tzungsinstrument die besonderen Bedarfe von psychisch erkrankten Menschen zu ber\u00fccksichtigen, so wie es in der Begr\u00fcndung im Referentenentwurf vorgesehen ist.\r\n-\r\nIn den INZ sollte die psychiatrische Behandlungskompetenz auf Facharztniveau verf\u00fcgbar sein. An Allgemeinkrankenh\u00e4user mit selbst\u00e4ndigen, fach\u00e4rztlich geleiteten psychiatrischen Abteilungen kann dies durch enge Kooperation in einem inter-disziplin\u00e4ren Team erfolgen. Sofern die regionale Versorgung durch ein r\u00e4umlich entferntes Fachkrankenhaus wahrgenommen wird, ist in den INZ die psychiatrische Behandlungskompetenz zumindest telemedizinisch verf\u00fcgbar zu machen.\r\n-\r\nEin schneller Zugang von den INZ zu der psychiatrischen/psychotherapeutischen Regelversorgung ist zu gew\u00e4hrleisten.\r\n-\r\nWenn beim Rettungseinsatz Hinweise auf das Vorliegen einer psychischen Krise bestehen, kl\u00e4rt der Rettungsdienst mit der Leitstelle das weitere Vorgehen.\r\n-\r\nWenn neben einer psychischen Krise Hinweise auf einen somatischen Notfall bestehen, sollte ein barrierefreier Zugang zu den INZ und den somatischen Notfallangeboten sichergestellt sein. Menschen mit somatischen Notf\u00e4llen und psychischen Auff\u00e4lligkeiten/Symptom\u00e4u\u00dferungen (z.B. delirante Syndrome bei internistischen Notf\u00e4llen; Alkoholisierung bei traumatischen Notf\u00e4llen) erfahren oft ausschlie\u00dflich eine Zuordnung zur Psychiatrie bei Vorenthaltung der nicht selten lebensbedrohlichen somatischen Versorgungsnotwendigkeit. Folgen sind somatische Unterversorgung bzw. somatisch lebensbedrohliche Situationen. Hier sollte zus\u00e4tzlich die psychiatrische und psychosoziale Krisenhilfe eingeschaltet werden.\r\n-\r\nDie Zusammenarbeit der k\u00fcnftigen Akutleitstellen und den Leitstellen des Rettungsdienstes sowie den INZ mit regionalen psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfen muss sich konstituieren bzw. verbindlich geregelt werden.\r\nIn Bezug auf die Sicherstellung der psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfen und deren Einbindung in die Notfallversorgung:\r\n-\r\nAmbulante, niedrigschwellige Hilfen bei psychischen Krisen sollten fl\u00e4chendeckend und zu jeder Zeit mit ausreichenden Zeitkontingenten durch eine fachkompetente psychiatrische und psychosoziale Krisenhilfe sichergestellt werden.\r\n-\r\nEine unmittelbare Vermittlung von den psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfen\r\nzu psychiatrisch/psychotherapeutischen Leistungen mit definierten Schnittstellen zu Teilhabe- und Pflegeleistungen unter Erhaltung der vorhandenen Netzwerkstrukturen ist zu gew\u00e4hrleisten.\r\n-\r\nBei der psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfe handelt es sich um eine zus\u00e4tzliche Leistung, die gesondert pauschal zu verg\u00fcten ist. Der Leistungsanteil, der der Krankenversicherung zuzuordnen ist, sollte in den Leistungskatalog des SGB V aufgenommen werden und die Leistungen ohne Vorlage der Versichertenkarte zug\u00e4nglich sein.\r\n-\r\nDie Leistungen der Sozialpsychiatrischen Dienste, der Jugend\u00e4mter, der Krisen-dienste mit Landes- und kommunaler Finanzierung und anderer Krisenangebote im Rahmen der Eingliederungshilfe werden unvermindert fortgef\u00fchrt und integriert in der Sicherstellung der psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfe.\r\n-\r\nF\u00fcr die psychiatrische und psychosoziale Krisenhilfe sollen m\u00f6glichst keine neuen Einrichtungen geschaffen werden. Die Funktion \u201aKrisenhilfe\u2019 soll im Wesentlichen kooperativ durch im Versorgungssystem t\u00e4tige Fachkr\u00e4fte geleistet werden.\r\nDaraus ergeben sich folgende konkrete Empfehlungen zur \u00c4nderung des Referentenentwurfes:\r\n1.\r\nAd Art. 1 Nr. 2 (\u00a7 75 Abs. 1b SGB V - neu) Notdienstliche Akutversorgung und (\u00a7 75 Abs. 1c SGB V - neu) Akutleitstelle\r\nIn der notdienstlichen Akutversorgung sollten die besonderen Bedarfe von psychisch erkrankten Menschen bzw. von Menschen in psychischen Krisensituationen Ber\u00fccksichtigung finden. So kann durch die Vermittlung an psychiatrische und psychosoziale Krisendienste die Akutversorgung entlastet werden (siehe hierzu Empfehlung in Ziffer 4). Eine Aufnahme in \u00a7 75 Abs. 1b SGB V w\u00fcrde auch Wirkung entfalten f\u00fcr die Akutleitstelle und das dort eingesetzte Ersteinsch\u00e4tzungsverfahren. Hier ist jeweils die Schnittstelle zu den Krisenhilfen zu verankern.\r\nEmpfohlen wird in \u00a7 75 Abs. 1b SGB V nach Satz 1 den Satz einzuf\u00fcgen:\r\nDie besonderen Bedarfe in der Notfallbehandlung psychisch erkrankter Menschen und der Intervention bei psychischen Krisen sind zu ber\u00fccksichtigen.\r\n2.\r\nAd Art. 1 Nr. 11 (\u00a7 123 Abs. 3 SGB V) Ersteinsch\u00e4tzungsinstrument\r\nEs ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass in der Begr\u00fcndung zu \u00a7 123 Abs. 3 SGB V neu (Seite 40 oben) fest-gehalten ist, dass \u201eDie besonderen Bed\u00fcrfnisse von Kindern, Menschen mit Behinderung und psychisch Erkrankten \u2026 zu ber\u00fccksichtigen\u201c sind. Allein im Gesetzestext selbst vermissen wir diesen Auftrag.\r\nEs wird daher vorgeschlagen, dass diese Passage direkt in den Gesetzestext \u00fcbernommen wird und dem G-BA bereits im Gesetzestext mittels einer eigenen Nummer, z.B. als Ziffer 2, aufgegeben wird, bei der Entwicklung des Ersteinsch\u00e4tzungsinstruments den spezifischen Be-darf in Bezug auf die Behandlungsdringlichkeit einschlie\u00dflich der Krisenintervention aufzunehmen.\r\n\r\n3.\r\nAd Art. 1 Nr. 11 (\u00a7 123 Abs. 6 SGB V - neu) Integrierte Notfallzentren (INZ)\r\nIm Fall der Notfallversorgung von psychisch kranken Menschen ist eine psychiatrische Behandlungskompetenz auf Facharztniveau notwendig und muss zumindest telemedizinisch verf\u00fcgbar sein. Bei Hinweisen auf psychische Krisen im Ersteinsch\u00e4tzungsverfahren sind die psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfen einzubeziehen.\r\nEntsprechend kann die im Gesetzentwurf vorgeschlagene Struktur zur besseren Versorgung \u00fcbertragen werden, indem in Absatz 6 nach dem ersten Satz die S\u00e4tze eingef\u00fcgt werden:\r\nIntegrierte Notfallzentren haben bei einem Hinweis auf eine vorliegende psychische Erkrankung psychiatrische und psychosomatische Behandlungskompetenz sicherzustellen.\r\nBei psychiatrischer und psychosomatischer Versorgung durch ein externes Fachkrankenhaus\r\nist die Unterst\u00fctzung durch telemedizinische Konsile nach \u00a7 367 oder telefonische Konsile von Fach\u00e4rzten f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie zu gew\u00e4hrleisten.\r\nBei Hinweisen auf psychische Krisen sind die psychiatrischen und psychosoziale Krisenhilfen einzubeziehen.\r\nDie bisherigen S\u00e4tze 2 und 3 werden dann S\u00e4tze 5 und 6.\r\nDie Formulierung des letzten Satzes in Abs. 6 bezieht sich dann sowohl auf die Anforderung an p\u00e4diatrische wie auch an psychiatrische Kompetenz und kann so bleiben:\r\nDer erweiterte Landesausschuss nach \u00a7 90 Absatz 4a bestimmt die Konzeption und Koordinierung dieser telemedizinischen Unterst\u00fctzung. Die entsprechenden Integrierten Notfallzentren haben die erforderliche technische Ausstattung f\u00fcr eine telemedizinische Anbindung vorzuhalten.\r\n4.\r\nVerankerung psychiatrischer Krisenhilfen im SGB V\r\nDie in den Anforderungen zu einer umfassenden Notfall- und Krisenversorgung und in den gesetzlichen Regelungsvorschl\u00e4gen zur Notfallversorgung angef\u00fchrten psychiatrischen Krisenhilfen (mit dem Zusatz psychosozial, auf Grund der leistungstr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Ausrichtung und Zust\u00e4ndigkeit) sollten im SGB V verankert werden. Psychiatrische Krisenhilfe beinhaltet diagnostische Abkl\u00e4rung, Gefahrenabw\u00e4gung, therapeutische Krisenintervention und verl\u00e4ssliche Weiterleitung zu nachfolgend erforderlichen Hilfen. Die Integration in ein Gesamtkonzept und -angebot regionaler psychiatrischer und psychosozialer Krisenhilfe muss sichergestellt sein. Leistungen der Daseinsf\u00fcrsorge und der Eingliederungshilfe sind hier vorrangig anzuf\u00fchren und zu integrieren.\r\nDie Finanzierung durch die Krankenkassen sollte als Pauschalfinanzierung ausgestaltet wer-den, Inanspruchnahme der Krisenhilfe erfolgt ohne Vorlage der Gesundheitskarte.\r\nVorgeschlagen wird die Einf\u00fcgung eines \u00a7 65g SGB V in Anlehnung an die Finanzierung der ambulanten Krebsberatungsstellen:\r\n\u00a7 65g ambulante psychiatrische Krisenhilfe - neu\r\n\r\n(1) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen f\u00f6rdert ambulante psychiatrische Krisenhilfen mit einem Gesamtbetrag von j\u00e4hrlich bis \u2026 Die privaten Krankenversicherungsunternehmen beteiligen sich \u2026der Spitzenverband Bund der Krankenkassen und der Verband der Privaten Krankenversicherung mit Wirkung f\u00fcr die privaten Krankenversicherungsunternehmen verein-baren das N\u00e4here zur gemeinsamen F\u00f6rderung nach den S\u00e4tzen 1 und 2, \u2026.\r\n(2) Gef\u00f6rdert werden ambulante psychiatrische Krisenhilfeangebote, soweit sie an Menschen in psychischen Krisen Beratung und Unterst\u00fctzung anbieten und sofern sie integriert sind in ein Gesamtkonzept und Angebot mit psychosozialen Krisenhilfen und deren entsprechenden Finanzierung. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen bestimmt Grunds\u00e4tze zu den Voraussetzungen und zum Verfahren der F\u00f6rderung.\r\n(3) Der Anteil an dem Gesamtkonzept und -angebot einer psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfe sollte maximal ein Drittel betragen.\r\nAlternativ w\u00e4re - vergleichbar mit \u00a7 37 b spezialisierte ambulante Palliativversorgung \u2013 denk-bar, einen Anspruch auf die oben beschriebenen Leistungen als Teilleistung eines regionalen ambulanten niedrigschwelligen Krisenhilfeangebots in einem neuen \u00a7 37 d ambulante psychiatrische Krisenhilfe zu verankern.\r\nBonn, den 21.06.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einflussnahme auf den Referentenentwurf Gesetz zur Reform der Notfallversorgung (NotfallG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00dcberf\u00fchrung der Modellvorhaben nach \u00a7 64b SGB V in die Regelversorgung. St\u00e4rkung der Psychiatrischen Institutsambulanzen durch Erm\u00e4chtigung und auskommender Finanzierung. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002763",
                "statements": [],
                "title": "Einflussnahme auf Gesetzentwurf zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (KHHVG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/37/296344/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140022.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002759",
                "regulatoryProjectTitle": "Einflussnahme auf den Referentenentwurf zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (GVSG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Aktion Psychisch Kranke e.V. (APK)\r\nzum\r\n\r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune\r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)\r\n\r\nF\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme danken wir. Wir begr\u00fc\u00dfen die grunds\u00e4tzliche Intention der St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune.\r\n\r\nDie Aktion Psychisch Kranke (APK) \u00e4u\u00dfert sich entsprechend ihrem satzungsgem\u00e4\u00dfen Auftrag in Bezug auf die Verbesserung und St\u00e4rkung der Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen bzw. in psychischen Krisen. Dabei liegt ein besonderer Fokus auf der Unterst\u00fctzung von Patientinnen und Patienten mit schwereren psychischen Erkrankungen. Dies ist seit ihrer Gr\u00fcndung in Verbindung mit der Psychiatrie-Enqu\u00eate ihr Auftrag und Verpflichtung zugleich.\r\nUnter dieser Pr\u00e4misse stehen die folgenden Anmerkungen in Bezug auf den Referentenentwurf.\r\nMenschen mit psychischen Erkrankungen werden auch von einer verbesserten haus\u00e4rztlichen Versorgung profitieren und eine Vorhaltepauschale bietet mehr Sicherheit. Mit der Chroniker-Pauschale verbinden sich perspektivisch auch Optionen f\u00fcr die psychiatrische fach\u00e4rztliche Versorgung, wenn Sie patientenorientiert ausgestaltet ist (z. B. Mitnahmeoption bei Wechsel). Auch wird sich durch die Bildung einer eigenen Facharztgruppe Kinder- und Jugendpsychotherapie mehr Versorgungsicherheit f\u00fcr psychisch erkrankte Kinder und Jugendliche einstellen.\r\nGleichwohl sind, wenn wir an die Versorgung von Menschen mit insbesondere schweren psychischen Erkrankungen denken, weitere Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung derer gesundheitlicher Versorgung in der Kommune notwendig. Dies betrifft die regionale bzw. kommunale Versorgung aus dem ambulanten Sektor aber auch dem klinischen Sektor. Geboten und notwendig sind: \r\n-\tFlexibilisierung und Ambulantisierung der klinischen Angebote in der Region bzw. in der Kommune\r\n-\tniedrigschwellige kommunale Versorgungsangebote nach dem SGB V in Verbindung mit der kommunalen Daseinsf\u00fcrsorge\r\n-\tleichterer Zugang und die Sicherstellung der ambulanten psychotherapeutischen Versorgung f\u00fcr Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen\r\nEntsprechend empfiehlt die Aktion Psychisch Kranke folgende dringliche Erg\u00e4nzungen im Referentenentwurf:\r\n1.\tFlexibilisierung und Ambulantisierung der klinischen Angebote in der Region bzw. in der Kommune\r\n\r\na.)\tModellvorhaben nach \u00a7 64b SGB V\r\nModellvorhaben nach \u00a7 64b SGB V, die auf die sektoren\u00fcbergreifenden Leistungserbringung einschlie\u00dflich der komplexen psychiatrischen Behandlung im h\u00e4uslichen Umfeld ausgerichtet sind (Globalbudgets), wurden in gr\u00f6\u00dferer Zahl deutschlandweit durchgef\u00fchrt und haben eine hohe Evidenz hinsichtlich ihrer Versorgungswirkung nachweisen k\u00f6nnen. Es ist daher erforderlich, diese Erfahrungen aus dem Modellcharakter zu l\u00f6sen und als Optionsmodell in die Regelversorgung zu \u00fcberf\u00fchren. Dazu w\u00e4re eine Aufnahme in die Bundespflegesatzverordnung erforderlich, entsprechend wird vorgeschlagen:\r\n\r\n\u00a7 3 Absatz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\nNach Satz 4 wird folgender Satz eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201eDie Vertragsparteien k\u00f6nnen mit der Zustimmung der Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr eine definierte Region ein Budget nach den Bestimmungen des \u00a7 64b SGB V vereinbaren, ohne dass \u00a7 63 Absatz 1 und 2 SGB V oder \u00a7 65 SGB V angewandt werden.\u201c\r\n\r\nVerankert werden sollte zudem, dass das Verg\u00fctungsmodell des \u201eGlobalbudgets\u201c von allen\r\nKrankenkassen zwingend abgeschlossen und evaluiert werden muss, sofern in einer Region durch ein Krankenhaus und eine oder mehrere Krankenkassen ein derartiger Vertrag geschlossen wird, der dazu f\u00fchrt, dass mindestens 20 % aller Versicherten von dem Vertrag erfasst sind.\r\n\r\nKostensteigerungen f\u00fcr die Gesetzliche Krankenversicherung entstehen daraus nicht. Es ist bei der Umsetzung darauf zu achten, dass Qualit\u00e4tsstandards wie zur Personalbemessung auch in diesen Optionsmodell eingehalten werden.\r\n\r\nb.)\tPsychiatrische Institutsambulanzen\r\nPsychiatrische Institutsambulanzen (PIA) bilden seit vielen Jahren gemeinsam mit den Vertrags\u00e4rztinnen und -\u00e4rzten sowie den psychologischen Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten das R\u00fcckgrat der ambulanten psychiatrischen Versorgung in der Bundesrepublik Deutschland. Dabei erg\u00e4nzen sich die Leistungen der PIA mit denen der Niedergelassenen hinsichtlich der zu versorgenden Menschen, insbesondere beim Spektrum der schwer psychisch erkrankten Menschen. Daneben erf\u00fcllen die PIA auch wichtige Funktionen in Regionen, die durch die vertrags\u00e4rztliche Versorgung weniger gut erreicht werden. Zugleich bilden die PIA aber auch eine Schnittstelle zwischen der teil- und vollstation\u00e4ren und zunehmend auch der stations\u00e4quivalenten Behandlung und der ambulanten Versorgung. Im Zuge der zu-nehmenden Unterversorgung infolge des Fachkr\u00e4fte- und \u00c4rztemangels werden die PIA immer wichtiger f\u00fcr das Aufrechterhalten der niedrigschwelligen Behandlung. Die Unterscheidung von PIA an Allgemeinkrankenh\u00e4user und an Fachkrankenh\u00e4usern (\u00a7 118 Abs 1 bzw. Abs. 2 SGB V) ist historisch \u00fcberholt und damit obsolet.\r\nDie Finanzierung der PIA nach dem sog. Bayerischen Modell hat sich als zielf\u00fchrend hinsichtlich einer flexiblen, situationsangemessenen Versorgung insbesondere der schwer psychisch erkrankten Menschen erwiesen. Damit ist eine Verg\u00fctung bezeichnet mittels eines Leistungs- und Verg\u00fctungsverzeichnisses, das von den Landesverb\u00e4nden der Krankenkassen und den Ersatzkassen gemeinsam mit den Krankenh\u00e4usern oder den sie vertretenden Vereinigungen im Land vereinbart wird und das die Beschreibung der in den PIA zu erbringenden Leistungen und deren Verg\u00fctung enth\u00e4lt.\r\n\r\nEntsprechend vorgeschlagen wird:\r\n\r\nNeufassung \u00a7 118 SGB V \u2013 Psychiatrische Institutsambulanzen\r\n(1) Psychiatrische Krankenh\u00e4user und Allgemeinkrankenh\u00e4user mit selbst\u00e4ndigen, fach\u00e4rztlich geleiteten psychiatrischen Abteilungen mit regionaler Versorgungsverpflichtung sind zur ambulanten psychiatrischen und psychotherapeutischen Behandlung der Versicherten erm\u00e4chtigt. Die Behandlung ist auf diejenigen Versicherten auszurichten, die wegen Art, Schwere oder Dauer ihrer Erkrankung, wegen zu gro\u00dfer Entfernung zu geeigneten \u00c4rzten oder bei Feststellung eines akuten Behandlungsbedarfs und eine zeitnahe (zwei Wochen) Diagnostik oder Behandlung bei vertrags\u00e4rztlichen Versorgungsangeboten nicht verf\u00fcgbar ist, auf die Behandlung durch diese Krankenh\u00e4user angewiesen sind.\r\n\r\nDie Regelungen in Absatz 3 und 4 m\u00fcssen entsprechend redaktionell angepasst werden.\r\n\r\nNeufassung \u00a7 120 SGB V \u2013 Verg\u00fctung ambulanter Krankenhausleistungen\r\n(2) \u2026 Sie muss die Leistungsf\u00e4higkeit der Hochschulambulanzen, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren und der medizinischen Behandlungszentren bei wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung gew\u00e4hrleisten. Die Krankenkassen verg\u00fcten durch Vereinbarungen auf Landesebene die \u00e4rztlichen und nicht \u00e4rztlichen Leistungen, der psychiatrischen Institutsambulanzen nach einem landeseinheitlichen Leistungs- und Verg\u00fctungsverzeichnis, das von den Landesverb\u00e4nden der Krankenkassen und den Ersatzkassen gemein-sam mit den Krankenh\u00e4usern oder den sie vertretenden Vereinigungen im Land vereinbart wird. Die Leistungs- und Verg\u00fctungsverzeichnisse enthalten die Beschreibung der in den psychiatrischen Institutsambulanzen zu erbringenden Leistungen und deren Verg\u00fctung.\r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\n1976 wurden die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr Institutsambulanzen an Psychiatrischen Krankenh\u00e4user durch den \u00a7 368n der damaligen RVO in der Bundesrepublik Deutschland geschaffen. Dieser erste Schritt zu psychiatrischen Institutsambulanzen ber\u00fccksichtigte zu-n\u00e4chst nur Fachkrankenh\u00e4user, da psychiatrische Abteilungen an Allgemeinkrankenh\u00e4usern gerade erst im Aufbau entstanden. Im Jahr 2000 wurden dann die Institutsambulanzen an Allgemeinkrankenh\u00e4usern im \u00a7 118 SGB V aufgenommen, allerdings mit ge\u00e4nderten Zulassungsvoraussetzungen, da sie automatisch erm\u00e4chtigt waren. Allerdings galt f\u00fcr die die Vorgabe einer Vereinbarung auf Bundesebene zwischen der Deutschen Krankenhausgesellschaft und den Spitzenverb\u00e4nden der Gesetzlichen Krankenversicherung. Die Vorgabe zu einer PIA-Vereinbarung auf Bundesebene sollte dazu dienen, rasch zu verhindern, dass Doppelstrukturen im station\u00e4ren und ambulanten Bereich entstehen. Die Situation ist heute eine v\u00f6llig andere: Nicht Doppelstrukturen besch\u00e4ftigen uns, sondern eine wesentliche Unterversorgung, die vor allem die schwer psychisch erkrankten Menschen betrifft. Dies erkennend hat der Gesetzgeber mit dem \u00a7 92 Abs. 6b eine Versorgung auf den Weg gebracht, die insbesondere den schwer psychisch erkrankten Menschen mit komplexem psychiatrischen und psychotherapeutischen Behandlungsbedarf gerecht werden soll. In dieser Versorgung sind die PIA ausdr\u00fccklich beteiligt (\u00a7 118 Abs. 1 und 2 sowie \u00a7 120 Abs. 2 SGB V). Auf diesem Weg muss nun weiter gegangen werden. Es ist notwendig, die PIA zu st\u00e4rken und die Rahmenbedingungen entsprechend weiterzuentwickeln.\r\n\r\n2.\tNiedrigschwellige kommunale Versorgungsangebote nach dem SGB V in Verbindung mit der kommunalen Daseinsf\u00fcrsorge\r\nEin Teil der Versicherten ben\u00f6tigen insbesondere bei komplexen Hilfebedarfen oder krankheitsbedingten eingeschr\u00e4nkten F\u00e4higkeiten zu Eigeninitiative bei der Organisation notwendiger Hilfen niedrigschwellige kommunale Versorgungsangebote, die in ihrem Sozialraum leicht zug\u00e4nglich vorgehalten werden. Auch bestimmte Behandlungsangebote k\u00f6nnten hier niedrigschwellig integriert werden. Dies gilt insbesondere auch f\u00fcr Menschen mit psychiatrisch/psychotherapeutischen und somatischen Behandlungsbedarfen. Gesundheits\u00e4mter und sozialpsychiatrische Dienste sind nur begrenzt in der Lage hier Angebote insbesondere in der Kombination von somatischer und psychiatrischer Versorgung sicherzustellen.\r\nDie in den Eckpunkten noch enthaltenen Gesundheitskioske w\u00e4ren in bestimmten Regionen (Ballungsgebieten etc.) ein Angebot an psychisch und somatisch belastete Menschen, die zumindest noch in der Lage sind, das Angebot aufzusuchen. Sie erbringen Beratungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen zur \u201emedizinischen und sozialen Bedarfsermittlung\u201c und in Anteilen begrenzt Behandlungsleistungen. Zudem sollen sie die individuelle Gesundheitskompetenz erh\u00f6hen. In l\u00e4ndlichen Regionen w\u00e4re eher an mobilere Angebote zu denken. Eine enge Verzahnung mit den Leistungen der Gesundheits\u00e4mter und den sozialpsychiatrischen Diensten ist zugleich geboten.\r\n\r\nEine anteilige Beteiligung der Krankenkassen ist hier ein Weg, solche Angebote in ihrer Aufgabenerf\u00fcllung auch bedarfsgerecht gestalten zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nDie im Referentenentwurf vorgesehenen Erleichterungen in Bezug auf die kommunalen Versorgungszentren sind in dem Zusammenhang von Bedeutung und sind zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\n3.\tLeichterer Zugang und die Sicherstellung der ambulanten psychotherapeutischen Versorgung insbesondere f\u00fcr Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen\r\n\r\na.)\tZugangserleichterungen und Sicherstellung\r\nUm den Zugang zu erleichtern und die Versorgung sicherzustellen, sieht die APK vorrangigen Handlungsbedarf und favorisiert folgende L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge:\r\n-\tBei der Ausweitung von halben Sitzen \u00fcber den rechnerischen Stundenrahmen hinaus, sollte dies nur dann m\u00f6glich sein, wenn damit in festgelegten Anteilen besondere Behandlungsbedarfe gedeckt werden. Insbesondere f\u00fcr schwer psychisch erkrankte Ver-sicherte mit komplexem psychiatrischen oder psychotherapeutischen Behandlungsbedarf sollten somit die Zug\u00e4nge erleichtert werden. Zu dieser Gruppe geh\u00f6ren insbesondere Patientinnen und Patienten\r\no\tnach wiederholten Krankenhausaufenthalten\r\no\tschweren chronischen Verl\u00e4ufen und komplexen Beeintr\u00e4chtigungen (ICD in Kombination mit ICF)\r\no\tmit Suchterkrankungen bzw. erheblichen Substanzproblemen\r\no\tbei Zugeh\u00f6rigkeit zur Zielgruppe nach \u00a7 92 6b SGB V\r\no\tSchwangere/Eltern nach der Geburt z. B. mit postpartalen Depressionen\r\no\tund Menschen mit Sprachbarrieren\r\n-\tbei der Vorhaltung von diesbez\u00fcglichen Krisenterminen im Rahmen von psychotherapeutischer Sprechstunde und Akutbehandlung innerhalb einer Woche (vermittelt durch Krisendienste, psychiatrische Institutsambulanzen, entlassende Stationen von akutpsychiatrischen Kliniken, Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzten f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie)\r\n-\tbei der verpflichtenden Einbindung in gemeindepsychiatrische Verbundstrukturen bzw. in entsprechende multiprofessionelle Netzwerkstrukturen, insbesondere bei der Krisenintervention\r\n\r\nb.)\tSicherstellung der zuk\u00fcnftigen Versorgung durch Sicherstellung der Weiterbildung\r\nEine zuk\u00fcnftige Versorgung auch von Menschen mit schweren psychischen Erkrankungen mit Leistungen der ambulanten Richtlinien-Psychotherapie muss sich auf eine entsprechend fundierten und gesicherten Weiterbildung verlassen k\u00f6nnen.\r\nOhne eine finanzielle F\u00f6rderung der ambulanten und station\u00e4ren Weiterbildung ist eine entsprechende psychotherapeutische Versorgung nicht gesichert. Es bedarf bundesgesetzliche Vorgaben, um diese ausreichend abzusichern. Entsprechende verbindliche Regelungen in der Bundespflegesatzverordnung und den \u00a7 75a, \u00a7 117 und \u00a7 120 SGB V sind hier zu treffen.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/70/307276/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240125.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002762",
                "regulatoryProjectTitle": "Einflussnahme auf den Referentenentwurf Gesetz zur Reform der Notfallversorgung (NotfallG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Aktion Psychisch Kranke e.V. (APK)\r\nzum Referentenentwurf \u201eGesetz zur Reform der Notfallversorgung (NotfallGesetz - NotfallG)\u201c vom 03.06.2024\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Anliegen des Entwurfes einer Neuordnung der Notfallversorgung und in Teilen des Entwurfes die Ber\u00fccksichtigung von den besonderen Bedarfen von Menschen mit psychischen Erkrankungen.\r\nEine bedarfsgerechte Notfallversorgung f\u00fcr Menschen mit psychischen Erkrankungen bzw. psychischen Krisen, die die besonderen Belange dieser Menschen ber\u00fccksichtigt, ist aktuell nicht ausreichend vorhanden. Sie ist nicht fl\u00e4chendeckend und nicht zu jeder Tageszeit sicher-gestellt. Dies f\u00fchrt zu Fehlsteuerung und vermeidbaren Folgesch\u00e4den bis hin zu Todesf\u00e4llen (z.B. Suizide).\r\nIn den k\u00fcnftigen Notfallversorgungsstrukturen m\u00fcssen Menschen mit psychischen Erkrankungen bzw. psychischen Krisen und die f\u00fcr sie notwendigen psychiatriespezifischen Krisenhilfen und Notfallbehandlungsangebote ausdr\u00fccklich mitgedacht werden.\r\nErforderlich ist sowohl eine bessere Integration psychiatrischer Notfallversorgung in das bestehende Notfall- und Rettungssystem und die Sicherstellung einer gesonderten Struktur einer psychiatrischen Krisenhilfe, die mit der Notfallversorgung abgestimmt ist und die Vernetzung mit bestehenden Hilfeangeboten sicherstellt.\r\nPsychiatrische Notf\u00e4lle und psychische Krisen stellen bei der Inanspruchnahme von \u00e4rztlichen Notdiensten, Rettungsdiensten und Notfallaufnahmen einen erheblichen Anteil dar. Hier besteht bei psychischen Erkrankungen oft die Gefahr der Fehlsteuerung:\r\n\u2022\r\nDie bzw. der Betroffene erkennt bzw. thematisiert die Notsituation selbst nicht oder nicht ausreichend; der psychiatrische Notfall bleibt unerkannt.\r\n\u2022\r\nEs wird zu schnell in die Klinik weitergeleitet mit einem erh\u00f6hten Risiko, dass es zu vermeidbaren station\u00e4ren Behandlungen kommt. Es kommt dabei teilweise zu nicht einvernehmlichen Weiterleitungen an Kliniken; dort ist nach vorherigem Zwang die Herstellung des Einvernehmens erschwert.\r\nZu empfehlen ist eine spezialisierte psychiatrische und psychosoziale Krisenhilfe, die von Not-fallleitstellen verbindlich einbezogen werden kann.\r\nEs bedarf eines ausreichenden Zeitkontingents und eines geeigneten Settings f\u00fcr die Herstellung eines Einvernehmens in der Behandlungsplanung und des weiteren Vorgehens.\r\nF\u00fcr Menschen in psychischen Krisen ist es in vielen F\u00e4llen weder sinnvoll noch zumutbar, erst m\u00f6glicherweise dem Rettungsdienst, dann in einem Integrierten Notfallzentrum (INZ) und anschlie\u00dfend in einer psychiatrischen Klinik die eigene Notlage darzustellen.\r\nGrunds\u00e4tzlich muss die Notfallversorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen bzw. psychischen Krisen auf der Grundlage des Referentenentwurfes folgende Anforderungen erf\u00fcllen:\r\nIn Bezug auf die Notfallversorgung:\r\n-\r\nIn den Anlaufstellen und Leitstellen f\u00fcr Notf\u00e4lle muss eine psychiatrische Basiskompetenz gew\u00e4hrleistet sein. Dies betrifft die im Referentenentwurf vorgesehenen und durch die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung vorzuhaltenden Akutleitstellen und die Leitstellen der Rettungsdienste, auch wenn die nur begrenzt Gegenstand des Referentenentwurfes sind.\r\n-\r\nIn den vorgesehenen INZ sind in dem Ersteinsch\u00e4tzungsinstrument die besonderen Bedarfe von psychisch erkrankten Menschen zu ber\u00fccksichtigen, so wie es in der Begr\u00fcndung im Referentenentwurf vorgesehen ist.\r\n-\r\nIn den INZ sollte die psychiatrische Behandlungskompetenz auf Facharztniveau verf\u00fcgbar sein. An Allgemeinkrankenh\u00e4user mit selbst\u00e4ndigen, fach\u00e4rztlich geleiteten psychiatrischen Abteilungen kann dies durch enge Kooperation in einem inter-disziplin\u00e4ren Team erfolgen. Sofern die regionale Versorgung durch ein r\u00e4umlich entferntes Fachkrankenhaus wahrgenommen wird, ist in den INZ die psychiatrische Behandlungskompetenz zumindest telemedizinisch verf\u00fcgbar zu machen.\r\n-\r\nEin schneller Zugang von den INZ zu der psychiatrischen/psychotherapeutischen Regelversorgung ist zu gew\u00e4hrleisten.\r\n-\r\nWenn beim Rettungseinsatz Hinweise auf das Vorliegen einer psychischen Krise bestehen, kl\u00e4rt der Rettungsdienst mit der Leitstelle das weitere Vorgehen.\r\n-\r\nWenn neben einer psychischen Krise Hinweise auf einen somatischen Notfall bestehen, sollte ein barrierefreier Zugang zu den INZ und den somatischen Notfallangeboten sichergestellt sein. Menschen mit somatischen Notf\u00e4llen und psychischen Auff\u00e4lligkeiten/Symptom\u00e4u\u00dferungen (z.B. delirante Syndrome bei internistischen Notf\u00e4llen; Alkoholisierung bei traumatischen Notf\u00e4llen) erfahren oft ausschlie\u00dflich eine Zuordnung zur Psychiatrie bei Vorenthaltung der nicht selten lebensbedrohlichen somatischen Versorgungsnotwendigkeit. Folgen sind somatische Unterversorgung bzw. somatisch lebensbedrohliche Situationen. Hier sollte zus\u00e4tzlich die psychiatrische und psychosoziale Krisenhilfe eingeschaltet werden.\r\n-\r\nDie Zusammenarbeit der k\u00fcnftigen Akutleitstellen und den Leitstellen des Rettungsdienstes sowie den INZ mit regionalen psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfen muss sich konstituieren bzw. verbindlich geregelt werden.\r\nIn Bezug auf die Sicherstellung der psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfen und deren Einbindung in die Notfallversorgung:\r\n-\r\nAmbulante, niedrigschwellige Hilfen bei psychischen Krisen sollten fl\u00e4chendeckend und zu jeder Zeit mit ausreichenden Zeitkontingenten durch eine fachkompetente psychiatrische und psychosoziale Krisenhilfe sichergestellt werden.\r\n-\r\nEine unmittelbare Vermittlung von den psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfen\r\nzu psychiatrisch/psychotherapeutischen Leistungen mit definierten Schnittstellen zu Teilhabe- und Pflegeleistungen unter Erhaltung der vorhandenen Netzwerkstrukturen ist zu gew\u00e4hrleisten.\r\n-\r\nBei der psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfe handelt es sich um eine zus\u00e4tzliche Leistung, die gesondert pauschal zu verg\u00fcten ist. Der Leistungsanteil, der der Krankenversicherung zuzuordnen ist, sollte in den Leistungskatalog des SGB V aufgenommen werden und die Leistungen ohne Vorlage der Versichertenkarte zug\u00e4nglich sein.\r\n-\r\nDie Leistungen der Sozialpsychiatrischen Dienste, der Jugend\u00e4mter, der Krisen-dienste mit Landes- und kommunaler Finanzierung und anderer Krisenangebote im Rahmen der Eingliederungshilfe werden unvermindert fortgef\u00fchrt und integriert in der Sicherstellung der psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfe.\r\n-\r\nF\u00fcr die psychiatrische und psychosoziale Krisenhilfe sollen m\u00f6glichst keine neuen Einrichtungen geschaffen werden. Die Funktion \u201aKrisenhilfe\u2019 soll im Wesentlichen kooperativ durch im Versorgungssystem t\u00e4tige Fachkr\u00e4fte geleistet werden.\r\nDaraus ergeben sich folgende konkrete Empfehlungen zur \u00c4nderung des Referentenentwurfes:\r\n1.\r\nAd Art. 1 Nr. 2 (\u00a7 75 Abs. 1b SGB V - neu) Notdienstliche Akutversorgung und (\u00a7 75 Abs. 1c SGB V - neu) Akutleitstelle\r\nIn der notdienstlichen Akutversorgung sollten die besonderen Bedarfe von psychisch erkrankten Menschen bzw. von Menschen in psychischen Krisensituationen Ber\u00fccksichtigung finden. So kann durch die Vermittlung an psychiatrische und psychosoziale Krisendienste die Akutversorgung entlastet werden (siehe hierzu Empfehlung in Ziffer 4). Eine Aufnahme in \u00a7 75 Abs. 1b SGB V w\u00fcrde auch Wirkung entfalten f\u00fcr die Akutleitstelle und das dort eingesetzte Ersteinsch\u00e4tzungsverfahren. Hier ist jeweils die Schnittstelle zu den Krisenhilfen zu verankern.\r\nEmpfohlen wird in \u00a7 75 Abs. 1b SGB V nach Satz 1 den Satz einzuf\u00fcgen:\r\nDie besonderen Bedarfe in der Notfallbehandlung psychisch erkrankter Menschen und der Intervention bei psychischen Krisen sind zu ber\u00fccksichtigen.\r\n2.\r\nAd Art. 1 Nr. 11 (\u00a7 123 Abs. 3 SGB V) Ersteinsch\u00e4tzungsinstrument\r\nEs ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass in der Begr\u00fcndung zu \u00a7 123 Abs. 3 SGB V neu (Seite 40 oben) fest-gehalten ist, dass \u201eDie besonderen Bed\u00fcrfnisse von Kindern, Menschen mit Behinderung und psychisch Erkrankten \u2026 zu ber\u00fccksichtigen\u201c sind. Allein im Gesetzestext selbst vermissen wir diesen Auftrag.\r\nEs wird daher vorgeschlagen, dass diese Passage direkt in den Gesetzestext \u00fcbernommen wird und dem G-BA bereits im Gesetzestext mittels einer eigenen Nummer, z.B. als Ziffer 2, aufgegeben wird, bei der Entwicklung des Ersteinsch\u00e4tzungsinstruments den spezifischen Be-darf in Bezug auf die Behandlungsdringlichkeit einschlie\u00dflich der Krisenintervention aufzunehmen.\r\n\r\n3.\r\nAd Art. 1 Nr. 11 (\u00a7 123 Abs. 6 SGB V - neu) Integrierte Notfallzentren (INZ)\r\nIm Fall der Notfallversorgung von psychisch kranken Menschen ist eine psychiatrische Behandlungskompetenz auf Facharztniveau notwendig und muss zumindest telemedizinisch verf\u00fcgbar sein. Bei Hinweisen auf psychische Krisen im Ersteinsch\u00e4tzungsverfahren sind die psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfen einzubeziehen.\r\nEntsprechend kann die im Gesetzentwurf vorgeschlagene Struktur zur besseren Versorgung \u00fcbertragen werden, indem in Absatz 6 nach dem ersten Satz die S\u00e4tze eingef\u00fcgt werden:\r\nIntegrierte Notfallzentren haben bei einem Hinweis auf eine vorliegende psychische Erkrankung psychiatrische und psychosomatische Behandlungskompetenz sicherzustellen.\r\nBei psychiatrischer und psychosomatischer Versorgung durch ein externes Fachkrankenhaus\r\nist die Unterst\u00fctzung durch telemedizinische Konsile nach \u00a7 367 oder telefonische Konsile von Fach\u00e4rzten f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie zu gew\u00e4hrleisten.\r\nBei Hinweisen auf psychische Krisen sind die psychiatrischen und psychosoziale Krisenhilfen einzubeziehen.\r\nDie bisherigen S\u00e4tze 2 und 3 werden dann S\u00e4tze 5 und 6.\r\nDie Formulierung des letzten Satzes in Abs. 6 bezieht sich dann sowohl auf die Anforderung an p\u00e4diatrische wie auch an psychiatrische Kompetenz und kann so bleiben:\r\nDer erweiterte Landesausschuss nach \u00a7 90 Absatz 4a bestimmt die Konzeption und Koordinierung dieser telemedizinischen Unterst\u00fctzung. Die entsprechenden Integrierten Notfallzentren haben die erforderliche technische Ausstattung f\u00fcr eine telemedizinische Anbindung vorzuhalten.\r\n4.\r\nVerankerung psychiatrischer Krisenhilfen im SGB V\r\nDie in den Anforderungen zu einer umfassenden Notfall- und Krisenversorgung und in den gesetzlichen Regelungsvorschl\u00e4gen zur Notfallversorgung angef\u00fchrten psychiatrischen Krisenhilfen (mit dem Zusatz psychosozial, auf Grund der leistungstr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Ausrichtung und Zust\u00e4ndigkeit) sollten im SGB V verankert werden. Psychiatrische Krisenhilfe beinhaltet diagnostische Abkl\u00e4rung, Gefahrenabw\u00e4gung, therapeutische Krisenintervention und verl\u00e4ssliche Weiterleitung zu nachfolgend erforderlichen Hilfen. Die Integration in ein Gesamtkonzept und -angebot regionaler psychiatrischer und psychosozialer Krisenhilfe muss sichergestellt sein. Leistungen der Daseinsf\u00fcrsorge und der Eingliederungshilfe sind hier vorrangig anzuf\u00fchren und zu integrieren.\r\nDie Finanzierung durch die Krankenkassen sollte als Pauschalfinanzierung ausgestaltet wer-den, Inanspruchnahme der Krisenhilfe erfolgt ohne Vorlage der Gesundheitskarte.\r\nVorgeschlagen wird die Einf\u00fcgung eines \u00a7 65g SGB V in Anlehnung an die Finanzierung der ambulanten Krebsberatungsstellen:\r\n\u00a7 65g ambulante psychiatrische Krisenhilfe - neu\r\n\r\n(1) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen f\u00f6rdert ambulante psychiatrische Krisenhilfen mit einem Gesamtbetrag von j\u00e4hrlich bis \u2026 Die privaten Krankenversicherungsunternehmen beteiligen sich \u2026der Spitzenverband Bund der Krankenkassen und der Verband der Privaten Krankenversicherung mit Wirkung f\u00fcr die privaten Krankenversicherungsunternehmen verein-baren das N\u00e4here zur gemeinsamen F\u00f6rderung nach den S\u00e4tzen 1 und 2, \u2026.\r\n(2) Gef\u00f6rdert werden ambulante psychiatrische Krisenhilfeangebote, soweit sie an Menschen in psychischen Krisen Beratung und Unterst\u00fctzung anbieten und sofern sie integriert sind in ein Gesamtkonzept und Angebot mit psychosozialen Krisenhilfen und deren entsprechenden Finanzierung. Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen bestimmt Grunds\u00e4tze zu den Voraussetzungen und zum Verfahren der F\u00f6rderung.\r\n(3) Der Anteil an dem Gesamtkonzept und -angebot einer psychiatrischen und psychosozialen Krisenhilfe sollte maximal ein Drittel betragen.\r\nAlternativ w\u00e4re - vergleichbar mit \u00a7 37 b spezialisierte ambulante Palliativversorgung \u2013 denk-bar, einen Anspruch auf die oben beschriebenen Leistungen als Teilleistung eines regionalen ambulanten niedrigschwelligen Krisenhilfeangebots in einem neuen \u00a7 37 d ambulante psychiatrische Krisenhilfe zu verankern.\r\nBonn, den 21.06.2024"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}