{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-08T11:11:56.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T12:24:54.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-30T15:56:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42250,
                "validFromDate": "2024-07-30T15:56:57.000+02:00",
                "version": 23,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42148,
                "validFromDate": "2024-07-30T15:52:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-30T15:56:57.000+02:00",
                "version": 22,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42061,
                "validFromDate": "2024-07-24T15:03:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-30T15:52:35.000+02:00",
                "version": 21,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42060,
                "validFromDate": "2024-07-24T14:49:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-24T15:03:18.000+02:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42057,
                "validFromDate": "2024-07-24T14:45:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-24T14:49:23.000+02:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39805,
                "validFromDate": "2024-06-27T14:22:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-24T14:45:19.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36838,
                "validFromDate": "2024-06-27T14:18:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T14:22:32.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 39250,
                "validFromDate": "2024-06-25T17:17:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T14:18:49.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 39229,
                "validFromDate": "2024-06-25T15:12:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T17:17:37.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 33835,
                "validFromDate": "2024-05-22T13:05:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T15:12:51.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26402,
                "validFromDate": "2023-10-25T11:51:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-22T13:05:10.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26396,
                "validFromDate": "2023-10-25T11:40:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-25T11:51:09.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26165,
                "validFromDate": "2023-10-12T14:18:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-25T11:40:29.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25530,
                "validFromDate": "2023-09-11T09:56:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-12T14:18:55.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22151,
                "validFromDate": "2023-07-07T12:31:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-11T09:56:29.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20010,
                "validFromDate": "2023-05-16T12:07:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-07T12:31:14.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16075,
                "validFromDate": "2023-02-08T11:11:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-16T12:07:12.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V. (ZDK) vertritt die allgemeinen \u00fcbernimmt die Wahrnehmung und F\u00f6rderung der allgemeinen beruflichen, wirtschaftlichen und sozialen Interessen des Kraftfahrzeuggewerbes. Er vertritt diese Interessen gegen\u00fcber der Politik, der \u00d6ffentlichkeit, den Marktteilnehmern sowie gegen\u00fcber allen \u00f6ffentlichen und sonstigen Einrichtungen auf nationaler und internationaler Ebene. Insbesondere werden zu diesem Zweck Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien und der obersten Bundesbeh\u00f6rden sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt. Ziel ist es dabei, den Beteiligten die m\u00f6glichen Auswirkungen f\u00fcr Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten vor Augen zu f\u00fchren, die sich sowohl aus bestehenden Gesetzen und Verordnungen als auch aus deren Entw\u00fcrfen ergeben. Vor allem sollen die Sicht der Praxis in den Kfz-Unternehmen vermittelt und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage im Kfz-Gewerbe angesto\u00dfen werden. Hierzu fertigt der ZDK zu allen das Kraftfahrzeuggewerbe betreffenden Gesetz- und Verordnungsgebungsverfahren auch Stellungnahmen und Gutachten samt \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen und \u00fcbermittelt diese an die genannten Stellen. Ebenso werden in diesem Zusammenhang direkte Anschreiben und Positionspapiere verschickt.\r\n\r\nIm Zuge dessen werden im Rahmen von Diskussionsveranstaltungen insbesondere der Berliner Automobildialog und der ZDK-Neujahrsgipfel durchgef\u00fchrt, zu denen auch Bundestagsabgeordnete und Ministeriumsvertreter eingeladen werden. Ziel dieser Veranstaltungen ist ein Erfahrungsaustausch zwischen den Verbandsmitgliedern und externen Akteuren aus Wirtschaft, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Politik zugunsten der individuellen Mobilit\u00e4t.\r\n\r\nDie Interessenvertretung betrifft dabei eine Vielzahl von Themenfeldern. Dabei geht es unter anderem um die Verbesserungen der Rahmenbedingungen f\u00fcr die Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten durch die F\u00f6rderung der individuellen Mobilit\u00e4t, der technischen Fahrzeug\u00fcberwachung, der St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit, der Berufsausbildung, der Fachkr\u00e4ftesicherung und des B\u00fcrokratieabbaus.\r\n\r\nSpiegelbildlich wird auch die \u00d6ffentlichkeit und der Berufsstand \u00fcber Belange des Kfz-Gewerbes sowie \u00fcber Ma\u00dfnahmen der Politik und der Verwaltung und deren Auswirkungen unterrichtet. Ebenso wird f\u00fcr ein Austausch von Informationen und Erfahrungen mit Bezug zum Kfz-Gewerbe unter den berufsst\u00e4ndischen Unternehmen gef\u00f6rdert.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ba/ba/339020/2023-ZDK-GuV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 430001,
            "to": 440000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Franz-Lohe-Str.",
            "streetNumber": "21",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53129"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "zdk-berlin@kfzgewerbe.de",
            "nationalAdditional1": "ZDK - Hauptstadtrepr\u00e4sentanz",
            "phoneNumber": "+4930817202400",
            "street": "Markgrafenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "35",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "zdk@kfzgewerbe.de"
                },
                {
                    "email": "zdk-berlin@kfzgewerbe.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922891270",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kfzgewerbe.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Arne",
                "lastName": "Joswig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Detlef Peter",
                "lastName": "Gr\u00fcn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Peckruhn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kurt",
                "lastName": "Scheel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Dilchert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "B\u00fcrger",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-04",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Referent"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Hansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Laing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Weller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Syha",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Behrens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Lehmacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Hasler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friedrich",
                "lastName": "Trosse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Bieler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dominik",
                "lastName": "Lutter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annina",
                "lastName": "Brinkmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Bredol",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Kemmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Arne",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Joswig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Detlef Peter",
                "function": "Vizepr\u00e4sident / Bundesinnungsmeister",
                "lastName": "Gr\u00fcn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Peckruhn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kurt",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Scheel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 83,
            "totalCount": 83
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V. (EBD)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V. (DVF)"
            },
            {
                "membership": "Pro Mobilit\u00e4t - Initiative f\u00fcr Verkehrsinfrastruktur e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftspolitischer Club Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium strukturpolitischer Fragen e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Liberaler Mittelstand e.V."
            },
            {
                "membership": "Unternehmensverband Deutsches Handwerk (UDH)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat (DVR)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Verkehrswacht e.V."
            },
            {
                "membership": "eFuel Alliance e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Verband des Kfz-Gewerbes Bayern e.V. "
            },
            {
                "name": "Verband des Kfz-Gewerbes NRW e.V. "
            },
            {
                "name": "Verband des Kfz-Gewerbes Baden-W\u00fcrrttemberg e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1680001,
            "to": 1690000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001246/42250",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T14:18:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/e6/339023/Lobbyregister-Detailansicht-R001246-2024-07-30_15-56-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-30T15:56:57.000+02:00",
        "version": 23
    },
    "registerEntryId": 42250,
    "registerNumber": "R001246",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "B\u00fcrokratieabbau f\u00fcr mittelst\u00e4ndisches Kfz-Gewerbe",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                        "de": "Werbung",
                        "en": "Advertising"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007344",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/7d/318928/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130080.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007344",
                        "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieentlastungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vertrauen aufbauen \u2013 B\u00fcrokratie abbauen\r\nDas Misstrauen des Staates gegen\u00fcber Unternehmen f\u00fchrt zu einem nie dagewesenen Aufwuchs an gesetzgeberischen Regulierungen, Berichtspflichten, Normen und letztlich auch eines stetigen An-wachsens von Gerichtsurteilen, die unbestimmte Rechtsbegriffe interpretierungsbed\u00fcrftig machen und unternehmerisches Tun immer weiter einengen.\r\nSo verwundert es kaum, dass nur noch wenige Handwerksmeisterinnen und -meister Lust auf eine Betriebsgr\u00fcndung versp\u00fcren, obwohl sie genau hierf\u00fcr pr\u00e4destiniert w\u00e4ren. Deutschland gehen die Gr\u00fcnder und Unternehmer aus, wenn nicht endlich B\u00fcrokratieabbau ernst genommen wird.\r\nDer Staat muss grunds\u00e4tzlich seinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, Unternehmerinnen und Unterneh-men Vertrauen schenken und lediglich Fehlverhalten sanktionieren. Der Anspruch aber, schon pr\u00e4-ventiv durch immer mehr Berichtspflichten Unternehmen dazu zu bringen, ihr gesetzm\u00e4\u00dfiges Tun um-fassend zu dokumentieren, schafft Frust, verhindert Wirtschaftsleistung und ist N\u00e4hrboden f\u00fcr mehr Verwaltung, Kontrolle und Misstrauen.\r\nBundesjustizminister Dr. Marco Buschmann hat Dilemma treffend beschrieben: W\u00e4hrend mit dem B\u00fc-rokratieentlastungsgesetz rund eine Milliarde Euro Entlastung f\u00fcr die Unternehmen geschaffen wer-den sollen, f\u00fchrt ein einziges Gesetz zur Nachhaltigkeitsberichterstattung, zu Mehrbelastungen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 1,4 Milliarden Euro f\u00fcr deutsche Unternehmen. B\u00fcrokratie wird zurecht mit der Hydra aus der griechischen Mythologie verglichen, einer vielk\u00f6pfigen Wasserschlange, der zwei K\u00f6pfe nachwachsen, sobald nur einer abgeschlagen ist.\r\nDas deutsche Kraftfahrzeuggewerbe ist ein wesentlicher Garant f\u00fcr die technische Sicherheit im Stra-\u00dfenverkehr in Deutschland. Umfangreiche Service- und Reparaturleistungen sind unser t\u00e4gliches Handwerk und unerl\u00e4sslich f\u00fcr den sicheren und umweltfreundlichen Betrieb von 70 Millionen zuge-lassenen Kraftfahrzeugen und Anh\u00e4ngern. Mit 470.000 Arbeitspl\u00e4tzen sind unsere 40.000 \u00fcberwie-gend familiengef\u00fchrten klein- und mittelst\u00e4ndischen Betriebe des Kfz- und Karosseriehandwerks ein entscheidender Wirtschaftsfaktor.\r\nB\u00fcrokratieaufbau erschwert Investitionen und verst\u00e4rkt Personalknappheit\r\nDer Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK) begr\u00fc\u00dft die Bestrebungen der Bundesre-gierung, mit dem nun vorgelegten Entwurf eines Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes einen we-sentlichen Beitrag zum B\u00fcrokratieabbau in der Bundesrepublik zu leisten. Die darin enthaltenen Vor-schl\u00e4ge sind jedoch nach einer ersten Einsch\u00e4tzung nicht weitgehend genug und k\u00f6nnen die Betriebe des Kfz-Gewerbes allenfalls marginal entlasten.\r\nDenn auch im Jahr 2024 wird die unternehmerische Handlungsf\u00e4higkeit nach wie vor zu stark durch aufwendige und langwierige Planungs- und Genehmigungsverfahren beeintr\u00e4chtigt. W\u00e4hrend Verwal-tungsvorg\u00e4nge durch digitale L\u00f6sungen l\u00e4ngst verschlankt und beschleunigt sein m\u00fcssten, ist in der Realit\u00e4t der umst\u00e4ndliche analoge Austausch mit den Beh\u00f6rden an vielen Stellen nach wie vor unum-g\u00e4ngliche Praxis.\r\nDies erschwert Planungsabl\u00e4ufe und verz\u00f6gert dringend ben\u00f6tigte Investitionen der Betriebe des Kfz-Gewerbes inmitten des Transformationsprozesses der gesamten Automobilwirtschaft hin zur Elekt-romobilit\u00e4t, wof\u00fcr beispielsweise zus\u00e4tzliche Investitionen in Ausbildung und technisches Ger\u00e4t bei ver\u00e4nderten Wertsch\u00f6pfungsketten zu stemmen sind. Dadurch wird auch die Zukunftsf\u00e4higkeit emp-findlich geschw\u00e4cht.\r\n3\r\nUnternehmerische Belastungsgrenze ist erreicht\r\nIn gleichem Ma\u00df hat der Gesetzgeber in den letzten Jahren mit immer neuen Vorschriften und Vorga-ben f\u00fcr eine enorme Steigerung der b\u00fcrokratischen Aufgaben gesorgt. Die Auswirkungen dieser Ent-wicklung sind l\u00e4ngst im Arbeitsalltag der Betriebe sp\u00fcrbar und zeigen negative Konsequenzen: In Zei-ten extremer Personalknappheit werden in zunehmenden Ma\u00dfe Kapazit\u00e4ten an die Bearbeitung und Umsetzung b\u00fcrokratischer Aufgaben gebunden. Diese Kapazit\u00e4ten fehlen an anderer Stelle in den Verkaufsr\u00e4umen und Werkst\u00e4tten. F\u00fcr die Unternehmen ist hier die Belastungsgrenze l\u00e4ngst erreicht! Die Bereitschaft von Meisterinnen und Meistern zur Gr\u00fcndung oder \u00dcbernahme eines Betriebes hat dramatisch abgenommen. B\u00fcrokratie ist das Haupthindernis.\r\nSinnbildlich f\u00fcr die \u00fcberbordende B\u00fcrokratie in den Betrieben steht die Bestellung von Beauftragten zu verschiedensten Aufgaben. Mitunter m\u00fcssen \u00fcber 20 Einzelbeauftragte von den Unternehmen be-reitgestellt werden \u2013z.B. Abfallbeauftragte, Abscheider-Sachkundiger, Arbeitssicherheitsbeauftragter, Asbest-Sachkundiger, Datenschutzbeauftragter, Entsorgungsverantwortlicher, Gefahrgutbeauftrag-ter, Immissionsschutzbeauftragter oder Geldw\u00e4schebeauftragten. Parallel dazu besteht die unterneh-merische Verantwortung, ohnehin gesetzliche Vorgaben einschlie\u00dflich aller erteilter Auflagen und wei-terer Bestimmungen einzuhalten.\r\nIn diesem Zusammenhang ist die Belastungsgrenze vieler Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten nicht nur er-reicht, sondern oft schon \u00fcberschritten. Denn auch mittelst\u00e4ndische Betriebe haben mittlerweile so viele \u2013 insbesondere in den letzten Jahren hinzugekommene \u2013 gesetzliche Pflichten zu beachten, die deren eigentliche T\u00e4tigkeit massiv erschweren (z.B. Geldw\u00e4schepr\u00e4vention, Sanktionsdurchsetzungs-gesetz (Russland), Datenschutz, Hinweisgeberschutz, Lieferkettensorgfaltspflichten, Nachhaltigkeits-berichterstattung etc.). Die Erf\u00fcllung immer neuer verwaltungsintensiver Gesetzesvorgaben f\u00fchrt zu erheblichen Belastungen, die vom eigentlichen unternehmerischen Tun immer weiter entfernt sind.\r\nPolitische Versprechen f\u00fcr Entlastung durch B\u00fcrokratieabbau und digitale Verwaltung einhalten\r\nDie Bundesregierung hat hier in ihrem Koalitionsvertrag viele Verbesserungen versprochen. Diese Ver-besserungen beim B\u00fcrokratieabbau w\u00e4ren im Arbeitsalltag der Kfz-Betriebe h\u00f6chst willkommen. Al-lerdings werden diese Versprechen auch mit dem nun vorliegenden Regierungsentwurf zum Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz nur in begrenztem Umfang realisiert.\r\nDer Entwurf sieht lediglich vor, bisherige Schriftformerfordernisse in eher unproblematischen Berei-chen abzuschaffen. Zu begr\u00fc\u00dfen ist der damit beabsichtigte Verzicht auf die Schriftform im Nachweis-gesetz. Dieser Verzicht fehlt unter anderem jedoch im Berufsbildungsgesetz f\u00fcr Ausbildungsverh\u00e4lt-nisse und kann in diesem Bereich nicht angewandt werden. Die Schwachstellen der Reform treten an dieser Stelle offen zu Tage.\r\nDer ZDK m\u00f6chte daher die Politik an die Umsetzung der selbstgesteckten Ziele beim B\u00fcrokratieabbau erinnern und schl\u00e4gt im Folgenden Ma\u00dfnahmen vor, die das mittelst\u00e4ndische Kfz-Gewerbe schnell entlasten und sich positiv auf die unternehmerische Wirtschaftlichkeit auswirken k\u00f6nnen. Autoh\u00e4user und Kfz-Reparaturbetriebe haben aufgrund ihrer Unternehmensstruktur h\u00e4ufig eine Ausrichtung so-wohl auf das Handwerk als auch auf den Handel und m\u00fcssen dadurch sehr viele gesetzliche Pflichten erf\u00fcllen. Der Gesetzgeber kann die Unternehmen des Kfz-Gewerbes insofern in vielen Punkten b\u00fcro-kratisch entlasten: Besonders belastende B\u00fcrokratiehemmnisse im Kfz-Gewerbe \u2013 branchenrelevante Vorschl\u00e4ge zur Entflechtung des Paragrafendschungels\r\n4\r\nI. Verkehr\r\nI.1. Keine Doppelpr\u00fcfung (Eichung und Kalibrierung)\r\nIm Rahmen der technischen Fahrzeug\u00fcberwachung f\u00fchren Kfz-Werkst\u00e4tten einige periodische Fahr-zeuguntersuchungen durch (u.a. Abgasuntersuchungen an Kfz und Kraftr\u00e4dern, Gasanlagen- und Gas-systemeinbaupr\u00fcfungen, Sicherheitspr\u00fcfungen). 2021 konnte \u00fcber eine \u00c4nderung der Mess- und Eich-verordnung bereits erreicht werden, dass Abgas-Messger\u00e4te nur noch kalibriert und nicht mehr ge-eicht werden m\u00fcssen. Leider gilt diese von allen Beteiligten als bedeutender B\u00fcrokratieabbau emp-fundene positive Erleichterung nicht f\u00fcr andere in der technischen Fahrzeug\u00fcberwachung eingesetz-ten Messger\u00e4te. So m\u00fcssen bei der Sicherheitspr\u00fcfung (SP) weiterhin Manometer (Definition: Pr\u00fcfge-r\u00e4t zur Funktionspr\u00fcfung der Druckluftbremsanlage) sowohl geeicht als auch kalibriert werden.\r\nSolche Doppelpr\u00fcfungen (Kalibrierung und Eichung) sind nach unserer Auffassung aber \u00fcberfl\u00fcssig, da die der technischen Fahrzeug\u00fcberwachung zugrunde liegende Richtlinie 2014/45/EU nur eine Ka-librierung der eingesetzten Messger\u00e4te vorschreibt und die zus\u00e4tzliche Eichung auch keinen techni-schen keinen Mehrwert bringt.\r\nInsoweit hat der ZDK die Streichung der zus\u00e4tzlichen Eichung bereits in seiner Stellungnahme zur ak-tuell anstehenden Neufassung der StVZO gefordert. Bei derzeit 3.500 als f\u00fcr Sicherheitspr\u00fcfungen (SP) anerkannten LKW-Werkst\u00e4tten und ca. 500.000 durchgef\u00fchrten SP lie\u00dfen sich allein im Kfz-Gewerbe ca. 2,1 Mio. \u20ac j\u00e4hrlich an \u00fcberfl\u00fcssigen Eichkosten sparen (ca. 3 Manometer pro Betrieb und jeweils ca. 200 \u20ac Eichkosten pro Jahr). Auch bei den \u00dcberwachungsorganisationen d\u00fcrfte diese \u00fcberfl\u00fcssige Kostenbelastung mindestens genauso hoch ausfallen. Eine L\u00f6sung k\u00f6nnte sein, \u00a7 34 MessEV anzupas-sen. So w\u00e4re dort zu regeln, dass eichpflichtige Messger\u00e4te nicht mehr der Eichpflicht unterliegen, wenn sie im Rahmen der technischen Fahrzeug\u00fcberwachung eingesetzt und kalibriert werden.\r\nI.2. Ausdehnung von Ausnahmen vom Mindestalter bei der Fahrerlaubnis Klasse C/CE (\u00a7 10 FeV)\r\nAuszubildende zum Kfz-Mechatroniker mit Schwerpunkt Nfz und fertig ausgebildete Gesellen, die noch nicht das 21. Lebensjahr vollendet haben, haben nicht die M\u00f6glichkeit, die Fahrerlaubnis der Klasse C/CE im Idealfall bereits w\u00e4hrend der Ausbildung zu erwerben. Dadurch ist die Durchf\u00fchrung von \u00dcberpr\u00fcfungsfahrten im Rahmen der Reparatur von Nutzfahrzeugen nicht m\u00f6glich. In vielen F\u00e4llen st\u00f6rt dies den Betriebsablauf erheblich, da \u00e4ltere Kollegen mit C/CE-F\u00fchrerschein einspringen m\u00fcssen. \u00dcberdies werden die Bem\u00fchungen der Betriebe zur Mitarbeiterbindung konterkariert, was die Kon-kurrenzf\u00e4higkeit bei der Fachkr\u00e4fteakquise insgesamt nachteilig beeinflusst.\r\nAusnahmen f\u00fcr den fr\u00fchzeitigen Erwerb der F\u00fchrerscheinklassen C/CE bereits ab Vollendung des 18. Lebensjahres kennt die Fahrerlaubnisverordnung (FeV) schon heute. Denn in \u00a7 10 Abs. 1 Nr. 7 b) bb) aaa) und bbb) FeV gibt es eng begrenzte, gesetzliche Ausnahmen f\u00fcr \u201cBerufskraftfahrer/innen\u201d und \u201cFachkr\u00e4fte im Fahrbetrieb\u201d, denen der fr\u00fchzeitige Erwerb der F\u00fchrerscheinklassen C/CE im Rahmen der Ausbildung erm\u00f6glicht wird.\r\nUm den Fachkr\u00e4ftemangel auch in Nutzfahrzeugwerkst\u00e4tten zu begegnen ist eine fr\u00fchzeitige F\u00f6rde-rung der Auszubildenden notwendig. Insoweit k\u00f6nnte es sich deshalb als L\u00f6sung anbieten, dass der Bund bzw. das BMDV eine Klarstellung ver\u00f6ffentlicht, dass die Ausbildung als \u201cKfz-Mechatroniker/in mit Schwerpunkt Nfz-Technik\" unter die gesetzliche Ausnahme in der Variante des \u00a7 10 Nr. 7 b) bb) ccc) f\u00e4llt, die als Auffangklausel ausgestaltet ist. Danach ist der fr\u00fchzeitige Erwerb des C/CE-F\u00fchrer-scheins ab dem 18. Lebensjahr dann m\u00f6glich, wenn im Rahmen der Ausbildung vergleichbare Fertig-keiten und Kenntnisse wie in den Varianten aa) und bb) vermittelt werden. Eine bessere, weil rechtlich eindeutigere L\u00f6sung w\u00e4re dagegen die Aufnahme einer eigenst\u00e4ndigen Ausnahme f\u00fcr \u201cAuszubildende\r\n5\r\nzum Kfz-Mechatroniker mit Schwerpunkt Nfz\u201d in den Katalog der Nr. 7 b) bb) im Rahmen eines Gesetz-gebungsverfahrens.\r\nI.3. Fahrpersonalverordnung\r\nF\u00fcr das Handwerk gelten Ausnahmen von den Anforderungen der Fahrpersonalverordnung (Tacho-graphenpflicht) im Umkreis von 100 km um den Betriebssitz. Diese Ausnahmen gelten nach Auffassung vieler Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr Handwerksbetriebe nur dann, wenn der an der Werkleistung bzw. -liefe-rung direkt beteiligte Mitarbeiter die Lieferung mit dem Fahrzeug selbst durchf\u00fchrt und dessen Haupt-t\u00e4tigkeit nicht das Fahren ist (z.B. Fahrzeuge reparieren und per tachographenpflichtigem Gespann an den Kunden zur\u00fcckliefern). Anderenfalls kann die diese Ausnahmeregelung nicht in Anspruch genom-men werden. Dann w\u00e4ren aber Fahrten dieser Mitarbeiter\u2013 selbst bei minimalen Fahrstrecken \u2013 ta-chographenpflichtig.\r\nEs ist eindeutig klarzustellen, dass sich die Ausnahmevorschrift auf alle Lieferfahrten von Produkten, die im Handwerksbetrieb hergestellt/repariert/weiterbearbeitet werden, bezieht \u2013 und dies sollte un-abh\u00e4ngig davon gelten, ob der jeweilige fahrzeuglenkende Besch\u00e4ftigte am spezifischen Fertigungs-/Reparatur/Weiterbearbeitungsprozess pers\u00f6nlich beteiligt war. Die neuen EU-Regelungen erm\u00f6gli-chen diese erweiterte Interpretation. Dabei d\u00fcrfen unter die Fahrt\u00e4tigkeit auch nicht das Konfektio-nieren, das Vorbereiten des Transportes und das Einr\u00e4umen fallen. Diese Klarstellungen sind dann auch auf das BKrFQG zu \u00fcbertragen!\r\nI.4. Ausnahmen bei der Berufskraftfahrerqualifikation (BKrFQG) klarstellen\r\nDerzeit ist z.B. nicht eindeutig gekl\u00e4rt, ob im Rahmen eines Reparaturauftrags auch Fahrten mit voll-beladenen Nutzfahrzeugen zur Werkstatt und zur\u00fcck zur Spedition unter das BKrFQG fallen oder nicht. Es ist praxisfremd hier zun\u00e4chst ein komplettes Entladen des Aufliegers zu fordern, bevor er zwar mit C/CE-F\u00fchrerschein, aber ohne zus\u00e4tzliche BKrFQG-Qualifikation zu einer (ggf. kleinen) Reparatur in eine Nutzfahrzeugwerkstatt gefahren werden darf. Das BMDV hat beim Monitoring der B\u00fcrokratie-lasten hierf\u00fcr selbst einen Platzhalter gesetzt. Insoweit gibt es auch im Kfz-Gewerbe Ansatzpunkte, wo weitere Klarstellungen und Ausnahmen zu Entlastungen f\u00fchren w\u00fcrden.\r\nEbenso fallen nach derzeitiger Lesart auch solche \u00dcberf\u00fchrungsfahrten unter das BKrFQG, bei denen mit Nutzfahrzeugen Autos zwischen einzelnen Standorten von Autoh\u00e4usern transportiert werden. Die-ser Transport von zugelassenen oder abgemeldeten Fahrzeugen stellt nach Lesart der Beh\u00f6rden eine gewerbsm\u00e4\u00dfige Bef\u00f6rderung von G\u00fctern dar, sodass das BKrFQG Anwendung findet. Allerdings stellt ein Transport von neuen und gebrauchten Fahrzeugen zwischen den einzelnen Betriebsstandorten ei-nes Unternehmens nach Meinung des ZDK keinen mit dem \u00fcblichen gewerblichen G\u00fcterkraftverkehr vergleichbaren Sachverhalt dar, der zwingend die Anwendung des BKrFQG zur Folge haben sollte. Viel-mehr halten wir diesen Sachverhalt f\u00fcr eher vergleichbar mit der Ausnahme, wie sie das Handwerk nach \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 5 BKrFQG f\u00fcr die Bef\u00f6rderung von Material und die Ausr\u00fcstung zu Recht beanspru-chen kann.\r\nZudem sollte klargestellt werden, dass geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Fahrer sowie sonstige Fahrer in Teil-zeit - entsprechend der Ausnahme f\u00fcr Handwerker bei Aus\u00fcbung ihrer T\u00e4tigkeit - nicht unter die BKrFQG fallen. Denn die Handwerkerausnahme gilt nur dann, wenn das Fahren nicht die Hauptt\u00e4tigkeit des Fahrers ist. Geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte werden aber gerade nur wenige Stunden f\u00fcr eben solche Fahrt\u00e4tigkeiten besch\u00e4ftigt, so dass die Ausnahme eigentlich nicht greifen w\u00fcrde.\r\n6\r\nI.5. Digitalisierung der Fahrtenbuch-Dokumentation bei Verwendung roter Kennzeichen\r\n\u00dcber alle Fahrten von Fahrzeugen mit roten Kennzeichen sind fortlaufende Aufzeichnungen in Form eines Fahrtenbuches zu f\u00fchren. Dieses Fahrtenbuch ist vollst\u00e4ndig, gut leserlich und in dauerhafter Schrift auszuf\u00fcllen und der Zulassungsbeh\u00f6rde auf Anforderung zusammen mit dem \u201eroten Fahrzeug-scheinheft\u201c vorzulegen. Dabei ist jede Fahrt sofort nach ihrem Abschluss im Fahrtenbuch zu dokumen-tieren. Alle Aufzeichnungen sind ein Jahr lang, beginnend mit der Eintragung der letzten Fahrt, aufzu-bewahren und zust\u00e4ndigen Personen auf Verlangen jederzeit zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.\r\nBeispiel: Bei einem durchschnittlichen H\u00e4ndler mit ca. 700 verkauften Fahrzeugen p.a. sind 2000 j\u00e4hr-lich durchgef\u00fchrte Fahrten mit roten Kennzeichen durchaus realistisch. F\u00fcr Fahrzeugscheinhefte und Fahrtenb\u00fccher kann hier allein mit Materialkosten von mehr als 1.600 \u20ac gerechnet werden. Hinzu kom-men noch Personalkosten f\u00fcr die Dokumentation selbst. Dieser zeitliche Aufwand und die anfallenden Kosten f\u00fcr die Fahrzeugscheinhefte und die Fahrtenb\u00fccher stehen angesichts mittlerweile bestehen-der digitaler M\u00f6glichkeiten in keinem realistischen Verh\u00e4ltnis zum Erkenntnisgewinn f\u00fcr die Zulas-sungsbeh\u00f6rden.\r\nIn \u00a7 16 Satz 2 bis 6 der Fahrzeug-Zulassungsverordnung (FZV) sollte deshalb eine digitale L\u00f6sung im-plementiert werden. Eine Kollision mit der dortigen Anforderung zur \u201edauerhaften Schrift\u201c ist aus un-serer Sicht angesichts heutiger Datensicherungsl\u00f6sungen nicht gegeben. Soweit die beteiligten Stellen dies anders sehen, m\u00fcsste der Gesetzestext angepasst werden.\r\nII. Justiz\r\nII.1. Vorantreiben der digitalen Verwaltung \u2013 insbesondere Funktionalit\u00e4t i-Kfz\r\nEine deutliche Ausweitung der Digitalisierung bei Verwaltungsleistungen ist dringend geboten. Ins-besondere ist eine bundesweit einheitliche L\u00f6sung f\u00fcr Unternehmenskonten zu schaffen, mit denen Verwaltungsleistungen gesteuert werden k\u00f6nnen. Ein f\u00fcr das Kfz-Gewerbe relevanter Teilbereich ist hier die digitale Kfz-Zulassung - ikfz. Elementar f\u00fcr eine B\u00fcrokratieentlastung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sowie von Kfz-Unternehmen w\u00e4re eine Weiterentwicklung der digitalen Zulassung. Es m\u00fcssen Voraussetzungen geschaffen werden, unter denen Autoh\u00e4user dann unabh\u00e4ngig von ihrer Unterneh-mensgr\u00f6\u00dfe bzw. der Anzahl ihrer Zulassungsvorg\u00e4nge auch au\u00dferhalb der Gro\u00dfkundenschnittstellen Fahrzeuge f\u00fcr Kunden zulassen.\r\nII.2. PKW-EnVKV praxisn\u00e4her ausgestalten\r\nAuch ist daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass es zu keinen weiteren europ\u00e4ischen und nachfolgend nationalen Regelungen kommt, welche die Anforderungen an die Unternehmen im Wettbewerb \u2013 insbesondere in der Werbung - erh\u00f6hen. Als Beispiel seien hier nur die neuen EU-Initiativen zur Regulierung von Umweltwerbung zu nennen (z.B. Green Washing (COM (2022) 143 final mit Annex) und Green Claims (COM (2023) 166 final). Ein schon aktuelles Beispiel im deutschen Recht ist vor allem die PKW EnVKV, deren Neufassung j\u00fcngst in Kraft getreten ist. Nach wie vor fehlt den neuen Vorschriften eine ausrei-chende Abgrenzungssch\u00e4rfe. Zudem hat sich auch hat sich auch die Komplexit\u00e4t der Vorschriften er-h\u00f6ht. Dies f\u00fchrt insgesamt dazu, dass eine zielgerichtete und den Kunden ansprechende Werbung f\u00fcr Neufahrzeuge kaum mehr m\u00f6glich ist, ohne sich gleichzeitig einer Abmahngefahr auszusetzen.\r\n7\r\nII.3. Besch\u00e4ftigtendatenschutz sinnvoll anpassen\r\nDer ZDK sieht Entlastungspotenzial in einer \u00c4nderung der \u00a7\u00a7 67 u. 70 BDSG, deren Nachweispflichten (Erstellung eines Verarbeitungsverzeichnisses gem. \u00a7 70 BDSG u. Datenschutzfolgeabsch\u00e4tzung gem. \u00a7 67 BDSG) derzeit durch den damit verbundenen b\u00fcrokratischen Aufwand viele Arbeitgeber belasten. Pr\u00fcft eine Beh\u00f6rde, ob der Arbeitgeber seine datenschutzrechtlichen Pflichten vollst\u00e4ndig und ord-nungsgem\u00e4\u00df erf\u00fcllt hat, muss er dies der Beh\u00f6rde gegen\u00fcber mit einem hohen Dokumentationsauf-wand nachweisen.\r\nDie Zeiten der Digitalisierung und die Entwicklung hin zum \"papierlosen B\u00fcro\" erfordert jedoch auch ein Umdenken im Datenschutzrecht. Die Bundesregierung sollte das BDSG hier auf die Vorgaben aus der DSGVO zur\u00fcckf\u00fchren.\r\nII.4. Datenschutz: Betrieblicher Datenschutzbeauftragter nur wenn Kernt\u00e4tigkeit Datenverarbeitung\r\nIm Wege der Konkretisierung des Artikels 37 Absatz 4 DSGVO hat die Bundesregierung nationale Re-gelungen zur verpflichtenden Bestellung eines betrieblichen Datenschutzbeauftragten erlassen. Ur-spr\u00fcnglich wurde an den bisherigen Voraussetzungen und Schwellenwerten des deutschen Daten-schutzrechts festgehalten. Durch das Zweite Datenschutz-Anpassungs- und Umsetzungsgesetz wurde die Personengrenze des \u00a7 38 Absatz 1 BDSG jedoch von zehn auf 20 Personen angehoben. Seitdem sind Betriebe verpflichtet, einen betrieblichen Datenschutzbeauftragten zu bestellen, \u201esoweit sie min-destens 20 Personen st\u00e4ndig mit der automatisierten Verarbeitung personenbezogener Daten be-sch\u00e4ftigen\u201c.\r\nUngeachtet der Tatsache, dass die Anhebung des Schwellenwerts auf 20 Personen einen positiven Ef-fekt auf die Bestellpflicht zahlreicher kleinerer Unternehmen hatte, stellen Personengrenzen keine geeigneten Parameter zur Beurteilung eines Risikos f\u00fcr den Datenschutz dar. Auch die automatisierte Datenverarbeitung f\u00fchrt nicht zwingend zu einem hohen Risiko. Wenn die Versendung einer E-Mail zwangsl\u00e4ufig als erh\u00f6htes Risiko zu bewerten w\u00e4re, ist eine sachgerechte Unterscheidung zwischen wirklichen Risiken und unbedenklichen Verarbeitungsprozessen nicht mehr m\u00f6glich.\r\nDas gilt in gleicher Weise f\u00fcr die H\u00e4ufigkeit einer Datenverarbeitung. Ob ein Mitarbeiter drei E-Mails oder 50 E-Mails am Tag versendet, sagt nichts \u00fcber das Datenschutzrisiko aus. Risikorelevant sind da-gegen Kriterien wie der Datenumfang oder die Art der verarbeiteten Daten. Anhand solcher Kriterien l\u00e4sst sich die Datenschutzrelevanz eines Betriebs sachgerecht ermitteln. Es kommt im Sinne des risiko-basierten Ansatzes darauf an, ob die Verarbeitung von Daten eine Kernt\u00e4tigkeit des Betriebs ist.\r\nDie Voraussetzungsvariante der Kernt\u00e4tigkeit ist bereits in \u00a7 38 Absatz 1 Satz 2 BDSG i.V.m. Artikel 35 DSGVO geregelt. Eine Erg\u00e4nzung von \u00a7 38 Absatz 1 Satz 1 BDSG ist nicht erforderlich. Da f\u00fcr eine ent-sprechende Erg\u00e4nzung von \u00a7 38 Absatz 1 Satz 1 BDSG kein Raum ist und die gegenw\u00e4rtigen Schwellen-werte nicht sachgerecht sind, sollte diese Vorschrift ersatzlos gestrichen werden.\r\nIII. Arbeit und Soziales\r\nIII.1. Aufwandsreduzierungen f\u00fcr den Mittelstand aus dem Lieferkettengesetz\r\nEin gr\u00f6\u00dferes Entlastungspotenzial f\u00fcr alle Unternehmen w\u00fcrde sich ergeben, wenn die im deutschen Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz enthaltenen Anforderungen f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Unternehmen deutlich reduziert werden. Denn diese Pflichten werden in der \u201eLiefer- bzw. Leistungskette\u201c eben auch an klei-nere Unternehmen weitergereicht. Als L\u00f6sung werden hier unter anderem ein sog. \u201eSafe Harbour\u201c (keine weitere Kontrollpflicht bei EU-Lieferanten) sowie ein offizielles Online-Tool f\u00fcr Risikoanalysen\r\n8\r\nvorgeschlagen. Ebenso ist darauf zu achten, dass bei der anstehenden Umsetzung der europ\u00e4ischen EU-Lieferketten-Richtlinie (CSDDD) ins deutsche Recht keine \u00fcber diese Richtlinie hinausgehenden Pflichten entstehen.\r\nIII.2. St\u00f6rf\u00e4lle bei der elektronischen Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (eAU)\r\nBei der Einf\u00fchrung der eAU wurde vers\u00e4umt, das Leistungsverweigerungsrecht des Arbeitgebers in \u00a7 7 EntgFG auch f\u00fcr die F\u00e4lle der nicht abrufbaren eAU zu regeln. Aufgrund dieser Rechtsunsicherheit erfolgt nun statt einer einfachen Zur\u00fcckbehaltung des Gehalts ein mehrstufiges Verfahren mit mehre-ren Aufforderungen an den Arbeitnehmer. F\u00fcr eine bessere Anwendbarkeit in der Praxis ist deshalb eine ausdr\u00fcckliche Regelung einer Vorlagepflicht im St\u00f6rfall bzw. eine Anpassung von \u00a7 7 EFZG an das neue Verfahren sinnvoll. Auch ist das gesamte Verfahren derzeit noch sehr fehleranf\u00e4llig und damit verwaltungsaufwendig. Des Weiteren sollte das U1-Verfahren an den Abruf der eAU gekoppelt wer-den. Zu pr\u00fcfen ist au\u00dferdem, wie das weiterhin bestehende Papierverfahren bei privaten Krankenkas-sen und die digitale eAU bei gesetzlichen Krankenkassen vereinheitlicht werden k\u00f6nnen.\r\nIII.3. Ersatz des Schriftformerfordernisses im Nachweisgesetz durch Textform\r\nAufgrund von \u00a7 2 Abs. 1 S. 3 NachwG i.V.m. \u00a7 3 Abs. 1 NachwG m\u00fcssen Unternehmen ihren Arbeitneh-mern jegliche \u00c4nderung der wesentlichen Arbeitsbedingungen in Papierform mitteilen (z. B. auch schon bei einer Gehaltsanpassung). Gleiches gilt beim Abschluss des Arbeitsvertrages, bei dem auch die wesentlichen Arbeitsbedingungen in Papierform mitgeteilt werden m\u00fcssen. Das hemmt die b\u00fcro-kratieentlastende M\u00f6glichkeit eines digitalen Vertragsschlusses. Diese k\u00f6nnte durch den einfachen Ersatz der Schriftform durch die Textform in \u00a7 126 b BGB erfolgen. Entsprechend ist dann die Ahndung eines solchen Versto\u00dfes als Ordnungswidrigkeit anzupassen. Ggf. k\u00f6nnte man ganz auf das Schriftfor-merfordernisse im Arbeitsverh\u00e4ltnis (z.B. \u00a7 623 BGB) verzichten und die \u00dcbermittlung und den Ab-schluss von Arbeitsvertr\u00e4gen \u00fcber einfache elektronische Signaturen erm\u00f6glichen.\r\nIII.4. Vereinfachung durch Umlage bei der K\u00fcnstlersozialabgabe\r\nNach \u00a7 24 Abs. 2 Nr. 1 KSVG sind relativ viele Unternehmen dann zur Entrichtung der K\u00fcnstlersozial-abgabe verpflichtet, wenn sie f\u00fcr ihr Unternehmen Werbung oder \u00d6ffentlichkeitsarbeit betreiben und hierbei selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler (z.B. Webdesigner) oder Publizisten (z.B. Werbetexter) beauftragen.\r\nDie K\u00fcnstlersozialkasse erhebt nach dem KSVG von den zur Abgabe Verpflichteten eine pauschale Um-lage (K\u00fcnstlersozialabgabe) in einer j\u00e4hrlich neu festzulegenden prozentualen H\u00f6he (KVSG) einer ge-nau definierten Bemessungsgrundlage. Neben der Feststellung, ob \u00fcberhaupt ein abgabepflichtiger Sachverhalt vorliegt, ist zudem auch die Bewertung der Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Abgabe ein auf-wendiges, komplexes und rechtsunsicheres und damit b\u00fcrokratisches Verfahren. Dabei hilft die allen-falls teilweise m\u00f6gliche Entrichtung der Abgabe \u00fcber eine Ausgleichsvereinigung nur in Ans\u00e4tzen, da die Unternehmen weiterhin f\u00fcr bestimmte Zeitr\u00e4ume in der Pflicht sind, die abgabepflichtigen Entgelte (Bemessungsgrundlage) festzustellen und zu melden.\r\nDer ZDK fordert deshalb die Entrichtung der K\u00fcnstlersozialabgabe einfacher auszugestalten. So wird f\u00fcr eine Entrichtung der Abgabe im Wege einer Pauschale pl\u00e4diert, die sich am Beispiel der U1/U2-Umlage orientiert. Da dies zu einer deutlichen Zeit- und Kostenersparnis in den betroffenen Unterneh-men f\u00fchren w\u00fcrde, w\u00e4re in diesen F\u00e4llen eine enorme b\u00fcrokratische Entlastung gegeben. Zudem w\u00e4re die Entrichtung der Abgabe dann nicht mehr Inhalt gesonderter Betriebspr\u00fcfungen durch die Deutsche Rentenversicherung (DRV).\r\n9\r\nIII.5. Ber\u00fccksichtigung einer ge\u00e4nderten Geringf\u00fcgigkeitsschwelle auch im KSVG\r\nDie Bagatellgrenze bei der Verwerterabgabe in der K\u00fcnstlersozialversicherung wurde bei ihrer Ein-f\u00fchrung orientiert an der damaligen H\u00f6he der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze von 450 \u20ac (\u00a7 24 Abs. 2 KSVG) festgelegt. Dieser Wert war insofern plausibel begr\u00fcndet. Durch \u00c4nderungen im Bereich der geringf\u00fc-gigen Besch\u00e4ftigung wurde j\u00fcngst die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze zum 1. Oktober 2022 von 450 \u20ac auf 520 \u20ac angehoben und dynamisiert. Entsprechend der Anhebung des gesetzlichen Mindestlohns steigt auch die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze. Die Bagatellgrenze in 24 Abs. 2 KSVG wurde aber nicht analog angepasst. Vor diesem Hintergrund sollte auch im KSVG eine Anhebung der Bagatellgrenze von 450 \u20ac auf die jeweils geltende Geringf\u00fcgigkeitsgrenze per Querverweis erfolgen.\r\nIII.6. Arbeitszeitflexibilisierung\r\nArbeitgeberverb\u00e4nde fordern eine \u00c4nderung des \u00a7 3 ArbZG. Der ZDK schlie\u00dft sich diesem Vorhaben an. Das derzeitige Arbeitszeitgesetz f\u00fchrt mit seiner Inflexibilit\u00e4t bei der Arbeitszeitverteilung inner-halb des Betriebs zu nicht unerheblichen Belastungen. Eine im Einklang mit der EU-Arbeitszeitrichtlinie stehende modifizierte Regelung mit einer Bemessung der H\u00f6chstarbeitszeit als Wochen- statt als Ta-gesarbeitszeit w\u00fcrde Arbeitgebern und Besch\u00e4ftigten als Entlastungseffekt eine h\u00f6here Flexibilit\u00e4t bie-ten.\r\nMit der zu erwartenden Einf\u00fchrung einer Pflicht zur revisionssicheren Dokumentation von Arbeits-zeiten wird ein erheblicher b\u00fcrokratischer Aufwand geschaffen, der letztlich seitens des Arbeitgebers kaum zu bewerkstelligen ist. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Tele-Arbeitspl\u00e4tze bzw. Homeoffice. Die \u00dcber-wachung der Arbeitszeiten auf Vertrauensbasis hat bisher nur selten zu Beanstandungen durch Arbeit-geber oder Arbeitnehmer gef\u00fchrt.\r\nBei Kfz-Unternehmen gibt es hier im Nutzfahrzeugbereich und bei Abschlepp- bzw. Notfalldienstleis-tungen vor allem Probleme, wenn au\u00dferhalb der \u00fcblichen, betrieblichen \u00d6ffnungszeiten noch notwen-dige Arbeiten zu erledigen sind. Denn das Arbeitszeitgesetz schreibt derzeit noch vor, dass nach Ende der Arbeitszeit erst 11 Stunden danach am darauffolgenden Tag weitergearbeitet werden darf (Bei-spiel: Notfalleinsatz um 23:00 Uhr, Weiterarbeit erst am n\u00e4chsten Tag ab 10:00 Uhr m\u00f6glich).\r\nIm Rahmen des aktuellen Gesetzgebungsverfahrens sollte eine praxisgerechte L\u00f6sung geschaffen wer-den, die sich an der geltenden Praxis orientiert (d.h. die Beibehaltung eines auf Vertrauen basierenden Nachweises). Gleichzeitig sind Mehrkosten durch aufwendig zu beschaffende elektronische Erfas-sungs- und Dokumentationssysteme zu vermeiden.\r\nIII.7. Vorbesch\u00e4ftigungsverbot im Rahmen des Befristungsrechts\r\nWie eine Vielzahl von Arbeitgeberverb\u00e4nden fordert auch der ZDK eine \u00c4nderung des \u00a7 14 Abs. 2 Satz 2 Teilzeit- und Befristungsgesetz (TzBfG), da die aktuelle Rechtslage zum sogenannten Vorbesch\u00e4fti-gungsverbot zu gro\u00dfer Verunsicherung und b\u00fcrokratischem Aufwand in der betrieblichen Praxis f\u00fchrt. Denn der aktuelle Gesetzeswortlaut sieht vor, dass der Abschluss eines sachgrundlos befristeten Ar-beitsverh\u00e4ltnisses dann nicht mehr zul\u00e4ssig ist, wenn mit demselben Arbeitgeber bereits in der Ver-gangenheit einmal irgendein befristetes oder unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis bestanden hat - selbst dann, wenn diese schon mehrere Jahrzehnte zur\u00fcckliegen.\r\nDa das Bundesverfassungsgericht die vom Bundesarbeitsgericht vorgenommene Begrenzung des Vor-besch\u00e4ftigungsverbots auf drei Jahre im Jahr 2018 wieder gekippt hatte, gilt seitdem wieder das mit wenigen Ausnahmen versehene unbegrenzte Vorbesch\u00e4ftigungsverbot (Ausnahmen sind z.B.: Verhin-derung von Kettenbefristungen oder eine schon sehr lange zur\u00fcckliegende, ganz anders geartete oder sehr kurz dauernde Vorbesch\u00e4ftigung). In der betrieblichen Praxis hat dies zu gro\u00dfer Verunsicherung\r\n10\r\nund damit zu einem neuen administrativen Aufwand gef\u00fchrt, weil Arbeitgeber oft durch ein Mehr an Dokumentation (zu Vorbesch\u00e4ftigungen) m\u00f6glichst mehr Sicherheit erhalten wollen. Im Zweifel muss der Arbeitgeber n\u00e4mlich abgleichen, ob Besch\u00e4ftigte nicht schon in den letzten Jahrzehnten einmal bei ihm angestellt gewesen sind. Im Sinne des Datenschutzes ist dieses Vorgehen nicht.\r\nEs ist zur Reduzierung dokumentarischer Belastungen von Arbeitgebern erforderlich, dass die aktuelle Regelung des TzBfG so abge\u00e4ndert wird, dass ein b\u00fcrokratischer Mehraufwand zum Vorbesch\u00e4fti-gungsverbot f\u00fcr alle Seiten beseitigt wird. Denn das Vorbesch\u00e4ftigungsverbot kann auch zum Nachteil f\u00fcr Arbeitssuchende werden. Im schlimmsten Fall wird ihnen der Eintritt in ein Arbeitsverh\u00e4ltnis ver-wehrt, weil schon einmal ein Arbeitsverh\u00e4ltnis bestand und ein sofortiges unbefristetes Arbeitsver-h\u00e4ltnis verhindert werden soll. Falls man die Frist nicht ganz streichen m\u00f6chte, sollte die schon einmal vom BAG festgesetzte Frist von drei Jahren gesetzlich festschreiben werden, so dass l\u00e4nger zur\u00fccklie-gende Vorbesch\u00e4ftigungen f\u00fcr eine Befristung unsch\u00e4dlich w\u00e4ren.\r\nIII.8. Mutterschutzgesetz: Mutterschutzspezifische Gef\u00e4hrdungsbeurteilung\r\nDer ZDK schl\u00e4gt vor, \u00a7 10 Abs. 1 MuSchG wieder so umzuformulieren, dass entsprechend der bis 2018 geltenden alten Rechtslage ein Arbeitsplatz erst bei Bekanntwerden der Schwangerschaft einer Ar-beitnehmerin auf seine schwangerschaftsspezifischen Gef\u00e4hrdungen hin zu untersuchen ist. Seit der Reform des Mutterschutzgesetzes im Jahr 2018 sind Arbeitgeber n\u00e4mlich verpflichtet im Rahmen der allgemeinen Gef\u00e4hrdungsbeurteilung nach dem ArbSchG f\u00fcr jeden Arbeitsplatz auch eine abstrakt generelle, schwangerschaftsspezifische Gef\u00e4hrdungsbeurteilung vorzunehmen.\r\nOhne einen Beitrag zum Mutterschutz zu leisten, wurde damit die schwangerschaftsspezifische Ge-f\u00e4hrdungsbeurteilung vorverlagert. Denn Arbeitgeber m\u00fcssen anlassunabh\u00e4ngig (d.h. auch unabh\u00e4n-gig davon, ob \u00fcberhaupt eine Frau auf diesem Arbeitsplatz besch\u00e4ftigt ist) ermitteln, welche T\u00e4tigkei-ten nach Art, Ausma\u00df und Dauer mutterschutzsensibel sind und deshalb besondere Ma\u00dfnahmen er-fordern. Da die Durchf\u00fchrung der anlasslosen schwangerschaftsspezifischen Gef\u00e4hrdungsbeurteilung unn\u00f6tig Personalressourcen bindet, bieten sich hier Entlastungsm\u00f6glichkeiten von Unternehmen.\r\nIII.9. Anpassungen im Kurzarbeitergeld-Prozess\r\nDer ZDK fordert die \u00c4nderung diverser Regelungen des SGB III und IV, um das Verfahren rund ums Kurzarbeitergeld (KUG) zu verbessern. Insoweit sollte die Abschlusspr\u00fcfung des KUG nach dem Vorbild anderer Pr\u00fcfungen auf relevante F\u00e4lle begrenzt werden. Zum Beispiel k\u00f6nnte man grunds\u00e4tzlich Kleinstbetriebe von der Pr\u00fcfung ausnehmen und das Erfordernis einer Pr\u00fcfung nur bei dem Verdacht auf rechtsmissbr\u00e4uchliches Verhalten vorsehen. Auch braucht es dringend eine weitere und vor allem schnellere Digitalisierung des gesamten Kurzarbeitergeldprozesses.\r\nBesonders b\u00fcrokratisch ist zudem der Umstand, dass selbst bei kleinsten, in der Pr\u00fcfung festgestellten Differenzbetr\u00e4gen aufwendige und komplexe Korrekturrechnungen vorgenommen werden m\u00fcssen. Auch weil viele Entgeltabrechnungsprogramme eine geringe R\u00fcckrechnungstiefe besitzen (meist 2 Jahre) muss in vielen F\u00e4llen manuell korrigiert werden. Hier braucht es eine praxistaugliche Bagatell-grenze. Erst nach deren \u00dcberschreiten sollten Arbeitgeber verpflichtet sein, Korrekturen in der Entgel-tabrechnung vorzunehmen.\r\nIn der Coronazeit hat sich im Kfz-Gewerbes ein ganz besonderes Problem mit der Berechnung des KUG bei Automobilverk\u00e4ufern offenbart. Denn bei diesen ergaben sich aufgrund der regelm\u00e4\u00dfig nachgela-gerten Auszahlung von Provisionen im Rahmen des Antrags auf KUG massive Probleme bei der Berech-nung des Soll-Entgelts. Zun\u00e4chst bestand das Bestreben der Arbeitsagenturen, bei dieser Berechnung nur das h\u00e4ufig eher niedrige Fixum des Verk\u00e4ufers zugrunde legen und nicht zus\u00e4tzlich auch die Provi-sionen f\u00fcr die zum Abschluss gebrachten Fahrzeugverk\u00e4ufe. Zwar gab es in der Corona-Pandemie auf\r\n11\r\nNachfrage des ZDK einen inoffiziellen Hinweis der BA, wie man diese Problematik einer positiven L\u00f6-sung zuf\u00fchren k\u00f6nnte. F\u00fcr ggf. in der Zukunft anstehende gr\u00f6\u00dfere KUG-Verfahren sollte es aber schon jetzt Regelungen geben, wie bei provisionsabh\u00e4ngig besch\u00e4ftigten Arbeitnehmern (z.B. Automobil-verk\u00e4ufer) regelm\u00e4\u00dfig nachgelagert gezahlte Provisionen bei der Bemessungsgrundlage f\u00fcr das Soll-Entgelt zu bewerten sind. Weil auch Provisionen sozialversicherungspflichtiges Entgelt sind, ist f\u00fcr eine solche Regelung zu fordern, dass bei der Berechnung des Sollentgelts die nachgelagert ausgezahlten Provisionen auf jeden Fall zu ber\u00fccksichtigen sind (z.B. \u00fcber den Ansatz eines 3-Monats-Durchschnitts).\r\nIII.10. Vereinfachung des Beitragseinzugsverfahren \u00a7 28h SGB IV\r\nUm das Beitragseinzugsverfahren f\u00fcr Arbeitgeber generell zu vereinfachen, schl\u00e4gt der ZDK vor, \u00a7 28h SGB IV derart zu reformieren, dass Arbeitgebern k\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit gegeben werden sollte, den Gesamtsozialversicherungsbeitrag f\u00fcr alle sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten bei einer ein-zigen Abrechnungsstelle abrechnen zu k\u00f6nnen.\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 28h SGB IV m\u00fcssen Arbeitgeber die Beitr\u00e4ge f\u00fcr ihre jeweiligen Arbeitnehmer an die Kran-kenkasse zahlen, welche jeweils die Krankenversicherung durchf\u00fchrt (Einzugsstelle). Die Abrechnung muss somit nach Krankenkassen sortiert und getrennt abf\u00fchrt werden. Besonderheiten gelten zudem f\u00fcr Mitarbeiter, die privat krankenversichert oder geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt sind. B\u00fcrokratisch ist hier auch, dass R\u00fcck- und Rechtsfragen zum Beitragseinzug mit einer Vielzahl von Kassen gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Hier liegt ein erhebliches Potenzial (Zeit- und Kostenersparnis) f\u00fcr den B\u00fcrokratieabbau.\r\nIII.11. Rechtssicherheit bei der Beitragsberechnung bei mehreren Midijobs\r\nDurch die Anhebung der Midijobs-Grenze (\u00dcbergangsbereich) auf 2.000\u20ac ist das betragsm\u00e4\u00dfige Kos-tenrisiko zur Nachzahlung von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen f\u00fcr Handwerksbetriebe bei Mehrfach-besch\u00e4ftigten deutlich gestiegen. \u00dcben Besch\u00e4ftigte mehrere Midijobs aus, muss der Arbeitgeber bei den Besch\u00e4ftigten die H\u00f6he der jeweiligen Verdienste abfragen, um die korrekte H\u00f6he und die Anteile der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge zu berechnen. Bleiben weitere Midijobs bei der Berechnung aber voll-st\u00e4ndig oder in Teilen unber\u00fccksichtigt (etwa aufgrund mangelnder oder unzureichender Informatio-nen der Besch\u00e4ftigten) droht dem Arbeitgeber (der den Midijobber zuletzt eingestellt hat) das Risiko, dass fehlende Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge sowohl arbeitgeber- als auch arbeitnehmerseitig r\u00fcckwir-kend f\u00fcr die letzten 4 Jahre nachgefordert werden. Gleichzeitig ist es f\u00fcr Unternehmen zus\u00e4tzlich in der Praxis schwierig, die entsprechenden Beitragsanteile bei den Besch\u00e4ftigten nachzufordern.\r\nVor dem geschilderten Hintergrund sollte zeitnah eine praktikable L\u00f6sung gefunden werden, um die gestiegenen finanziellen Risiken f\u00fcr Unternehmen mit besch\u00e4ftigten Midijobbern zu verhindern. Denk-bar w\u00e4re eine Hinweispflicht der Einzugsstellen an die Arbeitgeber \u00fcber die H\u00f6he der Gesamteinkom-men, sofern f\u00fcr eine Person mehrere Besch\u00e4ftigungen aus\u00fcbt.\r\nIII.12. Widerspruchsrecht beim Betriebs\u00fcbergang rechtssicher gestalten\r\nMit dem Ziel mehr Rechtssicherheit zu erreichen, fordert der ZDK eine Reformierung des \u00a7 613a Abs. 6 BGB dahingehend, dass das Widerspruchsrecht des Arbeitnehmers nach \u00a7 613a Abs. 6 BGB in jedem Fall drei Monate nach dem Betriebs\u00fcbergang endg\u00fcltig erlischt. Zwar kann ein betroffener Arbeit-nehmer auch aktuell im Falle eines Betriebs\u00fcbergangs dem \u00dcbergang seines Arbeitsverh\u00e4ltnisses auf den Betriebserwerber nur innerhalb eines Monats widersprechen. Allerdings beginnt die Monatsfrist derzeit erst mit vollst\u00e4ndiger Unterrichtung des Arbeitnehmers zu laufen, was in der Praxis unter Nach-weisgesichtspunkten gewisserma\u00dfen eine unbegrenzte Aufbewahrung der entsprechenden Unterla-gen erfordert und damit zu einem hohen b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fchrt.\r\n12\r\nDa auch f\u00fcr Arbeitnehmer wenige Monate ausreichen sollten, um die wesentlichen neuen Arbeitsbe-dingungen zu erfassen, sollte f\u00fcr das Widerspruchsrecht unbedingt eine zeitliche H\u00f6chstgrenze vor-gesehen werden. So w\u00fcrde folgende Formulierung Rechtssicherheit f\u00fcr Arbeitnehmer und Arbeitgeber schaffen und den b\u00fcrokratischen Aufwand begrenzen: \u201cDas Widerspruchsrecht erlischt endg\u00fcltig, so-weit von ihm nicht innerhalb von (bspw.) 3 Monaten nach dem Betriebs\u00fcbergang Gebrauch gemacht wird.\u201d\r\nIV. Bildung\r\nIV.1. Schriftformerfordernisse im Berufsbildungsgesetz\r\nUm mit Hilfe der Digitalisierung in der Berufsbildung B\u00fcrokratie abbauen zu k\u00f6nnen, schl\u00e4gt der ZDK eine \u00dcberarbeitung folgender Normen vor: \u00a7 11 Abs. 1 Satz 1 BBiG, \u00a7 43 Abs. 1 Nr. 2 BBiG, \u00a7 16 Abs. 1 Satz 1 BBiG, \u00a7 37 Abs. 2 Satz 3 BBiG, \u00a7 62 Abs. 2 Satz 1 BBiG. Nach diesen Vorschriften ist derzeit die elektronische Form des Ausbildungsvertrages ausgeschlossen. Dies sollte aber erm\u00f6glicht werden.\r\nAusbildungsvertr\u00e4ge werden aktuell zwar haupts\u00e4chlich digital ausgef\u00fcllt, um dann aber anschlie\u00dfend doch wieder ausgedruckt werden zu m\u00fcssen. Denn der Vertrag ist h\u00e4ndisch zu unterschreiben und im Anschluss als Kopie vorzulegen. Der \u00a7 11 Abs. 1 S. 1 BBiG verursacht damit Medienbr\u00fcche und verhin-dert eine schnelle und digitale End-to-End-L\u00f6sung f\u00fcr alle am Ausbildungsvertrag Beteiligten.\r\nEbenso ist auf \u00e4hnliche Weise die Ausstellung eines elektronischen Zeugnisses durch ausbildende Be-triebe ausgeschlossen. Auch hat die Ergebnismitteilung an den Auszubildenden bei einer zweiteiligen Abschlusspr\u00fcfung im ersten Teil der Abschlusspr\u00fcfung schriftlich zu erfolgen (interessanterweise be-steht bei einer zeitlich nicht in zwei Teilen auseinanderfallenden Abschlusspr\u00fcfung kein Schriftformer-fordernis). Der Gesetzgeber sollte zur Verhinderung von Medienbr\u00fcchen in den beschriebenen F\u00e4llen die elektronische Form der Vertragsniederschrift bzw. der Nachweise oder der Mitteilungen erm\u00f6g-lichen, um auch der kostensenkenden Digitalisierung des Ausbildungswesens Vorschub zu leisten.\r\nIV.2. Verbesserungen bei der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen\r\nDie Verfahren zur Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen stellen nach wie vor eine b\u00fcro-kratische H\u00fcrde f\u00fcr die Erwerbsmigration dar, da Ausbildungs- und Bef\u00e4higungsnachweise gem. \u00a7 5 Abs. 2 BQFG nach wie vor in deutscher Sprache nachzuweisen sind und damit hohe Kosten f\u00fcr offizielle \u00dcbersetzungen verursachen. Eine sollte einheitliche Regelung im BQFG aufgenommen werden, dass die erforderlichen Antragsunterlagen auch in englischer Sprache eingereicht werden k\u00f6nnen. Dies k\u00f6nnte einerseits \u00dcbersetzungskosten sparen und andererseits eine schnellere Antragstellung f\u00f6rdern.\r\nV. Finanzen\r\nV.1. Geldw\u00e4schepr\u00e4vention\r\nDerzeit sind die Angaben zu den wirtschaftlich Berechtigten eines jeden Unternehmens auf jeden Fall ins Transparenzregister einzutragen. Ebenso sind aber auch die entsprechenden Unternehmensdaten ins Handelsregister einzutragen. Dies f\u00fchrt zu einer Doppelerfassung der Daten sowohl im Transpa-renz- als auch im Handelsregister \u2013 \u00a7\u00a7 20, 21 GwG. Durch eine staatlicherseits vorgenommene Spie-gelung der Register und einen \u00f6ffentlichen Glauben bzgl. des Transparenzregisters sollte Doppeler-fassungen vermieden und Kosten f\u00fcr fehleranf\u00e4llige Eintragungen vermieden werden.\r\n13\r\nV.2. Registrierungspflicht bei der FIU (Financial Intelligence Unit) f\u00fcr Kfz-H\u00e4ndler\r\nKfz-H\u00e4ndler m\u00fcssen als verpflichtete G\u00fcterh\u00e4ndler in einer der wenigen betroffenen Branchen schon ab dem 01.01.2024 eine Registrierung bei der FIU veranlassen. Diese Verpflichtung ist Kfz-Unterneh-men auferlegt worden, obwohl es europarechtlich erst in Zukunft verbindliche Vorgaben hierzu geben wird. Es ist insoweit aber noch gar nicht klar, ob nach diesen europarechtlichen Vorgaben auch Kfz-H\u00e4ndler ebenfalls zur Registrierung verpflichtet werden. Der ZDK fordert, die Verpflichtung bis auf weiteres auszusetzen.\r\nV.3. Streichung der Umsatzbesteuerung auf Auto-Altteile\r\nEin Ansatzpunkt zum Abbau von Steuer-B\u00fcrokratie bei Kfz-Werkst\u00e4tten w\u00e4re der komplette Verzicht auf die Umsatzbesteuerung von Auto-Altteilen. Hintergrund ist, dass bei (Fahrzeug-)Reparaturen aus-gebaute Altteile (regenerierte Teile) dem Kunden (Auftraggeber) oft nicht zur\u00fcckgegeben werden, ob-wohl diese noch einen Wert haben. Rein juristisch betrachtet liegt darin ein Tausch oder tausch\u00e4hnli-cher Umsatz mit Baraufgabe vor (vgl. \u00a7 3 Abs. 12 UStG), bei dem sowohl der Barbetrag als auch das zur\u00fcckbehaltene Altteil Gegenleistung f\u00fcr die Reparaturleistung ist. Da in der Praxis aber der Wert des Altteils regelm\u00e4\u00dfig schwer ermittelbar ist, k\u00f6nnen derzeit die Altteile aus Vereinfachungsgr\u00fcnden nach Abschnitt 10.5 Abs. 3 des Umsatzsteuer-Anwendungserlasses mit einem Durchschnittswert von zehn Prozent des sog. Bruttoaustauschentgelts bewertet werden. Trotzdem ist diese Vorgehensweise kom-plex, fehleranf\u00e4llig und b\u00fcrokratisch, so dass auch viele Softwarel\u00f6sungen diese Variante nur nach ei-ner zus\u00e4tzlichen Programmierung anbieten. Deshalb w\u00e4re eine komplette Streichung dieser Regelung eine b\u00fcrokratische Entlastung f\u00fcr die Werkst\u00e4tten, wenn man die bei der Werkstatt belassenen Alt-teile komplett aus der Umsatzbesteuerung herauslassen w\u00fcrde. Dagegen besteht bei einer ledigli-chen Streichung der Pauschalierung die Gefahr eines Nachteils f\u00fcr die Kfz-Werkst\u00e4tten. Denn es darf insoweit nicht passieren, dass im Einzelfall bei der Werkstatt belassene, noch werthaltige Altteile dann von jeder Werkstatt selbst bewertet und in die Gesamtbesteuerung des Vorgangs mit einbezogen werden m\u00fcssen. Dann h\u00e4tte man eine noch nachteiligere und b\u00fcrokratieaufbauende Situation f\u00fcr die Werkst\u00e4tten.\r\nV.4. Abfrage von Umsatzsteuer-Identifikationsnummern erleichtern\r\nUm den innergemeinschaftlichen (Fahrzeug-)Handel zu erleichtern, fordern ZDK und ZDH, die H\u00e4ufig-keit der \u00dcberpr\u00fcfung der USt-IdNr. durch den Kfz-H\u00e4ndler als leistenden Unternehmer in den Blick zu nehmen. Es muss das Ziel sein, dass der (Fahrzeug-)Lieferer die Ust-IdNr. seines Abnehmers bzw. Auf-traggebers nicht grunds\u00e4tzlich bei jedem grenz\u00fcberschreitenden Umsatz auf seine G\u00fcltigkeit hin \u00fcber-pr\u00fcfen muss. Vor allem sollte verhindert werden, dass der H\u00e4ndler diese Nummer nicht mehrmals im Rahmen derselben Lieferung erneut kontrollieren muss. (Hinweis: Die qualifizierte schriftliche Best\u00e4-tigung des Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern (BZSt) bez\u00fcglich der G\u00fcltigkeit der Nummer und der Angaben zum Unternehmer ist als Teil des Buchnachweises (\u00a7 17c Abs. 1 UStDV) vom leistenden Unternehmer zu den Akten zu nehmen und aufzubewahren).\r\nStattdessen sollten Unternehmer automatisch vom BZSt benachrichtigt werden, wenn sich hinsicht-lich der von ihnen abgefragten USt-IdNr. eine \u00c4nderung ergibt. Dadurch k\u00f6nnten wiederholte Abfra-gen vermieden werden, wodurch eine Verminderung des Aufwands sowohl f\u00fcr die Unternehmer als auch f\u00fcr das BZSt erreicht wird. Eine solche Benachrichtigung sollte zumindest dann erfolgen, wenn der Unternehmer den Wunsch nach einer Benachrichtigung bei seiner Abfrage angibt und zu diesem Zweck seine E-Mail-Adresse hinterl\u00e4sst.\r\n14\r\nV.5. Umsatzsteuer: Vereinfachungen bei Reihengesch\u00e4ften im Abholfall\r\nF\u00fcr den Fahrzeughandel sind Fahrzeugverk\u00e4ufe \u00fcber die Grenze hinweg weiterhin mit einem hohen Risiko versehen. Gerade wenn ein gewerblicher Fahrzeugk\u00e4ufer das Fahrzeug selbst abholt bzw. abho-len l\u00e4sst und in das Bestimmungsland \u00fcberf\u00fchrt, k\u00f6nnen sich negative steuerliche Folgen f\u00fcr den Ver-k\u00e4ufer ergeben. Denn f\u00fcr den Verk\u00e4ufer ist bei umsatzsteuerlichen Reihengesch\u00e4ften (\u00a7 3 Abs. 6a UStG) oft nicht erkennbar, ob sein ausl\u00e4ndischer Kunde das Fahrzeug selbst abholt oder es von einem weiteren Kunden in der Kette abholen l\u00e4sst, den er dazu schriftlich bevollm\u00e4chtigt hat. Aber gerade an der Beurteilung dieser Tatsache entscheidet sich, wer in einem sog. umsatzsteuerlichen Reihenge-sch\u00e4ft die umsatzsteuerfreie Lieferung in Anspruch nehmen kann - der verkaufende deutsche H\u00e4ndler oder dessen ausl\u00e4ndischer K\u00e4ufer.\r\nF\u00fcr die Praxis muss im Umsatzsteueranwendungserlass eine handhabbare Verwaltungsauffassung festgeschrieben werden. Diese k\u00f6nnte so lauten, dass von einer Versendung durch den mittleren Un-ternehmer auch dann auszugehen ist, wenn dieser nachweisbar den letzten Abnehmer mit dem Trans-port beauftragt bzw. bevollm\u00e4chtigt. Auf diese Weise w\u00e4re sichergestellt, dass die umsatzsteuerfreie Lieferung dem deutschen verkaufenden H\u00e4ndler zuzuordnen ist.\r\nV.6. Schaffung eines Antragsverfahrens bei der umsatzsteuerrechtlichen Organschaft;\r\nWie zahlreiche andere Wirtschaftsverb\u00e4nde und Kammern fordert auch der ZDK eine \u00c4nderung bei der umsatzsteuerlichen Organschaft. Eine gro\u00dfe b\u00fcrokratische Entlastung w\u00fcrde Unternehmen eine Anpassung des \u00a7 2 UStG bringen, wenn dort bei der umsatzsteuerrechtlichen Organschaft ein Antrags-verfahren f\u00fcr Unternehmen eingef\u00fchrt w\u00fcrde. Die bisherige von der Finanzverwaltung vorgenom-mene nachtr\u00e4gliche Betrachtung ist bisher von gro\u00dfer Rechtsunsicherheit f\u00fcr betroffene Betriebe gepr\u00e4gt (auch bei vielen Kfz-Unternehmen im Rahmen einer Betriebsaufspaltung oder bei Autohaus-gruppen). Insbesondere treten in Deutschland die Rechtsfolgen der umsatzsteuerrechtlichen Organ-schaft - anders als in vielen EU-L\u00e4ndern - unabh\u00e4ngig von Kenntnis und Willen der Beteiligten direkt ein, wenn die gesetzlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind.\r\nAngesichts einer dynamischen Rechtsprechung des BFH (strengerer Ma\u00dfstab) zu den Eingliederungs-voraussetzungen der umsatzsteuerrechtlichen Organschaft, unterliegen Unternehmen einem st\u00e4ndi-gen Risiko, dass im Rahmen einer Betriebspr\u00fcfung eine bestehende Organschaft festgestellt wird, die irrt\u00fcmlich nicht gelebt worden ist oder eine irrt\u00fcmlich von den Beteiligten angenommene Organschaft vom Finanzamt in Zweifel gezogen wird.\r\nDieser Umstand hat dann die nachtr\u00e4gliche Festsetzung von Steuern und Zinsen sowie einen durch eine r\u00fcckwirkende Korrektur hervorgerufenen erheblichen administrativen Aufwand (f\u00fcr den Steu-erpflichtigen und die Finanzverwaltung) zur Folge. Die zeitnahe Einf\u00fchrung eines Antragsverfahrens w\u00e4re sowohl f\u00fcr die Steuerpflichtigen als auch die Finanzverwaltung vorteilhaft, da sie Rechtssicher-heit bringt, das Verfahren beschleunigt und zu Kostenersparnissen f\u00fchrt. Insbesondere gibt es auf-grund zweier aktueller EuGH-Urteile zur umsatzsteuerlichen Organschaft keinen Grund mehr, die Schaffung eines entsprechenden Antragsverfahrens noch weiter aufzuschieben.\r\nV.7. Anpassungen bei geringwertigen Wirtschaftsg\u00fctern und Abschreibungsregelungen\r\n\u00c4hnlich wie die Bundessteuerberaterkammer (BStBK) sieht auch der ZDK ein hohes Entlastungspoten-zial in einer Aktualisierung der \u00a7\u00a7 6, 7 ff. EStG, in dem GWG-Grenze auf 1.200 \u20ac angehoben und die AfA-Tabellen (erstmals wieder nach 20 Jahren) aktualisiert werden.\r\nDa Wirtschaftsg\u00fcter \u00fcber einen zu langen Zeitraum abgeschrieben werden m\u00fcssen, f\u00fchrt dies zu einem erheblichen Aufwand bei Steuerpflichtigen und Finanzverwaltung. Um die Inflation der letzten Jahre\r\n15\r\nnur ansatzweise auszugleichen, bedarf es (wie auch schon vom Bundesrat mehrmals gefordert) einer weiteren Anhebung der GWG-Grenze auf 1.200 \u20ac. Dabei wird empfohlen, gleichzeitig auch den Sam-melposten abzuschaffen oder hilfsweise die Obergrenze f\u00fcr diesen Sammelposten sp\u00fcrbar anzuheben und dessen Abschreibungszeitraum von 5 Jahren auf 3 Jahre zu senken.\r\nEs bedarf zudem der \u00dcberpr\u00fcfung und anschlie\u00dfenden Anpassung der mittlerweile 20 Jahre alten AfA-Tabellen, da im Rahmen der Digitalisierung und aufgrund der immer k\u00fcrzer werdenden Produkti-ons- und Innovationszyklen eine Verk\u00fcrzung der Nutzungs- und Abschreibungszeitr\u00e4ume angezeigt ist. Ebenso sollte die derzeit nur tempor\u00e4re Wiedereinf\u00fchrung der degressiven AfA zeitlich entfristet und die noch nicht umgesetzte sog. \"Superabschreibung\" f\u00fcr Investitionen in Klimaschutz und digitale Wirt-schaftsg\u00fcter m\u00f6glichst praktikabel ausgestaltet werden.\r\nV.8. Verk\u00fcrzung und Vereinheitlichung der Aufbewahrungsfristen f\u00fcr Steuer- und Handelsbelege\r\nDie Verk\u00fcrzung der Aufbewahrungsfristen ist seit vielen Jahren eine von der Wirtschaft immer wieder erhobene Forderung zum Abbau der B\u00fcrokratiekosten. Entlastung br\u00e4chte auf jeden Fall eine Harmo-nisierung der handels- und der steuerrechtlichen Aufbewahrungsfristen. Bereits 2011 hatte die da-malige Regierung auch eine Verk\u00fcrzung und Vereinheitlichung der Aufbewahrungsfristen auf 5 Jahre ins Spiel gebracht. Dies br\u00e4chte eine deutliche Reduzierung des damit verbundenen Aufbewahrungs-aufwandes. Es m\u00fcsste allerdings auch sichergestellt sein, dass die Verk\u00fcrzung der Aufbewahrungsfrist nicht zu einer Benachteiligung im Steuerverfahrensrecht f\u00fchrt. Diesem Ziel kommen die \u00c4nderungen im IV. B\u00fcrokratieentlastungsgesetz unseres Erachtens noch nicht nah genug.\r\nV.9. Handels- und steuerrechtliche Vorschriften im Bereich der Gewinnermittlung harmonisieren\r\nDie zunehmende Durchbrechung des Ma\u00dfgeblichkeitsgrundsatzes der Handelsbilanz f\u00fcr die Steuer-bilanz zwingt immer mehr Unternehmen, neben der Handelsbilanz eine gesonderte Steuerbilanz \u2013 mit entsprechenden Mehrkosten \u2013 aufzustellen.\r\nDurch eine Harmonisierung der handels- und steuerrechtlichen Vorschriften (Hinweis: Wurde auch in den Koalitionsvertrag aufgenommen) w\u00fcrde die Gewinnermittlung wieder st\u00e4rker vereinheitlicht werden. Daher sollte das Ma\u00dfgeblichkeitsprinzip der Handels- f\u00fcr die Steuerbilanz gest\u00e4rkt werden.\r\nV.10. Rechtsanspruch auf verbindliche Auskunft durch Finanzbeh\u00f6rden einf\u00fchren\r\nUnternehmen ben\u00f6tigen f\u00fcr ihre Aktivit\u00e4ten Rechts- und Planungssicherheit. Aufgrund der zunehmen-den Komplexit\u00e4t des Steuerrechts sind die Unternehmen auf verbindliche Ausk\u00fcnfte der Finanzver-waltung angewiesen. Bisher fehlt es an einem Rechtsanspruch des Antragstellers auf Erteilung einer verbindlichen Auskunft. Ferner sind auch bei Ablehnung des Antrags auf Erteilung einer verbindlichen Auskunft grunds\u00e4tzlich (Bearbeitungs-)Geb\u00fchren zu entrichten, deren H\u00f6he sich am Gegenstandswert orientieren kann, obwohl der Antragsteller wegen der Ablehnung keinen Vorteil erlangt.\r\nEs sollte ein Rechtsanspruch auf Erteilung einer verbindlichen Auskunft geschaffen werden. Ferner sollte von einer Geb\u00fchrenpflicht bei Ablehnung eines Antrags auf verbindliche Auskunft abgesehen werden; zumindest sind die Geb\u00fchren sowohl bei einer negativen Auskunft und bei einer Ablehnung des Antrags auf den Ausgleich der Verwaltungskosten zu beschr\u00e4nken.\r\n16\r\nVI. Umwelt\r\nVI.1. Abkehr von den erweiterten Registrierungspflichten im Verpackungsregister \"LUCID\u201c\r\nDer ZDK fordert im Rahmen der Registrierung im Verpackungsregister \"LUCID\u201c nach \u00a7 9 Abs. 1, \u00a7 7 Abs. 2 S. 3 VerpackG die R\u00fcckkehr zur vorherigen Regelung, bei der sich nur der Hersteller registrieren musste und nicht wie jetzt auch der Inverkehrbringer (Hinweis: Letzteres sind z.T. auch Autoh\u00e4user die sich deshalb dann registrieren m\u00fcssen). Insoweit gilt ab dem 1. Juli 2022 eine erweiterte Registrie-rungspflicht bei der ohne Ausnahme Hersteller/Erstinverkehrbringer im Verpackungsregister LUCID (mit Angaben zu den einzelnen Verpackungsarten und zum Markennamen) registrieren m\u00fcssen, wenn sie mit Ware bef\u00fcllte Verpackungen in Verkehr bringen, Es stellt sich die Frage, ob die geforderten Angaben in dieser Komplexit\u00e4t zur Erf\u00fcllung des gesetzlichen Zwecks erforderlich sind und ob nicht die alte Regelung f\u00fcr den gesetzlichen Zweck ausreichend ist.\r\nVI.2. Abfallbeauftragter: Gleichstellung von internen und externen Beauftragten\r\nBetriebe, die nach der Abfallbeauftragten-Verordnung zur Bestellung eines Abfallbeauftragten ver-pflichtet sind, d\u00fcrfen gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abfallbeauftragten-Verordnung nur auf Antrag und nach Bescheid der jeweils vor Ort zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eine nicht dem Betrieb angeh\u00f6rige Person zum Abfallbe-auftragten bestellen. Angesichts der erheblichen Lohnkosten hochqualifizierter Arbeitnehmer, der Kosten regelm\u00e4\u00dfiger Fortbildungen sowie die lehrgangsbedingten Arbeitsausf\u00e4lle k\u00f6nnen externe, spezialisierte Anbieter h\u00e4ufig eine aufwands\u00e4rmere Alternative zur Pflichterf\u00fcllung darstellen.\r\nDie Bestellung von eigenen Mitarbeitern des Unternehmens und die Bestellung nicht betriebsangeh\u00f6-rigen Personen zum Abfallbeauftragten muss in der Abfallbeauftragten-Verordnung rechtlich gleich-gestellt werden. Zudem ist das Antragsverfahren nach \u00a7 5 Abfallbeauftragten- Verordnung ersatzlos zu streichen, weil es unn\u00f6tige zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie schafft.\r\nVII. Wirtschaft\r\nVII.1. Nachhaltigkeitsberichterstattung (CSRD) auf wesentliche Punkte begrenzen\r\nSeit Anfang 2024 m\u00fcssen kapitalmarktorientierte Unternehmen ihrer Nachhaltigkeitsberichterstat-tung nachkommen, wenn Sie mehr als 500 Mitarbeiter besch\u00e4ftigen und ihr Umsatz \u00fcber 40 Mio \u20ac liegt. Mittlerweile sind diese Werte aufgrund weiterer bereits verabschiedeter Vorschriften sogar auf Betriebsgr\u00f6\u00dfen von 250 Mitarbeitern bei einem Gesamtumsatz von 50 Mio \u20ac abgesenkt worden. Wegen der Konzentrationsprozesse im Automobilhandel fallen zunehmend auch viele Autohausgrup-pen darunter. Die deutsche Politik sollte sich auf EU-Ebene daf\u00fcr einsetzen, dass im Rahmen der lau-fenden Ausarbeitung weiterer europ\u00e4ischer Standards f\u00fcr die Nachhaltigkeitsberichterstattung (CSRD) die Ausweitung und die Zunahme der Komplexit\u00e4t der Berichterstattungspflichten verhindert wer-den (Reduzierung des Umfangs der Datenpunkte und der Informationsf\u00fclle der Standards). Gleichsam ist im Rahmen der deutschen Umsetzungsgesetze darauf zu achten, dass die Umsetzung der Nachhal-tigkeitsziele selbst im Vordergrund steht und nicht die verwaltungsaufwendige und b\u00fcrokratische Do-kumentation derselben.\r\n17\r\nVII.2. F\u00f6rderverfahren m\u00fcssen vereinfacht und beschleunigt werden\r\nEinfachere F\u00f6rderverfahren sind ein wichtiges Anliegen. Zu bem\u00e4ngeln sind die hohen b\u00fcrokratischen Belastungen im Rahmen von F\u00f6rderverfahren. Die Gr\u00fcnde, warum Unternehmen keine oder nur in geringem Ma\u00dfe \u00f6ffentliche F\u00f6rderung in Anspruch genommen haben, sind bei Bundes-, L\u00e4nder- und EU-Programmen relativ \u00e4hnlich.\r\nViele Unternehmen schrecken vor einem Antrag auf F\u00f6rdermittel zur\u00fcck, weil sie die mit der Geltend-machung von F\u00f6rdermitteln verbundenen b\u00fcrokratischen Auflagen f\u00fcrchten. Das Gesamtverfahren ist zu kompliziert. F\u00fcr die Betriebe bedeuten F\u00f6rderprogramme zeitaufwendige Antragstellungen, lange Bearbeitungszeiten und \u2013 vor allem \u2013 langes Warten auf die F\u00f6rderentscheidung. F\u00f6rderpro-gramme dienen Ma\u00dfnahmen, mit denen wichtige (politische) Ziele erreicht werden sollen. Doch F\u00f6r-derverfahren dauern h\u00e4ufig zu lange, sind zu diffizil, nicht digital und die Formulare unverst\u00e4ndlich. Die gr\u00f6\u00dften Entlastungen k\u00f6nnten bereits durch eine verst\u00e4ndlichere Sprache, einheitliche Begriffe bei Formularen und Hinweisbl\u00e4ttern sowie durch besseres Informationsmaterial und einen besseren Informationszugang erzielt werden. Aber auch eine bessere Erreichbarkeit und Auskunftsf\u00e4higkeit der Bewilligungsstellen oder digitale Antragsverfahren mit Online-Formularen w\u00fcrden unn\u00f6tige B\u00fc-rokratie einsparen.\r\nLetztlich liegt in der Komplexit\u00e4t der Gesamtverfahren auch eine Gefahr f\u00fcr die Betriebe, da m\u00f6glich-erweise Fehler passieren, die einen Versto\u00df gegen F\u00f6rdermittelbedingungen zur Folge haben k\u00f6nnen. Dabei ist das Kernproblem, dass auch unbeabsichtigte Verst\u00f6\u00dfe (z.B. versehentlich unvollst\u00e4ndige An-gaben im F\u00f6rderantrag) gegen F\u00f6rdermittelbedingungen regelm\u00e4\u00dfig zum Widerruf von F\u00f6rdermittel-bescheiden und damit bereits ausgezahlter F\u00f6rdermittel f\u00fchren.\r\nVertrauen in Unternehmen ist Grundlage von Wirtschaft\r\nDie Bundesregierung muss sich auf ein wirksames Belastungsmoratorium verst\u00e4ndigen., denn in der Summe der gesetzlichen Anforderungen an die Unternehmen zeigt sich mittlerweile, dass auch vorge-nannte Grundsatzbeschl\u00fcsse nicht die erw\u00fcnschten Verbesserungen bringen. Von den Unternehmen wird von einem B\u00fcrokratieabbau nichts wahrgenommen, weil immer neue Regulierungen hinzukom-men.\r\nF\u00fcr zwei Jahre sollte sich der Gesetzgeber darauf verst\u00e4ndigen, neue Belastungen zu vermeiden und allenfalls dann zu beschlie\u00dfen, wenn ihre b\u00fcrokratiearme Umsetzung gew\u00e4hrleistet ist und gleichzei-tig Prozesse und Verfahren vereinfacht werden. Neue Regularien mit Berichtspflichten (Lieferketten-gesetz, Nachhaltigkeitsberichterstattung) sind Ausdruck eines gro\u00dfen Misstrauens gegen\u00fcber B\u00fcrge-rinnen und B\u00fcrgern, sowie Unternehmen generell. Statt Fehlverhalten Einzelner zu sanktionieren, werden umfassende und zeitaufw\u00e4ndige Berichtspflichten eingef\u00fchrt, deren Kontrolle und Sichtung wiederum zu mehr staatlicher Aufgaben und B\u00fcrokratie f\u00fchrt.\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK)\r\nDer ZDK vertritt die berufsst\u00e4ndischen Interessen aller Kfz-Innungsbetriebe (Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten) und begleitet sie durch den \u00f6konomischen, technischen und digitalen Wandel. Der ZDK sorgt f\u00fcr Pr\u00e4senz des Kraftfahrzeuggewerbes in der bundesweiten \u00d6ffentlichkeit und steht \u00fcber die Hauptstadtrepr\u00e4sentanz in Berlin und dem Stammhaus in Bonn in st\u00e4ndigem Dialog mit Bundesministerien und Beh\u00f6rden, Politikern sowie Entscheidungstr\u00e4gern wichtiger Verb\u00e4nde und Institutionen. Er ist Mitglied im Zentralverband des Deutschen Handwerks (ZDH) und vertritt seine Mitgliederinteressen auch auf europ\u00e4ischer Ebene \u00fcber ein B\u00fcro in Br\u00fcssel und die Alliance of European Car Dealers and Repairers (AECDR).\r\nDas Kraftfahrzeuggewerbe in Deutschland: Rund 40.000 Autoh\u00e4user sowie Karosserie und Kfz-Werkst\u00e4tten, ha-ben 470.000 Besch\u00e4ftigte, 236 Innungen, 14 Landesverb\u00e4nde und 34 Fabrikatsverb\u00e4nde unter dem Dach eines Zentralverbandes (ZDK). Die Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten in Deutschland bilden j\u00e4hrlich rund 95.000 Auszubil-dende aus und machen einen Umsatz von rund 220 Milliarden Euro mit dem Verkauf neuer und gebrauchter Fahrzeuge sowie mit Wartung, Reparatur und Service. Damit ist das Kfz-Gewerbe ist ein wichtiger Wirtschaftsfak-tor und spielt eine gro\u00dfe Rolle bei der Transformation der Mobilit\u00e4t in Deutschland.\r\n>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>."
                        }
                    }
                ],
                "title": "B\u00fcrokratieentlastungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVZO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvzo_2012"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umfassende Neufassung der StVZO",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/verordnung-zur-neufassung-der-strassenverkehrs-zulassungs-ordnung-und-zur-aenderung-weiterer-vorschriften.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/verordnung-zur-neufassung-der-strassenverkehrs-zulassungs-ordnung-und-zur-aenderung-weiterer-vorschriften.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-06-30",
                    "title": "Verordnung zur Neufassung der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (StVZO) und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007345",
                "statements": [],
                "title": "StVZO-Novelle"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Batterier\u00fcckgabe von Fahrzeugbatterien \u00fcber den Automobilhandel",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/batt_eu_anpg/Entwurf/batt_eu_anpg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-gesetzes-zur-anpassung-des-batterierechts-an-die-verordnung-eu-2023-1542",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007346",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/7a/318930/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240079.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007346",
                        "regulatoryProjectTitle": "Batterie Anpassungs Gesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf \r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und \r\nVerbraucherschutz vom 29.04.2024: \r\nEntwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts \r\nan die Verordnung (EU) 2023/1542 \r\nBerlin, 28. Mai 2024\r\nDer Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK) e.V. repr\u00e4sentiert rund 40.000 Autoh\u00e4user so\u0002wie Karosserie- und Kfz-Werkst\u00e4tten in Deutschland, die insgesamt 470.000 Besch\u00e4ftigte z\u00e4hlen, davon \r\n95.000 Auszubildende. Mit 236 Innungen, 14 Landesverb\u00e4nden und 34 Fabrikatsverb\u00e4nden bildet der ZDK \r\neine wichtige S\u00e4ule der deutschen Automobilwirtschaft. Das Kfz-Gewerbe erwirtschaftet einen Umsatz von \r\netwa 220 Milliarden Euro. \r\nDer Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe fordert den Gesetzgeber auf sicherzustellen, dass \r\nkleine und mittelst\u00e4ndische H\u00e4ndlerbetriebe die Kosten f\u00fcr die sichere Lagerung von Fahrzeugbatterien\r\nnicht tragen m\u00fcssen und auch in ihrem Arbeitsraum nicht unzumutbar eingeschr\u00e4nkt werden. Der Gesetz\u0002geber muss gew\u00e4hrleisten, dass die Errichtung von Lagerkapazit\u00e4ten, Sicherheitsvorkehrungen und Versi\u0002cherungen von den Herstellern getragen werden. Au\u00dferdem muss eine verpflichtende kurzfristige Ab\u0002nahme der Altbatterien durch die Hersteller sichergestellt werden, ohne Mindestabnahmemengen festzu\u0002legen. Die derzeitige Berechnung der Pflichtwahrnehmungsgrenze auf Basis der in den letzten drei Jahren \r\nin den Verkehr gebrachten Batterien ist nicht praktikabel. Dar\u00fcber hinaus erh\u00f6hen zus\u00e4tzliche Kennzeich\u0002nungspflichten den b\u00fcrokratischen Aufwand und das Abmahnrisiko f\u00fcr H\u00e4ndler erheblich. Der ZDK fordert \r\ndaher mehr Spielraum bei der Information der K\u00e4ufer \u00fcber R\u00fccknahmem\u00f6glichkeiten. \r\nLagerung von alten Fahrzeugbatterien beim Autohandel\r\nDer vorliegende Gesetzentwurf verpflichtet zwar den Handel zur R\u00fccknahme von Fahrzeugbatterien, l\u00e4sst \r\naber die Kostentr\u00e4gerschaft f\u00fcr Lagerung und Bereitstellung v\u00f6llig offen, ob diese nun von den Hersteller\u0002organisationen oder dem verpflichteten Handel zu tragen sind. H\u00e4ndler haben sich bei der heutigen Form \r\ndes Gesetzentwurfs auf Mehrkosten durch die Lagerung von Altbatterien einzustellen. Diese Lagerpl\u00e4tze \r\nm\u00fcssen Anforderungen an die Arbeitssicherheit und Brandschutz gen\u00fcgen, insbesondere wenn es sich um \r\nbesch\u00e4digte Batterien handelt. Hier sind zus\u00e4tzliche, sichere Lagerfl\u00e4chen bereitzustellen. \r\nDie Regelung der Verordnung EU 2023/1542 Artikel 61 Abs. 3 f\u00fcr Herstellerorganisationen sollte daher\r\nnicht nur f\u00fcr Sammelstellen gelten, sondern hinsichtlich der \u00dcbernahme der Kosten, der Sicherheitsanfor\u0002derungen sowie Gew\u00e4hrleistungspflichten auch auf H\u00e4ndler ausgedehnt werden, da diese in die R\u00fccknah\u0002mesystematik der Herstellerorganisationen mit einbezogen werden. Eine Einbeziehung der H\u00e4ndler in die \r\nSystematik der Sammelstellen, wie dies im Gesetzeskommentar zu \u00a711 Absatz 1 (Seite 79) f\u00fcr Ger\u00e4tealt\u0002batterien der Fall ist, w\u00fcrde hierbei die notwendige Rechtsklarheit schaffen. Diese Logik sollte auch dann \r\ngelten, wenn H\u00e4ndler direkt an von Herstellern autorisierte Sammelstellen die Fahrzeugbatterien weiter\u0002geben.\r\n2\r\nKostenbelastung f\u00fcr den Kfz-Handel\r\nErstens schr\u00e4nkt die verpflichtende kostenlose Lagerung von Fahrzeugbatterien den Raum ein, in dem die \r\nWerkstatt wirtschaften kann. Zweitens erfordert die Lagerung von Batterien ggf. zus\u00e4tzliche Schulungen \r\nf\u00fcr das Werkstattpersonal und ggf. die Anschaffung zus\u00e4tzlicher Sicherheitsausr\u00fcstung. Auch diese Kosten \r\nsind von der Herstellerorganisationen zu tragen und sollten im Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigt werden. Drit\u0002tens kommen Kosten der Versicherung hinzu. Bis heute gibt es aufgrund des geringen Bestands alter Fahr\u0002zeugbatterien kaum Erkenntnisse \u00fcber Risikofaktoren gebrauchter Batterien. H\u00e4ndler werden dement\u0002sprechend mit noch schwer absch\u00e4tzbaren Versicherungskosten f\u00fcr die Lagerung einer unbestimmten An\u0002zahl von verunfallten oder besch\u00e4digten Fahrzeugbatterien in verschiedenen Altersstadien rechnen m\u00fcs\u0002sen. \r\nDer Gesetzgeber sieht richtigerweise die Hersteller in der Pflicht des Recyclings oder der Entsorgung der \r\nvon ihnen in den Verkehr gebrachten Menge an Batterien. Jetzt muss garantiert werden, dass auch die \r\nKosten hierf\u00fcr von den verantwortlichen Herstellern getragen werden. Der ZDK fordert das zust\u00e4ndige \r\nBundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz dazu auf, eine \r\nKostensch\u00e4tzung f\u00fcr die Errichtung von Lagerkapazit\u00e4ten, Sicherheitsvorkehrungen und Versicherung bei \r\neiner Einschr\u00e4nkung des gewerblich zu nutzenden Raums in den Gesetzentwurf aufzunehmen und j\u00e4hrlich \r\nzu aktualisieren.\r\nPflichtwahrnehmungsgrenze ist zu streichen\r\nZwar erkennt der Gesetzgeber richtigerweise die Pflicht des Recyclings oder der Entsorgung von Batterien \r\nbei den Herstellern dieser, die Berechnung der Pflichtwahrnehmungsgrenze geht jedoch \u00fcber die Vorga\u0002ben der Verordnung (EU) 2023/1542 hinaus und erschlie\u00dft sich im Bereich der Fahrzeugbatterien nicht. \r\nEine Grenze der Verpflichtung der Hersteller zur Abholung und Entsorgung von Fahrzeugbatterien verfehlt \r\ndie Realit\u00e4t des Marktes. Insbesondere die Errechnung der Grenze auf Grundlage der in den vorhergehen\u0002den drei Jahren in den Verkehr gebrachten Batterien beschreibt nicht die Menge an Batterien, die poten\u0002ziell zur\u00fcckgenommen werden m\u00fcssen. Erstens ist das Produkt Automobil sehr elastisch in der Nachfrage, \r\nbei geringerer Kaufkraft gehen die Zulassungszahlen schnell nach unten, was geringe Quoten f\u00fcr die Folge\u0002jahre bedeuten w\u00fcrde. Zweitens haben Fahrzeugbatterien eine deutlich l\u00e4ngere Lebensdauer als drei \r\nJahre. Die Zahl der zur\u00fcckzunehmenden Fahrzeugbatterien l\u00e4sst sich also nicht an die Verkaufszahlen der \r\nvorhergehenden Jahre koppeln. \r\nDie Pflichtwahrnehmungsgrenze f\u00fcr Fahrzeugbatterien ist ersatzlos zu streichen.\r\nHierf\u00fcr bedarf es der Anpassung des \u00a7 8 Absatz 6 durch Streichung der Worte \u201eund 3\u201c:\r\n(6) Die Zulassung nach Artikel 58 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2023/1542 und \u00a78 Absatz 2 und 3\r\nf\u00fcr eine bestimmte Kategorie von Batterien ist auf ein H\u00f6chstgewicht an Batterien, die die beteilig\u0002ten Hersteller im Durchschnitt der vorausgegangenen drei Kalenderjahre in der jeweiligen Kategorie \r\nim Inland insgesamt erstmalig bereitgestellt haben, zu begrenzen (Pflichtenwahrnehmungsgrenze).\r\n3\r\nB\u00fcrokratische Mehrbelastung\r\nDer Gesetzentwurf in seiner jetzigen Form f\u00fcgt sich in eine Reihe f\u00fcr die H\u00e4ndler schwer nachzuvollziehen\u0002der Kennzeichnungspflichten ein, die direkt in deren M\u00f6glichkeiten der Bewerbung ihrer Produkte eingrei\u0002fen und diese f\u00fcr die Kunden weniger attraktiv gestaltet. Nach der diesj\u00e4hrigen Pkw EnVKV mit sechs f\u00fcr \r\nH\u00e4ndler verpflichtende Kennzeichnungen, die jeweils mit b\u00fcrokratischem Aufwand und Rechtsunsicher\u0002heit f\u00fcr die H\u00e4ndler verbunden sind, kommt nach dem heutigen Entwurf \u00a7 23 Absatz 1 Nummer 2 und 3 \r\nnoch die Pflicht hinzu, im Sichtfeld des Kundenstroms der Verkaufsstelle sowie auf digitalen Verkaufsplatt\u0002formen gro\u00df und gut sichtbar einen Hinweis auf das R\u00fccknahmeangebot f\u00fcr Altbatterien zu platzieren. \r\nDer Gesetzentwurf schafft damit ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiges Risiko f\u00fcr Abmahnungen gegen\u00fcber den H\u00e4nd\u0002lern, weiteren b\u00fcrokratischen Aufwand und Unverst\u00e4ndnis. Diese Ma\u00dfnahme ist redundant, da der Ge\u0002setzentwurf ohnehin vorsieht, alle Wirtschaftsakteure, inklusive Handelsverb\u00e4nde, an einer Informations\u0002kampagne zu beteiligen. Auch die hier entstehenden Mehrkosten f\u00fcr die H\u00e4ndler sind im Referentenent\u0002wurf nicht ber\u00fccksichtigt. Der ZDK fordert den Gesetzgeber auf, den Organisationen mit Herstellerverant\u0002wortung und H\u00e4ndlern einen gr\u00f6\u00dferen Spielraum bei der Information von K\u00e4ufern \u00fcber die R\u00fccknahme\u0002m\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen. Im \u00dcbrigen ist es mittlerweile handels\u00fcblich, dass Verkaufsstellen von Batterien \r\ndiese auch in geeigneten Beh\u00e4ltnissen sammeln und zur\u00fccknehmen. In Kfz-Betrieben und Autoh\u00e4usern \r\nsollte diese Kennzeichnungspflichten daher nicht angewandt werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Batterie Anpassungs Gesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir fordern den Deutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige Zielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des AGB-Rechts zu besch\u00e4digen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008649.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8649",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-des-justizstandortes-deutschland-durch-einf%C3%BChrung-von-commercial/302757",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland durch Einf\u00fchrung von Commercial Courts und der Gerichtssprache Englisch in der Zivilgerichtsbarkeit - (Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007347",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/03/6b/318932/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190014.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007347",
                        "regulatoryProjectTitle": "Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts,\r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen\r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-\r\nSt\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle\r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und\r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und\r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und\r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem\r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper\r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die\r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und\r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner,\r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich\r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive\r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle\r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die\r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche\r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende\r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den\r\ngewerblichen Mittelstand.\r\nInitiative pro AGB-Recht / Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz / Januar 2024 Seite 2 / 2\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung des bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige Schw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen Unternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den Deutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige Zielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des AGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller wichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller beteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten.\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn\r\nUnser aktuelles Positionspapier: http://www.pro-agb-recht.de\r\nLobbyregister-Nummer: R00563"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Tankstellen m\u00fcssen Ladeinfrastruktur bereitstellen - wir halten dies f\u00fcr \u00fcberm\u00e4\u00dfige B\u00fcrokratie",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/gesetz-zur-aenderung-des-gebaeude-elektromobilitaetsinfrastruktur-gesetzes.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/gesetz-zur-aenderung-des-gebaeude-elektromobilitaetsinfrastruktur-gesetzes.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-27",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-Gesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007348",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/20/97/318934/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180157.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007348",
                        "regulatoryProjectTitle": "GEIG Tankstellen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf\r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr vom 21.05.2024:\r\nGesetz zur \u00c4nderung des Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-\r\nGesetzes (GEIG) - Tankstellen\r\nDer ZDK vertritt die Interessen aller Kfz-Innungsbetriebe und begleiten sie durch den \u00f6konomischen,\r\ntechnischen und digitalen Wandel. Das Kraftfahrzeuggewerbe umfasst rund 40.000 Autoh\u00e4user\r\nund Werkst\u00e4tten mit 470.000 Besch\u00e4ftigten, bildet j\u00e4hrlich rund 95.000 Auszubildende\r\naus und erzielt einen Umsatz von rund 220 Milliarden Euro.\r\nDer vorliegende Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr zielt darauf\r\nab, Tankstellenunternehmen ab dem Jahr 2028 zur Bereitstellung von Schnellladeinfrastruktur\r\nzu verpflichten. Ziel des Gesetzes ist es, die Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektrofahrzeuge fl\u00e4chendeckend\r\nauszubauen und damit die Elektromobilit\u00e4t in Deutschland voranzutreiben.\r\nDer ZDK unterst\u00fctzt das Ziel, die Ladeinfrastruktur z\u00fcgig auszubauen, da dies ein wesentlicher\r\nPfeiler f\u00fcr den Hochlauf der E-Mobilit\u00e4t in Deutschland ist. Dies muss jedoch bedarfsgerecht erfolgen\r\nund sich am tats\u00e4chlichen Ladeverhalten der Kunden orientieren. Die Absicht, den Ausbau\r\nder Ladeinfrastruktur an Tankstellen gesetzlich zu verankern, ber\u00fccksichtigt eben nicht das mit\r\nder Elektromobilit\u00e4t einhergehende ver\u00e4nderte Ladeverhalten, das sich fundamental vom Tanken\r\nan Tankstellen unterscheidet. Vielmehr findet das Laden beim Einkaufen, beim Restaurantbesuch\r\noder an Schnelllades\u00e4ulen dann statt, wenn weitere attraktive Angebote, beispielsweise kulinarischer\r\nArt, bestehen.\r\nB\u00fcrokratieaufwand und Risiko von Fehlinvestitionen\r\nDer vorliegende Gesetzentwurf will Tankstellen zum Ausbau der Schnellladeinfrastruktur mit\r\nenormen Investitionsvolumina zwingen, ohne dass \u00fcberhaupt sichergestellt werden kann, ob dieses\r\nmit planwirtschaftlichen Vorgaben geschaffenen Angebot auch nachgefragt wird. Das Risiko\r\nvon fehlgeleiteten Investitionen ist enorm, insbesondere auch deshalb, weil diese Schnellladeinfrastruktur\r\nan anderen Orten viel zielgerichteter eingesetzt werden k\u00f6nnte.\r\nGem\u00e4\u00df des Gesetzesentwurfs werden als Tankstellenunternehmen solche Unternehmen definiert,\r\ndie die Preishoheit \u00fcber 200 oder mehr Tankstellen halten. Der Entwurf weist jedoch mehrere\r\nerhebliche M\u00e4ngel und Probleme auf, die die erfolgreiche Umsetzung und Zielerreichung in\r\nFrage stellen. Vor allem enth\u00e4lt der Gesetzentwurf keinen ausreichenden Schutz von Tankstellen\r\nim Pacht- oder Agenturmodell vor der Weitergabe der Installationskosten durch die Mineral\u00f6lkonzerne\r\n(M\u00d6G).\r\n2\r\nGerade vor dem Hintergrund einer vielfach diskutierten B\u00fcrokratieentlastung wird hier ein neues b\u00fcrokratisches Verfahren geschaffen, das f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Tankstellenp\u00e4chter unvorherseh-bare zivilrechtliche Risiken birgt, wenn n\u00e4mlich der Mineral\u00f6lkonzern die Erf\u00fcllung der vorgege-benen Quoten an seine P\u00e4chter weiterreicht. Diese Logik ist bereits beim Lieferkettensorgfalts-pflichtengesetz (LkSG) \u00e4hnlich angelegt und wird in der betrieblichen Praxis an die vom Gesetz nicht direkt betroffenen Unternehmen aber als Berichtspflicht weitergereicht.\r\nDer Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e. V. (ZDK) ist der Meinung, dass ein be-darfsgerechtes Ladenetz aufgebaut werden muss und hierf\u00fcr marktwirtschaftliche Impulse ziel-f\u00fchrender sind als planwirtschaftliche Vorgaben. Das Gesetz in seiner heutigen Fassung verur-sacht erhebliche Mehrkosten und B\u00fcrokratieaufwand, ohne das reale Ladeverhalten der Verbrau-cherinnen und Verbraucher abzubilden.\r\nKostenweitergabe an die Tankstellenbetreiber und -p\u00e4chter\r\nEs ist im Gesetzentwurf zwar vorgesehen, dass P\u00e4chter von Tankstellen nicht an den Kosten f\u00fcr die Errichtung und den Betrieb von Ladepunkten beteiligt werden d\u00fcrfen. Das Gesetz muss dies nicht nur in seiner Begr\u00fcndung ausdr\u00fccklich ausschlie\u00dfen, sondern generell sicherstellen. Es be-steht ein erhebliches Risiko, dass M\u00d6G die entstehenden Kosten an kleine und mittelst\u00e4ndische P\u00e4chter weiterzugeben, sei es direkt oder durch indirekte Ma\u00dfnahmen wie die Anpassung von Konditionen.\r\nP\u00e4chter, die Tankstellen oft im Nebenerwerb betreiben, befinden sich in einem starken wirt-schaftlichen Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis zu den Mineral\u00f6lgesellschaften. Dies macht sie erpressbar und schw\u00e4cht ihre Verhandlungsposition, zumal das Tankstellengesch\u00e4ft zus\u00e4tzlich zum eigentli-chen Werkstattbetrieb stattfindet. Erfahrungen der Vergangenheit zeigen, dass finanzielle Belas-tungen von Konzerngesellschaften in der Regel auf die kleinen und mittelst\u00e4ndischen P\u00e4chter ab-gew\u00e4lzt wurden. Diese ungleiche Machtverteilung birgt das Risiko, dass die finanzielle Stabilit\u00e4t der P\u00e4chter und damit die Tankinfrastruktur in Deutschland gef\u00e4hrdet wird.\r\nDie Definition der Tankstellenunternehmen im Gesetzentwurf macht deutlich, dass der Gesetz-geber die Verantwortung f\u00fcr die Errichtung der Ladeinfrastruktur an Tankstellen bei den Mineral-\u00f6lkonzernen sieht. Er will auch daf\u00fcr zu sorgen, dass dieser Anspruch auch tats\u00e4chlich durchge-setzt wird. Allerdings sind die Sanktionsmittel limitiert. Welcher P\u00e4chter w\u00fcrde seinen Pachtgeber verklagen? Au\u00dferdem erscheinen die Nachweiskriterien f\u00fcr die Inanspruchnahme einer H\u00e4rtefall-klausel b\u00fcrokratische aufw\u00e4ndig und langwierig zu sein, was die Situation f\u00fcr die P\u00e4chter weiter versch\u00e4rfen k\u00f6nnte.\r\n3\r\nMehrbelastung f\u00fcr kleine Tankstellen\r\nDas Gesetz f\u00fchrt zu einem erheblichen Mehraufwand, auch f\u00fcr kleine Tankstellen. Die Pr\u00fcfung von H\u00e4rtef\u00e4llen durch verschiedene, nicht einheitlich definierte zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden bedeutet eine zus\u00e4tzliche administrative Belastung f\u00fcr kleine Betriebe. Diese Unternehmen verf\u00fcgen oft nicht \u00fcber die notwendigen Ressourcen, um den b\u00fcrokratischen Anforderungen gerecht zu wer-den, was ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. Die Uneinheitlichkeit und die Viel-zahl der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden erh\u00f6hen die Komplexit\u00e4t und administrative Last f\u00fcr diese kleinen Betreiber erheblich.\r\nDie Mehrbelastung, die durch das Gesetz entsteht, ist intransparent und unrealistisch kalkuliert. Die Errichtung eines Ladepunkts kostet den Betreiber inklusive des Netzanschlusses 54.593,88 Euro. P\u00e4chter erhalten heute eine Provision von 0,1 Cent pro kWh f\u00fcr an ihren Tankstellen ver-baute Ladepunkte. Dabei m\u00fcssen sie Stellpl\u00e4tze bereithalten, Service-, Kontroll- und Reinigungs-arbeiten durchf\u00fchren. Beteiligen die M\u00d6G, wie zu erwarten, die P\u00e4chter an den Mehrkosten zur Installation der Ladepunkte, m\u00fcssten bei einer Provision von 0,1 Cent pro kWh insgesamt 54.593.880 kWh verkauft werden bis der Ladepunkt sich amortisiert hat. Dies entspricht 779.913 vollst\u00e4ndigen Ladevorg\u00e4ngen bei einer durchschnittlichen Ladekapazit\u00e4t von 70 kWh pro Fahr-zeug. Solche Anforderungen sind f\u00fcr die P\u00e4chter schwer wirtschaftlich zu stemmen, sind mit er-heblichen Unsicherheiten behaftet und bedrohen letztlich die Existenz kleiner Tankstellenbetrei-ber und -p\u00e4chter.\r\nBedarfsgerechter und nicht fl\u00e4chendeckender Ausbau\r\nDie Ladeinfrastruktur muss bedarfsorientiert statt fl\u00e4chendeckend aufgebaut werden. Die Lade-gewohnheiten der Nutzer unterscheiden sich grundlegend vom traditionellen Tankverhalten. Menschen laden ihre Elektrofahrzeuge vorzugsweise dort, wo sie sich ohnehin aufhalten, wie zu Hause, am Arbeitsplatz oder beim Einkaufen. Ein fl\u00e4chendeckender Ausbau der Ladeinfrastruktur an Tankstellen k\u00f6nnte daher zu ineffizient genutzten Ladepunkten f\u00fchren, Ressourcen ver-schwenden und f\u00f6rdert nicht die Akzeptanz bei den Nutzern.\r\nInsgesamt l\u00e4sst sich feststellen, dass der vorliegende Gesetzesentwurf erhebliche Schw\u00e4chen auf-weist, die sowohl wirtschaftliche Gefahren als auch praktische Probleme f\u00fcr P\u00e4chter mit sich brin-gen. Eine \u00fcberarbeitete, bedarfsorientierte und weniger b\u00fcrokratische L\u00f6sung w\u00e4re f\u00fcr alle be-teiligten Akteure sinnvoller und nachhaltiger.\r\nDer ZDK spricht sich daher daf\u00fcr aus, auf diese Regulierung g\u00e4nzlich zu verzichten und stattdessen den Mineral\u00f6lgesellschaften zus\u00e4tzliche Anreize zu gew\u00e4hren, indem Investitionen in Schnelllad-einfrastruktur beispielsweise bei der Anrechnung der THG-Quote eine h\u00f6here Anerkennung er-fahren."
                        }
                    }
                ],
                "title": "GEIG Tankstellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZDK begr\u00fc\u00dft die Bestrebungen der Europ\u00e4ischen Kommission, den Zugang zu Wartungs- und Reparaturinformationen (RMI) in der Typgenehmigungsverordnung 2018/858 neu und rechtssicher zu regeln. Der ZDK spricht sich f\u00fcr eine Ausweitung des SERMI-Schemas aus, um cybersicheren Zugang zu RMI zu erm\u00f6glichen.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011238",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f7/81/337802/Stellungnahme-Gutachten-SG2407240011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011238",
                        "regulatoryProjectTitle": "Delegated Act on Access to Vehicle OBD and RMI ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nFairer Wettbewerb\r\ndurch freien Datenzugang\r\n2\r\nWarum freier Datenzugang f\u00fcr fairen Wettbewerb?\r\nMehr als 48 Millionen Pkw und 6 Millionen Nutzfahrzeuge in Deutschland erzeugen t\u00e4glich eine enorme Menge an Daten. Der Zugang zu diesen Daten, Funktionen und Ressourcen nach einheitlichen, hohen Sicherheitsstandards ist gleichzeitig die Voraussetzung f\u00fcr digitale und zunehmend digitalisierte Wartungs-, Service- und Dienstleistungsangebote einer Vielzahl von Marktteilnehmern. Grunds\u00e4tzlich regelt der europ\u00e4ische Data Act die Datenbereitstellung f\u00fcr Nutzer, Datenempf\u00e4nger und \u00f6ffentliche Stellen, erleichtert den Wechsel zwischen Datenverarbeitungsdiensten und definiert Schutzma\u00dfnah-men gegen unrechtm\u00e4\u00dfigen Zugriff auf nicht-personenbezogene Daten.\r\nErg\u00e4nzend wird die Regulierung des Zugriffs und der Verarbeitung von Daten im Automobilsektor der-zeit in zwei Verfahren in Br\u00fcssel erneuert. Zum einen haben die Dienststellen der Europ\u00e4ischen Kom-mission einen Text f\u00fcr eine sektorspezifische Regelung f\u00fcr den Zugang zu Fahrzeugdaten, -ressourcen und -funktionen (SSL) erarbeitet, der jedoch noch nicht vorgelegt wurde (Kapitel I). Zum anderen \u00fcber-arbeitet die Kommission den Anhang X der Typgenehmigungsverordnung (EU) 2018/858 (Kapitel II).\r\nAnlass f\u00fcr die \u00dcberarbeitung der Typgenehmigungsverordnung ist die Rechtsprechung des Europ\u00e4i-schen Gerichtshofs (EuGH), der in seinem Urteil vom 5. Oktober 2023 (C-296/22) klargestellt hat, dass Fahrzeughersteller (OEM) den Zugang unabh\u00e4ngiger Marktteilnehmer zu Reparatur- und Wartungsin-formationen von Fahrzeugen sowie zu Informationen des On-Board-Diagnosesystems (OBD) ein-schlie\u00dflich des Schreibzugriffs nicht von anderen als den in der Verordnung festgelegten Bedingungen abh\u00e4ngig machen d\u00fcrfen. Konkret bedeutet dies, dass die bisherige Praxis der Automobilhersteller, den Zugang zu Fahrzeugdaten f\u00fcr Dritte mit dem Argument der Cybersicherheit einzuschr\u00e4nken, nach dem Urteil des EuGH nicht im Einklang mit der Typgenehmigungsverordnung (EU) 2018/858 (Art. 61) steht.\r\nDar\u00fcber hinaus droht mit der Umsetzung der UNECE-Regelung 155 am 7. Juli 2024 die schrittweise Schlie\u00dfung des Onboard-Diagnose-Anschlusses. Dieser Anschluss ist derzeit der einzige Zugangspunkt, den unabh\u00e4ngige Dienstleister wie Werkst\u00e4tten nutzen k\u00f6nnen. \u00dcber diesen Zugang werden rund 90 Prozent des Marktes f\u00fcr datengesteuerte Automobil- und Mobilit\u00e4tsdienste in Europa abgewickelt. Ohne einen Regelungsvorschlag f\u00fcr den Zugang zu Fahrzeugdaten besteht die Gefahr, dass durch die Abschaltung der OBD bestehende Dienste zun\u00e4chst verschlechtert und dann ganz eingestellt werden.\r\nF\u00fcr das deutsche Kfz-Gewerbe mit seinen 40.000 Betrieben und 470.000 Besch\u00e4ftigten sind faire Marktbedingungen und ein diskriminierungsfreier Rechtsrahmen f\u00fcr den Zugang zu Fahrzeugdaten, -ressourcen und -funktionen Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt der Angebotsvielfalt und -qualit\u00e4t im Markt. Sie sind Innovationstreiber und zugleich Grundlage f\u00fcr den Mobilit\u00e4tswandel, neue Dienstleistungen und die weitere Verbesserung der Verkehrssicherheit auf deutschen Stra\u00dfen.\r\nDer diskriminierungsfreie Zugang zu Fahrzeugdaten, -ressourcen und -funktionen nach einheitlichen Sicherheitsstandards ist Voraussetzung f\u00fcr einen fairen Wettbewerb und damit Garant daf\u00fcr, dass Verbraucherinnen und Verbraucher aus einer Vielzahl von Diensten das f\u00fcr sie passende Angebot frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen.\r\n3\r\nDer ZDK fordert\r\n\u25aa\r\nVerbraucherinnen und Verbrauchern ihre Wahlfreiheit bei Serviceangeboten zu garantieren,\r\n\u25aa\r\ngesetzliche Rahmenbedingungen auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr den gleichberechtigten Zugang zu Fahrzeugdaten, -ressourcen und -funktionen zu schaffen,\r\n\u25aa\r\ndie schnellstm\u00f6gliche Umsetzung einer sektorspezifischen Regelung (SSL) auf europ\u00e4ischer Ebene,\r\n\u25aa\r\ndie Standardisierung von Softwarearchitektur auf Basis von Industriestandards wie Covesa/ Autosar/VSS,\r\n\u25aa\r\ndie Schaffung eines Structured Forums unter F\u00fchrung des Normengebers (EU-Kommission), um die technischen L\u00f6sungen stets schnell an die fortschreitende Entwicklung anzupassen,\r\n\u25aa\r\ndie Aktualisierung des Annex X der (EU) 2018/858 um die Erweiterung des SERMI-Verfahrens zur Vereinheitlichung der Autorisierung- und Authentifizierung f\u00fcr Unternehmen und deren Per-sonal f\u00fcr den Zugang zu Daten und Funktionen im Fahrzeug, inklusive einer Anpassung der Re-gistrierungskriterien,\r\n\u25aa\r\nharmonisierte Prozesse f\u00fcr die An- und Einbindung von Diagnoseger\u00e4ten und -software f\u00fcr den Zugang zu Daten und Funktionen im Fahrzeug,\r\n\u25aa\r\ndie Einbindung Dritter in die Prozesse des Cybersecurity-Managementsystems der Fahrzeugher-steller, sowie verpflichtende Herausgabe notwendiger Informationen f\u00fcr die Entwicklung von cybersicheren Kfz-Ersatzteilen.\r\n4\r\nI. Sektorspezifische Regulierung zu fahrzeuggenerierten Daten\r\nF\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Kfz-Gewerbes ist dieses Vorhaben von hoher Relevanz. Denn nur ein gleichberechtigter Zugang zu fahrzeuggenerierten Daten, Ressourcen und Funktionen erm\u00f6glicht den Betrieben des Kfz-Gewerbes die Umsetzung digitaler Dienstleistungen, wie z. B. eine Applikation f\u00fcr die Terminbuchung in der Werkstatt oder f\u00fcr das intelligente Laden von Elektrofahrzeugen zu den-selben Kriterien wie die Fahrzeughersteller zu entwickeln und diese im Fahrzeug zu betreiben. Im Be-reich digitalisierter Dienstleistungen erm\u00f6glicht nur diese Gleichbehandlung die Entwicklung, die Mon-tage und den \u00fcber Updates gew\u00e4hrleisteten sicheren Betrieb von \u201eintelligenten\u201c Ersatzteilen als inno-vative und kostenattraktive Alternative zu Herstellerangeboten im Interesse der Verbraucherinnen und Verbraucher und des innovationsstarken Kfz-Sektors.\r\nVor diesem Hintergrund ist es f\u00fcr das deutsche Kraftfahrzeuggewerbe von elementarer Bedeutung, dass nicht nur die Fahrzeughersteller \u00fcber den Zugriff (Gate-Keeper) auf fahrzeuggenerierte Daten, Ressourcen und Funktionen, sowie \u00fcber deren Verarbeitung bestimmen. Denn die Entwicklung digita-ler und digitalisierter Services darf nicht von Automobilherstellern \u00fcberwacht und eingeschr\u00e4nkt wer-den. Freier Markt hei\u00dft eben auch Vielfalt von Angeboten und Anbietern. Beispielsweise darf der Kun-denkontakt \u00fcber Fahrzeugdisplays f\u00fcr Wartungsempfehlungen im Interesse der Kundinnen und Kun-den nicht einem einzelnen Marktteilnehmer vorbehalten sein. Zudem ist der Zugang zu fahrzeuggene-rierten Daten eine entscheidende Voraussetzung, damit freie Werkst\u00e4tten an neuen datenbasierten Gesch\u00e4ftsmodellen partizipieren k\u00f6nnen, beispielsweise bei der Vermarktung von Ladeinfrastruktur, Ladetarifen oder der Beantragung von THG-Pr\u00e4mien. Ein eingeschr\u00e4nkter oder zeitlich versetzter Zu-griff auf diese Daten erschwert es Freien Werkst\u00e4tten erheblich, digitale Dienste und datenbasierte Gesch\u00e4ftsmodelle umzusetzen, insbesondere bei hersteller\u00fcbergreifenden Services.\r\nGleichzeitig ist es wichtig, dass der Umgang mit in Fahrzeugen generierten Daten nach hohen Sicher-heitsstandards sowie im Sinne des Verbraucherschutzes und der Verkehrssicherheit erfolgen und Ge-sch\u00e4ftsgeheimnisse beiderseitig unbedingt gewahrt werden. Hierf\u00fcr bedarf es der schnellen Umset-zung der sektorspezifischen Regulierung, die von der EU-Kommission bereits erarbeitet wurde, aber noch nicht ver\u00f6ffentlicht ist. Es gilt, einen herstellerdominierten Status Quo zu vermeiden.\r\nII. Wirksame Cybersicherheit in der Typgenehmigungsverordnung\r\nNeben den Chancen, die eine zunehmende Digitalisierung im Kfz dem Markt und den Kunden er\u00f6ffnet, ist auch den IT-Risiken entschieden entgegenzutreten. Daher fordert der ZDK die Integration aller Lie-feranten und Dienste im digitalen \u00d6kosystem Kfz in die Cybersecurity-Management-Systeme der je-weiligen OEMs unter gemeinsamer Einhaltung gesetzlicher Vorgaben.\r\nEs kann und darf keine Cybersicherheit zweiter Klasse in einem hochgradig vernetzten System wie dem digitalen Kraftfahrzeug geben. Da es nur ein gemeinsames Sicherheitsinteresse f\u00fcr Hersteller und Dienstleister geben kann, l\u00e4uft auch die oft ge\u00e4u\u00dferte Bef\u00fcrchtung, eine \u00d6ffnung f\u00fcr andere Markt-teilnehmer gef\u00e4hrde die Sicherheit des Fahrzeugs, ins Leere. Ganz im Gegenteil, denn durch die h\u00f6here Anzahl von Teilnehmern und zu pr\u00fcfenden und \u00fcberwachenden Dienstleistungen wird der Automati-sierungs- und damit Reifegrad der herstellereigenen Sicherheitssysteme gemeinsam erh\u00f6ht, gerade weil die Hersteller im Zuge der Produkthaftung f\u00fcr die Sicherheit ihrer Systeme verantwortlich sind.\r\nUnter Cybersecurity ist in diesem Zusammenhang ausschlie\u00dflich der Schutz des Zugangs zu den im Fahrzeug generierten Daten und Funktionen zu verstehen. Der Schutz der von Verbraucherinnen und Verbrauchern freigegeben und gespeicherten Daten bei autorisierten und authentifizierten Marktteil-\r\n5\r\nnehmern obliegt der DSGVO. Der Data Act regelt, dass OEMs die Daten den Fahrzeugnutzern bereit-stellen m\u00fcssen, die bei der Nutzung eines gekauften, geleasten oder gemieteten Fahrzeugs generiert werden. Au\u00dferdem m\u00fcssen Hersteller auf Nutzerwunsch die Daten unmittelbar Dritten bereitstellen.\r\nDer ZDK begr\u00fc\u00dft es ausdr\u00fccklich, dass im Zuge des technologischen Fortschritts im digitalen und digi-talisierten Fahrzeug auch der OBD-Zugang als zentrale Schnittstelle f\u00fcr Reparatur- und Wartungs-dienstleistungen eine Absicherung gegen Cyberattacken erh\u00e4lt, auch wenn dies erh\u00f6hten Aufwand und Kosten f\u00fcr den Sektor mit sich bringt. Keinesfalls m\u00f6chten aber die Betriebe des Kfz-Gewerbes nur an den Kosten f\u00fcr die Risiken des technischen Fortschritts beteiligt werden, ohne auch gleichzeitig an den Chancen partizipieren zu k\u00f6nnen.\r\nHersteller nutzen den (neuen) Kundenzugang im Fahrzeugdisplay f\u00fcr sich, um Daten und Funktionen jenseits des OBD-Zugangs im Fahrzeug und auch offboard zur Entwicklung neuer Kundenangebote ein-zusetzen. Im Sinne der zentralen ZDK-Forderung nach diskriminierungsfreiem Wettbewerb und Zugang zu allen Daten, Funktionen, Ressourcen und Kan\u00e4len muss dieser Zugang auch Dritten nach denselben Sicherheitsstandards gew\u00e4hrt werden. Eine nach dem EuGH-Urteil von den Herstellern vorgeschla-gene alleinige nachtr\u00e4gliche Legitimierung des abgesicherten OBD-Zugangs w\u00fcrde auf das Prinzip \u201ePflichten f\u00fcr alle, Rechte f\u00fcr wenige\u201c hinauslaufen, was augenscheinlich gravierend wettbewerbsver-zerrend ist und dem Sinn der Gesetzgebung in GVO und Typgenehmigung zuwiderl\u00e4uft. Zudem bietet ein vielf\u00e4ltiges Kundenangebote Chancen f\u00fcr die Fahrzeughersteller, da Kunden Produkte nicht nur wegen der Technik einer Plattform, sondern insbesondere der verf\u00fcgbaren Applikationen wegen w\u00e4h-len, die auf dieser zug\u00e4nglich sind.\r\nKonsequenzen aus dem EuGH-Urteil\r\nDer ZDK geht davon aus, dass das EuGH-Urteil C-296/22 nicht nur den cybersicheren Zugang \u00fcber die OBD-Schnittstelle (Secure OBD) betrifft, sondern potenziell alle Sicherheitsimplementierungen der UNECE-Regelung 155. Diese gibt einen umfangreichen Katalog potenzieller digitaler Bedrohungen und Schwachstellen an Kraftfahrzeugen vor. Die Umsetzungsma\u00dfnahmen zur Aufhebung der Risiken \u00fcber-l\u00e4sst die UNECE 155 jedoch ausschlie\u00dflich den OEMs, was zu einer Vielzahl propriet\u00e4rer L\u00f6sungen f\u00fchrt. Diese f\u00fcr das Kfz-Gewerbe nicht hinzunehmende Situation gilt es in der Erneuerung des Annex X der Typgenehmigungsverordnung 2018/858 zu beheben.\r\nEine erfolgreiche Digitalisierung der Automobilwirtschaft erfordert eine ganzheitliche Betrachtung ent-lang des kompletten Lebenszyklus des vernetzten Kraftfahrzeugs und des digitalen \u00d6kosystems Auto-motive, wie es im Ansatz der Secure Onboard Telematics Platform (S-OTP) dargelegt wird. Dieser geht von einer konsequenten Gleichbehandlung aller digitaler Dienstanbieter aus und ber\u00fccksichtigt alle Phasen eines digitalen oder digitalisierten Dienstes: von der gleichberechtigten Darstellung vor Kun-dinnen und Kunden, bis zur Integration in Cybersecurity-Konzepte der Hersteller. Isolierte Betrachtun-gen im Sinne einer \"Datenverteilung\" z.B. durch ein Treuh\u00e4ndermodell greifen aus Sicht des Kraftfahr-zeuggewerbes deutlich zu kurz.\r\nDas Konzept der Sicheren On-Board Telematik-Plattform, welches auf \u00dcberlegungen zu einer gesun-den Plattform\u00f6konomie basiert, die f\u00fcr andere Sektoren gerade im Digital Services Act und im Digital Markets Act umgesetzt wurden, ist durch mehrere Studien der Europ\u00e4ischen Kommission bereits als das wettbewerbsfreundlichste Konzept best\u00e4tigt worden. Die S-OTP garantiert fairen Wettbewerb und das beste Kundenangebot durch gleichberechtigten Zugang f\u00fcr Hersteller und unabh\u00e4ngige Dienstleister (ISPs). Alle Dienstleistungen im Fahrzeug vom OEM und unabh\u00e4ngigen Serviceanbietern\r\n6\r\nwerden \u00fcber eine unabh\u00e4ngige Zertifizierungsstelle nach einheitlichen Kriterien gepr\u00fcft und zugelassen.\r\nOEMs setzen technische Standards f\u00fcr die in ihren Modellen zugelassene Apps.\r\nSecure On-Board Telematics Platform\r\nNeben dem gleichberechtigten Zugang zu Fahrzeugdaten ist es ebenso wichtig, dass dieser Zugang f\u00fcr\r\nalle Marktteilnehmer zu fairen und wettbewerbswahrenden Kosten erfolgt. Insbesondere freie Kfz-\r\nBetriebe d\u00fcrfen dabei nicht benachteiligt werden. Die Kosten f\u00fcr den Datenzugang m\u00fcssen f\u00fcr Hersteller\r\nund unabh\u00e4ngige Anbieter gleich sein und in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zum Nutzen stehen.\r\nNur so kann verhindert werden, dass prohibitiv hohe Kosten als Markteintrittsbarriere wirken und\r\nden Wettbewerb de facto einschr\u00e4nken, auch wenn theoretisch ein Zugang besteht. Die Konditionen\r\nf\u00fcr den Datenzugang m\u00fcssen transparent und diskriminierungsfrei sein. Fairer Wettbewerb erfordert\r\nfaire Zugangskosten f\u00fcr alle Akteure.\r\nApps\r\nVehicle Gateway\r\nISP 1 ISP 2 ISP 3 OEM\r\nZertifizierungsstelle\r\n7\r\nDigitale Dienste f\u00fcr das digitale Auto\r\nSchon heute ist jedes moderne Auto ein ebenso digitales wie physisches Produkt, das mit vielf\u00e4ltigen Sensoren, Messger\u00e4ten, Bedieneinheiten und Nutzerapplikationen f\u00fcr immer mehr Fahrsicherheit und Komfort sorgt und seinen Insassen ein breites Spektrum an Information und Unterhaltung bietet. Mit der Weiterentwicklung des automatisierten Fahrens und immer h\u00f6heren Kundenanspr\u00fcchen an das Fahrzeug wird sich diese Entwicklung rasant fortsetzen. Auch die Weiterentwicklung der Elektromo-bilit\u00e4t bringt neue digitale Herausforderungen und L\u00f6sungen wie intelligentes Laden oder optimale Motorsteuerung mit sich.\r\nDas deutsche Kfz-Gewerbe begegnet diesen Entwicklungen proaktiv mit Innovationen in seinen Kun-dendienstleistungen sowie umfangreichen Investitionen, Aus- und Weiterbildungen f\u00fcr das zuneh-mend digitale Berufsfeld. Nur ein freier Wettbewerb durch einen gleichberechtigten und sicheren Zugang zum Fahrzeug zwischen allen Anbietern analoger und digitaler Dienstleistungen erm\u00f6glicht den besten Service f\u00fcr alle, die auch in Zukunft individuell mobil sein wollen und m\u00fcssen.\r\nLetztlich geht es bei der Frage des Zugangs zu Fahrzeugdaten f\u00fcr verschiedene Dienstleister auf einer sicheren Plattform um Verbraucherschutz durch freien Wettbewerb, die M\u00f6glichkeit zur Schaffung neuer Anwendungen und Mehrwertdiensten durch die Werkst\u00e4tten, Autoh\u00e4user und Drittanbieter. Dies w\u00e4re nicht nur f\u00fcr Werkst\u00e4tten, Pannendienste und Anbieter digitaler Anwendungen eine Chance f\u00fcr neue Gesch\u00e4ftsmodelle, sondern vor allem auch f\u00fcr Kundinnen und Kunden wichtig, um zukunfts-weisende Services und Dienstleistungen von verschiedenen Anbietern auf einer Plattform zu erhalten.\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK)\r\nDer ZDK vertritt die berufsst\u00e4ndischen Interessen aller Kfz-Innungsbetriebe (Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten) und begleitet sie durch den \u00f6konomischen, technischen und digitalen Wandel. Der ZDK sorgt f\u00fcr Pr\u00e4senz des Kraftfahrzeuggewerbes in der bundesweiten \u00d6ffentlichkeit und steht \u00fcber die Hauptstadtrepr\u00e4sentanz in Berlin und dem Stammhaus in Bonn in st\u00e4ndigem Dialog mit Bundesministerien und Beh\u00f6rden, Politikern sowie Entscheidungstr\u00e4gern wichtiger Verb\u00e4nde und Institutionen. Er ist Mitglied im Zentralverband des Deutschen Handwerks (ZDH) und vertritt seine Mitgliederinteressen auch auf europ\u00e4ischer Ebene \u00fcber ein B\u00fcro in Br\u00fcssel und die Alliance of European Car Dealers and Repairers (AECDR).\r\nDas Kraftfahrzeuggewerbe in Deutschland: Rund 40.000 Autoh\u00e4user sowie Karosserie und Kfz-Werkst\u00e4tten, ha-ben 470.000 Besch\u00e4ftigte, 236 Innungen, 14 Landesverb\u00e4nde und 34 Fabrikatsverb\u00e4nde unter dem Dach eines Zentralverbandes (ZDK). Die Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten in Deutschland bilden j\u00e4hrlich rund 95.000 Auszubil-dende aus und machen einen Umsatz von rund 220 Milliarden Euro mit dem Verkauf neuer und gebrauchter Fahrzeuge sowie mit Wartung, Reparatur und Service. Damit ist das Kfz-Gewerbe ist ein wichtiger Wirtschaftsfak-tor und spielt eine gro\u00dfe Rolle bei der Transformation der Mobilit\u00e4t in Deutschland.\r\n>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>.000 Besch\u00e4ftigte, 236 Innungen, 14 Landesverb\u00e4nde und 34 Fabrikatsverb\u00e4nde unter dem Dach eines Zentralverbandes (ZDK). Die Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten in Deutsch-land bilden j\u00e4hrlich rund 90.000 Azubis aus und machen einen Umsatz von 185 Millionen Euro mit dem Verkauf neuer und gebrauchter Fahrzeuge sowie mit Wartung, Reparatur und Service. Damit ist das Kfz-Gewerbe ist ein wichtiger Wirtschaftsfaktor und spielt eine gro\u00dfe Rolle bei der Transformation der Mobilit\u00e4t in Deutschland.\r\nKontakt\r\nDominik Lutter Carsten Bieler Friedrich Trosse\r\nKoordinator Daten und Digitalisierung Politischer Referent B\u00fcroleiter Br\u00fcssel\r\nE-Mobilit\u00e4t, Digitalisierung\r\nDeutsches Kraftfahrzeuggewerbe e. V. Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e. V. Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e. V.\r\nZentralverband (ZDK) Zentralverband (ZDK) Zentralverband (ZDK)\r\nFranz-Lohe-Stra\u00dfe 21 Markgrafenstra\u00dfe 35 Rue Jaques de Lalaing 4\r\n53129 Bonn 10117 Berlin 1040 Br\u00fcssel - Belgien\r\nTelefon: +49 (0) 228 9127 292 Telefon: +49 (0) 30 817 2024 43 Telefon: +32 (0)272 08296\r\nE-Mail: lutter@kfzgewerbe.de E-Mail: bieler@kfzgewerbe.de E-Mail: trosse@kfzgewerbe.de\r\nInternet: www.kfzgewerbe.de\r\nStand 23.07.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Delegated Act on Access to Vehicle OBD and RMI "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es ist sowohl im Sinne der Verbraucher als auch im Sinne der von uns vertretenen Autoh\u00e4user, die Vorschrift des \u00a7 7a Abs. 5 VVG im Rahmen des BEG IV zu streichen oder zumindest zu entsch\u00e4rfen. Deshalb bitten wir ausdr\u00fccklich darum, diese Forderung im Rahmen des weiteren Gesetzgebungsverfahrens zum BEG IV zu ber\u00fccksichtigen.\r\nZumindest aber das beschriebene doppelte kostenintensive Umsetzungschaos im Autohandel k\u00f6nnte verhindert werden, in dem der Gesetzgeber im Rahmen des BEG IV den Anwendungszeitpunkt des \u00a7 7a Absatz 5 VVG vom 01.01.2025 ausreichend lang nach hinten verschiebt. Im Rahmen der bis November 2025 abzuschlie\u00dfenden Umsetzung der CCD best\u00fcnde dann die M\u00f6glichkeit, die Vorschrift des \u00a7 7a Absatz 5 VVG europarechtskonform auszugestalten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/082/2008292.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8292",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-finanzierung-von-zukunftssichernden-investitionen-zukunftsfinanzierungsgesetz-zufing/302805",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Finanzierung von zukunftssichernden Investitionen (Zukunftsfinanzierungsgesetz - ZuFinG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011239",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/4a/337812/Stellungnahme-Gutachten-SG2407240012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011239",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zukunftsfinanzierungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Neue b\u00fcrokratische Wartefrist gef\u00e4hrdet wichtige automobile RSV\r\nSehr geehrter Herr Dr. Buschmann,\r\nals Interessensvertretung der rund 40.000 Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten mit rund 470.000 Besch\u00e4ftigten in Deutschland kommt der Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V. (ZDK) im Rahmen der aktuellen Diskussion um den B\u00fcrokratieabbau mit einem sich abzeichnenden Praxisproblem bei der automobilen Restschuldversicherung (RSV) auf Sie zu.\r\nEnde 2023 ist zum Ende des Gesetzgebungsverfahrens zum Zukunftsfinanzierungsgesetz in \u00a7 7a Absatz 5 Versicherungsvertragsgesetz (VVG) v\u00f6llig \u00fcberraschend eine einw\u00f6chige Wartefrist aufgenommen worden. Das ist der Zeitraum, der ab dem 01.01.2025 bei einem Fahrzeugkauf zwischen dem Abschluss des Kauf- und Finanzierungsvertrages und dem Abschluss einer RSV liegen muss. Die Einf\u00fchrung einer solchen Wartefrist w\u00e4re aber ein fatales Signal\u2013 zulasten von Verbrauchern und Autoh\u00e4ndlern gleicherma\u00dfen.\r\nAbsicherungsl\u00fccke spricht gegen Wartefrist bei der RSV\r\nEntscheidet sich ein Verbraucher f\u00fcr eine Fahrzeugfinanzierung, kann er aktuell zur Absicherung m\u00f6glicher finanzieller Risiken direkt eine RSV mit abschlie\u00dfen. Diese Absicherung ist f\u00fcr Verbraucher gerade in wirtschaftlich volatilen Zeiten von gro\u00dfer Bedeutung.\r\nNach dem Willen des Gesetzgebers soll diese jahrzehntelang gelebte und von den Autohauskunden gesch\u00e4tzte Praxis unverst\u00e4ndlicherweise bereits ab Anfang 2025 ein Ende finden. Aufgrund des Ende 2023 verabschiedeten \u00a7 7a Absatz 5 VVG ist es Versicherungsnehmern nicht mehr m\u00f6glich eine RSV-Versicherung zeitgleich mit der zugrunde liegenden Fahrzeugfinanzierung abzuschlie\u00dfen. Die durch die Unterzeichnung des RSV-Vertrags erw\u00fcnschte Absicherung kann der Kunde k\u00fcnftig erst eine Woche sp\u00e4ter im Autohaus vornehmen. Es ist jedoch damit zu rechnen, dass oft aus Bequemlichkeit in einer Vielzahl von F\u00e4llen nach Ablauf der Wartefrist der Abschluss einer RSV unterbleibt. Insofern entsteht eine unerw\u00fcnschte Absicherungsl\u00fccke f\u00fcr die Verbraucher bei einer wirtschaftlich wesentlichen Investition.\r\nF\u00fcr Autoh\u00e4ndler, die in der Vergangenheit viel investiert haben, um die Beratungsqualit\u00e4t f\u00fcr die automobilen RSV auf dem bekannt guten Qualit\u00e4tsniveau sicherzustellen, stellt die neue Regelung einen herben R\u00fcckschlag dar. Unabh\u00e4ngig von den beschriebenen Nachteilen f\u00fcr den Kunden kommt es aufgrund des zus\u00e4tzlichen Zeitaufwands f\u00fcr Autoh\u00e4user nicht zum allseits geforderten B\u00fcrokratieabbau, sondern zu zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie mit einer entsprechenden Kostenbelastung.\r\nSelbst die BaFin sieht in ihrer Ende 2023 ver\u00f6ffentlichten Marktstudie keinen weiteren gesetzgeberischen Handlungsbedarf.\r\nNeue Regelung ist europarechtswidrig\r\nEbenfalls im November ist die EU-Verbraucherkreditrichtlinie (Consumer Credit Directive CCD) in Kraft getreten, die nun bis November 2025 in nationales Recht umgesetzt werden muss. F\u00fcr gekoppelte Versicherungsangebote findet sich in der Richtlinie eine Passage, die dem Verbraucher eine Frist von 3 Tagen einr\u00e4umt, um \u00fcber den Erwerb einer Versicherung im Zusammenhang mit dem Kreditvertrag nachzudenken. Auf diese Frist kann der Verbraucher aber ausdr\u00fccklich verzichten. Bei geb\u00fcndelten Produktangeboten (z.B. die automobile RSV) sieht der europ\u00e4ische Gesetzgeber bewusst keine Wartefrist vor. Der EU-Gesetzgeber hat damit klar und deutlich sowohl der Vertragsfreiheit als auch dem individuellen Verbraucherwillen Rechnung getragen. Warum sollte der nationale Gesetzgeber dem Verbraucher diese Freiheiten verwehren.\r\nUmsetzungschaos vermeiden\r\nBei einer Beibehaltung des Inkrafttretens der Wartefrist zum 1. Januar 2025, wird der Gesetzgeber wahrscheinlich gezwungen sein, diese Vorschrift im Rahmen der Umsetzung der CCD (bis November 2025) wieder zur\u00fcckzunehmen. Ein solches Umsetzungschaos muss unbedingt vermieden werden. Weder den Verbrauchern und Autoh\u00e4ndlern noch den ebenfalls betroffenen Autoherstellern und Versicherungsgesellschaften w\u00e4re ein solches Hin und Her zu vermitteln. F\u00fcr Autoh\u00e4ndler ist die jeweilige Umstellung \u00fcberdies mit einem enormen Kostenaufwand verbunden.\r\nFazit\r\nDie dargelegten Argumente belegen, dass es sowohl im Sinne der Verbraucher als auch im Sinne der von uns vertretenen Autoh\u00e4user w\u00e4re, die Vorschrift des \u00a7 7a Abs. 5 VVG im Rahmen des BEG IV zu streichen oder zumindest zu entsch\u00e4rfen. Deshalb bitten wir ausdr\u00fccklich darum, diese Forderung im Rahmen des weiteren Gesetzgebungsverfahrens zum BEG IV zu ber\u00fccksichtigen.\r\nZumindest aber das beschriebene doppelte kostenintensive Umsetzungschaos im Autohandel k\u00f6nnte verhindert werden, in dem der Gesetzgeber im Rahmen des BEG IV den Anwendungszeitpunkt des \u00a7 7a Absatz 5 VVG vom 01.01.2025 ausreichend lang nach hinten verschiebt. Im Rahmen der bis November 2025 abzuschlie\u00dfenden Umsetzung der CCD best\u00fcnde dann die M\u00f6glichkeit, die Vorschrift des \u00a7 7a Absatz 5 VVG europarechtskonform auszugestalten.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nArne Joswig\r\nPr\u00e4sident"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Zukunftsfinanzierungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "36. BImSchV",
                        "title": "Sechsunddrei\u00dfigste Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (Verordnung zur Durchf\u00fchrung der Regelungen der Biokraftstoffquote)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschv_36"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZDK fordert eine schnelle Umsetzung der ambitionierten RED-Vorgaben auf nationaler Ebene f\u00fcr mehr Planungssicherheit \r\n- Investitionsanreize f\u00fcr Unternehmen bzw. einheitliches Konzept f\u00fcr alternative Kraftstoffe \r\n- die Kl\u00e4rung einer Zertifizierung von Biokraftstoffen (zur Vermeidung falsch deklarierten Biodiesels aus z.B. Asien) \r\n- im Bundes-Immissionsschutzgesetz (BImSchG) sollte der THG-Quoten-Erh\u00f6hungsmechanismus auf langfristige Planungssicherheit f\u00fcr Investoren abzielen",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/37_bimschv_revidierte_neufassung/Entwurf/37_bimschv_revidierte_neufassung_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-einer-verordnung-zur-neufassung-der-37-verordnung-zur-durchfuehrung-des-bundes-immissionsschutzgesetzes",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-13",
                    "title": "Referentenentwurf einer Verordnung zur Neufassung der 37. Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011369",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/8c/339021/Stellungnahme-Gutachten-SG2407300011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011369",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der 36. BImSchV",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u00c4nderung der 36. BImSchV\r\nStellungnahme des ZDK zum Referentenentwurf vom 21.02.2024\r\nDer Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK) bewertet die im Referentenentwurf durch das Um-weltministerium umgesetzten europ\u00e4ischen Vorgaben der Erneuerbaren-Energien-Richtlinie (EU) 2018/2001 in nationales Recht grunds\u00e4tzlich positiv, weil CO2-neutrale Kraftstoffe einen wichtigen Beitrag zur Dekarbonisie-rung im Stra\u00dfenverkehr leisten.\r\nAngesichts der ambitionierten Ziele der RED II bis 2030 und des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (BImSchG) verankerten Mechanismus, der zu einer Anhebung der THG-Quote f\u00fchrt, sobald das dem Umweltbundesamt eine unerwartet hohe Strommenge gemeldet wird, fordert der ZDK dar\u00fcber hinaus:\r\nPlanungssicherheit durch stabile Rahmenbedingungen:\r\nSich kurzfristig \u00e4ndernde Rahmenbedingungen f\u00fchren in der Regel dazu, dass Investoren nicht langfristig am Standort Deutschland investieren. Wettbewerbsnachteile gg\u00fc. anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern und auf internati-onaler Ebene sind die Folge dieser Unsicherheiten. Auf Bundesebene kann die THG-Quote das UBA bei \u201e\u00fcber-durchschnittlich hohem Stromverbrauch\u201c durch den Anstieg der Zahl der E-Fahrzeuge die Quote anheben.\r\nL\u00f6sung: Hier sind sichere Rahmenbedingungen und ein schnellstm\u00f6gliches Umsetzen der Vorgaben der RED II ((EU) 2018/2001) notwendig, um f\u00fcr Planungssicherheit zu sorgen. Zus\u00e4tzlich sollte der im BImSchG geregelte THG-Quoten-Erh\u00f6hungsmechanismus klar durch den Gesetzgeber vorgegeben werden und Interpretationsspiel-r\u00e4ume f\u00fcr nachgeordnete Beh\u00f6rden ausschlie\u00dfen.\r\nInvestitionsanreize schaffen:\r\nUm die hochgesteckten Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssen alternative Kraftstoffe umfangreich anerkannt und ge-f\u00f6rdert werden. Alternative Kraftstoffe k\u00f6nnen einen erheblichen Beitrag zur Dekarbonisierung insbesondere in der Bestandsflotte im Stra\u00dfenverkehr leisten. Steuerliche Anreize k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Investitionen in diese Tech-nologien ausl\u00f6sen und w\u00fcrden angesichts des sp\u00e4teren hohen Bedarfs im Flug- und Schiffsverkehr wichtige Wei-chenstellungen f\u00fcr Deutschland bedeuten.\r\nL\u00f6sung: co-HVO in deutschen Raffinerien f\u00f6rdern (37. BImSchV) um mit anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wirt-schaftlich mitzuhalten und Verlagerung ins Ausland zu vermeiden. Au\u00dferdem bef\u00fcrwortet der ZDK eine an alter-native Kraftstoffe ausgerichtete Energiesteuer und geregelte CO2-Bepreisung.\r\nNachhaltigkeitszertifizierungen erweitern: Im Zuge der 36. und 37. BImSchV sollten die Nachhaltigkeitszertifi-zierungen versch\u00e4rft werden um bspw. falsch deklarierte, asiatische Kraftstoffe nicht in den Umlauf zu bringen.\r\nStellungnahme des ZDK zur Verordnung zur \u00c4nderung der 36. Verordnung zur Durchf\u00fchrung\r\ndes Bundesimmissionsschutzgesetzes\r\nWas \u00e4ndert sich? Der aus dem Umweltministerium stammende Referentenentwurf zur 36. BImSchV sieht vor, dass die Treibhausgas-Minderungsquote um 0,1 Prozentpunkte angehoben wird und zeitgleich die Erf\u00fcl-lungsoption \u201eUpstream-Emissionsminderungen\u201c als Anrechnung auf die Quote entf\u00e4llt.\r\n\u2022 eine schnelle Umsetzung der ambitionierten RED-Vorgaben auf nationaler Ebene f\u00fcr mehr Pla-nungssicherheit\r\n\u2022 Investitionsanreize f\u00fcr Unternehmen bzw. einheitliches Konzept f\u00fcr alternative Kraftstoffe\r\n\u2022 die Kl\u00e4rung einer Zertifizierung von Biokraftstoffen (zur Vermeidung falsch deklarierten Biodiesels aus z.B. Asien)\r\n\u2022 im Bundes-Immissionsschutzgesetz (BImSchG) sollte der THG-Quoten-Erh\u00f6hungsmechanismus auf langfristige Planungssicherheit f\u00fcr Investoren abzielen\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK)\r\nDer ZDK vertritt die berufsst\u00e4ndischen Interessen aller Kfz-Innungsbetriebe (Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten) und begleitet sie durch den \u00f6konomischen, technischen und digitalen Wandel. Der ZDK sorgt f\u00fcr Pr\u00e4senz des Kraft-fahrzeuggewerbes in der bundesweiten \u00d6ffentlichkeit und steht in Bonn und \u00fcber das Hauptstadtb\u00fcro in Berlin in st\u00e4ndigem Dialog mit Bundesministerien und Beh\u00f6rden, Politikern sowie Entscheidungstr\u00e4gern wichtiger Ver-b\u00e4nde und Institutionen. Er ist Mitglied im Zentralverband des Deutschen Handwerks und vertritt seine Mitglie-derinteressen auch auf europ\u00e4ischer Ebene \u00fcber ein B\u00fcro in Br\u00fcssel und die Alliance of European Car Dealers and Repairers (AECDR).\r\nDas Kraftfahrzeuggewerbe in Deutschland: 40.000 mittelst\u00e4ndische Betriebe, 480.000 Besch\u00e4ftigte, 236 Innun-gen, 14 Landesverb\u00e4nde und 35 Fabrikatsverb\u00e4nde unter dem Dach eines Zentralverbandes (ZDK). Die Autoh\u00e4u-ser und Werkst\u00e4tten in Deutschland bilden j\u00e4hrlich rund 92.000 Azubis aus und machen einen Umsatz von 210 Mrd. Euro mit dem Verkauf neuer und gebrauchter Fahrzeuge sowie mit Wartung, Reparatur und Service. Damit ist das Kfz-Gewerbe ist ein wichtiger Wirtschaftsfaktor und spielt eine gro\u00dfe Rolle bei der Transformation der Mobilit\u00e4t in Deutschland.\r\nkfzgewerbe.de\r\nKontakt:\r\nAnnina Brinkmann\r\nPolitische Referentin Nachhaltigkeit\r\nbrinkman\r\nbrinkmannn@kfz@kfzggewerbe.deewerbe.de\r\nDeutsches Kraftfahrzeuggewerbe e. V.\r\nZentralverband (ZDK)\r\nFranz-Lohe-Stra\u00dfe 21, 53129 Bonn\r\nHauptstadtrepr\u00e4sentanz\r\nMarkgrafenstra\u00dfe 35\r\n10117 Berlin\r\nTelefon: +49 (0) 030 817 20 24 71\r\nInternet: www.kfzgewerbe.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung der 36. BImSchV"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/7d/318928/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130080.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007344",
                "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieentlastungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vertrauen aufbauen \u2013 B\u00fcrokratie abbauen\r\nDas Misstrauen des Staates gegen\u00fcber Unternehmen f\u00fchrt zu einem nie dagewesenen Aufwuchs an gesetzgeberischen Regulierungen, Berichtspflichten, Normen und letztlich auch eines stetigen An-wachsens von Gerichtsurteilen, die unbestimmte Rechtsbegriffe interpretierungsbed\u00fcrftig machen und unternehmerisches Tun immer weiter einengen.\r\nSo verwundert es kaum, dass nur noch wenige Handwerksmeisterinnen und -meister Lust auf eine Betriebsgr\u00fcndung versp\u00fcren, obwohl sie genau hierf\u00fcr pr\u00e4destiniert w\u00e4ren. Deutschland gehen die Gr\u00fcnder und Unternehmer aus, wenn nicht endlich B\u00fcrokratieabbau ernst genommen wird.\r\nDer Staat muss grunds\u00e4tzlich seinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, Unternehmerinnen und Unterneh-men Vertrauen schenken und lediglich Fehlverhalten sanktionieren. Der Anspruch aber, schon pr\u00e4-ventiv durch immer mehr Berichtspflichten Unternehmen dazu zu bringen, ihr gesetzm\u00e4\u00dfiges Tun um-fassend zu dokumentieren, schafft Frust, verhindert Wirtschaftsleistung und ist N\u00e4hrboden f\u00fcr mehr Verwaltung, Kontrolle und Misstrauen.\r\nBundesjustizminister Dr. Marco Buschmann hat Dilemma treffend beschrieben: W\u00e4hrend mit dem B\u00fc-rokratieentlastungsgesetz rund eine Milliarde Euro Entlastung f\u00fcr die Unternehmen geschaffen wer-den sollen, f\u00fchrt ein einziges Gesetz zur Nachhaltigkeitsberichterstattung, zu Mehrbelastungen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 1,4 Milliarden Euro f\u00fcr deutsche Unternehmen. B\u00fcrokratie wird zurecht mit der Hydra aus der griechischen Mythologie verglichen, einer vielk\u00f6pfigen Wasserschlange, der zwei K\u00f6pfe nachwachsen, sobald nur einer abgeschlagen ist.\r\nDas deutsche Kraftfahrzeuggewerbe ist ein wesentlicher Garant f\u00fcr die technische Sicherheit im Stra-\u00dfenverkehr in Deutschland. Umfangreiche Service- und Reparaturleistungen sind unser t\u00e4gliches Handwerk und unerl\u00e4sslich f\u00fcr den sicheren und umweltfreundlichen Betrieb von 70 Millionen zuge-lassenen Kraftfahrzeugen und Anh\u00e4ngern. Mit 470.000 Arbeitspl\u00e4tzen sind unsere 40.000 \u00fcberwie-gend familiengef\u00fchrten klein- und mittelst\u00e4ndischen Betriebe des Kfz- und Karosseriehandwerks ein entscheidender Wirtschaftsfaktor.\r\nB\u00fcrokratieaufbau erschwert Investitionen und verst\u00e4rkt Personalknappheit\r\nDer Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK) begr\u00fc\u00dft die Bestrebungen der Bundesre-gierung, mit dem nun vorgelegten Entwurf eines Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes einen we-sentlichen Beitrag zum B\u00fcrokratieabbau in der Bundesrepublik zu leisten. Die darin enthaltenen Vor-schl\u00e4ge sind jedoch nach einer ersten Einsch\u00e4tzung nicht weitgehend genug und k\u00f6nnen die Betriebe des Kfz-Gewerbes allenfalls marginal entlasten.\r\nDenn auch im Jahr 2024 wird die unternehmerische Handlungsf\u00e4higkeit nach wie vor zu stark durch aufwendige und langwierige Planungs- und Genehmigungsverfahren beeintr\u00e4chtigt. W\u00e4hrend Verwal-tungsvorg\u00e4nge durch digitale L\u00f6sungen l\u00e4ngst verschlankt und beschleunigt sein m\u00fcssten, ist in der Realit\u00e4t der umst\u00e4ndliche analoge Austausch mit den Beh\u00f6rden an vielen Stellen nach wie vor unum-g\u00e4ngliche Praxis.\r\nDies erschwert Planungsabl\u00e4ufe und verz\u00f6gert dringend ben\u00f6tigte Investitionen der Betriebe des Kfz-Gewerbes inmitten des Transformationsprozesses der gesamten Automobilwirtschaft hin zur Elekt-romobilit\u00e4t, wof\u00fcr beispielsweise zus\u00e4tzliche Investitionen in Ausbildung und technisches Ger\u00e4t bei ver\u00e4nderten Wertsch\u00f6pfungsketten zu stemmen sind. Dadurch wird auch die Zukunftsf\u00e4higkeit emp-findlich geschw\u00e4cht.\r\n3\r\nUnternehmerische Belastungsgrenze ist erreicht\r\nIn gleichem Ma\u00df hat der Gesetzgeber in den letzten Jahren mit immer neuen Vorschriften und Vorga-ben f\u00fcr eine enorme Steigerung der b\u00fcrokratischen Aufgaben gesorgt. Die Auswirkungen dieser Ent-wicklung sind l\u00e4ngst im Arbeitsalltag der Betriebe sp\u00fcrbar und zeigen negative Konsequenzen: In Zei-ten extremer Personalknappheit werden in zunehmenden Ma\u00dfe Kapazit\u00e4ten an die Bearbeitung und Umsetzung b\u00fcrokratischer Aufgaben gebunden. Diese Kapazit\u00e4ten fehlen an anderer Stelle in den Verkaufsr\u00e4umen und Werkst\u00e4tten. F\u00fcr die Unternehmen ist hier die Belastungsgrenze l\u00e4ngst erreicht! Die Bereitschaft von Meisterinnen und Meistern zur Gr\u00fcndung oder \u00dcbernahme eines Betriebes hat dramatisch abgenommen. B\u00fcrokratie ist das Haupthindernis.\r\nSinnbildlich f\u00fcr die \u00fcberbordende B\u00fcrokratie in den Betrieben steht die Bestellung von Beauftragten zu verschiedensten Aufgaben. Mitunter m\u00fcssen \u00fcber 20 Einzelbeauftragte von den Unternehmen be-reitgestellt werden \u2013z.B. Abfallbeauftragte, Abscheider-Sachkundiger, Arbeitssicherheitsbeauftragter, Asbest-Sachkundiger, Datenschutzbeauftragter, Entsorgungsverantwortlicher, Gefahrgutbeauftrag-ter, Immissionsschutzbeauftragter oder Geldw\u00e4schebeauftragten. Parallel dazu besteht die unterneh-merische Verantwortung, ohnehin gesetzliche Vorgaben einschlie\u00dflich aller erteilter Auflagen und wei-terer Bestimmungen einzuhalten.\r\nIn diesem Zusammenhang ist die Belastungsgrenze vieler Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten nicht nur er-reicht, sondern oft schon \u00fcberschritten. Denn auch mittelst\u00e4ndische Betriebe haben mittlerweile so viele \u2013 insbesondere in den letzten Jahren hinzugekommene \u2013 gesetzliche Pflichten zu beachten, die deren eigentliche T\u00e4tigkeit massiv erschweren (z.B. Geldw\u00e4schepr\u00e4vention, Sanktionsdurchsetzungs-gesetz (Russland), Datenschutz, Hinweisgeberschutz, Lieferkettensorgfaltspflichten, Nachhaltigkeits-berichterstattung etc.). Die Erf\u00fcllung immer neuer verwaltungsintensiver Gesetzesvorgaben f\u00fchrt zu erheblichen Belastungen, die vom eigentlichen unternehmerischen Tun immer weiter entfernt sind.\r\nPolitische Versprechen f\u00fcr Entlastung durch B\u00fcrokratieabbau und digitale Verwaltung einhalten\r\nDie Bundesregierung hat hier in ihrem Koalitionsvertrag viele Verbesserungen versprochen. Diese Ver-besserungen beim B\u00fcrokratieabbau w\u00e4ren im Arbeitsalltag der Kfz-Betriebe h\u00f6chst willkommen. Al-lerdings werden diese Versprechen auch mit dem nun vorliegenden Regierungsentwurf zum Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz nur in begrenztem Umfang realisiert.\r\nDer Entwurf sieht lediglich vor, bisherige Schriftformerfordernisse in eher unproblematischen Berei-chen abzuschaffen. Zu begr\u00fc\u00dfen ist der damit beabsichtigte Verzicht auf die Schriftform im Nachweis-gesetz. Dieser Verzicht fehlt unter anderem jedoch im Berufsbildungsgesetz f\u00fcr Ausbildungsverh\u00e4lt-nisse und kann in diesem Bereich nicht angewandt werden. Die Schwachstellen der Reform treten an dieser Stelle offen zu Tage.\r\nDer ZDK m\u00f6chte daher die Politik an die Umsetzung der selbstgesteckten Ziele beim B\u00fcrokratieabbau erinnern und schl\u00e4gt im Folgenden Ma\u00dfnahmen vor, die das mittelst\u00e4ndische Kfz-Gewerbe schnell entlasten und sich positiv auf die unternehmerische Wirtschaftlichkeit auswirken k\u00f6nnen. Autoh\u00e4user und Kfz-Reparaturbetriebe haben aufgrund ihrer Unternehmensstruktur h\u00e4ufig eine Ausrichtung so-wohl auf das Handwerk als auch auf den Handel und m\u00fcssen dadurch sehr viele gesetzliche Pflichten erf\u00fcllen. Der Gesetzgeber kann die Unternehmen des Kfz-Gewerbes insofern in vielen Punkten b\u00fcro-kratisch entlasten: Besonders belastende B\u00fcrokratiehemmnisse im Kfz-Gewerbe \u2013 branchenrelevante Vorschl\u00e4ge zur Entflechtung des Paragrafendschungels\r\n4\r\nI. Verkehr\r\nI.1. Keine Doppelpr\u00fcfung (Eichung und Kalibrierung)\r\nIm Rahmen der technischen Fahrzeug\u00fcberwachung f\u00fchren Kfz-Werkst\u00e4tten einige periodische Fahr-zeuguntersuchungen durch (u.a. Abgasuntersuchungen an Kfz und Kraftr\u00e4dern, Gasanlagen- und Gas-systemeinbaupr\u00fcfungen, Sicherheitspr\u00fcfungen). 2021 konnte \u00fcber eine \u00c4nderung der Mess- und Eich-verordnung bereits erreicht werden, dass Abgas-Messger\u00e4te nur noch kalibriert und nicht mehr ge-eicht werden m\u00fcssen. Leider gilt diese von allen Beteiligten als bedeutender B\u00fcrokratieabbau emp-fundene positive Erleichterung nicht f\u00fcr andere in der technischen Fahrzeug\u00fcberwachung eingesetz-ten Messger\u00e4te. So m\u00fcssen bei der Sicherheitspr\u00fcfung (SP) weiterhin Manometer (Definition: Pr\u00fcfge-r\u00e4t zur Funktionspr\u00fcfung der Druckluftbremsanlage) sowohl geeicht als auch kalibriert werden.\r\nSolche Doppelpr\u00fcfungen (Kalibrierung und Eichung) sind nach unserer Auffassung aber \u00fcberfl\u00fcssig, da die der technischen Fahrzeug\u00fcberwachung zugrunde liegende Richtlinie 2014/45/EU nur eine Ka-librierung der eingesetzten Messger\u00e4te vorschreibt und die zus\u00e4tzliche Eichung auch keinen techni-schen keinen Mehrwert bringt.\r\nInsoweit hat der ZDK die Streichung der zus\u00e4tzlichen Eichung bereits in seiner Stellungnahme zur ak-tuell anstehenden Neufassung der StVZO gefordert. Bei derzeit 3.500 als f\u00fcr Sicherheitspr\u00fcfungen (SP) anerkannten LKW-Werkst\u00e4tten und ca. 500.000 durchgef\u00fchrten SP lie\u00dfen sich allein im Kfz-Gewerbe ca. 2,1 Mio. \u20ac j\u00e4hrlich an \u00fcberfl\u00fcssigen Eichkosten sparen (ca. 3 Manometer pro Betrieb und jeweils ca. 200 \u20ac Eichkosten pro Jahr). Auch bei den \u00dcberwachungsorganisationen d\u00fcrfte diese \u00fcberfl\u00fcssige Kostenbelastung mindestens genauso hoch ausfallen. Eine L\u00f6sung k\u00f6nnte sein, \u00a7 34 MessEV anzupas-sen. So w\u00e4re dort zu regeln, dass eichpflichtige Messger\u00e4te nicht mehr der Eichpflicht unterliegen, wenn sie im Rahmen der technischen Fahrzeug\u00fcberwachung eingesetzt und kalibriert werden.\r\nI.2. Ausdehnung von Ausnahmen vom Mindestalter bei der Fahrerlaubnis Klasse C/CE (\u00a7 10 FeV)\r\nAuszubildende zum Kfz-Mechatroniker mit Schwerpunkt Nfz und fertig ausgebildete Gesellen, die noch nicht das 21. Lebensjahr vollendet haben, haben nicht die M\u00f6glichkeit, die Fahrerlaubnis der Klasse C/CE im Idealfall bereits w\u00e4hrend der Ausbildung zu erwerben. Dadurch ist die Durchf\u00fchrung von \u00dcberpr\u00fcfungsfahrten im Rahmen der Reparatur von Nutzfahrzeugen nicht m\u00f6glich. In vielen F\u00e4llen st\u00f6rt dies den Betriebsablauf erheblich, da \u00e4ltere Kollegen mit C/CE-F\u00fchrerschein einspringen m\u00fcssen. \u00dcberdies werden die Bem\u00fchungen der Betriebe zur Mitarbeiterbindung konterkariert, was die Kon-kurrenzf\u00e4higkeit bei der Fachkr\u00e4fteakquise insgesamt nachteilig beeinflusst.\r\nAusnahmen f\u00fcr den fr\u00fchzeitigen Erwerb der F\u00fchrerscheinklassen C/CE bereits ab Vollendung des 18. Lebensjahres kennt die Fahrerlaubnisverordnung (FeV) schon heute. Denn in \u00a7 10 Abs. 1 Nr. 7 b) bb) aaa) und bbb) FeV gibt es eng begrenzte, gesetzliche Ausnahmen f\u00fcr \u201cBerufskraftfahrer/innen\u201d und \u201cFachkr\u00e4fte im Fahrbetrieb\u201d, denen der fr\u00fchzeitige Erwerb der F\u00fchrerscheinklassen C/CE im Rahmen der Ausbildung erm\u00f6glicht wird.\r\nUm den Fachkr\u00e4ftemangel auch in Nutzfahrzeugwerkst\u00e4tten zu begegnen ist eine fr\u00fchzeitige F\u00f6rde-rung der Auszubildenden notwendig. Insoweit k\u00f6nnte es sich deshalb als L\u00f6sung anbieten, dass der Bund bzw. das BMDV eine Klarstellung ver\u00f6ffentlicht, dass die Ausbildung als \u201cKfz-Mechatroniker/in mit Schwerpunkt Nfz-Technik\" unter die gesetzliche Ausnahme in der Variante des \u00a7 10 Nr. 7 b) bb) ccc) f\u00e4llt, die als Auffangklausel ausgestaltet ist. Danach ist der fr\u00fchzeitige Erwerb des C/CE-F\u00fchrer-scheins ab dem 18. Lebensjahr dann m\u00f6glich, wenn im Rahmen der Ausbildung vergleichbare Fertig-keiten und Kenntnisse wie in den Varianten aa) und bb) vermittelt werden. Eine bessere, weil rechtlich eindeutigere L\u00f6sung w\u00e4re dagegen die Aufnahme einer eigenst\u00e4ndigen Ausnahme f\u00fcr \u201cAuszubildende\r\n5\r\nzum Kfz-Mechatroniker mit Schwerpunkt Nfz\u201d in den Katalog der Nr. 7 b) bb) im Rahmen eines Gesetz-gebungsverfahrens.\r\nI.3. Fahrpersonalverordnung\r\nF\u00fcr das Handwerk gelten Ausnahmen von den Anforderungen der Fahrpersonalverordnung (Tacho-graphenpflicht) im Umkreis von 100 km um den Betriebssitz. Diese Ausnahmen gelten nach Auffassung vieler Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr Handwerksbetriebe nur dann, wenn der an der Werkleistung bzw. -liefe-rung direkt beteiligte Mitarbeiter die Lieferung mit dem Fahrzeug selbst durchf\u00fchrt und dessen Haupt-t\u00e4tigkeit nicht das Fahren ist (z.B. Fahrzeuge reparieren und per tachographenpflichtigem Gespann an den Kunden zur\u00fcckliefern). Anderenfalls kann die diese Ausnahmeregelung nicht in Anspruch genom-men werden. Dann w\u00e4ren aber Fahrten dieser Mitarbeiter\u2013 selbst bei minimalen Fahrstrecken \u2013 ta-chographenpflichtig.\r\nEs ist eindeutig klarzustellen, dass sich die Ausnahmevorschrift auf alle Lieferfahrten von Produkten, die im Handwerksbetrieb hergestellt/repariert/weiterbearbeitet werden, bezieht \u2013 und dies sollte un-abh\u00e4ngig davon gelten, ob der jeweilige fahrzeuglenkende Besch\u00e4ftigte am spezifischen Fertigungs-/Reparatur/Weiterbearbeitungsprozess pers\u00f6nlich beteiligt war. Die neuen EU-Regelungen erm\u00f6gli-chen diese erweiterte Interpretation. Dabei d\u00fcrfen unter die Fahrt\u00e4tigkeit auch nicht das Konfektio-nieren, das Vorbereiten des Transportes und das Einr\u00e4umen fallen. Diese Klarstellungen sind dann auch auf das BKrFQG zu \u00fcbertragen!\r\nI.4. Ausnahmen bei der Berufskraftfahrerqualifikation (BKrFQG) klarstellen\r\nDerzeit ist z.B. nicht eindeutig gekl\u00e4rt, ob im Rahmen eines Reparaturauftrags auch Fahrten mit voll-beladenen Nutzfahrzeugen zur Werkstatt und zur\u00fcck zur Spedition unter das BKrFQG fallen oder nicht. Es ist praxisfremd hier zun\u00e4chst ein komplettes Entladen des Aufliegers zu fordern, bevor er zwar mit C/CE-F\u00fchrerschein, aber ohne zus\u00e4tzliche BKrFQG-Qualifikation zu einer (ggf. kleinen) Reparatur in eine Nutzfahrzeugwerkstatt gefahren werden darf. Das BMDV hat beim Monitoring der B\u00fcrokratie-lasten hierf\u00fcr selbst einen Platzhalter gesetzt. Insoweit gibt es auch im Kfz-Gewerbe Ansatzpunkte, wo weitere Klarstellungen und Ausnahmen zu Entlastungen f\u00fchren w\u00fcrden.\r\nEbenso fallen nach derzeitiger Lesart auch solche \u00dcberf\u00fchrungsfahrten unter das BKrFQG, bei denen mit Nutzfahrzeugen Autos zwischen einzelnen Standorten von Autoh\u00e4usern transportiert werden. Die-ser Transport von zugelassenen oder abgemeldeten Fahrzeugen stellt nach Lesart der Beh\u00f6rden eine gewerbsm\u00e4\u00dfige Bef\u00f6rderung von G\u00fctern dar, sodass das BKrFQG Anwendung findet. Allerdings stellt ein Transport von neuen und gebrauchten Fahrzeugen zwischen den einzelnen Betriebsstandorten ei-nes Unternehmens nach Meinung des ZDK keinen mit dem \u00fcblichen gewerblichen G\u00fcterkraftverkehr vergleichbaren Sachverhalt dar, der zwingend die Anwendung des BKrFQG zur Folge haben sollte. Viel-mehr halten wir diesen Sachverhalt f\u00fcr eher vergleichbar mit der Ausnahme, wie sie das Handwerk nach \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 5 BKrFQG f\u00fcr die Bef\u00f6rderung von Material und die Ausr\u00fcstung zu Recht beanspru-chen kann.\r\nZudem sollte klargestellt werden, dass geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Fahrer sowie sonstige Fahrer in Teil-zeit - entsprechend der Ausnahme f\u00fcr Handwerker bei Aus\u00fcbung ihrer T\u00e4tigkeit - nicht unter die BKrFQG fallen. Denn die Handwerkerausnahme gilt nur dann, wenn das Fahren nicht die Hauptt\u00e4tigkeit des Fahrers ist. Geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte werden aber gerade nur wenige Stunden f\u00fcr eben solche Fahrt\u00e4tigkeiten besch\u00e4ftigt, so dass die Ausnahme eigentlich nicht greifen w\u00fcrde.\r\n6\r\nI.5. Digitalisierung der Fahrtenbuch-Dokumentation bei Verwendung roter Kennzeichen\r\n\u00dcber alle Fahrten von Fahrzeugen mit roten Kennzeichen sind fortlaufende Aufzeichnungen in Form eines Fahrtenbuches zu f\u00fchren. Dieses Fahrtenbuch ist vollst\u00e4ndig, gut leserlich und in dauerhafter Schrift auszuf\u00fcllen und der Zulassungsbeh\u00f6rde auf Anforderung zusammen mit dem \u201eroten Fahrzeug-scheinheft\u201c vorzulegen. Dabei ist jede Fahrt sofort nach ihrem Abschluss im Fahrtenbuch zu dokumen-tieren. Alle Aufzeichnungen sind ein Jahr lang, beginnend mit der Eintragung der letzten Fahrt, aufzu-bewahren und zust\u00e4ndigen Personen auf Verlangen jederzeit zur Pr\u00fcfung auszuh\u00e4ndigen.\r\nBeispiel: Bei einem durchschnittlichen H\u00e4ndler mit ca. 700 verkauften Fahrzeugen p.a. sind 2000 j\u00e4hr-lich durchgef\u00fchrte Fahrten mit roten Kennzeichen durchaus realistisch. F\u00fcr Fahrzeugscheinhefte und Fahrtenb\u00fccher kann hier allein mit Materialkosten von mehr als 1.600 \u20ac gerechnet werden. Hinzu kom-men noch Personalkosten f\u00fcr die Dokumentation selbst. Dieser zeitliche Aufwand und die anfallenden Kosten f\u00fcr die Fahrzeugscheinhefte und die Fahrtenb\u00fccher stehen angesichts mittlerweile bestehen-der digitaler M\u00f6glichkeiten in keinem realistischen Verh\u00e4ltnis zum Erkenntnisgewinn f\u00fcr die Zulas-sungsbeh\u00f6rden.\r\nIn \u00a7 16 Satz 2 bis 6 der Fahrzeug-Zulassungsverordnung (FZV) sollte deshalb eine digitale L\u00f6sung im-plementiert werden. Eine Kollision mit der dortigen Anforderung zur \u201edauerhaften Schrift\u201c ist aus un-serer Sicht angesichts heutiger Datensicherungsl\u00f6sungen nicht gegeben. Soweit die beteiligten Stellen dies anders sehen, m\u00fcsste der Gesetzestext angepasst werden.\r\nII. Justiz\r\nII.1. Vorantreiben der digitalen Verwaltung \u2013 insbesondere Funktionalit\u00e4t i-Kfz\r\nEine deutliche Ausweitung der Digitalisierung bei Verwaltungsleistungen ist dringend geboten. Ins-besondere ist eine bundesweit einheitliche L\u00f6sung f\u00fcr Unternehmenskonten zu schaffen, mit denen Verwaltungsleistungen gesteuert werden k\u00f6nnen. Ein f\u00fcr das Kfz-Gewerbe relevanter Teilbereich ist hier die digitale Kfz-Zulassung - ikfz. Elementar f\u00fcr eine B\u00fcrokratieentlastung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sowie von Kfz-Unternehmen w\u00e4re eine Weiterentwicklung der digitalen Zulassung. Es m\u00fcssen Voraussetzungen geschaffen werden, unter denen Autoh\u00e4user dann unabh\u00e4ngig von ihrer Unterneh-mensgr\u00f6\u00dfe bzw. der Anzahl ihrer Zulassungsvorg\u00e4nge auch au\u00dferhalb der Gro\u00dfkundenschnittstellen Fahrzeuge f\u00fcr Kunden zulassen.\r\nII.2. PKW-EnVKV praxisn\u00e4her ausgestalten\r\nAuch ist daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass es zu keinen weiteren europ\u00e4ischen und nachfolgend nationalen Regelungen kommt, welche die Anforderungen an die Unternehmen im Wettbewerb \u2013 insbesondere in der Werbung - erh\u00f6hen. Als Beispiel seien hier nur die neuen EU-Initiativen zur Regulierung von Umweltwerbung zu nennen (z.B. Green Washing (COM (2022) 143 final mit Annex) und Green Claims (COM (2023) 166 final). Ein schon aktuelles Beispiel im deutschen Recht ist vor allem die PKW EnVKV, deren Neufassung j\u00fcngst in Kraft getreten ist. Nach wie vor fehlt den neuen Vorschriften eine ausrei-chende Abgrenzungssch\u00e4rfe. Zudem hat sich auch hat sich auch die Komplexit\u00e4t der Vorschriften er-h\u00f6ht. Dies f\u00fchrt insgesamt dazu, dass eine zielgerichtete und den Kunden ansprechende Werbung f\u00fcr Neufahrzeuge kaum mehr m\u00f6glich ist, ohne sich gleichzeitig einer Abmahngefahr auszusetzen.\r\n7\r\nII.3. Besch\u00e4ftigtendatenschutz sinnvoll anpassen\r\nDer ZDK sieht Entlastungspotenzial in einer \u00c4nderung der \u00a7\u00a7 67 u. 70 BDSG, deren Nachweispflichten (Erstellung eines Verarbeitungsverzeichnisses gem. \u00a7 70 BDSG u. Datenschutzfolgeabsch\u00e4tzung gem. \u00a7 67 BDSG) derzeit durch den damit verbundenen b\u00fcrokratischen Aufwand viele Arbeitgeber belasten. Pr\u00fcft eine Beh\u00f6rde, ob der Arbeitgeber seine datenschutzrechtlichen Pflichten vollst\u00e4ndig und ord-nungsgem\u00e4\u00df erf\u00fcllt hat, muss er dies der Beh\u00f6rde gegen\u00fcber mit einem hohen Dokumentationsauf-wand nachweisen.\r\nDie Zeiten der Digitalisierung und die Entwicklung hin zum \"papierlosen B\u00fcro\" erfordert jedoch auch ein Umdenken im Datenschutzrecht. Die Bundesregierung sollte das BDSG hier auf die Vorgaben aus der DSGVO zur\u00fcckf\u00fchren.\r\nII.4. Datenschutz: Betrieblicher Datenschutzbeauftragter nur wenn Kernt\u00e4tigkeit Datenverarbeitung\r\nIm Wege der Konkretisierung des Artikels 37 Absatz 4 DSGVO hat die Bundesregierung nationale Re-gelungen zur verpflichtenden Bestellung eines betrieblichen Datenschutzbeauftragten erlassen. Ur-spr\u00fcnglich wurde an den bisherigen Voraussetzungen und Schwellenwerten des deutschen Daten-schutzrechts festgehalten. Durch das Zweite Datenschutz-Anpassungs- und Umsetzungsgesetz wurde die Personengrenze des \u00a7 38 Absatz 1 BDSG jedoch von zehn auf 20 Personen angehoben. Seitdem sind Betriebe verpflichtet, einen betrieblichen Datenschutzbeauftragten zu bestellen, \u201esoweit sie min-destens 20 Personen st\u00e4ndig mit der automatisierten Verarbeitung personenbezogener Daten be-sch\u00e4ftigen\u201c.\r\nUngeachtet der Tatsache, dass die Anhebung des Schwellenwerts auf 20 Personen einen positiven Ef-fekt auf die Bestellpflicht zahlreicher kleinerer Unternehmen hatte, stellen Personengrenzen keine geeigneten Parameter zur Beurteilung eines Risikos f\u00fcr den Datenschutz dar. Auch die automatisierte Datenverarbeitung f\u00fchrt nicht zwingend zu einem hohen Risiko. Wenn die Versendung einer E-Mail zwangsl\u00e4ufig als erh\u00f6htes Risiko zu bewerten w\u00e4re, ist eine sachgerechte Unterscheidung zwischen wirklichen Risiken und unbedenklichen Verarbeitungsprozessen nicht mehr m\u00f6glich.\r\nDas gilt in gleicher Weise f\u00fcr die H\u00e4ufigkeit einer Datenverarbeitung. Ob ein Mitarbeiter drei E-Mails oder 50 E-Mails am Tag versendet, sagt nichts \u00fcber das Datenschutzrisiko aus. Risikorelevant sind da-gegen Kriterien wie der Datenumfang oder die Art der verarbeiteten Daten. Anhand solcher Kriterien l\u00e4sst sich die Datenschutzrelevanz eines Betriebs sachgerecht ermitteln. Es kommt im Sinne des risiko-basierten Ansatzes darauf an, ob die Verarbeitung von Daten eine Kernt\u00e4tigkeit des Betriebs ist.\r\nDie Voraussetzungsvariante der Kernt\u00e4tigkeit ist bereits in \u00a7 38 Absatz 1 Satz 2 BDSG i.V.m. Artikel 35 DSGVO geregelt. Eine Erg\u00e4nzung von \u00a7 38 Absatz 1 Satz 1 BDSG ist nicht erforderlich. Da f\u00fcr eine ent-sprechende Erg\u00e4nzung von \u00a7 38 Absatz 1 Satz 1 BDSG kein Raum ist und die gegenw\u00e4rtigen Schwellen-werte nicht sachgerecht sind, sollte diese Vorschrift ersatzlos gestrichen werden.\r\nIII. Arbeit und Soziales\r\nIII.1. Aufwandsreduzierungen f\u00fcr den Mittelstand aus dem Lieferkettengesetz\r\nEin gr\u00f6\u00dferes Entlastungspotenzial f\u00fcr alle Unternehmen w\u00fcrde sich ergeben, wenn die im deutschen Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz enthaltenen Anforderungen f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Unternehmen deutlich reduziert werden. Denn diese Pflichten werden in der \u201eLiefer- bzw. Leistungskette\u201c eben auch an klei-nere Unternehmen weitergereicht. Als L\u00f6sung werden hier unter anderem ein sog. \u201eSafe Harbour\u201c (keine weitere Kontrollpflicht bei EU-Lieferanten) sowie ein offizielles Online-Tool f\u00fcr Risikoanalysen\r\n8\r\nvorgeschlagen. Ebenso ist darauf zu achten, dass bei der anstehenden Umsetzung der europ\u00e4ischen EU-Lieferketten-Richtlinie (CSDDD) ins deutsche Recht keine \u00fcber diese Richtlinie hinausgehenden Pflichten entstehen.\r\nIII.2. St\u00f6rf\u00e4lle bei der elektronischen Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (eAU)\r\nBei der Einf\u00fchrung der eAU wurde vers\u00e4umt, das Leistungsverweigerungsrecht des Arbeitgebers in \u00a7 7 EntgFG auch f\u00fcr die F\u00e4lle der nicht abrufbaren eAU zu regeln. Aufgrund dieser Rechtsunsicherheit erfolgt nun statt einer einfachen Zur\u00fcckbehaltung des Gehalts ein mehrstufiges Verfahren mit mehre-ren Aufforderungen an den Arbeitnehmer. F\u00fcr eine bessere Anwendbarkeit in der Praxis ist deshalb eine ausdr\u00fcckliche Regelung einer Vorlagepflicht im St\u00f6rfall bzw. eine Anpassung von \u00a7 7 EFZG an das neue Verfahren sinnvoll. Auch ist das gesamte Verfahren derzeit noch sehr fehleranf\u00e4llig und damit verwaltungsaufwendig. Des Weiteren sollte das U1-Verfahren an den Abruf der eAU gekoppelt wer-den. Zu pr\u00fcfen ist au\u00dferdem, wie das weiterhin bestehende Papierverfahren bei privaten Krankenkas-sen und die digitale eAU bei gesetzlichen Krankenkassen vereinheitlicht werden k\u00f6nnen.\r\nIII.3. Ersatz des Schriftformerfordernisses im Nachweisgesetz durch Textform\r\nAufgrund von \u00a7 2 Abs. 1 S. 3 NachwG i.V.m. \u00a7 3 Abs. 1 NachwG m\u00fcssen Unternehmen ihren Arbeitneh-mern jegliche \u00c4nderung der wesentlichen Arbeitsbedingungen in Papierform mitteilen (z. B. auch schon bei einer Gehaltsanpassung). Gleiches gilt beim Abschluss des Arbeitsvertrages, bei dem auch die wesentlichen Arbeitsbedingungen in Papierform mitgeteilt werden m\u00fcssen. Das hemmt die b\u00fcro-kratieentlastende M\u00f6glichkeit eines digitalen Vertragsschlusses. Diese k\u00f6nnte durch den einfachen Ersatz der Schriftform durch die Textform in \u00a7 126 b BGB erfolgen. Entsprechend ist dann die Ahndung eines solchen Versto\u00dfes als Ordnungswidrigkeit anzupassen. Ggf. k\u00f6nnte man ganz auf das Schriftfor-merfordernisse im Arbeitsverh\u00e4ltnis (z.B. \u00a7 623 BGB) verzichten und die \u00dcbermittlung und den Ab-schluss von Arbeitsvertr\u00e4gen \u00fcber einfache elektronische Signaturen erm\u00f6glichen.\r\nIII.4. Vereinfachung durch Umlage bei der K\u00fcnstlersozialabgabe\r\nNach \u00a7 24 Abs. 2 Nr. 1 KSVG sind relativ viele Unternehmen dann zur Entrichtung der K\u00fcnstlersozial-abgabe verpflichtet, wenn sie f\u00fcr ihr Unternehmen Werbung oder \u00d6ffentlichkeitsarbeit betreiben und hierbei selbst\u00e4ndige K\u00fcnstler (z.B. Webdesigner) oder Publizisten (z.B. Werbetexter) beauftragen.\r\nDie K\u00fcnstlersozialkasse erhebt nach dem KSVG von den zur Abgabe Verpflichteten eine pauschale Um-lage (K\u00fcnstlersozialabgabe) in einer j\u00e4hrlich neu festzulegenden prozentualen H\u00f6he (KVSG) einer ge-nau definierten Bemessungsgrundlage. Neben der Feststellung, ob \u00fcberhaupt ein abgabepflichtiger Sachverhalt vorliegt, ist zudem auch die Bewertung der Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Abgabe ein auf-wendiges, komplexes und rechtsunsicheres und damit b\u00fcrokratisches Verfahren. Dabei hilft die allen-falls teilweise m\u00f6gliche Entrichtung der Abgabe \u00fcber eine Ausgleichsvereinigung nur in Ans\u00e4tzen, da die Unternehmen weiterhin f\u00fcr bestimmte Zeitr\u00e4ume in der Pflicht sind, die abgabepflichtigen Entgelte (Bemessungsgrundlage) festzustellen und zu melden.\r\nDer ZDK fordert deshalb die Entrichtung der K\u00fcnstlersozialabgabe einfacher auszugestalten. So wird f\u00fcr eine Entrichtung der Abgabe im Wege einer Pauschale pl\u00e4diert, die sich am Beispiel der U1/U2-Umlage orientiert. Da dies zu einer deutlichen Zeit- und Kostenersparnis in den betroffenen Unterneh-men f\u00fchren w\u00fcrde, w\u00e4re in diesen F\u00e4llen eine enorme b\u00fcrokratische Entlastung gegeben. Zudem w\u00e4re die Entrichtung der Abgabe dann nicht mehr Inhalt gesonderter Betriebspr\u00fcfungen durch die Deutsche Rentenversicherung (DRV).\r\n9\r\nIII.5. Ber\u00fccksichtigung einer ge\u00e4nderten Geringf\u00fcgigkeitsschwelle auch im KSVG\r\nDie Bagatellgrenze bei der Verwerterabgabe in der K\u00fcnstlersozialversicherung wurde bei ihrer Ein-f\u00fchrung orientiert an der damaligen H\u00f6he der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze von 450 \u20ac (\u00a7 24 Abs. 2 KSVG) festgelegt. Dieser Wert war insofern plausibel begr\u00fcndet. Durch \u00c4nderungen im Bereich der geringf\u00fc-gigen Besch\u00e4ftigung wurde j\u00fcngst die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze zum 1. Oktober 2022 von 450 \u20ac auf 520 \u20ac angehoben und dynamisiert. Entsprechend der Anhebung des gesetzlichen Mindestlohns steigt auch die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze. Die Bagatellgrenze in 24 Abs. 2 KSVG wurde aber nicht analog angepasst. Vor diesem Hintergrund sollte auch im KSVG eine Anhebung der Bagatellgrenze von 450 \u20ac auf die jeweils geltende Geringf\u00fcgigkeitsgrenze per Querverweis erfolgen.\r\nIII.6. Arbeitszeitflexibilisierung\r\nArbeitgeberverb\u00e4nde fordern eine \u00c4nderung des \u00a7 3 ArbZG. Der ZDK schlie\u00dft sich diesem Vorhaben an. Das derzeitige Arbeitszeitgesetz f\u00fchrt mit seiner Inflexibilit\u00e4t bei der Arbeitszeitverteilung inner-halb des Betriebs zu nicht unerheblichen Belastungen. Eine im Einklang mit der EU-Arbeitszeitrichtlinie stehende modifizierte Regelung mit einer Bemessung der H\u00f6chstarbeitszeit als Wochen- statt als Ta-gesarbeitszeit w\u00fcrde Arbeitgebern und Besch\u00e4ftigten als Entlastungseffekt eine h\u00f6here Flexibilit\u00e4t bie-ten.\r\nMit der zu erwartenden Einf\u00fchrung einer Pflicht zur revisionssicheren Dokumentation von Arbeits-zeiten wird ein erheblicher b\u00fcrokratischer Aufwand geschaffen, der letztlich seitens des Arbeitgebers kaum zu bewerkstelligen ist. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Tele-Arbeitspl\u00e4tze bzw. Homeoffice. Die \u00dcber-wachung der Arbeitszeiten auf Vertrauensbasis hat bisher nur selten zu Beanstandungen durch Arbeit-geber oder Arbeitnehmer gef\u00fchrt.\r\nBei Kfz-Unternehmen gibt es hier im Nutzfahrzeugbereich und bei Abschlepp- bzw. Notfalldienstleis-tungen vor allem Probleme, wenn au\u00dferhalb der \u00fcblichen, betrieblichen \u00d6ffnungszeiten noch notwen-dige Arbeiten zu erledigen sind. Denn das Arbeitszeitgesetz schreibt derzeit noch vor, dass nach Ende der Arbeitszeit erst 11 Stunden danach am darauffolgenden Tag weitergearbeitet werden darf (Bei-spiel: Notfalleinsatz um 23:00 Uhr, Weiterarbeit erst am n\u00e4chsten Tag ab 10:00 Uhr m\u00f6glich).\r\nIm Rahmen des aktuellen Gesetzgebungsverfahrens sollte eine praxisgerechte L\u00f6sung geschaffen wer-den, die sich an der geltenden Praxis orientiert (d.h. die Beibehaltung eines auf Vertrauen basierenden Nachweises). Gleichzeitig sind Mehrkosten durch aufwendig zu beschaffende elektronische Erfas-sungs- und Dokumentationssysteme zu vermeiden.\r\nIII.7. Vorbesch\u00e4ftigungsverbot im Rahmen des Befristungsrechts\r\nWie eine Vielzahl von Arbeitgeberverb\u00e4nden fordert auch der ZDK eine \u00c4nderung des \u00a7 14 Abs. 2 Satz 2 Teilzeit- und Befristungsgesetz (TzBfG), da die aktuelle Rechtslage zum sogenannten Vorbesch\u00e4fti-gungsverbot zu gro\u00dfer Verunsicherung und b\u00fcrokratischem Aufwand in der betrieblichen Praxis f\u00fchrt. Denn der aktuelle Gesetzeswortlaut sieht vor, dass der Abschluss eines sachgrundlos befristeten Ar-beitsverh\u00e4ltnisses dann nicht mehr zul\u00e4ssig ist, wenn mit demselben Arbeitgeber bereits in der Ver-gangenheit einmal irgendein befristetes oder unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis bestanden hat - selbst dann, wenn diese schon mehrere Jahrzehnte zur\u00fcckliegen.\r\nDa das Bundesverfassungsgericht die vom Bundesarbeitsgericht vorgenommene Begrenzung des Vor-besch\u00e4ftigungsverbots auf drei Jahre im Jahr 2018 wieder gekippt hatte, gilt seitdem wieder das mit wenigen Ausnahmen versehene unbegrenzte Vorbesch\u00e4ftigungsverbot (Ausnahmen sind z.B.: Verhin-derung von Kettenbefristungen oder eine schon sehr lange zur\u00fcckliegende, ganz anders geartete oder sehr kurz dauernde Vorbesch\u00e4ftigung). In der betrieblichen Praxis hat dies zu gro\u00dfer Verunsicherung\r\n10\r\nund damit zu einem neuen administrativen Aufwand gef\u00fchrt, weil Arbeitgeber oft durch ein Mehr an Dokumentation (zu Vorbesch\u00e4ftigungen) m\u00f6glichst mehr Sicherheit erhalten wollen. Im Zweifel muss der Arbeitgeber n\u00e4mlich abgleichen, ob Besch\u00e4ftigte nicht schon in den letzten Jahrzehnten einmal bei ihm angestellt gewesen sind. Im Sinne des Datenschutzes ist dieses Vorgehen nicht.\r\nEs ist zur Reduzierung dokumentarischer Belastungen von Arbeitgebern erforderlich, dass die aktuelle Regelung des TzBfG so abge\u00e4ndert wird, dass ein b\u00fcrokratischer Mehraufwand zum Vorbesch\u00e4fti-gungsverbot f\u00fcr alle Seiten beseitigt wird. Denn das Vorbesch\u00e4ftigungsverbot kann auch zum Nachteil f\u00fcr Arbeitssuchende werden. Im schlimmsten Fall wird ihnen der Eintritt in ein Arbeitsverh\u00e4ltnis ver-wehrt, weil schon einmal ein Arbeitsverh\u00e4ltnis bestand und ein sofortiges unbefristetes Arbeitsver-h\u00e4ltnis verhindert werden soll. Falls man die Frist nicht ganz streichen m\u00f6chte, sollte die schon einmal vom BAG festgesetzte Frist von drei Jahren gesetzlich festschreiben werden, so dass l\u00e4nger zur\u00fccklie-gende Vorbesch\u00e4ftigungen f\u00fcr eine Befristung unsch\u00e4dlich w\u00e4ren.\r\nIII.8. Mutterschutzgesetz: Mutterschutzspezifische Gef\u00e4hrdungsbeurteilung\r\nDer ZDK schl\u00e4gt vor, \u00a7 10 Abs. 1 MuSchG wieder so umzuformulieren, dass entsprechend der bis 2018 geltenden alten Rechtslage ein Arbeitsplatz erst bei Bekanntwerden der Schwangerschaft einer Ar-beitnehmerin auf seine schwangerschaftsspezifischen Gef\u00e4hrdungen hin zu untersuchen ist. Seit der Reform des Mutterschutzgesetzes im Jahr 2018 sind Arbeitgeber n\u00e4mlich verpflichtet im Rahmen der allgemeinen Gef\u00e4hrdungsbeurteilung nach dem ArbSchG f\u00fcr jeden Arbeitsplatz auch eine abstrakt generelle, schwangerschaftsspezifische Gef\u00e4hrdungsbeurteilung vorzunehmen.\r\nOhne einen Beitrag zum Mutterschutz zu leisten, wurde damit die schwangerschaftsspezifische Ge-f\u00e4hrdungsbeurteilung vorverlagert. Denn Arbeitgeber m\u00fcssen anlassunabh\u00e4ngig (d.h. auch unabh\u00e4n-gig davon, ob \u00fcberhaupt eine Frau auf diesem Arbeitsplatz besch\u00e4ftigt ist) ermitteln, welche T\u00e4tigkei-ten nach Art, Ausma\u00df und Dauer mutterschutzsensibel sind und deshalb besondere Ma\u00dfnahmen er-fordern. Da die Durchf\u00fchrung der anlasslosen schwangerschaftsspezifischen Gef\u00e4hrdungsbeurteilung unn\u00f6tig Personalressourcen bindet, bieten sich hier Entlastungsm\u00f6glichkeiten von Unternehmen.\r\nIII.9. Anpassungen im Kurzarbeitergeld-Prozess\r\nDer ZDK fordert die \u00c4nderung diverser Regelungen des SGB III und IV, um das Verfahren rund ums Kurzarbeitergeld (KUG) zu verbessern. Insoweit sollte die Abschlusspr\u00fcfung des KUG nach dem Vorbild anderer Pr\u00fcfungen auf relevante F\u00e4lle begrenzt werden. Zum Beispiel k\u00f6nnte man grunds\u00e4tzlich Kleinstbetriebe von der Pr\u00fcfung ausnehmen und das Erfordernis einer Pr\u00fcfung nur bei dem Verdacht auf rechtsmissbr\u00e4uchliches Verhalten vorsehen. Auch braucht es dringend eine weitere und vor allem schnellere Digitalisierung des gesamten Kurzarbeitergeldprozesses.\r\nBesonders b\u00fcrokratisch ist zudem der Umstand, dass selbst bei kleinsten, in der Pr\u00fcfung festgestellten Differenzbetr\u00e4gen aufwendige und komplexe Korrekturrechnungen vorgenommen werden m\u00fcssen. Auch weil viele Entgeltabrechnungsprogramme eine geringe R\u00fcckrechnungstiefe besitzen (meist 2 Jahre) muss in vielen F\u00e4llen manuell korrigiert werden. Hier braucht es eine praxistaugliche Bagatell-grenze. Erst nach deren \u00dcberschreiten sollten Arbeitgeber verpflichtet sein, Korrekturen in der Entgel-tabrechnung vorzunehmen.\r\nIn der Coronazeit hat sich im Kfz-Gewerbes ein ganz besonderes Problem mit der Berechnung des KUG bei Automobilverk\u00e4ufern offenbart. Denn bei diesen ergaben sich aufgrund der regelm\u00e4\u00dfig nachgela-gerten Auszahlung von Provisionen im Rahmen des Antrags auf KUG massive Probleme bei der Berech-nung des Soll-Entgelts. Zun\u00e4chst bestand das Bestreben der Arbeitsagenturen, bei dieser Berechnung nur das h\u00e4ufig eher niedrige Fixum des Verk\u00e4ufers zugrunde legen und nicht zus\u00e4tzlich auch die Provi-sionen f\u00fcr die zum Abschluss gebrachten Fahrzeugverk\u00e4ufe. Zwar gab es in der Corona-Pandemie auf\r\n11\r\nNachfrage des ZDK einen inoffiziellen Hinweis der BA, wie man diese Problematik einer positiven L\u00f6-sung zuf\u00fchren k\u00f6nnte. F\u00fcr ggf. in der Zukunft anstehende gr\u00f6\u00dfere KUG-Verfahren sollte es aber schon jetzt Regelungen geben, wie bei provisionsabh\u00e4ngig besch\u00e4ftigten Arbeitnehmern (z.B. Automobil-verk\u00e4ufer) regelm\u00e4\u00dfig nachgelagert gezahlte Provisionen bei der Bemessungsgrundlage f\u00fcr das Soll-Entgelt zu bewerten sind. Weil auch Provisionen sozialversicherungspflichtiges Entgelt sind, ist f\u00fcr eine solche Regelung zu fordern, dass bei der Berechnung des Sollentgelts die nachgelagert ausgezahlten Provisionen auf jeden Fall zu ber\u00fccksichtigen sind (z.B. \u00fcber den Ansatz eines 3-Monats-Durchschnitts).\r\nIII.10. Vereinfachung des Beitragseinzugsverfahren \u00a7 28h SGB IV\r\nUm das Beitragseinzugsverfahren f\u00fcr Arbeitgeber generell zu vereinfachen, schl\u00e4gt der ZDK vor, \u00a7 28h SGB IV derart zu reformieren, dass Arbeitgebern k\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit gegeben werden sollte, den Gesamtsozialversicherungsbeitrag f\u00fcr alle sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten bei einer ein-zigen Abrechnungsstelle abrechnen zu k\u00f6nnen.\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 28h SGB IV m\u00fcssen Arbeitgeber die Beitr\u00e4ge f\u00fcr ihre jeweiligen Arbeitnehmer an die Kran-kenkasse zahlen, welche jeweils die Krankenversicherung durchf\u00fchrt (Einzugsstelle). Die Abrechnung muss somit nach Krankenkassen sortiert und getrennt abf\u00fchrt werden. Besonderheiten gelten zudem f\u00fcr Mitarbeiter, die privat krankenversichert oder geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt sind. B\u00fcrokratisch ist hier auch, dass R\u00fcck- und Rechtsfragen zum Beitragseinzug mit einer Vielzahl von Kassen gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Hier liegt ein erhebliches Potenzial (Zeit- und Kostenersparnis) f\u00fcr den B\u00fcrokratieabbau.\r\nIII.11. Rechtssicherheit bei der Beitragsberechnung bei mehreren Midijobs\r\nDurch die Anhebung der Midijobs-Grenze (\u00dcbergangsbereich) auf 2.000\u20ac ist das betragsm\u00e4\u00dfige Kos-tenrisiko zur Nachzahlung von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen f\u00fcr Handwerksbetriebe bei Mehrfach-besch\u00e4ftigten deutlich gestiegen. \u00dcben Besch\u00e4ftigte mehrere Midijobs aus, muss der Arbeitgeber bei den Besch\u00e4ftigten die H\u00f6he der jeweiligen Verdienste abfragen, um die korrekte H\u00f6he und die Anteile der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge zu berechnen. Bleiben weitere Midijobs bei der Berechnung aber voll-st\u00e4ndig oder in Teilen unber\u00fccksichtigt (etwa aufgrund mangelnder oder unzureichender Informatio-nen der Besch\u00e4ftigten) droht dem Arbeitgeber (der den Midijobber zuletzt eingestellt hat) das Risiko, dass fehlende Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge sowohl arbeitgeber- als auch arbeitnehmerseitig r\u00fcckwir-kend f\u00fcr die letzten 4 Jahre nachgefordert werden. Gleichzeitig ist es f\u00fcr Unternehmen zus\u00e4tzlich in der Praxis schwierig, die entsprechenden Beitragsanteile bei den Besch\u00e4ftigten nachzufordern.\r\nVor dem geschilderten Hintergrund sollte zeitnah eine praktikable L\u00f6sung gefunden werden, um die gestiegenen finanziellen Risiken f\u00fcr Unternehmen mit besch\u00e4ftigten Midijobbern zu verhindern. Denk-bar w\u00e4re eine Hinweispflicht der Einzugsstellen an die Arbeitgeber \u00fcber die H\u00f6he der Gesamteinkom-men, sofern f\u00fcr eine Person mehrere Besch\u00e4ftigungen aus\u00fcbt.\r\nIII.12. Widerspruchsrecht beim Betriebs\u00fcbergang rechtssicher gestalten\r\nMit dem Ziel mehr Rechtssicherheit zu erreichen, fordert der ZDK eine Reformierung des \u00a7 613a Abs. 6 BGB dahingehend, dass das Widerspruchsrecht des Arbeitnehmers nach \u00a7 613a Abs. 6 BGB in jedem Fall drei Monate nach dem Betriebs\u00fcbergang endg\u00fcltig erlischt. Zwar kann ein betroffener Arbeit-nehmer auch aktuell im Falle eines Betriebs\u00fcbergangs dem \u00dcbergang seines Arbeitsverh\u00e4ltnisses auf den Betriebserwerber nur innerhalb eines Monats widersprechen. Allerdings beginnt die Monatsfrist derzeit erst mit vollst\u00e4ndiger Unterrichtung des Arbeitnehmers zu laufen, was in der Praxis unter Nach-weisgesichtspunkten gewisserma\u00dfen eine unbegrenzte Aufbewahrung der entsprechenden Unterla-gen erfordert und damit zu einem hohen b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fchrt.\r\n12\r\nDa auch f\u00fcr Arbeitnehmer wenige Monate ausreichen sollten, um die wesentlichen neuen Arbeitsbe-dingungen zu erfassen, sollte f\u00fcr das Widerspruchsrecht unbedingt eine zeitliche H\u00f6chstgrenze vor-gesehen werden. So w\u00fcrde folgende Formulierung Rechtssicherheit f\u00fcr Arbeitnehmer und Arbeitgeber schaffen und den b\u00fcrokratischen Aufwand begrenzen: \u201cDas Widerspruchsrecht erlischt endg\u00fcltig, so-weit von ihm nicht innerhalb von (bspw.) 3 Monaten nach dem Betriebs\u00fcbergang Gebrauch gemacht wird.\u201d\r\nIV. Bildung\r\nIV.1. Schriftformerfordernisse im Berufsbildungsgesetz\r\nUm mit Hilfe der Digitalisierung in der Berufsbildung B\u00fcrokratie abbauen zu k\u00f6nnen, schl\u00e4gt der ZDK eine \u00dcberarbeitung folgender Normen vor: \u00a7 11 Abs. 1 Satz 1 BBiG, \u00a7 43 Abs. 1 Nr. 2 BBiG, \u00a7 16 Abs. 1 Satz 1 BBiG, \u00a7 37 Abs. 2 Satz 3 BBiG, \u00a7 62 Abs. 2 Satz 1 BBiG. Nach diesen Vorschriften ist derzeit die elektronische Form des Ausbildungsvertrages ausgeschlossen. Dies sollte aber erm\u00f6glicht werden.\r\nAusbildungsvertr\u00e4ge werden aktuell zwar haupts\u00e4chlich digital ausgef\u00fcllt, um dann aber anschlie\u00dfend doch wieder ausgedruckt werden zu m\u00fcssen. Denn der Vertrag ist h\u00e4ndisch zu unterschreiben und im Anschluss als Kopie vorzulegen. Der \u00a7 11 Abs. 1 S. 1 BBiG verursacht damit Medienbr\u00fcche und verhin-dert eine schnelle und digitale End-to-End-L\u00f6sung f\u00fcr alle am Ausbildungsvertrag Beteiligten.\r\nEbenso ist auf \u00e4hnliche Weise die Ausstellung eines elektronischen Zeugnisses durch ausbildende Be-triebe ausgeschlossen. Auch hat die Ergebnismitteilung an den Auszubildenden bei einer zweiteiligen Abschlusspr\u00fcfung im ersten Teil der Abschlusspr\u00fcfung schriftlich zu erfolgen (interessanterweise be-steht bei einer zeitlich nicht in zwei Teilen auseinanderfallenden Abschlusspr\u00fcfung kein Schriftformer-fordernis). Der Gesetzgeber sollte zur Verhinderung von Medienbr\u00fcchen in den beschriebenen F\u00e4llen die elektronische Form der Vertragsniederschrift bzw. der Nachweise oder der Mitteilungen erm\u00f6g-lichen, um auch der kostensenkenden Digitalisierung des Ausbildungswesens Vorschub zu leisten.\r\nIV.2. Verbesserungen bei der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen\r\nDie Verfahren zur Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen stellen nach wie vor eine b\u00fcro-kratische H\u00fcrde f\u00fcr die Erwerbsmigration dar, da Ausbildungs- und Bef\u00e4higungsnachweise gem. \u00a7 5 Abs. 2 BQFG nach wie vor in deutscher Sprache nachzuweisen sind und damit hohe Kosten f\u00fcr offizielle \u00dcbersetzungen verursachen. Eine sollte einheitliche Regelung im BQFG aufgenommen werden, dass die erforderlichen Antragsunterlagen auch in englischer Sprache eingereicht werden k\u00f6nnen. Dies k\u00f6nnte einerseits \u00dcbersetzungskosten sparen und andererseits eine schnellere Antragstellung f\u00f6rdern.\r\nV. Finanzen\r\nV.1. Geldw\u00e4schepr\u00e4vention\r\nDerzeit sind die Angaben zu den wirtschaftlich Berechtigten eines jeden Unternehmens auf jeden Fall ins Transparenzregister einzutragen. Ebenso sind aber auch die entsprechenden Unternehmensdaten ins Handelsregister einzutragen. Dies f\u00fchrt zu einer Doppelerfassung der Daten sowohl im Transpa-renz- als auch im Handelsregister \u2013 \u00a7\u00a7 20, 21 GwG. Durch eine staatlicherseits vorgenommene Spie-gelung der Register und einen \u00f6ffentlichen Glauben bzgl. des Transparenzregisters sollte Doppeler-fassungen vermieden und Kosten f\u00fcr fehleranf\u00e4llige Eintragungen vermieden werden.\r\n13\r\nV.2. Registrierungspflicht bei der FIU (Financial Intelligence Unit) f\u00fcr Kfz-H\u00e4ndler\r\nKfz-H\u00e4ndler m\u00fcssen als verpflichtete G\u00fcterh\u00e4ndler in einer der wenigen betroffenen Branchen schon ab dem 01.01.2024 eine Registrierung bei der FIU veranlassen. Diese Verpflichtung ist Kfz-Unterneh-men auferlegt worden, obwohl es europarechtlich erst in Zukunft verbindliche Vorgaben hierzu geben wird. Es ist insoweit aber noch gar nicht klar, ob nach diesen europarechtlichen Vorgaben auch Kfz-H\u00e4ndler ebenfalls zur Registrierung verpflichtet werden. Der ZDK fordert, die Verpflichtung bis auf weiteres auszusetzen.\r\nV.3. Streichung der Umsatzbesteuerung auf Auto-Altteile\r\nEin Ansatzpunkt zum Abbau von Steuer-B\u00fcrokratie bei Kfz-Werkst\u00e4tten w\u00e4re der komplette Verzicht auf die Umsatzbesteuerung von Auto-Altteilen. Hintergrund ist, dass bei (Fahrzeug-)Reparaturen aus-gebaute Altteile (regenerierte Teile) dem Kunden (Auftraggeber) oft nicht zur\u00fcckgegeben werden, ob-wohl diese noch einen Wert haben. Rein juristisch betrachtet liegt darin ein Tausch oder tausch\u00e4hnli-cher Umsatz mit Baraufgabe vor (vgl. \u00a7 3 Abs. 12 UStG), bei dem sowohl der Barbetrag als auch das zur\u00fcckbehaltene Altteil Gegenleistung f\u00fcr die Reparaturleistung ist. Da in der Praxis aber der Wert des Altteils regelm\u00e4\u00dfig schwer ermittelbar ist, k\u00f6nnen derzeit die Altteile aus Vereinfachungsgr\u00fcnden nach Abschnitt 10.5 Abs. 3 des Umsatzsteuer-Anwendungserlasses mit einem Durchschnittswert von zehn Prozent des sog. Bruttoaustauschentgelts bewertet werden. Trotzdem ist diese Vorgehensweise kom-plex, fehleranf\u00e4llig und b\u00fcrokratisch, so dass auch viele Softwarel\u00f6sungen diese Variante nur nach ei-ner zus\u00e4tzlichen Programmierung anbieten. Deshalb w\u00e4re eine komplette Streichung dieser Regelung eine b\u00fcrokratische Entlastung f\u00fcr die Werkst\u00e4tten, wenn man die bei der Werkstatt belassenen Alt-teile komplett aus der Umsatzbesteuerung herauslassen w\u00fcrde. Dagegen besteht bei einer ledigli-chen Streichung der Pauschalierung die Gefahr eines Nachteils f\u00fcr die Kfz-Werkst\u00e4tten. Denn es darf insoweit nicht passieren, dass im Einzelfall bei der Werkstatt belassene, noch werthaltige Altteile dann von jeder Werkstatt selbst bewertet und in die Gesamtbesteuerung des Vorgangs mit einbezogen werden m\u00fcssen. Dann h\u00e4tte man eine noch nachteiligere und b\u00fcrokratieaufbauende Situation f\u00fcr die Werkst\u00e4tten.\r\nV.4. Abfrage von Umsatzsteuer-Identifikationsnummern erleichtern\r\nUm den innergemeinschaftlichen (Fahrzeug-)Handel zu erleichtern, fordern ZDK und ZDH, die H\u00e4ufig-keit der \u00dcberpr\u00fcfung der USt-IdNr. durch den Kfz-H\u00e4ndler als leistenden Unternehmer in den Blick zu nehmen. Es muss das Ziel sein, dass der (Fahrzeug-)Lieferer die Ust-IdNr. seines Abnehmers bzw. Auf-traggebers nicht grunds\u00e4tzlich bei jedem grenz\u00fcberschreitenden Umsatz auf seine G\u00fcltigkeit hin \u00fcber-pr\u00fcfen muss. Vor allem sollte verhindert werden, dass der H\u00e4ndler diese Nummer nicht mehrmals im Rahmen derselben Lieferung erneut kontrollieren muss. (Hinweis: Die qualifizierte schriftliche Best\u00e4-tigung des Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern (BZSt) bez\u00fcglich der G\u00fcltigkeit der Nummer und der Angaben zum Unternehmer ist als Teil des Buchnachweises (\u00a7 17c Abs. 1 UStDV) vom leistenden Unternehmer zu den Akten zu nehmen und aufzubewahren).\r\nStattdessen sollten Unternehmer automatisch vom BZSt benachrichtigt werden, wenn sich hinsicht-lich der von ihnen abgefragten USt-IdNr. eine \u00c4nderung ergibt. Dadurch k\u00f6nnten wiederholte Abfra-gen vermieden werden, wodurch eine Verminderung des Aufwands sowohl f\u00fcr die Unternehmer als auch f\u00fcr das BZSt erreicht wird. Eine solche Benachrichtigung sollte zumindest dann erfolgen, wenn der Unternehmer den Wunsch nach einer Benachrichtigung bei seiner Abfrage angibt und zu diesem Zweck seine E-Mail-Adresse hinterl\u00e4sst.\r\n14\r\nV.5. Umsatzsteuer: Vereinfachungen bei Reihengesch\u00e4ften im Abholfall\r\nF\u00fcr den Fahrzeughandel sind Fahrzeugverk\u00e4ufe \u00fcber die Grenze hinweg weiterhin mit einem hohen Risiko versehen. Gerade wenn ein gewerblicher Fahrzeugk\u00e4ufer das Fahrzeug selbst abholt bzw. abho-len l\u00e4sst und in das Bestimmungsland \u00fcberf\u00fchrt, k\u00f6nnen sich negative steuerliche Folgen f\u00fcr den Ver-k\u00e4ufer ergeben. Denn f\u00fcr den Verk\u00e4ufer ist bei umsatzsteuerlichen Reihengesch\u00e4ften (\u00a7 3 Abs. 6a UStG) oft nicht erkennbar, ob sein ausl\u00e4ndischer Kunde das Fahrzeug selbst abholt oder es von einem weiteren Kunden in der Kette abholen l\u00e4sst, den er dazu schriftlich bevollm\u00e4chtigt hat. Aber gerade an der Beurteilung dieser Tatsache entscheidet sich, wer in einem sog. umsatzsteuerlichen Reihenge-sch\u00e4ft die umsatzsteuerfreie Lieferung in Anspruch nehmen kann - der verkaufende deutsche H\u00e4ndler oder dessen ausl\u00e4ndischer K\u00e4ufer.\r\nF\u00fcr die Praxis muss im Umsatzsteueranwendungserlass eine handhabbare Verwaltungsauffassung festgeschrieben werden. Diese k\u00f6nnte so lauten, dass von einer Versendung durch den mittleren Un-ternehmer auch dann auszugehen ist, wenn dieser nachweisbar den letzten Abnehmer mit dem Trans-port beauftragt bzw. bevollm\u00e4chtigt. Auf diese Weise w\u00e4re sichergestellt, dass die umsatzsteuerfreie Lieferung dem deutschen verkaufenden H\u00e4ndler zuzuordnen ist.\r\nV.6. Schaffung eines Antragsverfahrens bei der umsatzsteuerrechtlichen Organschaft;\r\nWie zahlreiche andere Wirtschaftsverb\u00e4nde und Kammern fordert auch der ZDK eine \u00c4nderung bei der umsatzsteuerlichen Organschaft. Eine gro\u00dfe b\u00fcrokratische Entlastung w\u00fcrde Unternehmen eine Anpassung des \u00a7 2 UStG bringen, wenn dort bei der umsatzsteuerrechtlichen Organschaft ein Antrags-verfahren f\u00fcr Unternehmen eingef\u00fchrt w\u00fcrde. Die bisherige von der Finanzverwaltung vorgenom-mene nachtr\u00e4gliche Betrachtung ist bisher von gro\u00dfer Rechtsunsicherheit f\u00fcr betroffene Betriebe gepr\u00e4gt (auch bei vielen Kfz-Unternehmen im Rahmen einer Betriebsaufspaltung oder bei Autohaus-gruppen). Insbesondere treten in Deutschland die Rechtsfolgen der umsatzsteuerrechtlichen Organ-schaft - anders als in vielen EU-L\u00e4ndern - unabh\u00e4ngig von Kenntnis und Willen der Beteiligten direkt ein, wenn die gesetzlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind.\r\nAngesichts einer dynamischen Rechtsprechung des BFH (strengerer Ma\u00dfstab) zu den Eingliederungs-voraussetzungen der umsatzsteuerrechtlichen Organschaft, unterliegen Unternehmen einem st\u00e4ndi-gen Risiko, dass im Rahmen einer Betriebspr\u00fcfung eine bestehende Organschaft festgestellt wird, die irrt\u00fcmlich nicht gelebt worden ist oder eine irrt\u00fcmlich von den Beteiligten angenommene Organschaft vom Finanzamt in Zweifel gezogen wird.\r\nDieser Umstand hat dann die nachtr\u00e4gliche Festsetzung von Steuern und Zinsen sowie einen durch eine r\u00fcckwirkende Korrektur hervorgerufenen erheblichen administrativen Aufwand (f\u00fcr den Steu-erpflichtigen und die Finanzverwaltung) zur Folge. Die zeitnahe Einf\u00fchrung eines Antragsverfahrens w\u00e4re sowohl f\u00fcr die Steuerpflichtigen als auch die Finanzverwaltung vorteilhaft, da sie Rechtssicher-heit bringt, das Verfahren beschleunigt und zu Kostenersparnissen f\u00fchrt. Insbesondere gibt es auf-grund zweier aktueller EuGH-Urteile zur umsatzsteuerlichen Organschaft keinen Grund mehr, die Schaffung eines entsprechenden Antragsverfahrens noch weiter aufzuschieben.\r\nV.7. Anpassungen bei geringwertigen Wirtschaftsg\u00fctern und Abschreibungsregelungen\r\n\u00c4hnlich wie die Bundessteuerberaterkammer (BStBK) sieht auch der ZDK ein hohes Entlastungspoten-zial in einer Aktualisierung der \u00a7\u00a7 6, 7 ff. EStG, in dem GWG-Grenze auf 1.200 \u20ac angehoben und die AfA-Tabellen (erstmals wieder nach 20 Jahren) aktualisiert werden.\r\nDa Wirtschaftsg\u00fcter \u00fcber einen zu langen Zeitraum abgeschrieben werden m\u00fcssen, f\u00fchrt dies zu einem erheblichen Aufwand bei Steuerpflichtigen und Finanzverwaltung. Um die Inflation der letzten Jahre\r\n15\r\nnur ansatzweise auszugleichen, bedarf es (wie auch schon vom Bundesrat mehrmals gefordert) einer weiteren Anhebung der GWG-Grenze auf 1.200 \u20ac. Dabei wird empfohlen, gleichzeitig auch den Sam-melposten abzuschaffen oder hilfsweise die Obergrenze f\u00fcr diesen Sammelposten sp\u00fcrbar anzuheben und dessen Abschreibungszeitraum von 5 Jahren auf 3 Jahre zu senken.\r\nEs bedarf zudem der \u00dcberpr\u00fcfung und anschlie\u00dfenden Anpassung der mittlerweile 20 Jahre alten AfA-Tabellen, da im Rahmen der Digitalisierung und aufgrund der immer k\u00fcrzer werdenden Produkti-ons- und Innovationszyklen eine Verk\u00fcrzung der Nutzungs- und Abschreibungszeitr\u00e4ume angezeigt ist. Ebenso sollte die derzeit nur tempor\u00e4re Wiedereinf\u00fchrung der degressiven AfA zeitlich entfristet und die noch nicht umgesetzte sog. \"Superabschreibung\" f\u00fcr Investitionen in Klimaschutz und digitale Wirt-schaftsg\u00fcter m\u00f6glichst praktikabel ausgestaltet werden.\r\nV.8. Verk\u00fcrzung und Vereinheitlichung der Aufbewahrungsfristen f\u00fcr Steuer- und Handelsbelege\r\nDie Verk\u00fcrzung der Aufbewahrungsfristen ist seit vielen Jahren eine von der Wirtschaft immer wieder erhobene Forderung zum Abbau der B\u00fcrokratiekosten. Entlastung br\u00e4chte auf jeden Fall eine Harmo-nisierung der handels- und der steuerrechtlichen Aufbewahrungsfristen. Bereits 2011 hatte die da-malige Regierung auch eine Verk\u00fcrzung und Vereinheitlichung der Aufbewahrungsfristen auf 5 Jahre ins Spiel gebracht. Dies br\u00e4chte eine deutliche Reduzierung des damit verbundenen Aufbewahrungs-aufwandes. Es m\u00fcsste allerdings auch sichergestellt sein, dass die Verk\u00fcrzung der Aufbewahrungsfrist nicht zu einer Benachteiligung im Steuerverfahrensrecht f\u00fchrt. Diesem Ziel kommen die \u00c4nderungen im IV. B\u00fcrokratieentlastungsgesetz unseres Erachtens noch nicht nah genug.\r\nV.9. Handels- und steuerrechtliche Vorschriften im Bereich der Gewinnermittlung harmonisieren\r\nDie zunehmende Durchbrechung des Ma\u00dfgeblichkeitsgrundsatzes der Handelsbilanz f\u00fcr die Steuer-bilanz zwingt immer mehr Unternehmen, neben der Handelsbilanz eine gesonderte Steuerbilanz \u2013 mit entsprechenden Mehrkosten \u2013 aufzustellen.\r\nDurch eine Harmonisierung der handels- und steuerrechtlichen Vorschriften (Hinweis: Wurde auch in den Koalitionsvertrag aufgenommen) w\u00fcrde die Gewinnermittlung wieder st\u00e4rker vereinheitlicht werden. Daher sollte das Ma\u00dfgeblichkeitsprinzip der Handels- f\u00fcr die Steuerbilanz gest\u00e4rkt werden.\r\nV.10. Rechtsanspruch auf verbindliche Auskunft durch Finanzbeh\u00f6rden einf\u00fchren\r\nUnternehmen ben\u00f6tigen f\u00fcr ihre Aktivit\u00e4ten Rechts- und Planungssicherheit. Aufgrund der zunehmen-den Komplexit\u00e4t des Steuerrechts sind die Unternehmen auf verbindliche Ausk\u00fcnfte der Finanzver-waltung angewiesen. Bisher fehlt es an einem Rechtsanspruch des Antragstellers auf Erteilung einer verbindlichen Auskunft. Ferner sind auch bei Ablehnung des Antrags auf Erteilung einer verbindlichen Auskunft grunds\u00e4tzlich (Bearbeitungs-)Geb\u00fchren zu entrichten, deren H\u00f6he sich am Gegenstandswert orientieren kann, obwohl der Antragsteller wegen der Ablehnung keinen Vorteil erlangt.\r\nEs sollte ein Rechtsanspruch auf Erteilung einer verbindlichen Auskunft geschaffen werden. Ferner sollte von einer Geb\u00fchrenpflicht bei Ablehnung eines Antrags auf verbindliche Auskunft abgesehen werden; zumindest sind die Geb\u00fchren sowohl bei einer negativen Auskunft und bei einer Ablehnung des Antrags auf den Ausgleich der Verwaltungskosten zu beschr\u00e4nken.\r\n16\r\nVI. Umwelt\r\nVI.1. Abkehr von den erweiterten Registrierungspflichten im Verpackungsregister \"LUCID\u201c\r\nDer ZDK fordert im Rahmen der Registrierung im Verpackungsregister \"LUCID\u201c nach \u00a7 9 Abs. 1, \u00a7 7 Abs. 2 S. 3 VerpackG die R\u00fcckkehr zur vorherigen Regelung, bei der sich nur der Hersteller registrieren musste und nicht wie jetzt auch der Inverkehrbringer (Hinweis: Letzteres sind z.T. auch Autoh\u00e4user die sich deshalb dann registrieren m\u00fcssen). Insoweit gilt ab dem 1. Juli 2022 eine erweiterte Registrie-rungspflicht bei der ohne Ausnahme Hersteller/Erstinverkehrbringer im Verpackungsregister LUCID (mit Angaben zu den einzelnen Verpackungsarten und zum Markennamen) registrieren m\u00fcssen, wenn sie mit Ware bef\u00fcllte Verpackungen in Verkehr bringen, Es stellt sich die Frage, ob die geforderten Angaben in dieser Komplexit\u00e4t zur Erf\u00fcllung des gesetzlichen Zwecks erforderlich sind und ob nicht die alte Regelung f\u00fcr den gesetzlichen Zweck ausreichend ist.\r\nVI.2. Abfallbeauftragter: Gleichstellung von internen und externen Beauftragten\r\nBetriebe, die nach der Abfallbeauftragten-Verordnung zur Bestellung eines Abfallbeauftragten ver-pflichtet sind, d\u00fcrfen gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abfallbeauftragten-Verordnung nur auf Antrag und nach Bescheid der jeweils vor Ort zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eine nicht dem Betrieb angeh\u00f6rige Person zum Abfallbe-auftragten bestellen. Angesichts der erheblichen Lohnkosten hochqualifizierter Arbeitnehmer, der Kosten regelm\u00e4\u00dfiger Fortbildungen sowie die lehrgangsbedingten Arbeitsausf\u00e4lle k\u00f6nnen externe, spezialisierte Anbieter h\u00e4ufig eine aufwands\u00e4rmere Alternative zur Pflichterf\u00fcllung darstellen.\r\nDie Bestellung von eigenen Mitarbeitern des Unternehmens und die Bestellung nicht betriebsangeh\u00f6-rigen Personen zum Abfallbeauftragten muss in der Abfallbeauftragten-Verordnung rechtlich gleich-gestellt werden. Zudem ist das Antragsverfahren nach \u00a7 5 Abfallbeauftragten- Verordnung ersatzlos zu streichen, weil es unn\u00f6tige zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie schafft.\r\nVII. Wirtschaft\r\nVII.1. Nachhaltigkeitsberichterstattung (CSRD) auf wesentliche Punkte begrenzen\r\nSeit Anfang 2024 m\u00fcssen kapitalmarktorientierte Unternehmen ihrer Nachhaltigkeitsberichterstat-tung nachkommen, wenn Sie mehr als 500 Mitarbeiter besch\u00e4ftigen und ihr Umsatz \u00fcber 40 Mio \u20ac liegt. Mittlerweile sind diese Werte aufgrund weiterer bereits verabschiedeter Vorschriften sogar auf Betriebsgr\u00f6\u00dfen von 250 Mitarbeitern bei einem Gesamtumsatz von 50 Mio \u20ac abgesenkt worden. Wegen der Konzentrationsprozesse im Automobilhandel fallen zunehmend auch viele Autohausgrup-pen darunter. Die deutsche Politik sollte sich auf EU-Ebene daf\u00fcr einsetzen, dass im Rahmen der lau-fenden Ausarbeitung weiterer europ\u00e4ischer Standards f\u00fcr die Nachhaltigkeitsberichterstattung (CSRD) die Ausweitung und die Zunahme der Komplexit\u00e4t der Berichterstattungspflichten verhindert wer-den (Reduzierung des Umfangs der Datenpunkte und der Informationsf\u00fclle der Standards). Gleichsam ist im Rahmen der deutschen Umsetzungsgesetze darauf zu achten, dass die Umsetzung der Nachhal-tigkeitsziele selbst im Vordergrund steht und nicht die verwaltungsaufwendige und b\u00fcrokratische Do-kumentation derselben.\r\n17\r\nVII.2. F\u00f6rderverfahren m\u00fcssen vereinfacht und beschleunigt werden\r\nEinfachere F\u00f6rderverfahren sind ein wichtiges Anliegen. Zu bem\u00e4ngeln sind die hohen b\u00fcrokratischen Belastungen im Rahmen von F\u00f6rderverfahren. Die Gr\u00fcnde, warum Unternehmen keine oder nur in geringem Ma\u00dfe \u00f6ffentliche F\u00f6rderung in Anspruch genommen haben, sind bei Bundes-, L\u00e4nder- und EU-Programmen relativ \u00e4hnlich.\r\nViele Unternehmen schrecken vor einem Antrag auf F\u00f6rdermittel zur\u00fcck, weil sie die mit der Geltend-machung von F\u00f6rdermitteln verbundenen b\u00fcrokratischen Auflagen f\u00fcrchten. Das Gesamtverfahren ist zu kompliziert. F\u00fcr die Betriebe bedeuten F\u00f6rderprogramme zeitaufwendige Antragstellungen, lange Bearbeitungszeiten und \u2013 vor allem \u2013 langes Warten auf die F\u00f6rderentscheidung. F\u00f6rderpro-gramme dienen Ma\u00dfnahmen, mit denen wichtige (politische) Ziele erreicht werden sollen. Doch F\u00f6r-derverfahren dauern h\u00e4ufig zu lange, sind zu diffizil, nicht digital und die Formulare unverst\u00e4ndlich. Die gr\u00f6\u00dften Entlastungen k\u00f6nnten bereits durch eine verst\u00e4ndlichere Sprache, einheitliche Begriffe bei Formularen und Hinweisbl\u00e4ttern sowie durch besseres Informationsmaterial und einen besseren Informationszugang erzielt werden. Aber auch eine bessere Erreichbarkeit und Auskunftsf\u00e4higkeit der Bewilligungsstellen oder digitale Antragsverfahren mit Online-Formularen w\u00fcrden unn\u00f6tige B\u00fc-rokratie einsparen.\r\nLetztlich liegt in der Komplexit\u00e4t der Gesamtverfahren auch eine Gefahr f\u00fcr die Betriebe, da m\u00f6glich-erweise Fehler passieren, die einen Versto\u00df gegen F\u00f6rdermittelbedingungen zur Folge haben k\u00f6nnen. Dabei ist das Kernproblem, dass auch unbeabsichtigte Verst\u00f6\u00dfe (z.B. versehentlich unvollst\u00e4ndige An-gaben im F\u00f6rderantrag) gegen F\u00f6rdermittelbedingungen regelm\u00e4\u00dfig zum Widerruf von F\u00f6rdermittel-bescheiden und damit bereits ausgezahlter F\u00f6rdermittel f\u00fchren.\r\nVertrauen in Unternehmen ist Grundlage von Wirtschaft\r\nDie Bundesregierung muss sich auf ein wirksames Belastungsmoratorium verst\u00e4ndigen., denn in der Summe der gesetzlichen Anforderungen an die Unternehmen zeigt sich mittlerweile, dass auch vorge-nannte Grundsatzbeschl\u00fcsse nicht die erw\u00fcnschten Verbesserungen bringen. Von den Unternehmen wird von einem B\u00fcrokratieabbau nichts wahrgenommen, weil immer neue Regulierungen hinzukom-men.\r\nF\u00fcr zwei Jahre sollte sich der Gesetzgeber darauf verst\u00e4ndigen, neue Belastungen zu vermeiden und allenfalls dann zu beschlie\u00dfen, wenn ihre b\u00fcrokratiearme Umsetzung gew\u00e4hrleistet ist und gleichzei-tig Prozesse und Verfahren vereinfacht werden. Neue Regularien mit Berichtspflichten (Lieferketten-gesetz, Nachhaltigkeitsberichterstattung) sind Ausdruck eines gro\u00dfen Misstrauens gegen\u00fcber B\u00fcrge-rinnen und B\u00fcrgern, sowie Unternehmen generell. Statt Fehlverhalten Einzelner zu sanktionieren, werden umfassende und zeitaufw\u00e4ndige Berichtspflichten eingef\u00fchrt, deren Kontrolle und Sichtung wiederum zu mehr staatlicher Aufgaben und B\u00fcrokratie f\u00fchrt.\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK)\r\nDer ZDK vertritt die berufsst\u00e4ndischen Interessen aller Kfz-Innungsbetriebe (Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten) und begleitet sie durch den \u00f6konomischen, technischen und digitalen Wandel. Der ZDK sorgt f\u00fcr Pr\u00e4senz des Kraftfahrzeuggewerbes in der bundesweiten \u00d6ffentlichkeit und steht \u00fcber die Hauptstadtrepr\u00e4sentanz in Berlin und dem Stammhaus in Bonn in st\u00e4ndigem Dialog mit Bundesministerien und Beh\u00f6rden, Politikern sowie Entscheidungstr\u00e4gern wichtiger Verb\u00e4nde und Institutionen. Er ist Mitglied im Zentralverband des Deutschen Handwerks (ZDH) und vertritt seine Mitgliederinteressen auch auf europ\u00e4ischer Ebene \u00fcber ein B\u00fcro in Br\u00fcssel und die Alliance of European Car Dealers and Repairers (AECDR).\r\nDas Kraftfahrzeuggewerbe in Deutschland: Rund 40.000 Autoh\u00e4user sowie Karosserie und Kfz-Werkst\u00e4tten, ha-ben 470.000 Besch\u00e4ftigte, 236 Innungen, 14 Landesverb\u00e4nde und 34 Fabrikatsverb\u00e4nde unter dem Dach eines Zentralverbandes (ZDK). Die Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten in Deutschland bilden j\u00e4hrlich rund 95.000 Auszubil-dende aus und machen einen Umsatz von rund 220 Milliarden Euro mit dem Verkauf neuer und gebrauchter Fahrzeuge sowie mit Wartung, Reparatur und Service. Damit ist das Kfz-Gewerbe ist ein wichtiger Wirtschaftsfak-tor und spielt eine gro\u00dfe Rolle bei der Transformation der Mobilit\u00e4t in Deutschland.\r\n>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/7a/318930/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240079.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007346",
                "regulatoryProjectTitle": "Batterie Anpassungs Gesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf \r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und \r\nVerbraucherschutz vom 29.04.2024: \r\nEntwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts \r\nan die Verordnung (EU) 2023/1542 \r\nBerlin, 28. Mai 2024\r\nDer Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK) e.V. repr\u00e4sentiert rund 40.000 Autoh\u00e4user so\u0002wie Karosserie- und Kfz-Werkst\u00e4tten in Deutschland, die insgesamt 470.000 Besch\u00e4ftigte z\u00e4hlen, davon \r\n95.000 Auszubildende. Mit 236 Innungen, 14 Landesverb\u00e4nden und 34 Fabrikatsverb\u00e4nden bildet der ZDK \r\neine wichtige S\u00e4ule der deutschen Automobilwirtschaft. Das Kfz-Gewerbe erwirtschaftet einen Umsatz von \r\netwa 220 Milliarden Euro. \r\nDer Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe fordert den Gesetzgeber auf sicherzustellen, dass \r\nkleine und mittelst\u00e4ndische H\u00e4ndlerbetriebe die Kosten f\u00fcr die sichere Lagerung von Fahrzeugbatterien\r\nnicht tragen m\u00fcssen und auch in ihrem Arbeitsraum nicht unzumutbar eingeschr\u00e4nkt werden. Der Gesetz\u0002geber muss gew\u00e4hrleisten, dass die Errichtung von Lagerkapazit\u00e4ten, Sicherheitsvorkehrungen und Versi\u0002cherungen von den Herstellern getragen werden. Au\u00dferdem muss eine verpflichtende kurzfristige Ab\u0002nahme der Altbatterien durch die Hersteller sichergestellt werden, ohne Mindestabnahmemengen festzu\u0002legen. Die derzeitige Berechnung der Pflichtwahrnehmungsgrenze auf Basis der in den letzten drei Jahren \r\nin den Verkehr gebrachten Batterien ist nicht praktikabel. Dar\u00fcber hinaus erh\u00f6hen zus\u00e4tzliche Kennzeich\u0002nungspflichten den b\u00fcrokratischen Aufwand und das Abmahnrisiko f\u00fcr H\u00e4ndler erheblich. Der ZDK fordert \r\ndaher mehr Spielraum bei der Information der K\u00e4ufer \u00fcber R\u00fccknahmem\u00f6glichkeiten. \r\nLagerung von alten Fahrzeugbatterien beim Autohandel\r\nDer vorliegende Gesetzentwurf verpflichtet zwar den Handel zur R\u00fccknahme von Fahrzeugbatterien, l\u00e4sst \r\naber die Kostentr\u00e4gerschaft f\u00fcr Lagerung und Bereitstellung v\u00f6llig offen, ob diese nun von den Hersteller\u0002organisationen oder dem verpflichteten Handel zu tragen sind. H\u00e4ndler haben sich bei der heutigen Form \r\ndes Gesetzentwurfs auf Mehrkosten durch die Lagerung von Altbatterien einzustellen. Diese Lagerpl\u00e4tze \r\nm\u00fcssen Anforderungen an die Arbeitssicherheit und Brandschutz gen\u00fcgen, insbesondere wenn es sich um \r\nbesch\u00e4digte Batterien handelt. Hier sind zus\u00e4tzliche, sichere Lagerfl\u00e4chen bereitzustellen. \r\nDie Regelung der Verordnung EU 2023/1542 Artikel 61 Abs. 3 f\u00fcr Herstellerorganisationen sollte daher\r\nnicht nur f\u00fcr Sammelstellen gelten, sondern hinsichtlich der \u00dcbernahme der Kosten, der Sicherheitsanfor\u0002derungen sowie Gew\u00e4hrleistungspflichten auch auf H\u00e4ndler ausgedehnt werden, da diese in die R\u00fccknah\u0002mesystematik der Herstellerorganisationen mit einbezogen werden. Eine Einbeziehung der H\u00e4ndler in die \r\nSystematik der Sammelstellen, wie dies im Gesetzeskommentar zu \u00a711 Absatz 1 (Seite 79) f\u00fcr Ger\u00e4tealt\u0002batterien der Fall ist, w\u00fcrde hierbei die notwendige Rechtsklarheit schaffen. Diese Logik sollte auch dann \r\ngelten, wenn H\u00e4ndler direkt an von Herstellern autorisierte Sammelstellen die Fahrzeugbatterien weiter\u0002geben.\r\n2\r\nKostenbelastung f\u00fcr den Kfz-Handel\r\nErstens schr\u00e4nkt die verpflichtende kostenlose Lagerung von Fahrzeugbatterien den Raum ein, in dem die \r\nWerkstatt wirtschaften kann. Zweitens erfordert die Lagerung von Batterien ggf. zus\u00e4tzliche Schulungen \r\nf\u00fcr das Werkstattpersonal und ggf. die Anschaffung zus\u00e4tzlicher Sicherheitsausr\u00fcstung. Auch diese Kosten \r\nsind von der Herstellerorganisationen zu tragen und sollten im Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigt werden. Drit\u0002tens kommen Kosten der Versicherung hinzu. Bis heute gibt es aufgrund des geringen Bestands alter Fahr\u0002zeugbatterien kaum Erkenntnisse \u00fcber Risikofaktoren gebrauchter Batterien. H\u00e4ndler werden dement\u0002sprechend mit noch schwer absch\u00e4tzbaren Versicherungskosten f\u00fcr die Lagerung einer unbestimmten An\u0002zahl von verunfallten oder besch\u00e4digten Fahrzeugbatterien in verschiedenen Altersstadien rechnen m\u00fcs\u0002sen. \r\nDer Gesetzgeber sieht richtigerweise die Hersteller in der Pflicht des Recyclings oder der Entsorgung der \r\nvon ihnen in den Verkehr gebrachten Menge an Batterien. Jetzt muss garantiert werden, dass auch die \r\nKosten hierf\u00fcr von den verantwortlichen Herstellern getragen werden. Der ZDK fordert das zust\u00e4ndige \r\nBundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz dazu auf, eine \r\nKostensch\u00e4tzung f\u00fcr die Errichtung von Lagerkapazit\u00e4ten, Sicherheitsvorkehrungen und Versicherung bei \r\neiner Einschr\u00e4nkung des gewerblich zu nutzenden Raums in den Gesetzentwurf aufzunehmen und j\u00e4hrlich \r\nzu aktualisieren.\r\nPflichtwahrnehmungsgrenze ist zu streichen\r\nZwar erkennt der Gesetzgeber richtigerweise die Pflicht des Recyclings oder der Entsorgung von Batterien \r\nbei den Herstellern dieser, die Berechnung der Pflichtwahrnehmungsgrenze geht jedoch \u00fcber die Vorga\u0002ben der Verordnung (EU) 2023/1542 hinaus und erschlie\u00dft sich im Bereich der Fahrzeugbatterien nicht. \r\nEine Grenze der Verpflichtung der Hersteller zur Abholung und Entsorgung von Fahrzeugbatterien verfehlt \r\ndie Realit\u00e4t des Marktes. Insbesondere die Errechnung der Grenze auf Grundlage der in den vorhergehen\u0002den drei Jahren in den Verkehr gebrachten Batterien beschreibt nicht die Menge an Batterien, die poten\u0002ziell zur\u00fcckgenommen werden m\u00fcssen. Erstens ist das Produkt Automobil sehr elastisch in der Nachfrage, \r\nbei geringerer Kaufkraft gehen die Zulassungszahlen schnell nach unten, was geringe Quoten f\u00fcr die Folge\u0002jahre bedeuten w\u00fcrde. Zweitens haben Fahrzeugbatterien eine deutlich l\u00e4ngere Lebensdauer als drei \r\nJahre. Die Zahl der zur\u00fcckzunehmenden Fahrzeugbatterien l\u00e4sst sich also nicht an die Verkaufszahlen der \r\nvorhergehenden Jahre koppeln. \r\nDie Pflichtwahrnehmungsgrenze f\u00fcr Fahrzeugbatterien ist ersatzlos zu streichen.\r\nHierf\u00fcr bedarf es der Anpassung des \u00a7 8 Absatz 6 durch Streichung der Worte \u201eund 3\u201c:\r\n(6) Die Zulassung nach Artikel 58 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2023/1542 und \u00a78 Absatz 2 und 3\r\nf\u00fcr eine bestimmte Kategorie von Batterien ist auf ein H\u00f6chstgewicht an Batterien, die die beteilig\u0002ten Hersteller im Durchschnitt der vorausgegangenen drei Kalenderjahre in der jeweiligen Kategorie \r\nim Inland insgesamt erstmalig bereitgestellt haben, zu begrenzen (Pflichtenwahrnehmungsgrenze).\r\n3\r\nB\u00fcrokratische Mehrbelastung\r\nDer Gesetzentwurf in seiner jetzigen Form f\u00fcgt sich in eine Reihe f\u00fcr die H\u00e4ndler schwer nachzuvollziehen\u0002der Kennzeichnungspflichten ein, die direkt in deren M\u00f6glichkeiten der Bewerbung ihrer Produkte eingrei\u0002fen und diese f\u00fcr die Kunden weniger attraktiv gestaltet. Nach der diesj\u00e4hrigen Pkw EnVKV mit sechs f\u00fcr \r\nH\u00e4ndler verpflichtende Kennzeichnungen, die jeweils mit b\u00fcrokratischem Aufwand und Rechtsunsicher\u0002heit f\u00fcr die H\u00e4ndler verbunden sind, kommt nach dem heutigen Entwurf \u00a7 23 Absatz 1 Nummer 2 und 3 \r\nnoch die Pflicht hinzu, im Sichtfeld des Kundenstroms der Verkaufsstelle sowie auf digitalen Verkaufsplatt\u0002formen gro\u00df und gut sichtbar einen Hinweis auf das R\u00fccknahmeangebot f\u00fcr Altbatterien zu platzieren. \r\nDer Gesetzentwurf schafft damit ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiges Risiko f\u00fcr Abmahnungen gegen\u00fcber den H\u00e4nd\u0002lern, weiteren b\u00fcrokratischen Aufwand und Unverst\u00e4ndnis. Diese Ma\u00dfnahme ist redundant, da der Ge\u0002setzentwurf ohnehin vorsieht, alle Wirtschaftsakteure, inklusive Handelsverb\u00e4nde, an einer Informations\u0002kampagne zu beteiligen. Auch die hier entstehenden Mehrkosten f\u00fcr die H\u00e4ndler sind im Referentenent\u0002wurf nicht ber\u00fccksichtigt. Der ZDK fordert den Gesetzgeber auf, den Organisationen mit Herstellerverant\u0002wortung und H\u00e4ndlern einen gr\u00f6\u00dferen Spielraum bei der Information von K\u00e4ufern \u00fcber die R\u00fccknahme\u0002m\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen. Im \u00dcbrigen ist es mittlerweile handels\u00fcblich, dass Verkaufsstellen von Batterien \r\ndiese auch in geeigneten Beh\u00e4ltnissen sammeln und zur\u00fccknehmen. In Kfz-Betrieben und Autoh\u00e4usern \r\nsollte diese Kennzeichnungspflichten daher nicht angewandt werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/03/6b/318932/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190014.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007347",
                "regulatoryProjectTitle": "Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts,\r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen\r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-\r\nSt\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle\r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und\r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und\r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und\r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem\r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper\r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die\r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und\r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner,\r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich\r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive\r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle\r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die\r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche\r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende\r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den\r\ngewerblichen Mittelstand.\r\nInitiative pro AGB-Recht / Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz / Januar 2024 Seite 2 / 2\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung des bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige Schw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen Unternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den Deutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige Zielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des AGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller wichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller beteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten.\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn\r\nUnser aktuelles Positionspapier: http://www.pro-agb-recht.de\r\nLobbyregister-Nummer: R00563"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/20/97/318934/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180157.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007348",
                "regulatoryProjectTitle": "GEIG Tankstellen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf\r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr vom 21.05.2024:\r\nGesetz zur \u00c4nderung des Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-\r\nGesetzes (GEIG) - Tankstellen\r\nDer ZDK vertritt die Interessen aller Kfz-Innungsbetriebe und begleiten sie durch den \u00f6konomischen,\r\ntechnischen und digitalen Wandel. Das Kraftfahrzeuggewerbe umfasst rund 40.000 Autoh\u00e4user\r\nund Werkst\u00e4tten mit 470.000 Besch\u00e4ftigten, bildet j\u00e4hrlich rund 95.000 Auszubildende\r\naus und erzielt einen Umsatz von rund 220 Milliarden Euro.\r\nDer vorliegende Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr zielt darauf\r\nab, Tankstellenunternehmen ab dem Jahr 2028 zur Bereitstellung von Schnellladeinfrastruktur\r\nzu verpflichten. Ziel des Gesetzes ist es, die Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektrofahrzeuge fl\u00e4chendeckend\r\nauszubauen und damit die Elektromobilit\u00e4t in Deutschland voranzutreiben.\r\nDer ZDK unterst\u00fctzt das Ziel, die Ladeinfrastruktur z\u00fcgig auszubauen, da dies ein wesentlicher\r\nPfeiler f\u00fcr den Hochlauf der E-Mobilit\u00e4t in Deutschland ist. Dies muss jedoch bedarfsgerecht erfolgen\r\nund sich am tats\u00e4chlichen Ladeverhalten der Kunden orientieren. Die Absicht, den Ausbau\r\nder Ladeinfrastruktur an Tankstellen gesetzlich zu verankern, ber\u00fccksichtigt eben nicht das mit\r\nder Elektromobilit\u00e4t einhergehende ver\u00e4nderte Ladeverhalten, das sich fundamental vom Tanken\r\nan Tankstellen unterscheidet. Vielmehr findet das Laden beim Einkaufen, beim Restaurantbesuch\r\noder an Schnelllades\u00e4ulen dann statt, wenn weitere attraktive Angebote, beispielsweise kulinarischer\r\nArt, bestehen.\r\nB\u00fcrokratieaufwand und Risiko von Fehlinvestitionen\r\nDer vorliegende Gesetzentwurf will Tankstellen zum Ausbau der Schnellladeinfrastruktur mit\r\nenormen Investitionsvolumina zwingen, ohne dass \u00fcberhaupt sichergestellt werden kann, ob dieses\r\nmit planwirtschaftlichen Vorgaben geschaffenen Angebot auch nachgefragt wird. Das Risiko\r\nvon fehlgeleiteten Investitionen ist enorm, insbesondere auch deshalb, weil diese Schnellladeinfrastruktur\r\nan anderen Orten viel zielgerichteter eingesetzt werden k\u00f6nnte.\r\nGem\u00e4\u00df des Gesetzesentwurfs werden als Tankstellenunternehmen solche Unternehmen definiert,\r\ndie die Preishoheit \u00fcber 200 oder mehr Tankstellen halten. Der Entwurf weist jedoch mehrere\r\nerhebliche M\u00e4ngel und Probleme auf, die die erfolgreiche Umsetzung und Zielerreichung in\r\nFrage stellen. Vor allem enth\u00e4lt der Gesetzentwurf keinen ausreichenden Schutz von Tankstellen\r\nim Pacht- oder Agenturmodell vor der Weitergabe der Installationskosten durch die Mineral\u00f6lkonzerne\r\n(M\u00d6G).\r\n2\r\nGerade vor dem Hintergrund einer vielfach diskutierten B\u00fcrokratieentlastung wird hier ein neues b\u00fcrokratisches Verfahren geschaffen, das f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Tankstellenp\u00e4chter unvorherseh-bare zivilrechtliche Risiken birgt, wenn n\u00e4mlich der Mineral\u00f6lkonzern die Erf\u00fcllung der vorgege-benen Quoten an seine P\u00e4chter weiterreicht. Diese Logik ist bereits beim Lieferkettensorgfalts-pflichtengesetz (LkSG) \u00e4hnlich angelegt und wird in der betrieblichen Praxis an die vom Gesetz nicht direkt betroffenen Unternehmen aber als Berichtspflicht weitergereicht.\r\nDer Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e. V. (ZDK) ist der Meinung, dass ein be-darfsgerechtes Ladenetz aufgebaut werden muss und hierf\u00fcr marktwirtschaftliche Impulse ziel-f\u00fchrender sind als planwirtschaftliche Vorgaben. Das Gesetz in seiner heutigen Fassung verur-sacht erhebliche Mehrkosten und B\u00fcrokratieaufwand, ohne das reale Ladeverhalten der Verbrau-cherinnen und Verbraucher abzubilden.\r\nKostenweitergabe an die Tankstellenbetreiber und -p\u00e4chter\r\nEs ist im Gesetzentwurf zwar vorgesehen, dass P\u00e4chter von Tankstellen nicht an den Kosten f\u00fcr die Errichtung und den Betrieb von Ladepunkten beteiligt werden d\u00fcrfen. Das Gesetz muss dies nicht nur in seiner Begr\u00fcndung ausdr\u00fccklich ausschlie\u00dfen, sondern generell sicherstellen. Es be-steht ein erhebliches Risiko, dass M\u00d6G die entstehenden Kosten an kleine und mittelst\u00e4ndische P\u00e4chter weiterzugeben, sei es direkt oder durch indirekte Ma\u00dfnahmen wie die Anpassung von Konditionen.\r\nP\u00e4chter, die Tankstellen oft im Nebenerwerb betreiben, befinden sich in einem starken wirt-schaftlichen Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis zu den Mineral\u00f6lgesellschaften. Dies macht sie erpressbar und schw\u00e4cht ihre Verhandlungsposition, zumal das Tankstellengesch\u00e4ft zus\u00e4tzlich zum eigentli-chen Werkstattbetrieb stattfindet. Erfahrungen der Vergangenheit zeigen, dass finanzielle Belas-tungen von Konzerngesellschaften in der Regel auf die kleinen und mittelst\u00e4ndischen P\u00e4chter ab-gew\u00e4lzt wurden. Diese ungleiche Machtverteilung birgt das Risiko, dass die finanzielle Stabilit\u00e4t der P\u00e4chter und damit die Tankinfrastruktur in Deutschland gef\u00e4hrdet wird.\r\nDie Definition der Tankstellenunternehmen im Gesetzentwurf macht deutlich, dass der Gesetz-geber die Verantwortung f\u00fcr die Errichtung der Ladeinfrastruktur an Tankstellen bei den Mineral-\u00f6lkonzernen sieht. Er will auch daf\u00fcr zu sorgen, dass dieser Anspruch auch tats\u00e4chlich durchge-setzt wird. Allerdings sind die Sanktionsmittel limitiert. Welcher P\u00e4chter w\u00fcrde seinen Pachtgeber verklagen? Au\u00dferdem erscheinen die Nachweiskriterien f\u00fcr die Inanspruchnahme einer H\u00e4rtefall-klausel b\u00fcrokratische aufw\u00e4ndig und langwierig zu sein, was die Situation f\u00fcr die P\u00e4chter weiter versch\u00e4rfen k\u00f6nnte.\r\n3\r\nMehrbelastung f\u00fcr kleine Tankstellen\r\nDas Gesetz f\u00fchrt zu einem erheblichen Mehraufwand, auch f\u00fcr kleine Tankstellen. Die Pr\u00fcfung von H\u00e4rtef\u00e4llen durch verschiedene, nicht einheitlich definierte zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden bedeutet eine zus\u00e4tzliche administrative Belastung f\u00fcr kleine Betriebe. Diese Unternehmen verf\u00fcgen oft nicht \u00fcber die notwendigen Ressourcen, um den b\u00fcrokratischen Anforderungen gerecht zu wer-den, was ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. Die Uneinheitlichkeit und die Viel-zahl der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden erh\u00f6hen die Komplexit\u00e4t und administrative Last f\u00fcr diese kleinen Betreiber erheblich.\r\nDie Mehrbelastung, die durch das Gesetz entsteht, ist intransparent und unrealistisch kalkuliert. Die Errichtung eines Ladepunkts kostet den Betreiber inklusive des Netzanschlusses 54.593,88 Euro. P\u00e4chter erhalten heute eine Provision von 0,1 Cent pro kWh f\u00fcr an ihren Tankstellen ver-baute Ladepunkte. Dabei m\u00fcssen sie Stellpl\u00e4tze bereithalten, Service-, Kontroll- und Reinigungs-arbeiten durchf\u00fchren. Beteiligen die M\u00d6G, wie zu erwarten, die P\u00e4chter an den Mehrkosten zur Installation der Ladepunkte, m\u00fcssten bei einer Provision von 0,1 Cent pro kWh insgesamt 54.593.880 kWh verkauft werden bis der Ladepunkt sich amortisiert hat. Dies entspricht 779.913 vollst\u00e4ndigen Ladevorg\u00e4ngen bei einer durchschnittlichen Ladekapazit\u00e4t von 70 kWh pro Fahr-zeug. Solche Anforderungen sind f\u00fcr die P\u00e4chter schwer wirtschaftlich zu stemmen, sind mit er-heblichen Unsicherheiten behaftet und bedrohen letztlich die Existenz kleiner Tankstellenbetrei-ber und -p\u00e4chter.\r\nBedarfsgerechter und nicht fl\u00e4chendeckender Ausbau\r\nDie Ladeinfrastruktur muss bedarfsorientiert statt fl\u00e4chendeckend aufgebaut werden. Die Lade-gewohnheiten der Nutzer unterscheiden sich grundlegend vom traditionellen Tankverhalten. Menschen laden ihre Elektrofahrzeuge vorzugsweise dort, wo sie sich ohnehin aufhalten, wie zu Hause, am Arbeitsplatz oder beim Einkaufen. Ein fl\u00e4chendeckender Ausbau der Ladeinfrastruktur an Tankstellen k\u00f6nnte daher zu ineffizient genutzten Ladepunkten f\u00fchren, Ressourcen ver-schwenden und f\u00f6rdert nicht die Akzeptanz bei den Nutzern.\r\nInsgesamt l\u00e4sst sich feststellen, dass der vorliegende Gesetzesentwurf erhebliche Schw\u00e4chen auf-weist, die sowohl wirtschaftliche Gefahren als auch praktische Probleme f\u00fcr P\u00e4chter mit sich brin-gen. Eine \u00fcberarbeitete, bedarfsorientierte und weniger b\u00fcrokratische L\u00f6sung w\u00e4re f\u00fcr alle be-teiligten Akteure sinnvoller und nachhaltiger.\r\nDer ZDK spricht sich daher daf\u00fcr aus, auf diese Regulierung g\u00e4nzlich zu verzichten und stattdessen den Mineral\u00f6lgesellschaften zus\u00e4tzliche Anreize zu gew\u00e4hren, indem Investitionen in Schnelllad-einfrastruktur beispielsweise bei der Anrechnung der THG-Quote eine h\u00f6here Anerkennung er-fahren."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f7/81/337802/Stellungnahme-Gutachten-SG2407240011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011238",
                "regulatoryProjectTitle": "Delegated Act on Access to Vehicle OBD and RMI ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nFairer Wettbewerb\r\ndurch freien Datenzugang\r\n2\r\nWarum freier Datenzugang f\u00fcr fairen Wettbewerb?\r\nMehr als 48 Millionen Pkw und 6 Millionen Nutzfahrzeuge in Deutschland erzeugen t\u00e4glich eine enorme Menge an Daten. Der Zugang zu diesen Daten, Funktionen und Ressourcen nach einheitlichen, hohen Sicherheitsstandards ist gleichzeitig die Voraussetzung f\u00fcr digitale und zunehmend digitalisierte Wartungs-, Service- und Dienstleistungsangebote einer Vielzahl von Marktteilnehmern. Grunds\u00e4tzlich regelt der europ\u00e4ische Data Act die Datenbereitstellung f\u00fcr Nutzer, Datenempf\u00e4nger und \u00f6ffentliche Stellen, erleichtert den Wechsel zwischen Datenverarbeitungsdiensten und definiert Schutzma\u00dfnah-men gegen unrechtm\u00e4\u00dfigen Zugriff auf nicht-personenbezogene Daten.\r\nErg\u00e4nzend wird die Regulierung des Zugriffs und der Verarbeitung von Daten im Automobilsektor der-zeit in zwei Verfahren in Br\u00fcssel erneuert. Zum einen haben die Dienststellen der Europ\u00e4ischen Kom-mission einen Text f\u00fcr eine sektorspezifische Regelung f\u00fcr den Zugang zu Fahrzeugdaten, -ressourcen und -funktionen (SSL) erarbeitet, der jedoch noch nicht vorgelegt wurde (Kapitel I). Zum anderen \u00fcber-arbeitet die Kommission den Anhang X der Typgenehmigungsverordnung (EU) 2018/858 (Kapitel II).\r\nAnlass f\u00fcr die \u00dcberarbeitung der Typgenehmigungsverordnung ist die Rechtsprechung des Europ\u00e4i-schen Gerichtshofs (EuGH), der in seinem Urteil vom 5. Oktober 2023 (C-296/22) klargestellt hat, dass Fahrzeughersteller (OEM) den Zugang unabh\u00e4ngiger Marktteilnehmer zu Reparatur- und Wartungsin-formationen von Fahrzeugen sowie zu Informationen des On-Board-Diagnosesystems (OBD) ein-schlie\u00dflich des Schreibzugriffs nicht von anderen als den in der Verordnung festgelegten Bedingungen abh\u00e4ngig machen d\u00fcrfen. Konkret bedeutet dies, dass die bisherige Praxis der Automobilhersteller, den Zugang zu Fahrzeugdaten f\u00fcr Dritte mit dem Argument der Cybersicherheit einzuschr\u00e4nken, nach dem Urteil des EuGH nicht im Einklang mit der Typgenehmigungsverordnung (EU) 2018/858 (Art. 61) steht.\r\nDar\u00fcber hinaus droht mit der Umsetzung der UNECE-Regelung 155 am 7. Juli 2024 die schrittweise Schlie\u00dfung des Onboard-Diagnose-Anschlusses. Dieser Anschluss ist derzeit der einzige Zugangspunkt, den unabh\u00e4ngige Dienstleister wie Werkst\u00e4tten nutzen k\u00f6nnen. \u00dcber diesen Zugang werden rund 90 Prozent des Marktes f\u00fcr datengesteuerte Automobil- und Mobilit\u00e4tsdienste in Europa abgewickelt. Ohne einen Regelungsvorschlag f\u00fcr den Zugang zu Fahrzeugdaten besteht die Gefahr, dass durch die Abschaltung der OBD bestehende Dienste zun\u00e4chst verschlechtert und dann ganz eingestellt werden.\r\nF\u00fcr das deutsche Kfz-Gewerbe mit seinen 40.000 Betrieben und 470.000 Besch\u00e4ftigten sind faire Marktbedingungen und ein diskriminierungsfreier Rechtsrahmen f\u00fcr den Zugang zu Fahrzeugdaten, -ressourcen und -funktionen Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt der Angebotsvielfalt und -qualit\u00e4t im Markt. Sie sind Innovationstreiber und zugleich Grundlage f\u00fcr den Mobilit\u00e4tswandel, neue Dienstleistungen und die weitere Verbesserung der Verkehrssicherheit auf deutschen Stra\u00dfen.\r\nDer diskriminierungsfreie Zugang zu Fahrzeugdaten, -ressourcen und -funktionen nach einheitlichen Sicherheitsstandards ist Voraussetzung f\u00fcr einen fairen Wettbewerb und damit Garant daf\u00fcr, dass Verbraucherinnen und Verbraucher aus einer Vielzahl von Diensten das f\u00fcr sie passende Angebot frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen.\r\n3\r\nDer ZDK fordert\r\n\u25aa\r\nVerbraucherinnen und Verbrauchern ihre Wahlfreiheit bei Serviceangeboten zu garantieren,\r\n\u25aa\r\ngesetzliche Rahmenbedingungen auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr den gleichberechtigten Zugang zu Fahrzeugdaten, -ressourcen und -funktionen zu schaffen,\r\n\u25aa\r\ndie schnellstm\u00f6gliche Umsetzung einer sektorspezifischen Regelung (SSL) auf europ\u00e4ischer Ebene,\r\n\u25aa\r\ndie Standardisierung von Softwarearchitektur auf Basis von Industriestandards wie Covesa/ Autosar/VSS,\r\n\u25aa\r\ndie Schaffung eines Structured Forums unter F\u00fchrung des Normengebers (EU-Kommission), um die technischen L\u00f6sungen stets schnell an die fortschreitende Entwicklung anzupassen,\r\n\u25aa\r\ndie Aktualisierung des Annex X der (EU) 2018/858 um die Erweiterung des SERMI-Verfahrens zur Vereinheitlichung der Autorisierung- und Authentifizierung f\u00fcr Unternehmen und deren Per-sonal f\u00fcr den Zugang zu Daten und Funktionen im Fahrzeug, inklusive einer Anpassung der Re-gistrierungskriterien,\r\n\u25aa\r\nharmonisierte Prozesse f\u00fcr die An- und Einbindung von Diagnoseger\u00e4ten und -software f\u00fcr den Zugang zu Daten und Funktionen im Fahrzeug,\r\n\u25aa\r\ndie Einbindung Dritter in die Prozesse des Cybersecurity-Managementsystems der Fahrzeugher-steller, sowie verpflichtende Herausgabe notwendiger Informationen f\u00fcr die Entwicklung von cybersicheren Kfz-Ersatzteilen.\r\n4\r\nI. Sektorspezifische Regulierung zu fahrzeuggenerierten Daten\r\nF\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Kfz-Gewerbes ist dieses Vorhaben von hoher Relevanz. Denn nur ein gleichberechtigter Zugang zu fahrzeuggenerierten Daten, Ressourcen und Funktionen erm\u00f6glicht den Betrieben des Kfz-Gewerbes die Umsetzung digitaler Dienstleistungen, wie z. B. eine Applikation f\u00fcr die Terminbuchung in der Werkstatt oder f\u00fcr das intelligente Laden von Elektrofahrzeugen zu den-selben Kriterien wie die Fahrzeughersteller zu entwickeln und diese im Fahrzeug zu betreiben. Im Be-reich digitalisierter Dienstleistungen erm\u00f6glicht nur diese Gleichbehandlung die Entwicklung, die Mon-tage und den \u00fcber Updates gew\u00e4hrleisteten sicheren Betrieb von \u201eintelligenten\u201c Ersatzteilen als inno-vative und kostenattraktive Alternative zu Herstellerangeboten im Interesse der Verbraucherinnen und Verbraucher und des innovationsstarken Kfz-Sektors.\r\nVor diesem Hintergrund ist es f\u00fcr das deutsche Kraftfahrzeuggewerbe von elementarer Bedeutung, dass nicht nur die Fahrzeughersteller \u00fcber den Zugriff (Gate-Keeper) auf fahrzeuggenerierte Daten, Ressourcen und Funktionen, sowie \u00fcber deren Verarbeitung bestimmen. Denn die Entwicklung digita-ler und digitalisierter Services darf nicht von Automobilherstellern \u00fcberwacht und eingeschr\u00e4nkt wer-den. Freier Markt hei\u00dft eben auch Vielfalt von Angeboten und Anbietern. Beispielsweise darf der Kun-denkontakt \u00fcber Fahrzeugdisplays f\u00fcr Wartungsempfehlungen im Interesse der Kundinnen und Kun-den nicht einem einzelnen Marktteilnehmer vorbehalten sein. Zudem ist der Zugang zu fahrzeuggene-rierten Daten eine entscheidende Voraussetzung, damit freie Werkst\u00e4tten an neuen datenbasierten Gesch\u00e4ftsmodellen partizipieren k\u00f6nnen, beispielsweise bei der Vermarktung von Ladeinfrastruktur, Ladetarifen oder der Beantragung von THG-Pr\u00e4mien. Ein eingeschr\u00e4nkter oder zeitlich versetzter Zu-griff auf diese Daten erschwert es Freien Werkst\u00e4tten erheblich, digitale Dienste und datenbasierte Gesch\u00e4ftsmodelle umzusetzen, insbesondere bei hersteller\u00fcbergreifenden Services.\r\nGleichzeitig ist es wichtig, dass der Umgang mit in Fahrzeugen generierten Daten nach hohen Sicher-heitsstandards sowie im Sinne des Verbraucherschutzes und der Verkehrssicherheit erfolgen und Ge-sch\u00e4ftsgeheimnisse beiderseitig unbedingt gewahrt werden. Hierf\u00fcr bedarf es der schnellen Umset-zung der sektorspezifischen Regulierung, die von der EU-Kommission bereits erarbeitet wurde, aber noch nicht ver\u00f6ffentlicht ist. Es gilt, einen herstellerdominierten Status Quo zu vermeiden.\r\nII. Wirksame Cybersicherheit in der Typgenehmigungsverordnung\r\nNeben den Chancen, die eine zunehmende Digitalisierung im Kfz dem Markt und den Kunden er\u00f6ffnet, ist auch den IT-Risiken entschieden entgegenzutreten. Daher fordert der ZDK die Integration aller Lie-feranten und Dienste im digitalen \u00d6kosystem Kfz in die Cybersecurity-Management-Systeme der je-weiligen OEMs unter gemeinsamer Einhaltung gesetzlicher Vorgaben.\r\nEs kann und darf keine Cybersicherheit zweiter Klasse in einem hochgradig vernetzten System wie dem digitalen Kraftfahrzeug geben. Da es nur ein gemeinsames Sicherheitsinteresse f\u00fcr Hersteller und Dienstleister geben kann, l\u00e4uft auch die oft ge\u00e4u\u00dferte Bef\u00fcrchtung, eine \u00d6ffnung f\u00fcr andere Markt-teilnehmer gef\u00e4hrde die Sicherheit des Fahrzeugs, ins Leere. Ganz im Gegenteil, denn durch die h\u00f6here Anzahl von Teilnehmern und zu pr\u00fcfenden und \u00fcberwachenden Dienstleistungen wird der Automati-sierungs- und damit Reifegrad der herstellereigenen Sicherheitssysteme gemeinsam erh\u00f6ht, gerade weil die Hersteller im Zuge der Produkthaftung f\u00fcr die Sicherheit ihrer Systeme verantwortlich sind.\r\nUnter Cybersecurity ist in diesem Zusammenhang ausschlie\u00dflich der Schutz des Zugangs zu den im Fahrzeug generierten Daten und Funktionen zu verstehen. Der Schutz der von Verbraucherinnen und Verbrauchern freigegeben und gespeicherten Daten bei autorisierten und authentifizierten Marktteil-\r\n5\r\nnehmern obliegt der DSGVO. Der Data Act regelt, dass OEMs die Daten den Fahrzeugnutzern bereit-stellen m\u00fcssen, die bei der Nutzung eines gekauften, geleasten oder gemieteten Fahrzeugs generiert werden. Au\u00dferdem m\u00fcssen Hersteller auf Nutzerwunsch die Daten unmittelbar Dritten bereitstellen.\r\nDer ZDK begr\u00fc\u00dft es ausdr\u00fccklich, dass im Zuge des technologischen Fortschritts im digitalen und digi-talisierten Fahrzeug auch der OBD-Zugang als zentrale Schnittstelle f\u00fcr Reparatur- und Wartungs-dienstleistungen eine Absicherung gegen Cyberattacken erh\u00e4lt, auch wenn dies erh\u00f6hten Aufwand und Kosten f\u00fcr den Sektor mit sich bringt. Keinesfalls m\u00f6chten aber die Betriebe des Kfz-Gewerbes nur an den Kosten f\u00fcr die Risiken des technischen Fortschritts beteiligt werden, ohne auch gleichzeitig an den Chancen partizipieren zu k\u00f6nnen.\r\nHersteller nutzen den (neuen) Kundenzugang im Fahrzeugdisplay f\u00fcr sich, um Daten und Funktionen jenseits des OBD-Zugangs im Fahrzeug und auch offboard zur Entwicklung neuer Kundenangebote ein-zusetzen. Im Sinne der zentralen ZDK-Forderung nach diskriminierungsfreiem Wettbewerb und Zugang zu allen Daten, Funktionen, Ressourcen und Kan\u00e4len muss dieser Zugang auch Dritten nach denselben Sicherheitsstandards gew\u00e4hrt werden. Eine nach dem EuGH-Urteil von den Herstellern vorgeschla-gene alleinige nachtr\u00e4gliche Legitimierung des abgesicherten OBD-Zugangs w\u00fcrde auf das Prinzip \u201ePflichten f\u00fcr alle, Rechte f\u00fcr wenige\u201c hinauslaufen, was augenscheinlich gravierend wettbewerbsver-zerrend ist und dem Sinn der Gesetzgebung in GVO und Typgenehmigung zuwiderl\u00e4uft. Zudem bietet ein vielf\u00e4ltiges Kundenangebote Chancen f\u00fcr die Fahrzeughersteller, da Kunden Produkte nicht nur wegen der Technik einer Plattform, sondern insbesondere der verf\u00fcgbaren Applikationen wegen w\u00e4h-len, die auf dieser zug\u00e4nglich sind.\r\nKonsequenzen aus dem EuGH-Urteil\r\nDer ZDK geht davon aus, dass das EuGH-Urteil C-296/22 nicht nur den cybersicheren Zugang \u00fcber die OBD-Schnittstelle (Secure OBD) betrifft, sondern potenziell alle Sicherheitsimplementierungen der UNECE-Regelung 155. Diese gibt einen umfangreichen Katalog potenzieller digitaler Bedrohungen und Schwachstellen an Kraftfahrzeugen vor. Die Umsetzungsma\u00dfnahmen zur Aufhebung der Risiken \u00fcber-l\u00e4sst die UNECE 155 jedoch ausschlie\u00dflich den OEMs, was zu einer Vielzahl propriet\u00e4rer L\u00f6sungen f\u00fchrt. Diese f\u00fcr das Kfz-Gewerbe nicht hinzunehmende Situation gilt es in der Erneuerung des Annex X der Typgenehmigungsverordnung 2018/858 zu beheben.\r\nEine erfolgreiche Digitalisierung der Automobilwirtschaft erfordert eine ganzheitliche Betrachtung ent-lang des kompletten Lebenszyklus des vernetzten Kraftfahrzeugs und des digitalen \u00d6kosystems Auto-motive, wie es im Ansatz der Secure Onboard Telematics Platform (S-OTP) dargelegt wird. Dieser geht von einer konsequenten Gleichbehandlung aller digitaler Dienstanbieter aus und ber\u00fccksichtigt alle Phasen eines digitalen oder digitalisierten Dienstes: von der gleichberechtigten Darstellung vor Kun-dinnen und Kunden, bis zur Integration in Cybersecurity-Konzepte der Hersteller. Isolierte Betrachtun-gen im Sinne einer \"Datenverteilung\" z.B. durch ein Treuh\u00e4ndermodell greifen aus Sicht des Kraftfahr-zeuggewerbes deutlich zu kurz.\r\nDas Konzept der Sicheren On-Board Telematik-Plattform, welches auf \u00dcberlegungen zu einer gesun-den Plattform\u00f6konomie basiert, die f\u00fcr andere Sektoren gerade im Digital Services Act und im Digital Markets Act umgesetzt wurden, ist durch mehrere Studien der Europ\u00e4ischen Kommission bereits als das wettbewerbsfreundlichste Konzept best\u00e4tigt worden. Die S-OTP garantiert fairen Wettbewerb und das beste Kundenangebot durch gleichberechtigten Zugang f\u00fcr Hersteller und unabh\u00e4ngige Dienstleister (ISPs). Alle Dienstleistungen im Fahrzeug vom OEM und unabh\u00e4ngigen Serviceanbietern\r\n6\r\nwerden \u00fcber eine unabh\u00e4ngige Zertifizierungsstelle nach einheitlichen Kriterien gepr\u00fcft und zugelassen.\r\nOEMs setzen technische Standards f\u00fcr die in ihren Modellen zugelassene Apps.\r\nSecure On-Board Telematics Platform\r\nNeben dem gleichberechtigten Zugang zu Fahrzeugdaten ist es ebenso wichtig, dass dieser Zugang f\u00fcr\r\nalle Marktteilnehmer zu fairen und wettbewerbswahrenden Kosten erfolgt. Insbesondere freie Kfz-\r\nBetriebe d\u00fcrfen dabei nicht benachteiligt werden. Die Kosten f\u00fcr den Datenzugang m\u00fcssen f\u00fcr Hersteller\r\nund unabh\u00e4ngige Anbieter gleich sein und in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zum Nutzen stehen.\r\nNur so kann verhindert werden, dass prohibitiv hohe Kosten als Markteintrittsbarriere wirken und\r\nden Wettbewerb de facto einschr\u00e4nken, auch wenn theoretisch ein Zugang besteht. Die Konditionen\r\nf\u00fcr den Datenzugang m\u00fcssen transparent und diskriminierungsfrei sein. Fairer Wettbewerb erfordert\r\nfaire Zugangskosten f\u00fcr alle Akteure.\r\nApps\r\nVehicle Gateway\r\nISP 1 ISP 2 ISP 3 OEM\r\nZertifizierungsstelle\r\n7\r\nDigitale Dienste f\u00fcr das digitale Auto\r\nSchon heute ist jedes moderne Auto ein ebenso digitales wie physisches Produkt, das mit vielf\u00e4ltigen Sensoren, Messger\u00e4ten, Bedieneinheiten und Nutzerapplikationen f\u00fcr immer mehr Fahrsicherheit und Komfort sorgt und seinen Insassen ein breites Spektrum an Information und Unterhaltung bietet. Mit der Weiterentwicklung des automatisierten Fahrens und immer h\u00f6heren Kundenanspr\u00fcchen an das Fahrzeug wird sich diese Entwicklung rasant fortsetzen. Auch die Weiterentwicklung der Elektromo-bilit\u00e4t bringt neue digitale Herausforderungen und L\u00f6sungen wie intelligentes Laden oder optimale Motorsteuerung mit sich.\r\nDas deutsche Kfz-Gewerbe begegnet diesen Entwicklungen proaktiv mit Innovationen in seinen Kun-dendienstleistungen sowie umfangreichen Investitionen, Aus- und Weiterbildungen f\u00fcr das zuneh-mend digitale Berufsfeld. Nur ein freier Wettbewerb durch einen gleichberechtigten und sicheren Zugang zum Fahrzeug zwischen allen Anbietern analoger und digitaler Dienstleistungen erm\u00f6glicht den besten Service f\u00fcr alle, die auch in Zukunft individuell mobil sein wollen und m\u00fcssen.\r\nLetztlich geht es bei der Frage des Zugangs zu Fahrzeugdaten f\u00fcr verschiedene Dienstleister auf einer sicheren Plattform um Verbraucherschutz durch freien Wettbewerb, die M\u00f6glichkeit zur Schaffung neuer Anwendungen und Mehrwertdiensten durch die Werkst\u00e4tten, Autoh\u00e4user und Drittanbieter. Dies w\u00e4re nicht nur f\u00fcr Werkst\u00e4tten, Pannendienste und Anbieter digitaler Anwendungen eine Chance f\u00fcr neue Gesch\u00e4ftsmodelle, sondern vor allem auch f\u00fcr Kundinnen und Kunden wichtig, um zukunfts-weisende Services und Dienstleistungen von verschiedenen Anbietern auf einer Plattform zu erhalten.\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK)\r\nDer ZDK vertritt die berufsst\u00e4ndischen Interessen aller Kfz-Innungsbetriebe (Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten) und begleitet sie durch den \u00f6konomischen, technischen und digitalen Wandel. Der ZDK sorgt f\u00fcr Pr\u00e4senz des Kraftfahrzeuggewerbes in der bundesweiten \u00d6ffentlichkeit und steht \u00fcber die Hauptstadtrepr\u00e4sentanz in Berlin und dem Stammhaus in Bonn in st\u00e4ndigem Dialog mit Bundesministerien und Beh\u00f6rden, Politikern sowie Entscheidungstr\u00e4gern wichtiger Verb\u00e4nde und Institutionen. Er ist Mitglied im Zentralverband des Deutschen Handwerks (ZDH) und vertritt seine Mitgliederinteressen auch auf europ\u00e4ischer Ebene \u00fcber ein B\u00fcro in Br\u00fcssel und die Alliance of European Car Dealers and Repairers (AECDR).\r\nDas Kraftfahrzeuggewerbe in Deutschland: Rund 40.000 Autoh\u00e4user sowie Karosserie und Kfz-Werkst\u00e4tten, ha-ben 470.000 Besch\u00e4ftigte, 236 Innungen, 14 Landesverb\u00e4nde und 34 Fabrikatsverb\u00e4nde unter dem Dach eines Zentralverbandes (ZDK). Die Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten in Deutschland bilden j\u00e4hrlich rund 95.000 Auszubil-dende aus und machen einen Umsatz von rund 220 Milliarden Euro mit dem Verkauf neuer und gebrauchter Fahrzeuge sowie mit Wartung, Reparatur und Service. Damit ist das Kfz-Gewerbe ist ein wichtiger Wirtschaftsfak-tor und spielt eine gro\u00dfe Rolle bei der Transformation der Mobilit\u00e4t in Deutschland.\r\n>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>.000 Besch\u00e4ftigte, 236 Innungen, 14 Landesverb\u00e4nde und 34 Fabrikatsverb\u00e4nde unter dem Dach eines Zentralverbandes (ZDK). Die Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten in Deutsch-land bilden j\u00e4hrlich rund 90.000 Azubis aus und machen einen Umsatz von 185 Millionen Euro mit dem Verkauf neuer und gebrauchter Fahrzeuge sowie mit Wartung, Reparatur und Service. Damit ist das Kfz-Gewerbe ist ein wichtiger Wirtschaftsfaktor und spielt eine gro\u00dfe Rolle bei der Transformation der Mobilit\u00e4t in Deutschland.\r\nKontakt\r\nDominik Lutter Carsten Bieler Friedrich Trosse\r\nKoordinator Daten und Digitalisierung Politischer Referent B\u00fcroleiter Br\u00fcssel\r\nE-Mobilit\u00e4t, Digitalisierung\r\nDeutsches Kraftfahrzeuggewerbe e. V. Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e. V. Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e. V.\r\nZentralverband (ZDK) Zentralverband (ZDK) Zentralverband (ZDK)\r\nFranz-Lohe-Stra\u00dfe 21 Markgrafenstra\u00dfe 35 Rue Jaques de Lalaing 4\r\n53129 Bonn 10117 Berlin 1040 Br\u00fcssel - Belgien\r\nTelefon: +49 (0) 228 9127 292 Telefon: +49 (0) 30 817 2024 43 Telefon: +32 (0)272 08296\r\nE-Mail: lutter@kfzgewerbe.de E-Mail: bieler@kfzgewerbe.de E-Mail: trosse@kfzgewerbe.de\r\nInternet: www.kfzgewerbe.de\r\nStand 23.07.2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/4a/337812/Stellungnahme-Gutachten-SG2407240012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011239",
                "regulatoryProjectTitle": "Zukunftsfinanzierungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Neue b\u00fcrokratische Wartefrist gef\u00e4hrdet wichtige automobile RSV\r\nSehr geehrter Herr Dr. Buschmann,\r\nals Interessensvertretung der rund 40.000 Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten mit rund 470.000 Besch\u00e4ftigten in Deutschland kommt der Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V. (ZDK) im Rahmen der aktuellen Diskussion um den B\u00fcrokratieabbau mit einem sich abzeichnenden Praxisproblem bei der automobilen Restschuldversicherung (RSV) auf Sie zu.\r\nEnde 2023 ist zum Ende des Gesetzgebungsverfahrens zum Zukunftsfinanzierungsgesetz in \u00a7 7a Absatz 5 Versicherungsvertragsgesetz (VVG) v\u00f6llig \u00fcberraschend eine einw\u00f6chige Wartefrist aufgenommen worden. Das ist der Zeitraum, der ab dem 01.01.2025 bei einem Fahrzeugkauf zwischen dem Abschluss des Kauf- und Finanzierungsvertrages und dem Abschluss einer RSV liegen muss. Die Einf\u00fchrung einer solchen Wartefrist w\u00e4re aber ein fatales Signal\u2013 zulasten von Verbrauchern und Autoh\u00e4ndlern gleicherma\u00dfen.\r\nAbsicherungsl\u00fccke spricht gegen Wartefrist bei der RSV\r\nEntscheidet sich ein Verbraucher f\u00fcr eine Fahrzeugfinanzierung, kann er aktuell zur Absicherung m\u00f6glicher finanzieller Risiken direkt eine RSV mit abschlie\u00dfen. Diese Absicherung ist f\u00fcr Verbraucher gerade in wirtschaftlich volatilen Zeiten von gro\u00dfer Bedeutung.\r\nNach dem Willen des Gesetzgebers soll diese jahrzehntelang gelebte und von den Autohauskunden gesch\u00e4tzte Praxis unverst\u00e4ndlicherweise bereits ab Anfang 2025 ein Ende finden. Aufgrund des Ende 2023 verabschiedeten \u00a7 7a Absatz 5 VVG ist es Versicherungsnehmern nicht mehr m\u00f6glich eine RSV-Versicherung zeitgleich mit der zugrunde liegenden Fahrzeugfinanzierung abzuschlie\u00dfen. Die durch die Unterzeichnung des RSV-Vertrags erw\u00fcnschte Absicherung kann der Kunde k\u00fcnftig erst eine Woche sp\u00e4ter im Autohaus vornehmen. Es ist jedoch damit zu rechnen, dass oft aus Bequemlichkeit in einer Vielzahl von F\u00e4llen nach Ablauf der Wartefrist der Abschluss einer RSV unterbleibt. Insofern entsteht eine unerw\u00fcnschte Absicherungsl\u00fccke f\u00fcr die Verbraucher bei einer wirtschaftlich wesentlichen Investition.\r\nF\u00fcr Autoh\u00e4ndler, die in der Vergangenheit viel investiert haben, um die Beratungsqualit\u00e4t f\u00fcr die automobilen RSV auf dem bekannt guten Qualit\u00e4tsniveau sicherzustellen, stellt die neue Regelung einen herben R\u00fcckschlag dar. Unabh\u00e4ngig von den beschriebenen Nachteilen f\u00fcr den Kunden kommt es aufgrund des zus\u00e4tzlichen Zeitaufwands f\u00fcr Autoh\u00e4user nicht zum allseits geforderten B\u00fcrokratieabbau, sondern zu zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie mit einer entsprechenden Kostenbelastung.\r\nSelbst die BaFin sieht in ihrer Ende 2023 ver\u00f6ffentlichten Marktstudie keinen weiteren gesetzgeberischen Handlungsbedarf.\r\nNeue Regelung ist europarechtswidrig\r\nEbenfalls im November ist die EU-Verbraucherkreditrichtlinie (Consumer Credit Directive CCD) in Kraft getreten, die nun bis November 2025 in nationales Recht umgesetzt werden muss. F\u00fcr gekoppelte Versicherungsangebote findet sich in der Richtlinie eine Passage, die dem Verbraucher eine Frist von 3 Tagen einr\u00e4umt, um \u00fcber den Erwerb einer Versicherung im Zusammenhang mit dem Kreditvertrag nachzudenken. Auf diese Frist kann der Verbraucher aber ausdr\u00fccklich verzichten. Bei geb\u00fcndelten Produktangeboten (z.B. die automobile RSV) sieht der europ\u00e4ische Gesetzgeber bewusst keine Wartefrist vor. Der EU-Gesetzgeber hat damit klar und deutlich sowohl der Vertragsfreiheit als auch dem individuellen Verbraucherwillen Rechnung getragen. Warum sollte der nationale Gesetzgeber dem Verbraucher diese Freiheiten verwehren.\r\nUmsetzungschaos vermeiden\r\nBei einer Beibehaltung des Inkrafttretens der Wartefrist zum 1. Januar 2025, wird der Gesetzgeber wahrscheinlich gezwungen sein, diese Vorschrift im Rahmen der Umsetzung der CCD (bis November 2025) wieder zur\u00fcckzunehmen. Ein solches Umsetzungschaos muss unbedingt vermieden werden. Weder den Verbrauchern und Autoh\u00e4ndlern noch den ebenfalls betroffenen Autoherstellern und Versicherungsgesellschaften w\u00e4re ein solches Hin und Her zu vermitteln. F\u00fcr Autoh\u00e4ndler ist die jeweilige Umstellung \u00fcberdies mit einem enormen Kostenaufwand verbunden.\r\nFazit\r\nDie dargelegten Argumente belegen, dass es sowohl im Sinne der Verbraucher als auch im Sinne der von uns vertretenen Autoh\u00e4user w\u00e4re, die Vorschrift des \u00a7 7a Abs. 5 VVG im Rahmen des BEG IV zu streichen oder zumindest zu entsch\u00e4rfen. Deshalb bitten wir ausdr\u00fccklich darum, diese Forderung im Rahmen des weiteren Gesetzgebungsverfahrens zum BEG IV zu ber\u00fccksichtigen.\r\nZumindest aber das beschriebene doppelte kostenintensive Umsetzungschaos im Autohandel k\u00f6nnte verhindert werden, in dem der Gesetzgeber im Rahmen des BEG IV den Anwendungszeitpunkt des \u00a7 7a Absatz 5 VVG vom 01.01.2025 ausreichend lang nach hinten verschiebt. Im Rahmen der bis November 2025 abzuschlie\u00dfenden Umsetzung der CCD best\u00fcnde dann die M\u00f6glichkeit, die Vorschrift des \u00a7 7a Absatz 5 VVG europarechtskonform auszugestalten.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nArne Joswig\r\nPr\u00e4sident"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/8c/339021/Stellungnahme-Gutachten-SG2407300011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011369",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der 36. BImSchV",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u00c4nderung der 36. BImSchV\r\nStellungnahme des ZDK zum Referentenentwurf vom 21.02.2024\r\nDer Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK) bewertet die im Referentenentwurf durch das Um-weltministerium umgesetzten europ\u00e4ischen Vorgaben der Erneuerbaren-Energien-Richtlinie (EU) 2018/2001 in nationales Recht grunds\u00e4tzlich positiv, weil CO2-neutrale Kraftstoffe einen wichtigen Beitrag zur Dekarbonisie-rung im Stra\u00dfenverkehr leisten.\r\nAngesichts der ambitionierten Ziele der RED II bis 2030 und des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (BImSchG) verankerten Mechanismus, der zu einer Anhebung der THG-Quote f\u00fchrt, sobald das dem Umweltbundesamt eine unerwartet hohe Strommenge gemeldet wird, fordert der ZDK dar\u00fcber hinaus:\r\nPlanungssicherheit durch stabile Rahmenbedingungen:\r\nSich kurzfristig \u00e4ndernde Rahmenbedingungen f\u00fchren in der Regel dazu, dass Investoren nicht langfristig am Standort Deutschland investieren. Wettbewerbsnachteile gg\u00fc. anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern und auf internati-onaler Ebene sind die Folge dieser Unsicherheiten. Auf Bundesebene kann die THG-Quote das UBA bei \u201e\u00fcber-durchschnittlich hohem Stromverbrauch\u201c durch den Anstieg der Zahl der E-Fahrzeuge die Quote anheben.\r\nL\u00f6sung: Hier sind sichere Rahmenbedingungen und ein schnellstm\u00f6gliches Umsetzen der Vorgaben der RED II ((EU) 2018/2001) notwendig, um f\u00fcr Planungssicherheit zu sorgen. Zus\u00e4tzlich sollte der im BImSchG geregelte THG-Quoten-Erh\u00f6hungsmechanismus klar durch den Gesetzgeber vorgegeben werden und Interpretationsspiel-r\u00e4ume f\u00fcr nachgeordnete Beh\u00f6rden ausschlie\u00dfen.\r\nInvestitionsanreize schaffen:\r\nUm die hochgesteckten Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssen alternative Kraftstoffe umfangreich anerkannt und ge-f\u00f6rdert werden. Alternative Kraftstoffe k\u00f6nnen einen erheblichen Beitrag zur Dekarbonisierung insbesondere in der Bestandsflotte im Stra\u00dfenverkehr leisten. Steuerliche Anreize k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Investitionen in diese Tech-nologien ausl\u00f6sen und w\u00fcrden angesichts des sp\u00e4teren hohen Bedarfs im Flug- und Schiffsverkehr wichtige Wei-chenstellungen f\u00fcr Deutschland bedeuten.\r\nL\u00f6sung: co-HVO in deutschen Raffinerien f\u00f6rdern (37. BImSchV) um mit anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wirt-schaftlich mitzuhalten und Verlagerung ins Ausland zu vermeiden. Au\u00dferdem bef\u00fcrwortet der ZDK eine an alter-native Kraftstoffe ausgerichtete Energiesteuer und geregelte CO2-Bepreisung.\r\nNachhaltigkeitszertifizierungen erweitern: Im Zuge der 36. und 37. BImSchV sollten die Nachhaltigkeitszertifi-zierungen versch\u00e4rft werden um bspw. falsch deklarierte, asiatische Kraftstoffe nicht in den Umlauf zu bringen.\r\nStellungnahme des ZDK zur Verordnung zur \u00c4nderung der 36. Verordnung zur Durchf\u00fchrung\r\ndes Bundesimmissionsschutzgesetzes\r\nWas \u00e4ndert sich? Der aus dem Umweltministerium stammende Referentenentwurf zur 36. BImSchV sieht vor, dass die Treibhausgas-Minderungsquote um 0,1 Prozentpunkte angehoben wird und zeitgleich die Erf\u00fcl-lungsoption \u201eUpstream-Emissionsminderungen\u201c als Anrechnung auf die Quote entf\u00e4llt.\r\n\u2022 eine schnelle Umsetzung der ambitionierten RED-Vorgaben auf nationaler Ebene f\u00fcr mehr Pla-nungssicherheit\r\n\u2022 Investitionsanreize f\u00fcr Unternehmen bzw. einheitliches Konzept f\u00fcr alternative Kraftstoffe\r\n\u2022 die Kl\u00e4rung einer Zertifizierung von Biokraftstoffen (zur Vermeidung falsch deklarierten Biodiesels aus z.B. Asien)\r\n\u2022 im Bundes-Immissionsschutzgesetz (BImSchG) sollte der THG-Quoten-Erh\u00f6hungsmechanismus auf langfristige Planungssicherheit f\u00fcr Investoren abzielen\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK)\r\nDer ZDK vertritt die berufsst\u00e4ndischen Interessen aller Kfz-Innungsbetriebe (Autoh\u00e4user und Werkst\u00e4tten) und begleitet sie durch den \u00f6konomischen, technischen und digitalen Wandel. Der ZDK sorgt f\u00fcr Pr\u00e4senz des Kraft-fahrzeuggewerbes in der bundesweiten \u00d6ffentlichkeit und steht in Bonn und \u00fcber das Hauptstadtb\u00fcro in Berlin in st\u00e4ndigem Dialog mit Bundesministerien und Beh\u00f6rden, Politikern sowie Entscheidungstr\u00e4gern wichtiger Ver-b\u00e4nde und Institutionen. Er ist Mitglied im Zentralverband des Deutschen Handwerks und vertritt seine Mitglie-derinteressen auch auf europ\u00e4ischer Ebene \u00fcber ein B\u00fcro in Br\u00fcssel und die Alliance of European Car Dealers and Repairers (AECDR).\r\nDas Kraftfahrzeuggewerbe in Deutschland: 40.000 mittelst\u00e4ndische Betriebe, 480.000 Besch\u00e4ftigte, 236 Innun-gen, 14 Landesverb\u00e4nde und 35 Fabrikatsverb\u00e4nde unter dem Dach eines Zentralverbandes (ZDK). Die Autoh\u00e4u-ser und Werkst\u00e4tten in Deutschland bilden j\u00e4hrlich rund 92.000 Azubis aus und machen einen Umsatz von 210 Mrd. Euro mit dem Verkauf neuer und gebrauchter Fahrzeuge sowie mit Wartung, Reparatur und Service. Damit ist das Kfz-Gewerbe ist ein wichtiger Wirtschaftsfaktor und spielt eine gro\u00dfe Rolle bei der Transformation der Mobilit\u00e4t in Deutschland.\r\nkfzgewerbe.de\r\nKontakt:\r\nAnnina Brinkmann\r\nPolitische Referentin Nachhaltigkeit\r\nbrinkman\r\nbrinkmannn@kfz@kfzggewerbe.deewerbe.de\r\nDeutsches Kraftfahrzeuggewerbe e. V.\r\nZentralverband (ZDK)\r\nFranz-Lohe-Stra\u00dfe 21, 53129 Bonn\r\nHauptstadtrepr\u00e4sentanz\r\nMarkgrafenstra\u00dfe 35\r\n10117 Berlin\r\nTelefon: +49 (0) 030 817 20 24 71\r\nInternet: www.kfzgewerbe.de"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}