{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-24T15:40:25.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T15:40:25.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T13:40:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37679,
                "validFromDate": "2024-06-18T13:40:20.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35761,
                "validFromDate": "2024-06-05T15:47:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T13:40:20.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24152,
                "validFromDate": "2023-07-26T08:33:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T15:47:37.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9513,
                "validFromDate": "2023-03-06T11:32:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-26T08:33:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1947,
                "validFromDate": "2022-02-24T15:40:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-06T11:32:19.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die Mitglieder des youpaN haben verschiedene Ber\u00fchrungspunkte mit Mitgliedern des Bundestages. Dabei agiert das youpaN entweder als ganze Gruppe.Es sind auch einzelne Mitglieder des Gremiums  im Namen des youpaN aktiv. Die Kontaktaufnahme zu Politiker*innen erfolgt dabei auf unterschiedliche Weise: Telefonate, E-Mails, Briefe. Das kann regelm\u00e4\u00dfig oder auch nur einmalig und anlassbezogen sein. Bsp. f\u00fcr bisherigen Austausch sind: \r\nDas youpaN wird als Experte f\u00fcr BNE und Jugendbeteiligung von Politiker*innen zum Gespr\u00e4ch eingeladen und trifft sich als Gruppe oder bilateral zu einem analogen oder digitalen Austausch.\r\nDas youpaN l\u00e4dt Politiker*innen und Minister*innen auf seine Veranstaltungen (etwa Konferenzen oder auch parlamentarische Abende) ein, diskutiert auf Podiumsdiskussionen oder fragt nach einem Gru\u00dfwort.\r\nDas youpaN erfragt Meinungen von Politiker*innen und politischen Parteien (z.B. \u00fcber Wahlpr\u00fcfsteine), ver\u00f6ffentlicht sie oder l\u00e4sst sie in seine Arbeit einflie\u00dfen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung, Jugendbeteiligung"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.3,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "youpaN",
            "nationalAdditional2": "c/o Stiftung Bildung",
            "street": "Am Festungraben",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "youpanbuero@stiftungbildung.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930577010774",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.youpan.de"
                },
                {
                    "website": "https://www.stiftungbildung.org/jugendbeteiligung/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Amelie",
                "lastName": "Paassen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "Ernstberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gabriela",
                "lastName": "Grobar\u010d\u00edkov\u00e1",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B.A.",
                "firstName": "Jeanine Marie",
                "lastName": "R\u00fchle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B.Sc.",
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Zimmermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Hagemeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Gottowik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicolas",
                "lastName": "Klasen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lea",
                "lastName": "Potrafke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kenny-Lee",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Finn",
                "lastName": "Siebold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexandros",
                "lastName": "Engkelidis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dewina",
                "lastName": "Leuschner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dominik ",
                "lastName": "Sell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Emilia",
                "lastName": "Warmbrunn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Irina",
                "lastName": "Himici",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jadon Lynn ",
                "lastName": "Feinholdt ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jasmin",
                "lastName": "Scholtbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Omar",
                "lastName": "Alkadamani",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Phillip",
                "lastName": "Gutberlet",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Xue Ling",
                "lastName": "Zhou",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Haya",
                "lastName": "Abed Alaziz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janine",
                "lastName": "Thoma",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "artistName": "Phio Pfennigs",
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Guebbas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Areej",
                "lastName": "Alsayed",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "30 junge Menschen engagieren sich ehrenamtlich im Jugendforum \"youpaN\" der Nationalen Plattform BNE. Sie treten als \u00fcberparteiliche und unabh\u00e4ngige Expert*innen f\u00fcr BNE und Jugendbeteiligung auf. "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Amelie",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Paassen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Fabian",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Ernstberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gabriela",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Grobar\u010d\u00edkov\u00e1",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B.A.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jeanine Marie",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "R\u00fchle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B.Sc.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lukas",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Zimmermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Hagemeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Simon",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Gottowik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nicolas",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Klasen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lea",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Potrafke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kenny-Lee",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Finn",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Siebold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexandros",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Engkelidis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dewina",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Leuschner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dominik ",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Sell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Emilia",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Warmbrunn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Irina",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Himici",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jadon Lynn ",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Feinholdt ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jasmin",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Scholtbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Omar",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Alkadamani",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Phillip",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Gutberlet",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Xue Ling",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Zhou",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Haya",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Abed Alaziz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Janine",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Thoma",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "artistName": "Phio Pfennigs",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tim",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Guebbas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Areej",
                "function": "Mitglied",
                "lastName": "Alsayed",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Netzwerk Reallabore"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "youpaN"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Jugendbeteiligung in der Umsetzung des UNESCO-Programmes BNE 2030. Zuwendungsempf\u00e4ngerin ist das youpaN-B\u00fcro der Stiftung Bildung.\r\n\r\nDie Zuwendung beinhaltet: \r\nPersonalkosten, Sachmittel, Vergabe von Auftr\u00e4gen, Miete, Reise- und Dienstreisekosten, Verwaltungsausgaben, Gegenst\u00e4nde und andere Investitionen. ",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin ",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 660001,
                    "to": 670000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001365/37679",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-05T15:47:37.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b8/ff/296489/Lobbyregister-Detailansicht-R001365-2024-06-18_13-40-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T13:40:20.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 37679,
    "registerNumber": "R001365",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BAf\u00f6G",
                        "title": "Bundesgesetz \u00fcber individuelle F\u00f6rderung der Ausbildung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baf_g"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AGG",
                        "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KTFG",
                        "title": "Gesetz zur Errichtung eines Sonderverm\u00f6gens \u201eKlima- und Transformationsfonds\u201c",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ekfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "youpaN-Mitglieder treffen sich mit Mitgliedern des Bundestages, um die Verankerung von Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BNE) und Jugendbeteiligung auf Bundesebene zu st\u00e4rken und strukturell besser zu verankern. Gegen\u00fcber den MdBs soll die Bedeutung gesellschaftlicher Transformation im Sinne einer BNE hervorgehoben und deutlich gemacht und die Wichtigkeit und Dringlichkeit betont werden. Au\u00dferdem sensbilisiert das youpaN MdBs f\u00fcr junge Perspektiven auf Gesetzes- und Regelungsvorhaben. Und macht sich f\u00fcr die Bedeutung junger Menschen als Schl\u00fcsselakteuer*innen f\u00fcr die Zukunftsgestaltung einer nachhaltigen Welt und Gesellschaft stark. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung, Jugendbeteiligung"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001462",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/56/40/283886/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050047.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001462",
                        "regulatoryProjectTitle": "BNE und Jugendbeteiligung auf Bundesebene st\u00e4rken und ausbauen ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Das youpaN, als das junge Forum der Nationalen Plattform Bildung f\u00fcr\r\nnachhaltige Entwicklung (NP BNE), betont die entscheidende Rolle der\r\nKinder- und Jugendbeteiligung bei der Verwirklichung einer nach-\r\nhaltigen Zukunft. In diesem Forderungspapier pr\u00e4sentieren wir unsere\r\nBildungsvision und konkrete Ziele sowie Ma\u00dfnahmen, um eine Bildung zu\r\nschaffen, die soziale Gerechtigkeit, Frieden und die Ber\u00fccksichtigung\r\nplanetarer Grenzen erm\u00f6glicht.\r\nWir m\u00f6chten mit unseren Forderungen zur dringend notwendigen Beschleunigung der Umset-\r\nzung von BNE im Bildungssystem beitragen. Unser Bestreben ist es, Kinder- und Jugendbeteili-\r\ngung als zentralen Pfeiler f\u00fcr Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung zu etablieren, wobei wir darauf\r\nabzielen, junge Menschen aktiv in Entscheidungs- und Gestaltungsprozesse einzubeziehen. Die\r\nStimme von jungen Menschen muss in relevanter Weise in Entscheidungen einbezogen werden.\r\nDieses Papier ist das erste aus einer Reihe, die sich an verschiedene Zielgruppen richtet und ist in\r\nsieben Handlungsfelder unterteilt:\r\nWir laden dazu ein, sich unserer Begeisterung und Entschlossenheit anzuschlie\u00dfen und gemein-\r\nsam an einer besseren Zukunft zu arbeiten, in der Nachhaltigkeit, Gerechtigkeit sowie Kinder- und\r\nJugendbeteiligung Eckpfeiler unserer Gesellschaft sind.\r\nForderungen\r\nBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung - jetzt!\r\nHandlungsebene Bund\r\nI. Engagement f\u00f6rdern\r\nII. Kinder \u2013 und Jugendbeteiligung st\u00e4rken\r\nIII. Bildungsgerechtigkeit und Antidiskriminierung\r\nIV. Aus-, Fort- und Weiterbildungen im Sinne von BNE\r\nV. Zukunftsorientierte Bildungspolitik\r\nVI. Transformative Wissenschaft und Institutionen\r\nVII. Verankerung von BNE im Bildungssystem\r\n\r\nHandlungsfeld I\r\nEngagement f\u00f6rdern\r\nEhrenamtliches und freiwilliges Engagement in Deutschland ist in vielen\r\nBereichen zu finden, u. a. in der Kultur, der Bildung, dem sozialen Bereich,\r\nder Feuerwehr, der Politik und vielen Lebensbereichen mehr. Indem wir\r\nMenschen \u2013 jung oder alt \u2013 durch Freir\u00e4ume, Zug\u00e4nge und finanzielle Res-\r\nsourcen motivieren, nachhaltig \u00fcber ihr ganzes Leben hinweg zivilgesell-\r\nschaftlich aktiv zu werden, entfalten wir eine transformative Kraft, die\r\ndurch Selbstbestimmung, Eigenmotivation und Selbstwirksamkeit ent-\r\nstehen kann.\r\nZiel 1: Engagement gesamtgesellschaftlich erm\u00f6glichen\r\n1. Die Empfehlungen, die im Zuge der Beteiligungsformate zum Nationalen Aktionsplan Kin-\r\nder- und Jugendbeteiligung von jungen Menschen und Expert*innen der Jugendarbeit\r\nerarbeitet werden, werden von der Bundesregierung verbindlich umgesetzt.\r\n2. Ab 2024 werden die vom Bund gef\u00f6rderten Stipendien als Chancen-, Bildungs- und Ehren-\r\namtsstipendien neu strukturiert. Die Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt\r\n(DSEE) sowie alle weiteren Stipendiengebende informieren \u00fcber diese Angebote auf einer\r\nbundesweit einheitlichen Webseite.\r\n3. Ab sofort werden in allen Bundesl\u00e4ndern einheitliche Ehrenamtskarten f\u00fcr gesellschaft-\r\nliches Engagement eingef\u00fchrt und gegenseitig anerkannt. F\u00fcr den Erhalt dieser Karte ist\r\nein Nachweis f\u00fcr das Ehrenamt und die Erf\u00fcllung bundesweit einheitlicher Vorgaben Vo-\r\nraussetzung.\r\n4. Ein qualitativer Ausbau der bereits bestehenden Freiwilligendienste wird ab sofort mit\r\nam BAf\u00f6G-H\u00f6chstsatz orientierter Bezahlung und freier Fahrt im \u00d6PNV \u00fcber kostenlose\r\nDeutschlandtickets veranlasst. Dar\u00fcber hinaus braucht es eine gesteigerte Wertsch\u00e4tzung\r\ndurch Anrechnungsm\u00f6glichkeiten auf Ausbildung / Studium.\r\n\r\nHandlungsfeld II\r\nKinder- und Jugendbeteiligung st\u00e4rken\r\nJunge Menschen sind die Zukunft und diese gilt es zu sichern. Sie sind\r\nunmittelbar von den Entscheidungen und Herausforderungen der Gegen-\r\nwart betroffen. Daher ist die St\u00e4rkung wirksamer Kinder- und Jugend-\r\nbeteiligung von entscheidender Bedeutung, um junge Menschen in den\r\ndemokratischen Prozess einzubeziehen sowie ihre Perspektiven und\r\nAnliegen angemessen zu ber\u00fccksichtigen, denn Demokratie muss\r\nerlernt, gelebt und gestaltet werden.\r\nZiel 1: Demokratiebildung und politische Bildung st\u00e4rken\r\n1. Die F\u00f6rdermittel f\u00fcr Bildungsangebote, um Demokratie zu erlernen und zu st\u00e4rken, sowie\r\ndie der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung werden ab 2025 im Bundeshaushalt mindes-\r\ntens verdoppelt.\r\n2. Bis 2025 werden bundesweit finanzielle Anreize f\u00fcr Bildungsorte geschaffen, Lernende\r\ndauerhaft als Entscheidungstr\u00e4ger*innen einzubeziehen und an der Leitung der Bildungs-\r\norte zu beteiligen (z.B. Einsatz als studentische Pr\u00e4sident*innen etc.).\r\nZiel 2: Beteiligung gesetzlich verankern\r\n3. Die Kinderrechte werden bis 2025 im Grundgesetz verankert.\r\n4. Zur Bundestagswahl 2025 wird das aktive und passive Wahlrecht auf 16 Jahre gesenkt.\r\nZiel 3: Kinder- und Jugendbeteiligung unterst\u00fctzen und ausbauen\r\n5. Wirksame Kinder- und Jugendbeteiligung an Bildungsorten wird ab sofort in allen bundes-\r\nweiten Bildungsprogrammen festgeschrieben und ein Mechanismus zur \u00dcberpr\u00fcfung der\r\nUmsetzung eingef\u00fchrt.\r\n6. Die F\u00f6rderung des BNE-Kompetenzzentrums f\u00fcr Prozessbegleitung und Prozessevaluati-\r\non (BiNaKom) wird fortgef\u00fchrt und erweitert, um mehr Regionen aufzunehmen und dabei\r\ndurch gest\u00e4rkte Prozessbegleitungen den Ausbau von Kinder- und Jugendbeteiligung in\r\nKommunen voranzutreiben.\r\n\r\nHandlungsfeld III\r\nBildungsgerechtigkeit\r\nund Antidiskriminierung\r\nAls Leitperspektive der Vereinten Nationen ist \u201eLeave no one behind\u201c\r\ndas zentrale, transformative Versprechen der Agenda 2030 sowie der\r\nZiele f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (SDGs). In der Bildung bedeutet das,\r\nallen Menschen die gleichen Chancen auf Bildung und Teilhabe, unabh\u00e4n-\r\ngig der eigenen Herkunft, Identit\u00e4t oder F\u00e4higkeiten zu erm\u00f6glichen.\r\nZiel 1: Allen Menschen Bildung gleicherma\u00dfen erm\u00f6glichen\r\n1. Die beratende und ideelle F\u00f6rderung von Lernenden wird ausgebaut, um allen die glei-\r\nchen Start- und Entwicklungschancen zu geben - unabh\u00e4ngig von ihrer jeweiligen finan-\r\nziellen Situation.\r\n2. Finanzielle Unterst\u00fctzung von allen Lernenden wird durch den Ausbau des Elternunabh\u00e4n-\r\ngigen BAf\u00f6G gew\u00e4hrleistet.\r\n3. Bund und L\u00e4nder erarbeiten gemeinsam ein Ganztagskonzept, das auf freiwilliger Basis\r\neinen Zugang zu kulturellen Angeboten (z.B. das Erlernen eines Instrumentes) schafft und\r\nso Privilegien abbaut.\r\n4. Ein Mindestlohn f\u00fcr alle Auszubildenden wird zum Start des Ausbildungsjahres 2025/26\r\neingef\u00fchrt.\r\nZiel 2: Psychische Gesundheit in allen Bildungsorten priorisieren und sch\u00fctzen\r\n5. Bis 2026 erarbeiten Bund und L\u00e4nder unter Einbezug der Zivilgesellschaft und Expert*in-\r\nnen \u2013 inklusive junger Menschen \u2013 eine gemeinsame, mit finanziellen Mitteln zur Umset-\r\nzung best\u00fcckte Strategie zum Umgang mit mentaler Gesundheit, psychischen Erkrankun-\r\ngen und Diskriminierung.\r\n6. Dazu werden bereits bestehende Konzepte evaluiert und eingepflegt. In diese Strategie\r\ngeh\u00f6ren Fortbildungs- und Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen, sowie die Ver\u00e4nderung, Schaffung\r\nund der Ausbau von Strukturen (z.B. die Schaffung unabh\u00e4ngiger Meldestellen und\r\nEmpowerment-R\u00e4ume).\r\n7. Alle Bildungsorte f\u00f6rdern einen Kulturwandel, der den Leistungsdruck durch allgemeine\r\nAchtsamkeit ersetzt.\r\n\r\nZiel 3: Sicheren Zugang zu Beteiligungsformaten f\u00fcr alle schaffen\r\n8. F\u00fcr Bundesbeteiligungsverfahren werden im Dialog mit den Mitgliedern der aktuellen Ju-\r\ngendbeteiligungsgremien sowie Expert*innen und Jugendverb\u00e4nden Standards f\u00fcr dis-\r\nkriminierungsfreie Strukturen und die gemeinsame Arbeit formuliert und umgesetzt. So\r\nsollen Safer Spaces f\u00fcr Betroffene geschaffen werden, in denen sie frei ihre Perspektiven\r\nteilen k\u00f6nnen.\r\n9. Ab sofort werden Lehrende und Entscheidungstragende auf allen Ebenen durch Schulun-\r\ngen f\u00fcr Diskriminierung in Beteiligungsprozessen sensibilisiert.\r\nHandlungsfeld III\r\n\r\nHandlungsfeld IV\r\nAus-, Fort- und Weiterbildungen\r\nim Sinne von BNE\r\nDie Umsetzung von BNE in Bildungseinrichtungen erfordert eine ganz-\r\nheitliche Betrachtung von Nachhaltigkeit. Dies wird \u00fcber die gemein-\r\nsame Gestaltung des Whole Institution Approach in den Institutionen\r\ngew\u00e4hrleistet. Sowohl Mitarbeitende der Lerneinrichtung als auch die\r\nEntscheidungstr\u00e4ger*innen im Bildungssystem m\u00fcssen in den Konzepten\r\nund Inhalten von BNE weitergebildet werden.\r\nZiel 1: Verpflichtende Fortbildungen zu BNE f\u00fcr alle Lehrenden und Erziehenden einf\u00fchren\r\n1. Bestehende F\u00f6rderprogramme des Bundes werden bis 2025 erg\u00e4nzt, um an allen Bil-\r\ndungsorten Fortbildungen f\u00fcr Lehrende und Erziehende zu BNE zu finanzieren.\r\nZiel 2: Fortbildung f\u00fcr Entscheidungstr\u00e4ger*innen einf\u00fchren\r\n2. Ab sofort werden Fortbildungen f\u00fcr Kita- und Schulleitungen, Hochschulpr\u00e4sidien sowie\r\nweitere Leitungen von Bildungsorten gef\u00f6rdert. Dadurch wird die Implementierung von\r\nBNE an deren jeweiligen Einrichtungen vorangetrieben. Die M\u00f6glichkeit zur Verpflichtung\r\neiner solchen Fortbildung wird gepr\u00fcft.\r\n3. Ab der n\u00e4chsten Legislatur werden Fortbildungen f\u00fcr (angehende) Bildungspolitiker*in-\r\nnen und Mitarbeiter*innen von Ministerien sowie der \u00f6ffentlichen Verwaltung zu BNE,\r\nderen Relevanz im Bildungssystem und m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung von BNE\r\nangeboten. Diese werden von Expert*innen aus Wissenschaft, Forschung und Praxis der\r\nBNE geleitet \u2013 insbesondere sind auch junge Menschen daran beteiligt.\r\nZiel 3: BNE in den Weiterbildungsgesetzen verankern\r\n4. Das Berufsbildungsgesetz (BBiG), die Weiterbildungsgesetze der L\u00e4nder selbst sowie das\r\nAufstiegsausbildungsf\u00f6rderungsgesetz (AFBG), sollen auf die neuesten technologischen\r\nund inhaltlichen Standards gebracht werden und so auch BNE verankern.\r\n\r\nHandlungsfeld V\r\nZukunftsorientierte Bildungspolitik\r\nDer deutsche Rechtsstaat hat sich im Grundgesetz, Art. 20a, zum Schutz\r\nder zuk\u00fcnftigen Generationen verpflichtet. Eine zukunftsf\u00e4hige Bil-\r\ndungspolitik erkennt BNE als Teil reflexiver politischer Meinungsbildung\r\nan und versteht, dass es f\u00fcr eine Transformation in der Gesellschaft auch\r\neine Transformation im Bildungssystem braucht.\r\nZiel 1: BNE in allen Bildungsbereichen ausreichend f\u00f6rdern\r\n1. Die Einrichtung einer am Nationalen Aktionsplan BNE orientierten F\u00f6rderrichtlinie zur\r\nstrukturellen St\u00e4rkung von BNE-Akteur*innen wird bis 2030 etabliert und eingesetzt.\r\nZiel 2: Nachhaltigkeitsziele als Leitfaden staatlicher Finanzierungen setzen\r\n2. Steuern auf klimasch\u00e4dliche Produkte werden erhoben und klimasch\u00e4dliche Subventio-\r\nnen schrittweise zur\u00fcckgefahren. Au\u00dferdem wird eine Verm\u00f6genssteuer erhoben, um die\r\nnachhaltige Transformation unter anderem in der Bildung zu st\u00fctzen und die sozialen Fol-\r\ngen des Klimawandels abzufedern.\r\n3. Finanzierungen der Landes- und Bundesregierungen werden ab 2030 auf die Zukunfts-\r\nund Generationengerechtigkeit gepr\u00fcft.\r\nZiel 3: Wissenschaftlich fundierte Gesetze unter Beteiligung der Gesellschaft erarbeiten\r\n4. Gesetzesentw\u00fcrfe und KMK-Beschl\u00fcsse werden vor der Verabschiedung auf Zukunfts-\r\nund Generationengerechtigkeit sowie deren Beitrag zur Umsetzung von BNE im Bildungs-\r\nsystem gepr\u00fcft.\r\n5. Es wird ein Expert*innenrat einberufen, welcher sich aus Vertreter*innen aus Politik,\r\nWissenschaft, Wirtschaft und Zivilgesellschaft sowie Lernenden und insbesondere auch\r\njungen Menschen, zusammensetzt. Dieser ber\u00e4t Entscheidungstr\u00e4ger*innen in Sachen Bil-\r\ndung (z.B. im Bundestag oder in der KMK) und vertritt die Stimme aller relevanten Stake-\r\nholder*innen in Entscheidungsprozessen.\r\n\r\nHandlungsfeld VI\r\nTransformative Wissenschaft\r\nund Institutionen\r\nBNE f\u00fchrt zu einer Nachhaltigkeitstransformation, die in allen Bildungs-\r\norten im Sinne des Whole Institution Approachs angesto\u00dfen und be-\r\nschleunigt werden muss. Transformative Wissenschaft liefert dabei\r\nGrundlagen f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Krisen, kann zur Resilienz der\r\nGesellschaft beitragen und Entscheidungen auf Erkenntnisgrundlagen\r\nerm\u00f6glichen.\r\nZiel 1: Forschung f\u00fcr Nachhaltigkeit (FONA) st\u00e4rken\r\n1. Die FONA-Strategie wird nach Beendigung evaluiert und staatlich gef\u00f6rdert weiterge-\r\nf\u00fchrt.\r\n2. F\u00fcr Forschungsmittel der \u00f6ffentlichen Hand werden Nachhaltigkeitsstandards der For-\r\nschungsarbeit entwickelt und ab 2025 in allen Ausschreibungen ber\u00fccksichtigt.\r\nZiel 2: Transformative Wissenschaft f\u00f6rdern\r\n3. Im Haushalt 2025 werden Gelder f\u00fcr die Gr\u00fcndung von Zentren f\u00fcr transformative Wissen-\r\nschaft bereitgestellt. Diese sollen die transformative Wissenschaft voranbringen, weiter-\r\ndenken, ausbauen, evaluieren und Methoden stetig weiterentwickeln.\r\n4. Zivilgesellschaftliche Vertreter*innen werden ab sofort durch Projektbeir\u00e4te an der Defi-\r\nnition von Forschungsprogrammen auf Bundesebene beteiligt.\r\nZiel 3: Reallabore ausbauen, Umsetzung der Erkenntnisse im Wissenschaftssystem f\u00f6rdern\r\n5. Reallabore werden in Zusammenarbeit von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen verst\u00e4rkt ge-\r\nf\u00f6rdert.\r\nZiel 4: Nachhaltigkeitstransformation im Sinne des Whole Institution Approachs umsetzen\r\n6. F\u00fcr alle Unternehmungen, die den Betrieb von Bildungsorten betreffen, werden aus dem\r\nWhole Institution Approach Standards entwickelt. Diese Standards werden ab 2027 bun-\r\ndesweit eingesetzt.\r\n9\r\nHandlungsfeld VII\r\nVerankerung von BNE im Bildungssystem\r\nBNE ist ein zentraler Schl\u00fcssel zur Verwirklichung der SDGs. Um die\r\nWirksamkeit von BNE zu st\u00e4rken, ist die strukturelle Verankerung von\r\nBNE in allen Bildungsbereichen weiter und verst\u00e4rkt zu f\u00f6rdern. Bund\r\nund L\u00e4nder m\u00fcssen transparent nachvollziehbar machen, wie sie ihren\r\nVerpflichtungen angesichts der Herausforderung nachkommen wollen.\r\nIm politischen Handeln bedarf es einer klaren Priorisierung, einer st\u00e4rke-\r\nren Koh\u00e4renz und \u00fcberzeugenden Verbindlichkeit.\r\nZiel 1: BNE in Bund und L\u00e4ndern im Bildungssystem verankern\r\nF\u00fcr die Verankerung und Umsetzung von BNE im Bildungssystem werden regelm\u00e4\u00dfige,\r\nmehrmals j\u00e4hrlich stattfindende Treffen zwischen Bund und L\u00e4ndern auf Handlungsebe-\r\nne im Anschluss an den n\u00e4chsten Bildungsgipfel 2024 eingerichtet. Dabei soll ein stetiger\r\nAustausch- und Beschlussvorbereitungsprozess entstehen, welcher die Transformation\r\ndes deutschen Bildungssystems unter Einbindung weiterer relevanter Stakeholder*innen\r\n\u2013 insbesondere der Lernenden \u2013 voranbringt.\r\nAbk\u00fcrzungen und Begriffe\r\nAFBG Aufstiegsausbildungsf\u00f6rderungsgesetz\r\nBBiG Berufsbildungsgesetz\r\nBiNaKom BNE-Kompetenzzentrum Bildung, Nachhaltigkeit, Kommune\r\nDSEE Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt\r\nEmpowerment wird auf Deutsch unter anderem mit \u201eSelbstbem\u00e4chtigung\u201c\r\n\u00fcbersetzt und ist eine Strategie zur Selbst- und gegenseitigen\r\nSt\u00e4rkung von Personen und Gruppen, die Diskriminierungs-\r\nerfahrungen gemacht haben\r\nFONA Forschung f\u00fcr Nachhaltigkeit\r\nKMK Kultusminister*innenkonferenz\r\nNP BNE Nationale Plattform Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung\r\nSafer Space Ort f\u00fcr einen m\u00f6glichst sicheren, m\u00f6glichst diskriminierungs-\r\nfreien Austausch\r\nSDGs Sustainable Development Goals, Ziele f\u00fcr nachhaltige\r\nEntwicklung der Vereinten Nationen\r\nImpressum\r\nyoupaN ist das Jugendforum, in dem sich junge Menschen\r\nan der Umsetzung des Nationalen Aktionsplans Bildung\r\nf\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BNE) beteiligen. Das Ju-\r\ngendbeteiligungsprojekt youpaN wird umgesetzt vom\r\nyoupaN-B\u00fcro der Stiftung Bildung und mit Mitteln des\r\nBundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung unter dem\r\nF\u00f6rderkennzeichen 01JO2201 gef\u00f6rdert.\r\nMehr Informationen zum Nationalen Aktionsplan BNE gibt es\r\nunter www.bne-portal.de.\r\nStiftung Bildung\r\nVorstandsvorsitz: Katja Hintze\r\nSitz und Gesch\u00e4ftsstelle in Berlin\r\nPalais am Festungsgraben\r\nAm Festungsgraben 1, 10117 Berlin\r\nwww.stiftungbildung.org\r\nRedaktion:\r\nMitglieder des youpaN\r\nwww.youpaN.de\r\n1. Auflage, November 2023\r\nE-Mail: youpaNbuero@stiftungbildung.org\r\nTel: +49 (0)30 8096 2701\r\nRechtsf\u00e4hige Stiftung des b\u00fcrgerlichen\r\nRechts anerkannt durch die Stiftungsaufsicht\r\nBerlin, Gesch\u00e4ftszeichen 3416/1005/2, Steu-\r\nernummer 27/641/02475\r\nMitgliedschaften: BBE, Bundesverband\r\nDeutscher Stiftungen, Deutscher Fundraising\r\nVerband, Initiative \u201eMein Erbe tut Gutes\u201c,\r\nParit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband Berlin"
                        }
                    }
                ],
                "title": "BNE und Jugendbeteiligung auf Bundesebene st\u00e4rken und ausbauen "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/56/40/283886/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050047.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001462",
                "regulatoryProjectTitle": "BNE und Jugendbeteiligung auf Bundesebene st\u00e4rken und ausbauen ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Das youpaN, als das junge Forum der Nationalen Plattform Bildung f\u00fcr\r\nnachhaltige Entwicklung (NP BNE), betont die entscheidende Rolle der\r\nKinder- und Jugendbeteiligung bei der Verwirklichung einer nach-\r\nhaltigen Zukunft. In diesem Forderungspapier pr\u00e4sentieren wir unsere\r\nBildungsvision und konkrete Ziele sowie Ma\u00dfnahmen, um eine Bildung zu\r\nschaffen, die soziale Gerechtigkeit, Frieden und die Ber\u00fccksichtigung\r\nplanetarer Grenzen erm\u00f6glicht.\r\nWir m\u00f6chten mit unseren Forderungen zur dringend notwendigen Beschleunigung der Umset-\r\nzung von BNE im Bildungssystem beitragen. Unser Bestreben ist es, Kinder- und Jugendbeteili-\r\ngung als zentralen Pfeiler f\u00fcr Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung zu etablieren, wobei wir darauf\r\nabzielen, junge Menschen aktiv in Entscheidungs- und Gestaltungsprozesse einzubeziehen. Die\r\nStimme von jungen Menschen muss in relevanter Weise in Entscheidungen einbezogen werden.\r\nDieses Papier ist das erste aus einer Reihe, die sich an verschiedene Zielgruppen richtet und ist in\r\nsieben Handlungsfelder unterteilt:\r\nWir laden dazu ein, sich unserer Begeisterung und Entschlossenheit anzuschlie\u00dfen und gemein-\r\nsam an einer besseren Zukunft zu arbeiten, in der Nachhaltigkeit, Gerechtigkeit sowie Kinder- und\r\nJugendbeteiligung Eckpfeiler unserer Gesellschaft sind.\r\nForderungen\r\nBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung - jetzt!\r\nHandlungsebene Bund\r\nI. Engagement f\u00f6rdern\r\nII. Kinder \u2013 und Jugendbeteiligung st\u00e4rken\r\nIII. Bildungsgerechtigkeit und Antidiskriminierung\r\nIV. Aus-, Fort- und Weiterbildungen im Sinne von BNE\r\nV. Zukunftsorientierte Bildungspolitik\r\nVI. Transformative Wissenschaft und Institutionen\r\nVII. Verankerung von BNE im Bildungssystem\r\n\r\nHandlungsfeld I\r\nEngagement f\u00f6rdern\r\nEhrenamtliches und freiwilliges Engagement in Deutschland ist in vielen\r\nBereichen zu finden, u. a. in der Kultur, der Bildung, dem sozialen Bereich,\r\nder Feuerwehr, der Politik und vielen Lebensbereichen mehr. Indem wir\r\nMenschen \u2013 jung oder alt \u2013 durch Freir\u00e4ume, Zug\u00e4nge und finanzielle Res-\r\nsourcen motivieren, nachhaltig \u00fcber ihr ganzes Leben hinweg zivilgesell-\r\nschaftlich aktiv zu werden, entfalten wir eine transformative Kraft, die\r\ndurch Selbstbestimmung, Eigenmotivation und Selbstwirksamkeit ent-\r\nstehen kann.\r\nZiel 1: Engagement gesamtgesellschaftlich erm\u00f6glichen\r\n1. Die Empfehlungen, die im Zuge der Beteiligungsformate zum Nationalen Aktionsplan Kin-\r\nder- und Jugendbeteiligung von jungen Menschen und Expert*innen der Jugendarbeit\r\nerarbeitet werden, werden von der Bundesregierung verbindlich umgesetzt.\r\n2. Ab 2024 werden die vom Bund gef\u00f6rderten Stipendien als Chancen-, Bildungs- und Ehren-\r\namtsstipendien neu strukturiert. Die Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt\r\n(DSEE) sowie alle weiteren Stipendiengebende informieren \u00fcber diese Angebote auf einer\r\nbundesweit einheitlichen Webseite.\r\n3. Ab sofort werden in allen Bundesl\u00e4ndern einheitliche Ehrenamtskarten f\u00fcr gesellschaft-\r\nliches Engagement eingef\u00fchrt und gegenseitig anerkannt. F\u00fcr den Erhalt dieser Karte ist\r\nein Nachweis f\u00fcr das Ehrenamt und die Erf\u00fcllung bundesweit einheitlicher Vorgaben Vo-\r\nraussetzung.\r\n4. Ein qualitativer Ausbau der bereits bestehenden Freiwilligendienste wird ab sofort mit\r\nam BAf\u00f6G-H\u00f6chstsatz orientierter Bezahlung und freier Fahrt im \u00d6PNV \u00fcber kostenlose\r\nDeutschlandtickets veranlasst. Dar\u00fcber hinaus braucht es eine gesteigerte Wertsch\u00e4tzung\r\ndurch Anrechnungsm\u00f6glichkeiten auf Ausbildung / Studium.\r\n\r\nHandlungsfeld II\r\nKinder- und Jugendbeteiligung st\u00e4rken\r\nJunge Menschen sind die Zukunft und diese gilt es zu sichern. Sie sind\r\nunmittelbar von den Entscheidungen und Herausforderungen der Gegen-\r\nwart betroffen. Daher ist die St\u00e4rkung wirksamer Kinder- und Jugend-\r\nbeteiligung von entscheidender Bedeutung, um junge Menschen in den\r\ndemokratischen Prozess einzubeziehen sowie ihre Perspektiven und\r\nAnliegen angemessen zu ber\u00fccksichtigen, denn Demokratie muss\r\nerlernt, gelebt und gestaltet werden.\r\nZiel 1: Demokratiebildung und politische Bildung st\u00e4rken\r\n1. Die F\u00f6rdermittel f\u00fcr Bildungsangebote, um Demokratie zu erlernen und zu st\u00e4rken, sowie\r\ndie der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung werden ab 2025 im Bundeshaushalt mindes-\r\ntens verdoppelt.\r\n2. Bis 2025 werden bundesweit finanzielle Anreize f\u00fcr Bildungsorte geschaffen, Lernende\r\ndauerhaft als Entscheidungstr\u00e4ger*innen einzubeziehen und an der Leitung der Bildungs-\r\norte zu beteiligen (z.B. Einsatz als studentische Pr\u00e4sident*innen etc.).\r\nZiel 2: Beteiligung gesetzlich verankern\r\n3. Die Kinderrechte werden bis 2025 im Grundgesetz verankert.\r\n4. Zur Bundestagswahl 2025 wird das aktive und passive Wahlrecht auf 16 Jahre gesenkt.\r\nZiel 3: Kinder- und Jugendbeteiligung unterst\u00fctzen und ausbauen\r\n5. Wirksame Kinder- und Jugendbeteiligung an Bildungsorten wird ab sofort in allen bundes-\r\nweiten Bildungsprogrammen festgeschrieben und ein Mechanismus zur \u00dcberpr\u00fcfung der\r\nUmsetzung eingef\u00fchrt.\r\n6. Die F\u00f6rderung des BNE-Kompetenzzentrums f\u00fcr Prozessbegleitung und Prozessevaluati-\r\non (BiNaKom) wird fortgef\u00fchrt und erweitert, um mehr Regionen aufzunehmen und dabei\r\ndurch gest\u00e4rkte Prozessbegleitungen den Ausbau von Kinder- und Jugendbeteiligung in\r\nKommunen voranzutreiben.\r\n\r\nHandlungsfeld III\r\nBildungsgerechtigkeit\r\nund Antidiskriminierung\r\nAls Leitperspektive der Vereinten Nationen ist \u201eLeave no one behind\u201c\r\ndas zentrale, transformative Versprechen der Agenda 2030 sowie der\r\nZiele f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (SDGs). In der Bildung bedeutet das,\r\nallen Menschen die gleichen Chancen auf Bildung und Teilhabe, unabh\u00e4n-\r\ngig der eigenen Herkunft, Identit\u00e4t oder F\u00e4higkeiten zu erm\u00f6glichen.\r\nZiel 1: Allen Menschen Bildung gleicherma\u00dfen erm\u00f6glichen\r\n1. Die beratende und ideelle F\u00f6rderung von Lernenden wird ausgebaut, um allen die glei-\r\nchen Start- und Entwicklungschancen zu geben - unabh\u00e4ngig von ihrer jeweiligen finan-\r\nziellen Situation.\r\n2. Finanzielle Unterst\u00fctzung von allen Lernenden wird durch den Ausbau des Elternunabh\u00e4n-\r\ngigen BAf\u00f6G gew\u00e4hrleistet.\r\n3. Bund und L\u00e4nder erarbeiten gemeinsam ein Ganztagskonzept, das auf freiwilliger Basis\r\neinen Zugang zu kulturellen Angeboten (z.B. das Erlernen eines Instrumentes) schafft und\r\nso Privilegien abbaut.\r\n4. Ein Mindestlohn f\u00fcr alle Auszubildenden wird zum Start des Ausbildungsjahres 2025/26\r\neingef\u00fchrt.\r\nZiel 2: Psychische Gesundheit in allen Bildungsorten priorisieren und sch\u00fctzen\r\n5. Bis 2026 erarbeiten Bund und L\u00e4nder unter Einbezug der Zivilgesellschaft und Expert*in-\r\nnen \u2013 inklusive junger Menschen \u2013 eine gemeinsame, mit finanziellen Mitteln zur Umset-\r\nzung best\u00fcckte Strategie zum Umgang mit mentaler Gesundheit, psychischen Erkrankun-\r\ngen und Diskriminierung.\r\n6. Dazu werden bereits bestehende Konzepte evaluiert und eingepflegt. In diese Strategie\r\ngeh\u00f6ren Fortbildungs- und Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen, sowie die Ver\u00e4nderung, Schaffung\r\nund der Ausbau von Strukturen (z.B. die Schaffung unabh\u00e4ngiger Meldestellen und\r\nEmpowerment-R\u00e4ume).\r\n7. Alle Bildungsorte f\u00f6rdern einen Kulturwandel, der den Leistungsdruck durch allgemeine\r\nAchtsamkeit ersetzt.\r\n\r\nZiel 3: Sicheren Zugang zu Beteiligungsformaten f\u00fcr alle schaffen\r\n8. F\u00fcr Bundesbeteiligungsverfahren werden im Dialog mit den Mitgliedern der aktuellen Ju-\r\ngendbeteiligungsgremien sowie Expert*innen und Jugendverb\u00e4nden Standards f\u00fcr dis-\r\nkriminierungsfreie Strukturen und die gemeinsame Arbeit formuliert und umgesetzt. So\r\nsollen Safer Spaces f\u00fcr Betroffene geschaffen werden, in denen sie frei ihre Perspektiven\r\nteilen k\u00f6nnen.\r\n9. Ab sofort werden Lehrende und Entscheidungstragende auf allen Ebenen durch Schulun-\r\ngen f\u00fcr Diskriminierung in Beteiligungsprozessen sensibilisiert.\r\nHandlungsfeld III\r\n\r\nHandlungsfeld IV\r\nAus-, Fort- und Weiterbildungen\r\nim Sinne von BNE\r\nDie Umsetzung von BNE in Bildungseinrichtungen erfordert eine ganz-\r\nheitliche Betrachtung von Nachhaltigkeit. Dies wird \u00fcber die gemein-\r\nsame Gestaltung des Whole Institution Approach in den Institutionen\r\ngew\u00e4hrleistet. Sowohl Mitarbeitende der Lerneinrichtung als auch die\r\nEntscheidungstr\u00e4ger*innen im Bildungssystem m\u00fcssen in den Konzepten\r\nund Inhalten von BNE weitergebildet werden.\r\nZiel 1: Verpflichtende Fortbildungen zu BNE f\u00fcr alle Lehrenden und Erziehenden einf\u00fchren\r\n1. Bestehende F\u00f6rderprogramme des Bundes werden bis 2025 erg\u00e4nzt, um an allen Bil-\r\ndungsorten Fortbildungen f\u00fcr Lehrende und Erziehende zu BNE zu finanzieren.\r\nZiel 2: Fortbildung f\u00fcr Entscheidungstr\u00e4ger*innen einf\u00fchren\r\n2. Ab sofort werden Fortbildungen f\u00fcr Kita- und Schulleitungen, Hochschulpr\u00e4sidien sowie\r\nweitere Leitungen von Bildungsorten gef\u00f6rdert. Dadurch wird die Implementierung von\r\nBNE an deren jeweiligen Einrichtungen vorangetrieben. Die M\u00f6glichkeit zur Verpflichtung\r\neiner solchen Fortbildung wird gepr\u00fcft.\r\n3. Ab der n\u00e4chsten Legislatur werden Fortbildungen f\u00fcr (angehende) Bildungspolitiker*in-\r\nnen und Mitarbeiter*innen von Ministerien sowie der \u00f6ffentlichen Verwaltung zu BNE,\r\nderen Relevanz im Bildungssystem und m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung von BNE\r\nangeboten. Diese werden von Expert*innen aus Wissenschaft, Forschung und Praxis der\r\nBNE geleitet \u2013 insbesondere sind auch junge Menschen daran beteiligt.\r\nZiel 3: BNE in den Weiterbildungsgesetzen verankern\r\n4. Das Berufsbildungsgesetz (BBiG), die Weiterbildungsgesetze der L\u00e4nder selbst sowie das\r\nAufstiegsausbildungsf\u00f6rderungsgesetz (AFBG), sollen auf die neuesten technologischen\r\nund inhaltlichen Standards gebracht werden und so auch BNE verankern.\r\n\r\nHandlungsfeld V\r\nZukunftsorientierte Bildungspolitik\r\nDer deutsche Rechtsstaat hat sich im Grundgesetz, Art. 20a, zum Schutz\r\nder zuk\u00fcnftigen Generationen verpflichtet. Eine zukunftsf\u00e4hige Bil-\r\ndungspolitik erkennt BNE als Teil reflexiver politischer Meinungsbildung\r\nan und versteht, dass es f\u00fcr eine Transformation in der Gesellschaft auch\r\neine Transformation im Bildungssystem braucht.\r\nZiel 1: BNE in allen Bildungsbereichen ausreichend f\u00f6rdern\r\n1. Die Einrichtung einer am Nationalen Aktionsplan BNE orientierten F\u00f6rderrichtlinie zur\r\nstrukturellen St\u00e4rkung von BNE-Akteur*innen wird bis 2030 etabliert und eingesetzt.\r\nZiel 2: Nachhaltigkeitsziele als Leitfaden staatlicher Finanzierungen setzen\r\n2. Steuern auf klimasch\u00e4dliche Produkte werden erhoben und klimasch\u00e4dliche Subventio-\r\nnen schrittweise zur\u00fcckgefahren. Au\u00dferdem wird eine Verm\u00f6genssteuer erhoben, um die\r\nnachhaltige Transformation unter anderem in der Bildung zu st\u00fctzen und die sozialen Fol-\r\ngen des Klimawandels abzufedern.\r\n3. Finanzierungen der Landes- und Bundesregierungen werden ab 2030 auf die Zukunfts-\r\nund Generationengerechtigkeit gepr\u00fcft.\r\nZiel 3: Wissenschaftlich fundierte Gesetze unter Beteiligung der Gesellschaft erarbeiten\r\n4. Gesetzesentw\u00fcrfe und KMK-Beschl\u00fcsse werden vor der Verabschiedung auf Zukunfts-\r\nund Generationengerechtigkeit sowie deren Beitrag zur Umsetzung von BNE im Bildungs-\r\nsystem gepr\u00fcft.\r\n5. Es wird ein Expert*innenrat einberufen, welcher sich aus Vertreter*innen aus Politik,\r\nWissenschaft, Wirtschaft und Zivilgesellschaft sowie Lernenden und insbesondere auch\r\njungen Menschen, zusammensetzt. Dieser ber\u00e4t Entscheidungstr\u00e4ger*innen in Sachen Bil-\r\ndung (z.B. im Bundestag oder in der KMK) und vertritt die Stimme aller relevanten Stake-\r\nholder*innen in Entscheidungsprozessen.\r\n\r\nHandlungsfeld VI\r\nTransformative Wissenschaft\r\nund Institutionen\r\nBNE f\u00fchrt zu einer Nachhaltigkeitstransformation, die in allen Bildungs-\r\norten im Sinne des Whole Institution Approachs angesto\u00dfen und be-\r\nschleunigt werden muss. Transformative Wissenschaft liefert dabei\r\nGrundlagen f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Krisen, kann zur Resilienz der\r\nGesellschaft beitragen und Entscheidungen auf Erkenntnisgrundlagen\r\nerm\u00f6glichen.\r\nZiel 1: Forschung f\u00fcr Nachhaltigkeit (FONA) st\u00e4rken\r\n1. Die FONA-Strategie wird nach Beendigung evaluiert und staatlich gef\u00f6rdert weiterge-\r\nf\u00fchrt.\r\n2. F\u00fcr Forschungsmittel der \u00f6ffentlichen Hand werden Nachhaltigkeitsstandards der For-\r\nschungsarbeit entwickelt und ab 2025 in allen Ausschreibungen ber\u00fccksichtigt.\r\nZiel 2: Transformative Wissenschaft f\u00f6rdern\r\n3. Im Haushalt 2025 werden Gelder f\u00fcr die Gr\u00fcndung von Zentren f\u00fcr transformative Wissen-\r\nschaft bereitgestellt. Diese sollen die transformative Wissenschaft voranbringen, weiter-\r\ndenken, ausbauen, evaluieren und Methoden stetig weiterentwickeln.\r\n4. Zivilgesellschaftliche Vertreter*innen werden ab sofort durch Projektbeir\u00e4te an der Defi-\r\nnition von Forschungsprogrammen auf Bundesebene beteiligt.\r\nZiel 3: Reallabore ausbauen, Umsetzung der Erkenntnisse im Wissenschaftssystem f\u00f6rdern\r\n5. Reallabore werden in Zusammenarbeit von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen verst\u00e4rkt ge-\r\nf\u00f6rdert.\r\nZiel 4: Nachhaltigkeitstransformation im Sinne des Whole Institution Approachs umsetzen\r\n6. F\u00fcr alle Unternehmungen, die den Betrieb von Bildungsorten betreffen, werden aus dem\r\nWhole Institution Approach Standards entwickelt. Diese Standards werden ab 2027 bun-\r\ndesweit eingesetzt.\r\n9\r\nHandlungsfeld VII\r\nVerankerung von BNE im Bildungssystem\r\nBNE ist ein zentraler Schl\u00fcssel zur Verwirklichung der SDGs. Um die\r\nWirksamkeit von BNE zu st\u00e4rken, ist die strukturelle Verankerung von\r\nBNE in allen Bildungsbereichen weiter und verst\u00e4rkt zu f\u00f6rdern. Bund\r\nund L\u00e4nder m\u00fcssen transparent nachvollziehbar machen, wie sie ihren\r\nVerpflichtungen angesichts der Herausforderung nachkommen wollen.\r\nIm politischen Handeln bedarf es einer klaren Priorisierung, einer st\u00e4rke-\r\nren Koh\u00e4renz und \u00fcberzeugenden Verbindlichkeit.\r\nZiel 1: BNE in Bund und L\u00e4ndern im Bildungssystem verankern\r\nF\u00fcr die Verankerung und Umsetzung von BNE im Bildungssystem werden regelm\u00e4\u00dfige,\r\nmehrmals j\u00e4hrlich stattfindende Treffen zwischen Bund und L\u00e4ndern auf Handlungsebe-\r\nne im Anschluss an den n\u00e4chsten Bildungsgipfel 2024 eingerichtet. Dabei soll ein stetiger\r\nAustausch- und Beschlussvorbereitungsprozess entstehen, welcher die Transformation\r\ndes deutschen Bildungssystems unter Einbindung weiterer relevanter Stakeholder*innen\r\n\u2013 insbesondere der Lernenden \u2013 voranbringt.\r\nAbk\u00fcrzungen und Begriffe\r\nAFBG Aufstiegsausbildungsf\u00f6rderungsgesetz\r\nBBiG Berufsbildungsgesetz\r\nBiNaKom BNE-Kompetenzzentrum Bildung, Nachhaltigkeit, Kommune\r\nDSEE Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt\r\nEmpowerment wird auf Deutsch unter anderem mit \u201eSelbstbem\u00e4chtigung\u201c\r\n\u00fcbersetzt und ist eine Strategie zur Selbst- und gegenseitigen\r\nSt\u00e4rkung von Personen und Gruppen, die Diskriminierungs-\r\nerfahrungen gemacht haben\r\nFONA Forschung f\u00fcr Nachhaltigkeit\r\nKMK Kultusminister*innenkonferenz\r\nNP BNE Nationale Plattform Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung\r\nSafer Space Ort f\u00fcr einen m\u00f6glichst sicheren, m\u00f6glichst diskriminierungs-\r\nfreien Austausch\r\nSDGs Sustainable Development Goals, Ziele f\u00fcr nachhaltige\r\nEntwicklung der Vereinten Nationen\r\nImpressum\r\nyoupaN ist das Jugendforum, in dem sich junge Menschen\r\nan der Umsetzung des Nationalen Aktionsplans Bildung\r\nf\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BNE) beteiligen. Das Ju-\r\ngendbeteiligungsprojekt youpaN wird umgesetzt vom\r\nyoupaN-B\u00fcro der Stiftung Bildung und mit Mitteln des\r\nBundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung unter dem\r\nF\u00f6rderkennzeichen 01JO2201 gef\u00f6rdert.\r\nMehr Informationen zum Nationalen Aktionsplan BNE gibt es\r\nunter www.bne-portal.de.\r\nStiftung Bildung\r\nVorstandsvorsitz: Katja Hintze\r\nSitz und Gesch\u00e4ftsstelle in Berlin\r\nPalais am Festungsgraben\r\nAm Festungsgraben 1, 10117 Berlin\r\nwww.stiftungbildung.org\r\nRedaktion:\r\nMitglieder des youpaN\r\nwww.youpaN.de\r\n1. Auflage, November 2023\r\nE-Mail: youpaNbuero@stiftungbildung.org\r\nTel: +49 (0)30 8096 2701\r\nRechtsf\u00e4hige Stiftung des b\u00fcrgerlichen\r\nRechts anerkannt durch die Stiftungsaufsicht\r\nBerlin, Gesch\u00e4ftszeichen 3416/1005/2, Steu-\r\nernummer 27/641/02475\r\nMitgliedschaften: BBE, Bundesverband\r\nDeutscher Stiftungen, Deutscher Fundraising\r\nVerband, Initiative \u201eMein Erbe tut Gutes\u201c,\r\nParit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband Berlin"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}