{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T12:23:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T21:49:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T15:53:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39849,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:53:35.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38690,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:50:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:53:35.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28439,
                "validFromDate": "2024-01-23T18:00:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:50:50.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27007,
                "validFromDate": "2023-11-22T12:52:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-23T18:00:12.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22064,
                "validFromDate": "2023-08-17T13:51:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-22T12:52:39.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21334,
                "validFromDate": "2023-06-22T08:46:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-17T13:51:51.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16531,
                "validFromDate": "2023-02-22T12:23:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-22T08:46:12.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte e.V. (GFF) ist eine spendenfinanzierte Organisation, die Grund- und Menschenrechte mit juristischen Mitteln verteidigt. Der Verein f\u00f6rdert Demokratie und Zivilgesellschaft, sch\u00fctzt vor unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger \u00dcberwachung sowie digitaler Durchleuchtung und setzt sich f\u00fcr gleiche Rechte und die soziale Teilhabe aller Menschen ein. Dazu f\u00fchrt die GFF strategische Gerichtsverfahren, geht mit Verfassungsbeschwerden gegen grundrechtswidrige Gesetze vor und bringt sich mit ihrer juristischen Expertise in gesellschaftliche Debatten ein. Bei diesem Einsatz f\u00fcr das demokratische Staatswesen sprechen wir auch politische Entscheidungstr\u00e4ger*innen direkt an, versenden Studien, Stellungnahmen und Gesetzesentw\u00fcrfe, nehmen an Anh\u00f6rungen teil oder laden zu eigenen Veranstaltungen ein. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Verbraucherschutz"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/b5/319787/Jahresbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Zweckungebundene Spende von monatlich 3.000 EUR",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "GLS Treuhand e.V. Dachstift. f\u00fcr individ. Schenken"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Arbeit f\u00fcr einen effektiven Digitalen Gewaltschutz und zum Thema Whistleblowing in der Polizei",
                "donationEuro": {
                    "from": 670001,
                    "to": 680000
                },
                "name": "Alfred Landecker Foundation"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Arbeit zur St\u00e4rkung der Wissenschaft, Wissenschaftsfreiheit und OpenAccess",
                "donationEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "name": "Arcadia"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Center for User Rights",
                "donationEuro": {
                    "from": 640001,
                    "to": 650000
                },
                "name": "Foundation to Promote Open Society"
            },
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung zur Durchf\u00fchrung des Schutzaufenthaltes einer internationalen Menschenrechtsverteidigern",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "Institut f\u00fcr Auslandsbeziehungen"
            },
            {
                "description": "Allgemeine F\u00f6rderung der Arbeit der GFF und F\u00f6rderung des Center for User Rights",
                "donationEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "name": "Luminate"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Arbeit zu Plattformregulierung",
                "donationEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "name": "Network European Foundations"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr die Koordinationsarbeit des B\u00fcndnisses F5 und des Center for User Rights",
                "donationEuro": {
                    "from": 360001,
                    "to": 370000
                },
                "name": "Stiftung Mercator"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 2280001,
            "to": 2290000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 220001,
            "to": 230000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Boyenstr.",
            "streetNumber": "41",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@freiheitsrechte.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493054908100",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.freiheitsrechte.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bijan",
                "lastName": "Moini",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Lincoln",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joschka",
                "lastName": "Selinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "David",
                "lastName": "Werdermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.oec. LL.M. (NYU)",
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Bering",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Soraia",
                "lastName": "Da Costa Batista",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Benjamin",
                "lastName": "L\u00fcck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Dittmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "G\u00f6rlitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laura",
                "lastName": "Kuttler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Luzie",
                "lastName": "Neyenhuys",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Svea",
                "lastName": "Windwehr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Simone",
                "lastName": "Ruf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mareile",
                "lastName": "Dedekind",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Malte",
                "lastName": "Spitz",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Mitglied des Nationalen Normenkontrollrats",
                        "supremeFederalAuthority": "Nationaler Normenkontrollrat (NKR)"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M. (Columbia)",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ulf",
                "function": " Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Buermeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nora",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Markard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Boris",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Burghardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "John Philipp",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Thurn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Malte",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Spitz",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Mitglied des Nationalen Normenkontrollrats",
                        "supremeFederalAuthority": "Nationaler Normenkontrollrat (NKR)"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 32,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 32
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Digital Rights (EDRi)"
            },
            {
                "membership": "Civil Liberties Union for Europe (Liberties)"
            },
            {
                "membership": "F5"
            },
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "Allianz Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung"
            },
            {
                "membership": "NOYB - Europ\u00e4isches Zentrum f\u00fcr digitale Rechte"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte e.V. (GFF)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001802/39849",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:50:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/29/319790/Lobbyregister-Detailansicht-R001802-2024-06-27_15-53-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T15:53:35.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 39849,
    "registerNumber": "R001802",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Neue Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung digitaler Gewalt und insbesondere eine Regelung zu gerichtlich angeordneten Accountsperren. Wir legen den Fokus darauf, ein datensparsames und effektives Mittel gegen digitale Gewalt einzuf\u00fchren und dabei das Recht auf Anonymit\u00e4t nicht zu gef\u00e4hrden. Gleichzeitig setzen wir uns daf\u00fcr ein die M\u00f6glichkeit zivilgesellschaftlicher Organisationen, unterst\u00fctzend sowie eigeninitiativ zu st\u00e4rken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007695",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz gegen digitale Gewalt"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesregierung soll dazu bewogen werden den Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Festlegung von Vorschriften zur Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung des sexuellen Missbrauchs von Kindern abzulehnen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007696",
                "statements": [],
                "title": "Positionierung Deutschlands zur Chatkontrolle-Verordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung eines Verbot biometrischer Massen\u00fcberwachung, etwa durch automatisierte Gesichtserkennung in der Strafverfolgung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010859.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10859",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/erstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesdatenschutzgesetzes/308702",
                        "title": "Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007697",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/68/319736/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240116.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007697",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "20. Juni 2024 \r\n\r\nStellungnahme zum Gesetzentwurf der Bundesregierung \u201eEntwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes\u201c (BT-Drs. 20/10859) fur die \u00f6ffentliche Anhorung im  Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat des Deutschen Bundestags am 24. Juni 2024 \r\n\r\nvon Dr. Simone Ruf, \r\nGesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte e.V. \r\n\r\nA. Zusammenfassung \r\nHinsichtlich der im Gesetzentwurf der Bundesregierung vorgesehenen Reformen des Bundesdatenschutzgesetzes (im Folgenden \u201eBDSG\u201c) empfehlen wir, insbesondere die Erweiterung der Ausnahmen zu den datenschutzrechtlichen Auskunftsanspr\u00fcchen in \u00a7 34 Abs. 1 Satz 2 BDSG-E und \u00a7 83 Abs. 1 Satz 2 SGB X-E zu streichen. Dies w\u00fcrde Betroffenenrechte und den Rechtsschutz gegen rechtswidrige Datenverarbeitungen erheblich schw\u00e4chen (B).  \r\nZwar begr\u00fc\u00dfen wir die Aufnahme von \u00a7 16a BDSG-E. Die Institutionalisierung der Datenschutzkonferenz (im Folgenden \u201eDSK\u201c) k\u00f6nnte aber grunds\u00e4tzlich noch weiter gehen und auch eine Gesch\u00e4ftsstelle sowie eine verbindliche Beschlussfassung vorsehen (C).  \r\nDa der Einsatz biometrischer Fernidentifikationssysteme auch in Deutschland in der polizeilichen Praxis trotz fehlender Rechtsgrundlagen auf dem Vormarsch ist, empfehlen wir, die Gelegenheit der Reform des BDSG zu nutzen, den Gesetzentwurf durch ein Verbot von Datenverarbeitungen mittels biometrischer Fernidentifikationssysteme im \u00f6ffentlichen Raum zu erweitern (D).  \r\nDer Einsatz derartiger Systeme ist mit enormen Risiken und Gefahren f\u00fcr Grund- und \r\nMenschenrechte verbunden und kann angesichts der nach wie vor hohen Fehleranf\u00e4lligkeit und Diskriminierungseffekte dieser Systeme nicht zu einer effektiven Polizeiarbeit beitragen. Angesichts des Missbrauchspotenzials muss ein Einsatz durch Private erst recht ausgeschlossen sein.  \r\nDas Unionsrecht l\u00e4sst den nationalen Gesetzgebern Spielraum f\u00fcr ein solches Verbot und auch das Grundgesetz erm\u00f6glicht es, Verbote im Rahmen der verfassungsrechtlichen Kompetenzordnung im BDSG vorzusehen. Die Verbote k\u00f6nnen f\u00fcr \u00f6ffentliche Stellen der L\u00e4nder zwar nur eingeschr\u00e4nkt Geltung beanspruchen, jedoch erweitert \u00a7 500 StPO den Anwendungsbereich des BDSG f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Landespolizei im repressiven Bereich.  \r\nWir empfehlen ein m\u00f6glichst umfassendes Verbot, welches Echtzeit- als auch retrograde Abgleiche umfasst. Diese pauschale, auf der KI-Verordnung basierende Unterscheidung ist aus grundrechtlicher Perspektive nur schwer nachvollziehbar und jedenfalls nicht das ausschlaggebende Kriterium f\u00fcr die Beurteilung der Eingriffsintensit\u00e4t. Vielmehr birgt auch der retrograde Abgleich das Risiko nachhaltiger Grundrechtsbeeintr\u00e4chtigungen und spezifischer Gefahren. \r\nWir empfehlen, auch die Weiterverarbeitung von Daten, die durch die Verwendung biometrischer Fernidentifizierungssysteme in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen aufgrund anderer Gesetze erhoben wurden, zu verbieten. Dadurch k\u00f6nnen potenzielle L\u00fccken geschlossen werden, die sich gegebenenfalls k\u00fcnftig daraus ergeben k\u00f6nnten, dass auf Landesebene Rechtsgrundlagen f\u00fcr den Einsatz biometrischer Fernidentifizierungssysteme im \u00f6ffentlichen Raum geschaffen werden. Ein Formulierungsvorschlag ist der Stellungnahme beigef\u00fcgt.  \r\nB. Beschr\u00e4nkung des Auskunftsanspruchs durch \u00a7 34 Abs. 1 Satz 2 BDSG-E und \u00a7 83 Abs. 1 Satz 2 SGB X-E \r\nDurch einen neuen Satz 2 soll sowohl in \u00a7 34 Abs. 1 Satz 2 BDSG als auch in \u00a7 83 Abs. 1 Satz 2 SGB X eine neue Ausnahme f\u00fcr Auskunftsanspr\u00fcche eingef\u00fchrt werden. Demnach soll das Recht auf Auskunft auch insoweit nicht bestehen, als der betroffenen Person durch die Information ein Betriebs- oder Gesch\u00e4ftsgeheimnis des Verantwortlichen oder eines Dritten offenbart w\u00fcrde und das Interesse an der Geheimhaltung das Interesse der betroffenen Person an der Information \u00fcberwiegt.  \r\nDiese Neuerung stellt eine Verschlechterung f\u00fcr die Betroffenenrechte dar. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass damit ein Ausnahmetatbestand geschaffen wird, der von Verantwortlichen zum einen \u00fcberm\u00e4\u00dfig in Anspruch genommen wird und zum anderen f\u00fcr Betroffene, die ihre Interessen darlegen m\u00fcssen, mit erheblichem Aufwand verbunden ist. Da Auskunftsanspr\u00fcche oft der erste Schritt sind, um Rechtsschutz gegen unzul\u00e4ssige Datenverarbeitungen zu ergreifen, werden damit mittelbar die Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten geschm\u00e4lert.  \r\nDer Normtext insinuiert au\u00dferdem, dass bei Vorliegen der Voraussetzungen die Ausnahme absolut gelten soll, also auch keine teilweise Beschr\u00e4nkung der Auskunft m\u00f6glich sein soll. Dem steht insbesondere ErwGr. 63 der Verordnung (EU) 2016/679 (im Folgenden \u201eDSGVO\u201c) entgegen, demgem\u00e4\u00df Ausnahmen nicht dazu f\u00fchren d\u00fcrfen, dass der betroffenen Person jegliche Auskunft verweigert wird. Au\u00dferdem tr\u00e4gt bereits Art. 15 Abs. 4 DSGVO dem Schutz von Gesch\u00e4fts- und Betriebsgeheimnissen Rechnung, sodass sich die Farge stellt, inwiefern die Neuregelung \u00fcberhaupt erforderlich ist.  \r\nC. Institutionalisierung der Datenschutzkonferenz  \r\n\u00a7 16a BDSG-E ist im Grundsatz zu begr\u00fc\u00dfen, da er einen Schritt in Richtung Institutionalisierung der DSK darstellt, die auch im Koalitionsvertrag enthalten ist.  Dort ist auch vorgesehen, rechtlich, wo m\u00f6glich, verbindliche Beschl\u00fcsse zu erm\u00f6glichen.  Allerdings bleibt \u00a7 16a BDSG-E dahinter zur\u00fcck und verankert lediglich den status-quo der DSK im BDSG. Sie gibt derzeit bereits Auslegungshilfen, Leitlinien oder Empfehlungen zu Voraussetzungen und Rechtsfolgen einschlie\u00dflich allgemeiner Einsch\u00e4tzungen zur Vereinbarkeit von konkretisierten Datenverarbeitungen mit dem Datenschutzrecht heraus, die aber nicht verbindlich sind. \r\nUm Einheitlichkeit und Rechtssicherheit bei der Auslegung datenschutzrechtlicher Normen k\u00fcnftig wirksam zu erm\u00f6glichen, k\u00f6nnte eine Befugnis aufgenommen werden, die es der DSK erlaubt, verbindlich Beschl\u00fcsse zu fassen. Die Verbindlichkeit k\u00f6nnte auch beschr\u00e4nkt werden auf das Innenverh\u00e4ltnis und ggf. den nicht-\u00f6ffentlichen Aufsichtsbereich. Die Einrichtung einer Gesch\u00e4ftsstelle k\u00f6nnte dar\u00fcber hinaus dazu beitragen, die Arbeit der DSK durch einen administrativen Unterbau effizienter zu gestalten. Mit Blick auf das Verfassungsrecht stellt sich dabei vor allem die Frage, ob es sich um eine zul\u00e4ssige Form der sogenannten Mischverwaltung  handelt. Es gibt \u00fcberzeugende rechtliche Gr\u00fcnde, dass bei einer derartigen Institutionalisierung weder Unions- noch Verfassungsrecht verletzt wird, da die Mischverwaltung dadurch gerechtfertigt werde k\u00f6nne, dass mit dem europarechtlich \u00fcberformten Gebot eines effektiven und vereinheitlichten Vollzugs des Datenschutzrechts zur Behebung bestehender Vollzugsdefizite ein besonderer Sachgrund vorliege und die Datenschutzkonferenz zudem im Rahmen einer eng umgrenzten Sachmaterie t\u00e4tig sei.   Dennoch sind damit einige verfassungsrechtliche Unsicherheiten verbunden, die, auch wenn eine St\u00e4rkung der Kooperation \r\n  \r\nin Form gemeinsamer und verbindlicher Entscheidungen begr\u00fc\u00dfenswert ist, eingepreist werden m\u00fcssen. Nichtsdestotrotz d\u00fcrften die damit verbundenen Vorteile daf\u00fcr sprechen, diese Unsicherheiten in Kauf zu nehmen. \r\nD. Aufnahme eines Verbots biometrischer Fernidentifikation im \u00f6ffentlichen Raum in das BDSG \r\nBiometrische Fernidentifikation stellt eine besondere Gefahr f\u00fcr Grund- und Menschenrechte dar (I). Die Reformbestrebungen des BDSG sollten deshalb genutzt werden, um ein Verbot biometrischer Fernidentifikation im \u00f6ffentlichen Raum im BDSG zu verankern (II). Das Verbot sollte dabei m\u00f6glichst weitreichend gefasst werden (III).  \r\nI. Biometrische Fernidentifikation als Gefahr f\u00fcr die Grundrechte  \r\nBiometrische Fernidentifikation im \u00f6ffentlichen Raum birgt erhebliche Risiken und Gefahren f\u00fcr die Verwirklichung und den Schutz von Grund- und Menschenrechten.  \r\nDass biometrische Daten besonders schutzw\u00fcrdig sind, ergibt sich aus der besonderen N\u00e4he biometrischer Daten zur Individualit\u00e4t und Identifizierbarkeit einer Person. Normativ ist diese grunds\u00e4tzliche Wertung zum Bespiel in Art. 9 Abs. 1 DSGVO und Art. 10 Richtlinie (EU) 2016/680 \r\n\t(im \tFolgenden \t\u201eJI-RL\u201c) \tsowie \tin \t\u00a7 \t48 \tBDSG \tverankert \tund \twurde \tauch \tvom \r\nBundesverfassungsgericht besonders hervorgehoben.   \r\nDer Einsatz derartiger Technologie im \u00f6ffentlichen Raum birgt das Risiko ausufernder Massen\u00fcberwachung. Personen k\u00f6nnen immer und \u00fcberall eindeutig identifiziert werden. Dadurch k\u00f6nnen umfassende Bewegungs- und Pers\u00f6nlichkeitsprofile erstellt werden. Denn der Kontext des Aufenthaltsortes erm\u00f6glicht auch R\u00fcckschl\u00fcsse auf h\u00f6chstpers\u00f6nliche Daten, wie beispielsweise auf politische Einstellungen, die sexuelle Orientierung oder auch den Gesundheitszustand einer Person. Anonymit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Raum droht sowohl gegen\u00fcber staatlichen Stellen als auch gegen\u00fcber Privaten verloren zu gehen.  \r\nDiese Risiken haben erhebliche Auswirkungen auf das Verhalten von Menschen im \u00f6ffentlichen Raum. Der Einsatz biometrischer Fernidentifikation ist mit enormen Abschreckungseffekten verbunden. Menschen k\u00f6nnen hierdurch von der Aus\u00fcbung ihrer Grundrechte, insbesondere der \r\n  \r\nMeinungs- und Versammlungsfreiheit abgeschreckt werden (sog. chilling effects6), wenn sie bef\u00fcrchten, dabei jederzeit identifiziert werden zu k\u00f6nnen, auch wenn sie sich gesetzestreu verhalten.   \r\nHinzukommt, dass diese Instrumente der biometrischen Fernidentifikation h\u00f6chst fehleranf\u00e4llig sind.  In Bezug auf Gesichtserkennungssysteme kann festgestellt werden, dass nicht wei\u00dfe Menschen, aber auch non-bin\u00e4re und transgender Personen besonders h\u00e4ufig falsch identifiziert werden und in der Folge illegitimen, grundrechtsbeschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen ausgesetzt sind. Das haben inzwischen verschiedene Studien gezeigt.  Die Nutzung fehleranf\u00e4lliger Systeme greift nicht nur erheblich in Grundrechte unbescholtener Menschen ein, sondern d\u00fcrfte somit auch nicht den Anspr\u00fcchen an die Effektivit\u00e4t polizeilicher Arbeit gerecht werden. So f\u00fchrte fehlende Effektivit\u00e4t auch in Sachsen dazu, dass die 2019 geschaffene Rechtsgrundlage, die den Einsatz biometrischer Fernidentifikationssystemen im \u00f6ffentlichen Raum legitimieren sollte, bereits nach ihrer ersten gesetzlich vorgesehenen Evaluation nicht verl\u00e4ngert wurde.  \r\nAuch strukturelle Diskriminierung \u2013 insbesondere struktureller Rassismus \u2013 wird durch den \r\nEinsatz solcher Systeme verst\u00e4rkt. Vor allem dann, wenn Referenzdatenbanken aus polizeilichen Datenbanken bestehen, setzen sich die darin angelegten Diskriminierungen fort. Das Risiko von weiteren polizeilichen Ma\u00dfnahmen betroffen zu sein, ist somit f\u00fcr marginalisierte Gruppen deutlich h\u00f6her.  \r\nDa biometrische Daten anders als beispielsweise Kreditkartennummern oder Passw\u00f6rter nicht ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen, aber oft als Authentifizierungsinstrument genutzt werden, kann es zu \r\n  \r\n6 Assion, \u00dcberwachung und Chilling Effects, in: \u00dcberwachung und Recht. Tagungsband zur Telemedicus Sommerkonferenz, 2014, S. 31 ff.; vgl. auch BVerfG, Beschluss v. 17.02.2009, 1 BvR 2492/08, Rn. 131. \r\nerheblichen Konsequenzen f\u00fchren, wenn unberechtigte Zugriffe auf biometrische Datenbanken stattfinden. Dieses Risiko besteht sowohl f\u00fcr die private als auch die staatliche Nutzung. Die Verwendung von biometrischen Fernidentifikationssystemen w\u00fcrde tendenziell dazu f\u00fchren, dass biometrische Datenbanken entstehen oder vergr\u00f6\u00dfert werden. Mit dem Einsatz gehen somit erhebliche Risiken der Datensicherheit einher.  \r\nNicht zuletzt aufgrund der enormen Streubreite biometrischer Fernidentifikation handelt es sich um schwerwiegende Eingriffe in das Recht auf informationelle Selbstbestimmung (Art. 2 Abs. 1 i.V.m. Art. 1 Abs. 1 GG). Betroffen sind alle Personen, deren biometrische Daten abgeglichen werden. Das Bundesverfassungsgericht hat klargestellt, dass auch Nicht-Treffer Eingriffe in die Grundrechte der Personen, deren Daten abgeglichen werden, darstellen.  Dadurch, dass die \r\nMa\u00dfnahme heimlich stattfindet, versch\u00e4rft sich der Eingriff, da Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Betroffene dann regelm\u00e4\u00dfig nur sehr eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sind.   \r\n\tII. \tUmsetzung eines Verbots im BDSG \r\nBereits in der Anh\u00f6rung im Digitalausschuss zum Thema \u201eNationale Spielr\u00e4ume bei der Umsetzung des europ\u00e4ischen Gesetzes \u00fcber K\u00fcnstliche Intelligenz\u201c am 15. Mai 2024 wurde die M\u00f6glichkeit, ein Verbot in das BDSG aufzunehmen thematisiert.   \r\nDie Verankerung eines Verbots biometrischer Fernidentifikation im \u00f6ffentlichen Raum in das BDSG ist angesichts der aktuellen Rechtslage und Praxis erforderlich, um den Koalitionsvertrag umzusetzen (1). Sowohl das Unionsrecht (2) als auch die nationale verfassungsrechtliche Kompetenzordnung (3) erm\u00f6glichen die Umsetzung eines Verbots im BDSG. Auch der Anwendungsbereich und die Auswirkungen eines Verbots im BDSG sprechen daf\u00fcr, ein Verbot dort zu verankern (4).   \r\n1. Notwendigkeit gesetzgeberischer Klarstellung und Umsetzung des Koalitionsvertrags \r\nDurch die KI-Verordnung (im Folgenden \u201eKI-VO\u201c) selbst wird gem. Art. 5 Abs. 1 lit. h KI-VO nur ein kleiner Teil der biometrischen Fernidentifizierung im \u00f6ffentlichen Raum verboten. Dieser betrifft die Verwendung von biometrischen Echtzeit-Fernidentifizierungssystemen in \u00f6ffentlich \r\n  \r\nzug\u00e4nglichen R\u00e4umen zu Zwecken der Strafverfolgung und gilt auch nicht absolut, sondern sieht eine Reihe von Ausnahmen vor. Das Verbot betrifft damit \u201enur\u201c die Strafverfolgung, wobei darunter nach Art. 3 Abs. 46 KI-VO auch die Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit geh\u00f6rt.  \r\nDerzeit existieren f\u00fcr nationale Polizei- und Sicherheitsbeh\u00f6rden im Bereich der Strafverfolgung und Gefahrenabwehr keine spezifischen Rechtsgrundlagen, die den Einsatz biometrischer Fernidentifikation erlauben , sodass die Verwendung derzeit rechtswidrig w\u00e4re. Die KI-Verordnung stellt zwar Anforderungen an diese Systeme und potenzielle Befugnisnormen, beinhaltet selbst aber keine Rechtsgrundlagen, die staatliche Eingriffe durch biometrische Fernidentifikationssysteme legitimieren. Nichtsdestotrotz hat sich j\u00fcngst durch die mediale Berichterstattung  sowie kleine Anfragen in verschiedenen Landesparlamenten16 gezeigt, dass solche Systeme bereits im Einsatz sind. Der Bundesgesetzgeber sollte deshalb unbedingt durch ein Verbot klarstellen, dass der Einsatz dieser Systeme nicht erlaubt ist. \r\nMit Blick auf das Verbot des Image-Scrapings in Art. 5 Abs. 1 lit. e KI-VO sind die M\u00f6glichkeiten Privater beim Einsatz von Systemen biometrischer Gesichtserkennung zwar teilweise schon beschr\u00e4nkt. Demnach ist es nicht erlaubt, ungezielt Gesichtsbilder aus dem Internet oder aus Video\u00fcberwachungsaufnahmen auszulesen. Damit d\u00fcrfte zwar die Nutzung von Systemen wie PimEyes oder Clearview schon nach der KI-VO eindeutig unzul\u00e4ssig sein. Ein umfassender, l\u00fcckenloser Ausschluss biometrischer Fernidentifikation durch Private ist dadurch aber nicht sichergestellt. Denn Fernidentifikation kann nicht nur \u00fcber den Abgleich von Gesichtsbildern, sondern auch mittels anderer physischer, physiologischer und verhaltensbezogener menschlicher Merkmale erfolgen, wie Augenbewegungen, K\u00f6rperform, Stimme, Prosodie, Gang, Haltung, Herzfrequenz, Blutdruck, Geruch oder charakteristischer Tastenanschlag (vgl. ErwGr. 15 \r\n  \r\nKI-VO). Abgesehen davon bleibt auch das gezielte Auslesen von Gesichtsbildern weiterhin m\u00f6glich und kann Grundlage f\u00fcr die Erstellung von Referenzdatenbanken sein. \r\nIm Anwendungsbereich der DSGVO ist die Verarbeitung biometrischer Daten unter bestimmten Voraussetzungen m\u00f6glich, sodass auch hier Rechtsunsicherheiten und etwaige L\u00fccken durch ein eindeutiges Verbot, das Private als auch \u00f6ffentliche Stellen betrifft, geschlossen werden sollten. Art. 9 Abs. 1 DSGVO untersagt zwar grunds\u00e4tzlich die Verarbeitung biometrischer Daten zur eindeutigen Identifizierung einer nat\u00fcrlichen Person. Es bestehen aber nach Art. 9 Abs. 2 DSGVO Ausnahmen von diesem Verbot, die auch Spielr\u00e4ume f\u00fcr die Konkretisierung durch die Mitgliedstaaten er\u00f6ffnen, die teilweise durch Fachgesetzte, aber auch durch \u00a7 22 BDSG ausgef\u00fcllt werden.   \r\nAuch wenn zweifelhaft ist, ob es \u00fcberhaupt Einzelf\u00e4lle gibt, bei denen Private biometrische Fernidentifikation nach den Vorschriften der DSGVO einsetzen d\u00fcrften, ist es angesichts der Ausnahmem\u00f6glichkeiten zu Art. 9 DSGVO erforderlich, etwaige L\u00fccken zu schlie\u00dfen und auch den Einsatz durch nicht\u00f6ffentliche Stellen zu verbieten. \r\nDar\u00fcber hinaus hat sich die Bundesregierung im Koalitionsvertrag klar gegen den Einsatz von biometrischer Erfassung zu \u00dcberwachungszwecken ausgesprochen. Das Recht auf Anonymit\u00e4t sowohl im \u00f6ffentlichen Raum als auch im Internet sei zu gew\u00e4hrleisten.  Ein entsprechendes Verbot im BDSG zu verankern, w\u00fcrde dieses Versprechen bekr\u00e4ftigen. \r\n2. Unionsrechtlicher Rahmen  \r\nEin Verbot ist nach Art. 9 Abs. 4 DSGVO unbedenklich, der es den Mitgliedstaaten erlaubt, zus\u00e4tzliche Bedingungen, einschlie\u00dflich Beschr\u00e4nkungen, einzuf\u00fchren oder aufrechtzuerhalten, soweit die Verarbeitung von genetischen, biometrischen oder Gesundheitsdaten betroffen ist. \r\nAuch die JI-Richtlinie gibt hinsichtlich der Verarbeitung biometrischer Daten nach Art. 10 JI-RL nur Mindeststandards vor (vgl. Art. 1 Abs. 3 JI-RL) und st\u00fcnde einem Verbot nicht entgegen.  \r\nEbenso erlaubt die KI-VO nationale Verbotsregelungen einzuf\u00fchren: F\u00fcr die Verwendung von biometrischen Echtzeit-Fernidentifizierungssystemen k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten nach Art. 5 \r\n  \r\nAbs. 5 Satz 5 KI-VO im Einklang mit dem Unionsrecht restriktivere Rechtsvorschriften f\u00fcr den \r\nEinsatz biometrischer Fernidentifizierungssysteme erlassen. Damit w\u00e4re auch ein vollst\u00e4ndiges Verbot m\u00f6glich. Gem. Art. 26 Abs. 10 UAbs. 7 KI-VO k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten im Einklang mit dem Unionsrecht strengere Rechtsvorschriften f\u00fcr die Verwendung von Systemen zur nachtr\u00e4glichen biometrischen Fernidentifizierung erlassen, sodass auch f\u00fcr die retrograde Fernidentifikation eine nationale Verbotsvorschrift m\u00f6glich ist. Da die KI-VO an vielen Stellen Bezug auf das unionsrechtliche Datenschutzrecht nimmt und dieses grunds\u00e4tzlich unber\u00fchrt l\u00e4sst (Art. 2 Ab.s 7 KI-VO), bietet es sich an, diesen Ansatz auch in der nationalen Umsetzung aufzugreifen und die Verbote im BDSG zu verorten.  \r\n3. Gesetzgebungskompetenzen \r\nEin Verbot biometrischer Fernidentifizierung ist f\u00fcr die dem Bundesgesetzgeber innerhalb der ihm durch das Grundgesetz kompetenzrechtlich zugewiesenen Regelungsmaterien m\u00f6glich.  \r\nDa sich das Datenschutzrecht als eine Querschnittsmaterie darstellt, ergibt sich die \r\nGesetzgebungskompetenz des Bundes als Annex aus verschiedenen Sachkompetenzen der Art. 73 und 74 GG.  Die Kompetenz f\u00fcr den Bund zur Regelung des Datenschutzrechts ergibt sich also aus seiner jeweiligen Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr bestimmte Sachbereiche, in deren Rahmen Daten verarbeitet werden, also beispielsweise f\u00fcr das Strafrecht aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 1, 72 GG oder den Zoll- und Grenzschutz aus Art. 73 Abs. 1 Nr. 5 GG. Die datenschutzrechtliche Regelungskompetenz des Bundesgesetzgebers f\u00fcr nicht\u00f6ffentliche Stellen kann als Annexkompetenz auf Art.\u200974 Abs.\u20091 Nr. 1,\u200911 und 12 GG gest\u00fctzt werden.  F\u00fcr die Gefahrenabwehr der L\u00e4nder ist der Bund hingegen nicht kompetent, sodass es den Landesgesetzgebern obliegt, entsprechende Verbotsnormen vorzusehen.  \r\n4. Anwendungsbereich und Wirkung des BDSG \r\nAuch mit Blick auf den Anwendungsbereich und potenzielle Auswirkungen im Zusammenspiel mit anderen Gesetzen erscheint die Verankerung eines Verbots biometrischer Fernidentifikation im BDSG sinnvoll.  \r\nF\u00fcr nicht\u00f6ffentliche Stellen ergibt sich der Anwendungsbereich recht unproblematisch aus \u00a7 1 \r\nAbs. 1 Satz 2 BDSG. Gem. \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 BDSG gelten die Regelungen des BDSG f\u00fcr \u00f6ffentliche \r\n  \r\nStellen des Bundes. F\u00fcr \u00f6ffentliche Stellen der L\u00e4nder gilt das BDSG nur subsidi\u00e4r (\u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 BDSG): Existiert landesspezifisches Datenschutzrecht, hat dieses Vorrang. Das BDSG gilt aber dann (\u201esoweit\u201c), wenn die Vorschriften des Landesdatenschutzrechts einen Sachverhalt nicht oder nicht abschlie\u00dfend regeln und die weiteren Voraussetzungen des \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 Nr. 2 \r\nvorlegen.   \r\nZwar ist das BDSG subsidi\u00e4r zu spezielleren Fachgesetzen (\u00a7 1 Abs. 2 Satz 1 BDSG). Wenn die Fachgesetze einen Sachverhalt, f\u00fcr den das BDSG gilt, aber nicht oder nicht abschlie\u00dfend regeln, finden hingegen die Vorschriften des BDSG Anwendung (vgl. \u00a7 1 Abs. 2 Satz 2 BDSG). Das BDSG gilt also subsidi\u00e4r als Auffanggesetz mit dem Ziel, im bereichsspezifischen Recht Datenschutzl\u00fccken zu f\u00fcllen und datenschutzrechtsfreie R\u00e4ume zu vermeiden.  \r\nEine Verankerung im BDSG bietet sich deshalb an, weil es vorliegend um ein klarstellendes, die Fachgesetze \u00fcbergreifendes und damit kein bereichsspezifisches Verbot geht. Denkbar sind davon unabh\u00e4ngig auch erg\u00e4nzende bereichsspezifische Verbote in den Fachgesetzen. Die Subsidiarit\u00e4tsklausel ist unbedenklich, solange in den Fachgesetzen keine Befugnisse oder Regelungen existieren, die die biometrische Fernidentifikation im Sinne einer Tatbestandskongruenz  adressieren. \r\n\tBesonders \thervorzuheben \tist \t\u00a7 500 \tStPO, \tder \tf\u00fcr \tdas \tStrafprozessrecht \tden \r\nAnwendungsbereich f\u00fcr die L\u00e4nder nochmals erweitert, indem er anordnet, dass Teil 3 des BDSG entsprechend anzuwenden ist, soweit \u00f6ffentliche Stellen der L\u00e4nder im Anwendungsbereich der StPO personenbezogene Daten verarbeiten (Abs. 1) und soweit in der StPO nicht etwas anderes bestimmt ist. Daraus folgt, dass StPO und BDSG miteinander verschr\u00e4nkt sind und f\u00fcr die Polizei im repressiven Bereich das BDSG gilt.  Die \u00a7\u00a7 45\u2009ff. BDSG bilden den \u201eallgemeinen Teil\u201c, welcher durch spezifische Rechtsvorschriften in der StPO f\u00fcr das Strafverfahren erg\u00e4nzt wird.  \r\n\tIII. \tReichweite des Verbots   \r\nEs sollte ein umfassendes Verbot im BDSG verankert werden, um Grund- und Menschenrechte effektiv zu sch\u00fctzen. Das Verbot soll sich folglich an \u00f6ffentliche Stellen und Private richten (1), die retrograde als auch die Echtzeit-Fernidentifizierung erfassen (2) sowie die Erhebung und die \r\n  \r\nWeiterverarbeitung betreffen (3). Dies lie\u00dfe sich konkret in bereits bestehende Normen des BDSG integrieren (4). \r\n1. \u00d6ffentliche Stellen und Private als Adressat*innen  \r\nEin Verbot sollte in jedem Fall f\u00fcr \u00f6ffentliche Stellen im Sinne des \u00a7 2 BDSG gelten, und zwar sowohl im Anwendungsbereich der DSGVO als auch der JI-RL. Dar\u00fcber hinaus sollte aber auch f\u00fcr Private der Einsatz biometrischer Fernidentifikationssysteme verboten werden. Somit sollte der Gesetzgeber ein Verbot sowohl in Teil 2 als auch in Teil 3 des BDSG verankern.  \r\n2. Retrograd und Echtzeit  \r\nDas Verbot sollte sowohl die biometrische Echtzeit-Fernidentifizierung als auch die retrograde biometrische Fernidentifizierung erfassen.  \r\nZwar stellt EWG 32 der KI-VO darauf ab, dass mit der biometrischen Echtzeit-Fernidentifikation einige spezifische Risiken einhergehen, die sich aus der Unmittelbarkeit der Auswirkungen und den begrenzten M\u00f6glichkeiten weiterer Kontrollen oder Korrekturen ergeben. Dass bei einem Live-Abgleich der Aufenthaltsort einer Person bestimmt und auf die Person damit unmittelbar zugegriffen werden kann, mag ein spezifisches Echtzeit-Risiko zu sein. Allerdings birgt auch der retrograde Abgleich spezifische Risiken, sodass die retrograde Fernidentifikation nicht per se weniger eingriffsintensiv ist. W\u00e4hrend Echtzeit Fernidentifikation punktuell eingriffsintensiv ist, erm\u00f6glichen es retrograde Abgleiche, \u00fcber einen langen Zeitraum hinweg besonders verdichtete Bewegungs- und Pers\u00f6nlichkeitsprofile zu erstellen. Er schafft Anreize f\u00fcr lange Speicherfristen und Einsch\u00fcchterungseffekte vertiefen sich, wenn Videomaterial auf unabsehbare Zeit in der \r\nZukunft auswertbar ist. Hinzu kommt, dass auch ein retrograder Abgleich, anders als der Erw\u00e4gungsgrund suggeriert, technisch zun\u00e4chst keine Kontrollen und Korrekturen voraussetzt. Dabei handelt es sich vielmehr um Fragen der konkreten Ausgestaltung des Verfahrens in etwaigen gesetzlichen Erm\u00e4chtigungsgrundlagen. Dar\u00fcber hinaus betreffen die oben (B.I) dargestellten Risiken und Gefahren gerade jede Form der biometrischen Fernidentifikation und sind nicht prinzipiell reduziert, wenn der Abgleich sp\u00e4ter erfolgt. Denn das Risiko einer ausufernden Massen\u00fcberwachung, der Erstellung umfassender Bewegungs- und \r\nPers\u00f6nlichkeitsprofile, einhergehende Einsch\u00fcchterungseffekte, das Diskriminierungspotenzial und die Streubreite betreffen die Verwendung biometrischer Fernidentifikationssysteme insgesamt.  \r\nMa\u00dfgeblich f\u00fcr die Beurteilung des konkreten Eingriffsgewichts einer Ma\u00dfnahme sind nach verfassungsgerichtlicher Rechtsprechung vielmehr andere Faktoren. Dazu geh\u00f6ren Art, Umfang und denkbare Verwendung der Daten, die Gefahr ihres Missbrauchs, die Anzahl der betroffenen Grundrechtstr\u00e4ger*innen, die Intensit\u00e4t der Beeintr\u00e4chtigungen und unter welchen Voraussetzungen dies geschieht, insbesondere ob diese Personen hierf\u00fcr einen Anlass gegeben haben, ob eine Ma\u00dfnahme heimlich stattfindet und wie die Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten ausgestaltet sind.  Auch die Fehler- und Diskriminierungsanf\u00e4lligkeit spielt daf\u00fcr eine Rolle.   \r\n3. Erhebung und Weiterverarbeitung  \r\nNeben einem Erhebungsverbot durch biometrische Fernidentifizierungssysteme sollten auch Weiterverarbeitungsverbote in das BDSG aufgenommen werden. \r\nDa ein Erhebungsverbot im BDSG au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs keine Wirkung entfaltet, ist es nicht ausgeschlossen, dass auf Landesebene zum Beispiel Rechtsgrundlagen in den jeweiligen Polizeigesetzen geschaffen werden. Diese k\u00f6nnten die dadurch erhobenen Daten an Bundesbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln bzw. selbst in Ermittlungsverfahren, also repressiv, nutzen wollen. \u00a7 161 Abs. 3 Satz 1 StPO schr\u00e4nkt lediglich die Verwertung derart erhobener Daten zu Beweiszwecken ein, steht aber einer Verwendung als Spurenansatz oder als Anlass eines Anfangsverdachts nicht entgegen.28 Ein spezielles Weiterverarbeitungsverbot im BDSG f\u00fcr Daten, die durch die Verwendung biometrischer Fernidentifizierungssysteme in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen aufgrund anderer Gesetze erhoben wurden, k\u00f6nnte eine Verwendung abseits der Verwertung zu Beweiszwecken verhindern, auch wenn sich die spezielle Vorschrift dann im \u201eallgemeineren\u201c Gesetz, n\u00e4mlich im BDSG befinden w\u00fcrde. \r\n4. Formulierungsvorschlag  \r\nEs wird vorgeschlagen, Erhebungs- und Weiterverarbeitungsverbote in die Normen des BDSG zu integrieren, die die Verarbeitung biometrischer Daten betreffen. Es sollte sichergestellt sein, dass die Begrifflichkeiten denen in der DSGVO, JI-RL und KI-VO entsprechen und einheitlich verwendet werden. Gegebenenfalls reicht auch ein Hinweis auf die Definitionen der verwendeten Begriffe in der Gesetzesbegr\u00fcndung aus. Jedenfalls sollte in der Gesetzesbegr\u00fcndung explizit darauf verwiesen werden, dass die Verbote zur Weiterverwendung auch im Rahmen in \r\n  \r\nrepressiven Ermittlungsverfahren gelten und insofern neben \u00a7 161 Abs. 3 StPO treten, indem sie auch die Verwendung als Spurenansatz verbieten.  \r\nIn \u00a7 22 BDSG k\u00f6nnte folgender neuer Absatz 3 eingef\u00fcgt werden:  \r\n\u201e(3) Die Verarbeitung personenbezogener Daten durch die Verwendung biometrischer \r\nFernidentifizierungssysteme (Art. 3 Nr. 41 KI-VO) in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen (Art. 3 Nr. 44 KI-VO) ist unzul\u00e4ssig.\u201c \r\nIn \u00a7 23 BDSG k\u00f6nnte folgender neuer Satz 2 in Abs. 2 eingef\u00fcgt werden: \r\n\u201eDie Verarbeitung personenbezogener Daten, die durch die Verwendung biometrischer \r\nFernidentifizierungssysteme (Art. 3 Nr. 41 KI-VO) in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen (Art. 3 Nr. 44 \r\nKI-VO) aufgrund anderer Gesetze erhoben wurden, ist unzul\u00e4ssig.\u201c  \r\nIn \u00a7 24 BDSG k\u00f6nnte folgender neuer Satz 2 in Abs. 2 eingef\u00fcgt werden: \r\n\u201eDie Verarbeitung personenbezogener Daten, die durch die Verwendung biometrischer \r\nFernidentifizierungssysteme (Art. 3 Nr. 41 KI-VO) in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen (Art. 3 Nr. 44 KI-VO) aufgrund anderer Gesetze erhoben wurden, ist unzul\u00e4ssig.\u201c  In \u00a7 48 BDSG k\u00f6nnte folgender neuer Absatz 3 eingef\u00fcgt werden:  \r\n\u201e(3) Die Verarbeitung personenbezogener Daten durch die Verwendung biometrischer \r\nFernidentifizierungssysteme (Art. 3 Nr. 41 KI-VO) in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen (Art. 3 Nr. 44 KI-VO) ist unzul\u00e4ssig.\u201c \r\nIn \u00a7 49 BDSG k\u00f6nnte folgender neuer Satz 3 eingef\u00fcgt werden: \r\n\u201eDie Verarbeitung personenbezogener Daten, die durch die Verwendung biometrischer \r\nFernidentifizierungssysteme (Art. 3 Nr. 41 KI-VO) in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen (Art. 3 Nr. 44 KI-VO) aufgrund anderer Gesetze erhoben wurden, ist unzul\u00e4ssig.\u201c  \r\n \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bundesdatenschutzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einf\u00fchrung eines gesetzliches Fundaments f\u00fcr die Freiheitskommission und umfassende und nachhaltige Umsetzung der \u00dcberwachungsgesamtrechnung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CRIME",
                        "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Fight against crime"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007698",
                "statements": [],
                "title": "Freiheitskommission & \u00dcberwachungsgesamtrechnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UrhG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Urheberrecht und verwandte Schutzrechte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/urhg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Urheberrechtliche Absicherung von Bibliotheken nicht nur f\u00fcr das Ausleihen physischer B\u00fccher, sondern auch f\u00fcr das Ausleihen von elektronischen B\u00fcchern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007699",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung der Situation des e-Lending"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Schriftliche Stellungnahme vor dem Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales zu zwei Antr\u00e4gen von Fraktionen im Deutschen Bundestag mit einer verfassungsrechtlichen Bewertung der Einf\u00fchrung der Bezahlkarte, der Ausweitung von Sanktionen nach \u00a7 1a AsylbLG und der Ausweitung des Bezugszeitraumes der niedrigeren Leistungen nach dem AsylbLG von 18 auf 36 Monate",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/097/2009740.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9740",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/leistungen-f%C3%BCr-asylbewerber-senken-rechtliche-spielr%C3%A4ume-nutzen/307095",
                        "title": "Leistungen f\u00fcr Asylbewerber senken - Rechtliche Spielr\u00e4ume nutzen"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/040/2004051.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/4051",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/sozialstaatsmagnet-sofort-abstellen-ende-des-rechtskreiswechsels-f%C3%BCr-kriegsfl%C3%BCchtlinge-aus-der/292628",
                        "title": "Sozialstaatsmagnet sofort abstellen - Ende des Rechtskreiswechsels f\u00fcr Kriegsfl\u00fcchtlinge aus der Ukraine und Einf\u00fchrung eines strengen Sachleistungsprinzips f\u00fcr Asylbewerber"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007700",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/eb/319738/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240117.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007700",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bezahlkarte",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "4. April 2024 \r\nSchriftliche Stellungnahme der Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte e.V. \r\nzur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung am 8. April 2024  \r\nzum  \r\nAntrag der CDU/CSU-Fraktion: Leistungen f\u00fcr Asylbewerber senken \u2013 Rechtliche Spielr\u00e4ume nutzen (BT-Drucksache 20/9740); Antrag der AfD-Fraktion: Sozialstaatsmagnet sofort \r\nabstellen - Ende des Rechtskreiswechsels f\u00fcr Kriegsfl\u00fcchtlinge aus der Ukraine und \r\nEinf\u00fchrung eines strengen Sachleistungsprinzips f\u00fcr Asylbewerber (BT-Drucksache 20/4051) \r\nvon Sarah Lincoln, \r\nRechtsanw\u00e4ltin und Schwerpunkleitung Gleiche Rechte und Soziale Teilhabe  \r\n\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\n \r\nich nehme als Sachverst\u00e4ndige zu einzelnen Aspekten der oben genannten Antr\u00e4ge Stellung, insbesondere konzentriere ich mich dabei auf eine verfassungsrechtliche Bewertung  \r\n \r\n\u2022\tder Einf\u00fchrung einer Bezahlkarte  \r\n\u2022\tder Ausweitung von Sanktionen nach \u00a7 1a AsylbLG \r\n\u2022\tder Ausweitung des Bezugszeitraums der niedrigeren Leistungen nach dem AsylbLG von 18 auf 36 Monate  \r\n \r\n\t1. \tVerfassungsrechtliche Anforderungen an die Einf\u00fchrung einer Bezahlkarte \r\n \r\nDie CDU/CSU-Fraktion fordert in ihrem Antrag die Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Bezahlkarte. R\u00fcck\u00fcberweisungen in Herkunftsl\u00e4nder sollen nicht mehr gestattet sein. Am 19. M\u00e4rz brachte die Fraktion einen Gesetzesentwurf zur rechtssicheren Einf\u00fchrung einer Bezahlkarte im Asylbewerberleistungsgesetz (Bezahlkartengesetz \u2013 BezahlkG) in den Bundestag ein (BT-Drs 20/10722). Dieser Entwurf entspricht im Wesentlichen den AsylbLG-\u00c4nderungen, die von den Regierungsfraktionen zur Einf\u00fchrung einer Bezahlkarte geplant sind und in K\u00fcrze im Bundestag verschiedet werden sollen.  \r\nIn einigen Bundesl\u00e4ndern wie etwa Hamburg, Th\u00fcringen oder Bayern wurde die Bezahlkarte bereits ausgegeben und bringt f\u00fcr Betroffene zahlreiche Beschr\u00e4nkungen mit sich. So sind etwa in Hamburg Bargeldabhebungen auf insgesamt 50 Euro im Monat beschr\u00e4nkt, es sind weder \u00dcberweisungen noch SEPALastschriftverfahren oder Internetk\u00e4ufe m\u00f6glich und durch die Nutzung der Hamburger SocialCard fallen Geb\u00fchren an (f\u00fcr Bargeldabhebungen am Geldautomaten, f\u00fcr strittige Zahlungsauftr\u00e4ge und R\u00fcckbuchungen und ab dem 21. Einkauf im Gesch\u00e4ft, vgl. https://www.hamburg.de/socialcard). Teilweise, z.B. in Bayern, ist der Einsatz der Bezahlkarte geographisch beschr\u00e4nkt (https://www.stmi.bayern.de/assets/stmi/med/aktuell/factsheet_bezahlkarte_web.pdf). Die Bezahlkarte ist nach den aktuellen Pl\u00e4nen der Bundesl\u00e4nder nicht nur f\u00fcr die vor\u00fcbergehende Nutzung gedacht. Asylsuchende m\u00fcssen unter Umst\u00e4nden viele Jahre, Geduldete sogar Jahrzehnte mit der Karte leben.  \r\n \r\nBezahlkarte verletzt Grundrecht auf menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum \r\n \r\nIn dieser Ausgestaltung begegnet die Einf\u00fchrung einer Bezahlkarte und die geplante \u00c4nderung des AsylbLG erheblichen verfassungsrechtlichen Bedenken. Das Grundgesetz (Art. 1 Abs. 1 i.V.m. Art. 20 Abs. 1 GG) gew\u00e4hrt allen Menschen das Recht auf ein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft und ihrem Aufenthaltsstatus. Politisch begr\u00fcndete Leistungsk\u00fcrzungen, beispielsweise um Schutzsuchende abzuschrecken, sind nicht zul\u00e4ssig (BVerfG v. 18.7.2012, 1 BvL 10/10, 1 BvL 2/11, Rn. 95; siehe auch BVerfG v. \r\n5.11.2019, 1 BvL 7/16, Rn. 120). Grunds\u00e4tzlich obliegt es dem Gesetzgeber, Art und H\u00f6he der Leistungen zur Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums in einem \u2013 bestimmte Anforderungen erf\u00fcllenden \u2013 Verfahren zu ermitteln und in einem Parlamentsgesetz in Form eines Leistungsanspruchs zu konkretisieren (BVerfG v. 9.2.2010, 1 BvL 1/09, 1 BvL 3/09, 1 BvL 4/09, juris Rn. 137).  Die Gew\u00e4hrleistung des menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums kann demnach grunds\u00e4tzlich in unterschiedlichen Leistungsformen erfolgen, sofern der Gesetzgeber dies normiert und sofern diese das menschenw\u00fcrdige Existenzminimum tats\u00e4chlich decken; es besteht insoweit ein spezifischer Vorbehalt des Gesetzes (vgl. hierzu bereits BVerfG v. \r\n9.2.2010, 1 BvL 1/09, 1 BvL 3/09, 1 BvL 4/09, juris Rn. 138 und BVerfG, Urteil vom 18. Juli 2012 \u2013 1 BvL 10/10 \u2013, juris Rn. 109). Das Grundrecht auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums beinhaltet die Obliegenheit, bei der Bemessung von Art und H\u00f6he der Leistung Rationalit\u00e4tsanforderungen und eine Transparenz des Verfahrens zu wahren; sie dienen der Gew\u00e4hrleistung des Grundrechtsschutzes, nicht zuletzt, indem sie eine gerichtliche Kontrolle erm\u00f6glichen (BVerfG v. 9.2.2010, 1 BvL 1/09, 1 BvL 3/09, 1 BvL 4/09, Rn. 139, 142; BVerfG v. 18.07.2012 - 1 BvL 10/10, 1 BvL 2/11 - juris Rn. 79). Wenn der Gesetzgeber dieser verfassungsm\u00e4\u00dfigen Pflicht zur Bestimmung des Existenzminimums nicht hinreichend nachkommt, ist das einfache Recht im Umfang seiner defizit\u00e4ren Gestaltung verfassungswidrig (BVerfG v. 9.2.2010, 1 BvL 1/09, 1 BvL 3/09, 1 BvL 4/09, juris Rn. 137). \r\n \r\nMit der Bezahlkarte muss daher sichergestellt werden, dass diese zur tats\u00e4chlichen Bedarfsdeckung jedes individuellen Grundrechtstr\u00e4gers f\u00fchrt, und die H\u00f6he der Leistung muss in einem transparenten und nachvollziehbaren Verfahren ermittelt werden.  \r\n \r\nDiese Anforderungen sind nicht erf\u00fcllt, wenn, wie nun vorgeschlagen, im AsylbLG lediglich die Leistungsform \u201eBezahlkarte\u201c erg\u00e4nzt wird und auf die Bezahlkarte ohne weitere Ermittlung im konkreten Fall der Betrag \u00fcberwiesen, der auch als Geldleistung ausgezahlt wird. Die Bezahlkarte ist nicht generell und damit nicht gleicherma\u00dfen wie Bargeld oder ein Geldbetrag auf einem regul\u00e4ren Konto geeignet G\u00fcter und Dienstleistungen zu bezahlen. Viele H\u00e4ndler, gerade in kleineren L\u00e4den, B\u00e4ckereien oder am Kiosk, akzeptieren keine Zahlung mit Visa-Karten. Aufgrund des beschr\u00e4nkten Bargeldbetrages ist der kosteng\u00fcnstige \tEinkauf \tetwa \tgebrauchter \tDinge \tvon \tPrivatpersonen \terheblich \teingeschr\u00e4nkt.  Kosteng\u00fcnstige Online-Eink\u00e4ufe, auf die Betroffene aufgrund des niedrigen Leistungsumfangs angewiesen sind, sind unm\u00f6glich, ebenso der Abschluss eines Handyvertrags. Auch die im Asylverfahren anfallenden Anwaltskosten k\u00f6nnen allenfalls aus dem begrenzten Barbetrag bezahlt werden.  \r\n \r\nDer Geldleistungsh\u00f6he (\u00a7 3a AsylbLG) liegt aber eine Einkommens- und Verbrauchsstichprobe zugrunde, deren Teilnehmer*innen die M\u00f6glichkeit zu unbegrenzten Bargeldk\u00e4ufen, Online-Eink\u00e4ufen, \u00dcberweisungen, Lastschriftmandaten und einem \u00fcberregionalen Einkauf hatten. Soll eine einfache \u00dcbertragung der Leistungsh\u00f6he aus \u00a7 3a AsylblG erfolgen, m\u00fcssen in gleicher Weise Bargeldabhebungen und \u00dcberweisungen m\u00f6glich sein, es d\u00fcrfen keine Geb\u00fchren anfallen und es darf keine regionale Beschr\u00e4nkung geben. Diese Bedingungen m\u00fcssen gesetzlich normiert werden. \r\n \r\nWill der Gesetzgeber hingegen eine Bezahlkarte einf\u00fchren, die in ihrer Nutzung umfassend beschr\u00e4nkt ist, trifft ihn die Pflicht, die f\u00fcr die Bedarfsdeckung durch die Bezahlkarte \u201eaufzuwendenden Kosten zu ermitteln und auf dieser Basis die H\u00f6he des Gesamtbedarfs zu bestimmen\u201c (BVerfG v. 9.2.2010, 1 BvL 1/09, 1 BvL 3/09, 1 BvL 4/09, juris Rn. 139). Hierbei muss entsprechend ermittelt werden, welche Betr\u00e4ge es auf der Bezahlkarte bedarf, um alle Bedarfspositionen zu decken und der ermittelte Mehrbedarf auf die Bezahlkarte gezahlt werden. In dem Fall w\u00e4re etwa zu ermitteln, ob der begrenzte Barbetrag ausreicht, um gebrauchte Dinge von \r\nPrivatpersonen, wie ein gebrauchtes Fahrrad, Handy, M\u00f6bel oder Kinderkleidung zu kaufen, alternativ ist der \r\nMehrbedarf in einem transparenten Verfahren zu ermitteln. Auch f\u00fcr andere Unterdeckungen muss der \r\nGesetzgeber eine L\u00f6sung finden. So k\u00f6nnen Rechtsanw\u00e4lt*innen und Handwerker*innen ohne die \r\nM\u00f6glichkeit Geld zu \u00fcberweisen und mit dem geringen Barbetrag nicht beauftragt werden. Kosteng\u00fcnstige Online-Eink\u00e4ufe, etwa von Kleidung, nicht verschreibungspflichtigen Medikamenten und Elektroger\u00e4ten, k\u00f6nnen nicht get\u00e4tigt werden. Auch ist das \u00dcberweisen von Mitgliedschaftsbeitr\u00e4gen an einen Sportverein f\u00fcr \r\nErwachsene und Kinder, das Abschlie\u00dfen eines kosteng\u00fcnstigen Handyvertrags oder eines \r\nZeitungsabonnements nicht m\u00f6glich. Es ist auch hier in einem transparenten Verfahren zu ermitteln, wie der Bedarf zu decken ist. Entstehen durch die Nutzung der Karte Geb\u00fchren, so sind diese Kosten zu erstatten. \r\nAuch dies ist zu normieren. Verfassungsrechtlich fraglich ist, ob es ausreicht, dass der Gesetzgeber es den Kommunen \u00fcberl\u00e4sst, in einem nachvollziehbaren Verfahren die Bedarfsh\u00f6he f\u00fcr alle Bedarfspositionen zu ermitteln. Jedenfalls sollte eine derartige Anforderung im Gesetz normiert werden. Eine solche Vorgehensweise w\u00fcrde zudem nicht zur erhofften Verwaltungserleichterung f\u00fchren, sondern einen erheblichen Mehraufwand auf kommunaler Ebene verursachen.  \r\nStigmatisierende Wirkung der Bezahlkarte \r\nMit der Bezahlkarte geht zudem eine nicht zu rechtfertigende Diskriminierung einher. Die diskriminierende \r\nWirkung der Bezahlkarte ergibt sich ma\u00dfgeblich aus der damit verbundenen Stigmatisierung der betroffenen Leistungsberechtigten (f\u00fcr die Relevanz von Stigmatisierungen im Rahmen von Artikel 3 GG siehe \r\nBaer/Markard in: Huber/Vo\u00dfkuhle, Grundgesetz Kommentar, 8. Auflage 2024, Art. 3 Abs. 2 und 3 GG Rn. 420). Das BVerfG beschrieb die Funktionsweise und benachteiligenden Wirkungen von Stigmatisierungen in einer Entscheidung aus dem Jahr 1998: \u201eStigmatisierungen k\u00f6nnen aufgrund gesellschaftlicher, also nicht allein der Verantwortung des Betroffenen zuzuschreibender, Einsch\u00e4tzungs- und Verhaltensmechanismen einen Entzug der sozialen Anerkennung, eine soziale Isolierung und eine grundlegende Verunsicherung und Selbstentwertung des Betroffenen in zahlreichen Lebensbereichen zur Folge haben.\u201c (BVerfG, Beschluss des Ersten Senats vom 24. M\u00e4rz 1998, 1 BvR 131/96, Rn. 48). \r\nDie Bezahlkarte hat ein einheitliches Design und enth\u00e4lt etwa in Bayern die Aufschrift \u201eBezahlkarte\u201c (vgl.  https://www.stmi.bayern.de/assets/stmi/med/aktuell/factsheet_bezahlkarte_web.pdf). Inhaber*innen von Bezahlkarten sind bei Eink\u00e4ufen als Empf\u00e4nger*innen bestimmter, an den Aufenthaltsstatus gekn\u00fcpfter Sozialleistungen zu erkennen, die weder \u00fcber ein Girokonto noch \u00fcber (ausreichend) Bargeld verf\u00fcgen. Dies kann die Aufmerksamkeit sowohl der Verk\u00e4ufer*innen, \u00fcbriger Kundschaft sowie Dienstleister*innen erwecken und zu verschiedensten Reaktionen von mitleidigen Blicken bis hin zu Beleidigungen f\u00fchren (vgl. \r\nf\u00fcr die Bezahlung mit Warengutscheinen Dern/Groening, Warengutscheine im SGB II \u2013 aufw\u00e4ndig, stigmatisierend \u2013 aber besser als nichts?, infoalso 2017, 243, 246f mit Verweis auf entsprechende Studien).  \r\nDie stigmatisierende Wirkung der Bezahlkarte h\u00e4ngt auch entscheidend mit der ihr innewohnenden Botschaft zusammen. Die Bezahlkarte (einschlie\u00dflich der mit ihr einhergehenden massiven Beschr\u00e4nkungen) sendet eine \u201eBotschaft des Misstrauens\u201c, sie stellt die Leistungsberechtigten unter einen Generalverdacht, der sich aus den Rechtfertigungsargumenten f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Bezahlkarte unmittelbar ableiten l\u00e4sst: Das Argument, die Bezahlkarte solle \u00dcberweisungen ins Ausland verhindern, impliziert den pauschalen Vorwurf, \r\nLeistungsberechtigte nach dem AsylbLG, die in Erstaufnahmeeinrichtung wohnen, w\u00fcrden staatliche Leistungen \u201everuntreuen\u201c, indem sie sie entgegen der Vorgaben nicht f\u00fcr ihren eigenen Bedarf nutzen w\u00fcrden, sondern an Familienangeh\u00f6rige oder andere Personen weiterreichten.  \r\nDie Benachteiligung der leistungsberechtigten Karteninhaber*innen kn\u00fcpft dabei an ihren Aufenthaltsstatus an, indem die Karte allein an (bestimmte) Leistungsberechtigte nach dem AsylbLG ausgeteilt wird. Zwar ist der Aufenthaltsstatus nicht als gesch\u00fctztes Merkmal in Art. 3 Abs. 3 GG benannt. Entsprechende Differenzierungen unterliegen aber Artikel 3 Abs. 1 GG, wobei die N\u00e4he zu den in Abs. 3 gesch\u00fctzten Merkmalen wie Heimat, Sprache, Rasse und Religion zu erh\u00f6hten Anforderungen an die Rechtfertigung entsprechender Ungleichbehandlungen f\u00fchrt (Baer/Markard in: Huber/Vo\u00dfkuhle, Grundgesetz Kommentar, 8. Auflage 2024, Art. 3 Abs. 2 und 3 GG Rn. 483).  \r\nKeine nachvollziehbaren Gr\u00fcnde f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Bezahlkarte  \r\nEs bestehen keine nachvollziehbaren Gr\u00fcnde f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Bezahlkarte. Es ist nicht ersichtlich, inwiefern die kostspielige und aufwendige Einf\u00fchrung der Bezahlkarte den Verwaltungsaufwand der Kommunen im Vergleich zur \u00dcberweisung der Betr\u00e4ge auf ein regul\u00e4res Konto verringern w\u00fcrde. Es liegen keine Daten dazu vor, ob die von der Bezahlkarte betroffenen Personen Teilbetr\u00e4ge der Geldleistung ins Ausland \u00fcberweisen (vgl. https://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/bezahlkarten-bundesregierungweiss-nicht-wieviel-geld-asylsuchende-in-die-heimat-ueberweisen-a-0676bdd4-4da1-4036-9127d37679cbf12e). Angesichts der geringen H\u00f6he der Leistung (204 Euro f\u00fcr Menschen, die in \r\nErstaufnahmeeinrichtungen leben) erscheint es jedoch wahrscheinlicher, dass ins Ausland \u00fcberwiesene \r\nBetr\u00e4ge durch Arbeit erwirtschaftet werden. Die Bezahlkarte wird niemanden davon abhalten, in Deutschland Schutz zu suchen. Nach aktueller Studienlage hat die Vergabe von Sozialleistungen keinen konkreten \r\nmigrationssteuernden Effekt (Wissenschaftliche Dienste: Push- und Pull-Faktoren in der Migrationsforschung, WD 1 - 3000 - 027/20).  \r\n2. Zus\u00e4tzliche Sanktionen  \r\n \r\nDie CDU/CSU-Fraktion will zus\u00e4tzliche Leistungsk\u00fcrzungen einf\u00fchren, etwa die Sanktionsvorschriften nach \u00a7 1a AsylbLG auch auf Geduldete ausweiten, wenn sie zumindest eines von mehreren Ausreisehindernissen selbst zu vertreten haben oder wenn eine gesetzte Frist zur freiwilligen Ausreise verstrichen ist. Die in \u00a7 1a AsylbLG bereits jetzt vorhandenen, zahlreichen M\u00f6glichkeiten der Leistungsk\u00fcrzungen sind mit den verfassungsrechtlichen Vorgaben schon nicht vereinbar. Anstelle einer Ausweitung m\u00fcssen diese dringend eingeschr\u00e4nkt werden.  \r\n\u00a7 1a Asylbewerberleistungsgesetz (AsylbLG) sieht in sieben Abs\u00e4tzen Leistungsk\u00fcrzungen f\u00fcr missbilligte \r\nVerhaltensweisen vor, etwa wenn Leistungsberechtigte eingereist sind, um Sozialleistungen zu erhalten (\u00a7 1a \r\nAbs. 2); sie bei ihrer Abschiebung nicht mitwirken (\u00a7 1a Abs. 3); es sich um Asylsuchende handelt und sie im Rahmen des Asylverfahrens ihren Mitwirkungspflichten nicht nachkommen (\u00a7 1a Abs. 5) oder im Falle einer sogenannten Sekund\u00e4rmigration, das hei\u00dft, wenn f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens ein anderer EUStaat zust\u00e4ndig ist (\u00a7 1a Abs. 4 und 7). Gem\u00e4\u00df \u00a7 1a Abs. 1 AsylbLG erhalten die betroffenen Personen stark reduzierte Leistungen, lediglich ihr Bedarf an Unterkunft, Nahrung und medizinischer Basisversorgung wird gedeckt. Leistungen f\u00fcr Kleidung, Gebrauchsg\u00fcter des Haushalts sowie zur Deckung soziokultureller Bedarfe oder besonderer gesundheitlicher Bed\u00fcrfnisse fallen weg.  \r\nDiese Sanktionen in \u00a7 1a AsylbLG sind mit der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zum menschenw\u00fcrdigen Existenzminimum nicht vereinbar. Bereits 2012 hat das Bundesverfassungsgericht klargestellt, dass das menschenw\u00fcrdige Existenzminimum nicht aus migrationspolitischen Gr\u00fcnden relativiert werden darf (BVerfG v. 18.7.2012, 1 BvL 10/10, 1 BvL 2/11, Rn. 95). In der Entscheidung zu den HartzIV-Sanktionen vom 5. November 2019 kn\u00fcpft das Bundesverfassungsgericht Sanktionen an enge \r\nVoraussetzungen: Die Sozialleistungen d\u00fcrfen nur an Mitwirkungspflichten gebunden sein, die darauf zielen, die Hilfsbed\u00fcrftigkeit zu \u00fcberwinden. Es muss den Betroffenen tats\u00e4chlich m\u00f6glich sein, die Minderung existenzsichernder Leistungen durch eigenes Verhalten abzuwenden, die H\u00f6he der Minderung und der Zeitraum m\u00fcssen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein und es muss angemessene H\u00e4rtefallregelungen geben. Insbesondere muss es der leistungsberechtigten Person zu jedem Zeitpunkt m\u00f6glich sein, die Voraussetzungen f\u00fcr einen Anspruch auf volle Leistungen der Grundsicherung zu schaffen. Die K\u00fcrzung existenzsichernder Leistungen darf in keinem Fall als Strafma\u00dfnahme eingesetzt werden (BVerfG v. 5.11.2019, 1 BvL 7/16). \r\n\u00a7 1a AsylbLG missachtet bereits jetzt diese Ma\u00dfst\u00e4be: Die Leistungsk\u00fcrzungen dienen nicht der \u00dcberwindung der eigenen Hilfebed\u00fcrftigkeit, in den F\u00e4llen des \u00a7 1a Abs. 2, 4 und 7 ist keine Abwendung der Sanktionen durch Verhaltens\u00e4nderungen m\u00f6glich. Auch die Erf\u00fcllung aufenthaltsrechtlicher Mitwirkungspflichten dient nicht der \u00dcberwindung der eigenen Hilfebed\u00fcrftigkeit, sondern dem Vollzug aufenthaltsbeendender Ma\u00dfnahmen. Au\u00dferdem erfolgen die Sanktionen teilweise \u00fcber viele Jahre und gehen vom Umfang sehr viel weiter als das, was das BVerfG f\u00fcr die Leistungen nach dem SGB II \u2013 und auch das nur unter den o.g. Voraussetzungen \u2013 mit 30% des Regelbedarfs vorgibt. \u00a7 1a AsylbLG sieht hingegen die K\u00fcrzung des kompletten soziokulturellen Bedarfs sowie eines Teils des physischen Existenzminimums vor. Die Streichung s\u00e4mtlicher Bedarfe der sozialen Teilhabe widerspricht der einheitlichen Gew\u00e4hrleistung des physischen und soziokulturellen Existenzminimums, die das BVerfG wiederholt bekr\u00e4ftigt hat (BVerfG v. 9.2.2010 \u2013 1 BvL 1/09, juris Rn.135; BVerfG v. 5.11.2019 \u2013 1 BvL 7/16, juris Rn. 119, 157). Eine angemessene H\u00e4rtefallklausel, wie sie das Bundesverfassungsgericht fordert, fehlt g\u00e4nzlich. Einige der Tatbest\u00e4nde des \u00a7 1a AsylbLG versto\u00dfen zudem \r\ngegen die EU-Aufnahmerichtlinie. Die Richtlinie sieht zwar in Art. 20 Sanktionen in Form von Leistungsk\u00fcrzungen vor, allerdings geht \u00a7 1a AsylbLG insbesondere mit der Sanktionierung von \r\nSekund\u00e4rmigration \u00fcber die in Art. 20 der EU-Aufnahme-RL genannten F\u00e4lle hinaus. Zudem sieht Art. 20 Abs. 5 S. 2 der Aufnahme-RL vor, dass die Entscheidung \u00fcber Sanktionen unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Situation der betroffenen Person und unter Wahrung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes erfolgen muss. \u00a7 1a AsylbLG sieht jedoch keinen Ermessensspielraum vor.  \r\nVor diesem Hintergrund ist einer Ausweitung der Sanktionstatbest\u00e4nde entschieden entgegenzutreten, vielmehr m\u00fcssen die bestehenden Sanktionsm\u00f6glichkeiten in \u00a7 1a AsylbLG dringend \u00fcberarbeitet werden, da sie im Widerspruch zu den verfassungsrechtlichen und europarechtlichen Anforderungen stehen. \r\n3. Ausweitung der Bezugsdauer von Leistungen nach \u00a7 3 AsylbLG  \r\nDie von der CDU/CSU-Fraktion vorgeschlagene Ausweitung der Bezugsdauer von Grundleistungen nach \u00a7 3 AsylbLG von 18 auf 36 Monate ist von den Regierungsfraktionen bereits beschlossen und verabschiedet worden und steht ebenfalls im Widerspruch zu den verfassungsrechtlichen Anforderungen an die Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums. \r\nDas Bundesverfassungsgericht hat sich bereits 2012 mit einer \u00e4hnlichen Regelung besch\u00e4ftigt. Die damalige Wartezeit f\u00fcr Analogleistungen in \u00a7 2 Abs. 1 AsylbLG von vier Jahren hielt das Bundesverfassungsgericht nicht f\u00fcr tragf\u00e4hig und formulierte sehr klare Anforderungen an Leistungsabsenkungen im AsylbLG:    \r\nWill der Gesetzgeber bei der Festlegung des menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums die Besonderheiten bestimmter Personengruppen ber\u00fccksichtigen, darf er bei der konkreten Ausgestaltung existenzsichernder Leistungen nicht pauschal nach dem Aufenthaltsstatus differenzieren. Eine Differenzierung ist nur m\u00f6glich, sofern deren Bedarf an existenznotwendigen Leistungen von dem anderer Bed\u00fcrftiger signifikant abweicht und dies folgerichtig in einem inhaltlich transparenten Verfahren anhand des tats\u00e4chlichen Bedarfs gerade dieser Gruppe belegt werden kann. Ob und in welchem Umfang der Bedarf an existenznotwendigen Leistungen f\u00fcr Menschen mit nur vor\u00fcbergehendem Aufenthaltsrecht in Deutschland gesetzlich abweichend von dem gesetzlich bestimmten Bedarf anderer Hilfebed\u00fcrftiger bestimmt werden kann, h\u00e4ngt allein davon ab, ob wegen eines nur kurzfristigen Aufenthalts konkrete Minderbedarfe gegen\u00fcber Hilfsempf\u00e4nger*innen mit Daueraufenthaltsrecht nachvollziehbar festgestellt und bemessen werden k\u00f6nnen. Hierbei ist auch zu ber\u00fccksichtigen, ob durch die K\u00fcrze des Aufenthalts Minderbedarfe durch Mehrbedarfe kompensiert werden, die typischerweise gerade unter den Bedingungen eines nur vor\u00fcbergehenden Aufenthalts anfallen. Auch hier kommt dem Gesetzgeber ein Gestaltungsspielraum zu, der die Beurteilung der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse dieser Personengruppe wie auch die wertende Einsch\u00e4tzung ihres notwendigen Bedarfs umfasst, aber nicht davon entbindet, das Existenzminimum hinsichtlich der konkreten Bedarfe zeit- und realit\u00e4tsgerecht zu bestimmen (BVerfGE 132, 134 <164>). \r\nLassen sich tats\u00e4chlich spezifische Minderbedarfe bei einem nur kurzfristigen, nicht auf Dauer angelegten \r\nAufenthalt feststellen, und will der Gesetzgeber die existenznotwendigen Leistungen f\u00fcr eine \r\nPersonengruppe deshalb gesondert bestimmen, muss er sicherstellen, dass die gesetzliche Umschreibung dieser Gruppe hinreichend zuverl\u00e4ssig tats\u00e4chlich nur diejenigen erfasst, die sich regelm\u00e4\u00dfig nur kurzfristig in Deutschland aufhalten. Dies l\u00e4sst sich zu Beginn des Aufenthalts nur anhand einer Prognose beurteilen. Diese bemisst sich zwar nicht allein, aber auch am jeweiligen Aufenthaltsstatus. Dabei ist stets dessen Einbindung in die tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse zu ber\u00fccksichtigen (BVerfGE 132, 134 <164 f.>). \r\nEine Beschr\u00e4nkung auf ein durch etwaige Minderbedarfe f\u00fcr Kurzaufenthalte gepr\u00e4gtes Existenzminimum ist unabh\u00e4ngig vom jeweiligen Aufenthaltsstatus und ohne R\u00fccksicht auf die Berechtigung einer urspr\u00fcnglich gegenteiligen Prognose jedenfalls dann nicht mehr gerechtfertigt, wenn der tats\u00e4chliche Aufenthalt die Spanne eines Kurzaufenthalts deutlich \u00fcberschritten hat. F\u00fcr diese F\u00e4lle ist ein zeitnaher, an den Gr\u00fcnden des unterschiedlichen Bedarfs orientierter \u00dcbergang von den existenzsichernden Leistungen f\u00fcr Kurzaufenthalte zu den Normalf\u00e4llen im Gesetz vorzusehen (BVerfGE 132, 134 <165>). \r\nF\u00fcr die damalige Wartezeit von vier Jahren in \u00a7 2 Abs. 1 AsylbLG stellte das Bundesverfassungsgericht fest, dass die im Asylbewerberleistungsgesetz in der Festlegung des Kreises der Berechtigten in \u00a7 1 AsylbLG angelegte Vermutung, sie alle hielten sich nur kurzzeitig in Deutschland auf, erheblichen \r\nverfassungsrechtlichen Bedenken ausgesetzt ist. Selbst wenn die Prognose f\u00fcr die Anfangszeit des Aufenthalts der Betroffenen noch aus dem Aufenthaltsstatus abgeleitet werden k\u00f6nne, sei es jedenfalls f\u00fcr die in \u00a7 2 Abs. 1 AsylbLG vorgesehene Dauer von mittlerweile vier Jahren des Leistungsbezugs und folglich einem eventuell auch l\u00e4ngeren Aufenthalt nicht mehr gerechtfertigt, von einem nur kurzen Aufenthalt mit m\u00f6glicherweise spezifisch niedrigem Bedarf auszugehen (BVerfGE 132, 172).  \r\nDiese Erw\u00e4gungen sind auf die aktuelle Ausweitung in \u00a7 2 Abs. 1 AsylbLG von 18 Monaten auf drei Jahre \u00fcbertragbar. Bis heute ist nicht transparent und nachvollziehbar ermittelt worden, welche konkreten Minder- oder Mehrbedarfe bei einem kurzfristigen, nicht auf Dauer angelegten Aufenthalt bestehen.  \r\nAuch heute liegt kein plausibler Beleg daf\u00fcr vor, dass die vom Asylbewerberleistungsgesetz erfassten Leistungsberechtigten sich typischerweise nur f\u00fcr kurze Zeit in Deutschland aufhalten.  Diese Einsch\u00e4tzung wird durch aktuelle Zahlen best\u00e4tigt. 72,3 Prozent aller Antr\u00e4ge, die 2022 inhaltlich gepr\u00fcft wurden, sind bewilligt worden (bereinigte Schutzquote, siehe BT-Drs. 20/5709, S. 3).  \r\nAuch drei Jahre stellen eine Zeitspanne dar, die \u00fcber einen blo\u00dfen Kurzaufenthalt hinausgeht. In der \r\nLiteratur werden als Beispiele f\u00fcr einen Kurzaufenthalt etwa drei, sechs und zw\u00f6lf Monate genannt \r\n(Wallrabenstein KritV 2012, 433, 450). Auch ein Blick in andere Normen gibt Aufschluss dar\u00fcber, welche \r\nZeitr\u00e4ume als vor\u00fcbergehend erachtet werden. So k\u00f6nnen nach \u00a7 2 Abs. 1 AZRG Daten eines Ausl\u00e4nders im \r\nAusl\u00e4nderzentralregister gespeichert werden, wenn er seinen Aufenthalt nicht nur vor\u00fcbergehend im Geltungsbereich dieses Gesetzes hat. Ziffer 2.1.2 der AVV zum AZRG bestimmt eine Aufenthaltsdauer von bis zu drei Monaten als vor\u00fcbergehend. \u00a7 3 Abs. 2; \u00a7 51 Abs. 1 Nr. 7 AufenthG w\u00e4hlen einen Zeitraum von sechs Monaten, um einen vor\u00fcbergehenden von einem dauerhaften Aufenthalt abzugrenzen. Im Sozialrecht gilt ebenfalls in zahlreichen Regelungen ein Zeitraum von sechs Monaten als Grenze im \u00dcbergang von vor\u00fcbergehend zu dauerhaft (\u00a7 7 Abs. 4 S. 2 Nr. 1, \u00a7 15 Abs. 3 S. 1 SGB II; \u00a7 2 Abs. 1 S. 1 SGB IX; \u00a7 14 Abs. 1 S. 3 SGB XI; \u00a7 38 SGB XII [BR-Drs. 9/842, 86]). Nach all dem kann jedenfalls ein Zeitraum von drei Jahren nicht mehr als noch vor\u00fcbergehend bezeichnet werden.  \r\nKontakt: \r\n \r\nSarah Lincoln \t \r\nRechtsanw\u00e4ltin und  \r\nSchwerpunktleitung Gleiche Rechte und Soziale Teilhabe \r\n+49 30 5490810 16 \r\nsarah.lincoln@freiheitsrechte.org \r\nPGP Key ID: 1757123D  \r\n \r\nDie Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte e.V. ist unter R001802 im Lobbyregister f\u00fcr die Interessenvertretung gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung eingetragen. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bezahlkarte"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die GFF setzt sich f\u00fcr die Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts ein. Ziel ist es, zivilgesellschaftliche Organisationen in ihrer Rolle zu st\u00e4rken und rechtlich abzusichern. Konkret sollen neue gemeinn\u00fctzige Zwecke wie Engagement f\u00fcr Grund- und Menschenrechte anerkannt werden. Politische Bet\u00e4tigung zur Erreichung gemeinn\u00fctziger Ziele soll nicht eingeschr\u00e4nkt sein. Zudem soll das Engagement bei besonderen Anl\u00e4ssen rechtlich abgesichert und die Beweislastumkehr in der Verfassungsschutzklausel abgeschafft werden. Eine europaweite Zusammenarbeit gemeinn\u00fctziger Organisationen soll ebenfalls gest\u00e4rkt werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007701",
                "statements": [],
                "title": "Gemeinn\u00fctzigkeitsrechtsreform"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "DDG",
                        "title": "Digitale-Dienste-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ddg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Schriftliche Stellungnahme f\u00fcr den Deutschen Bundestag zur Ausgestaltung des Digitale Dienste Gesetzes mit einer starken und gut ausgestatteten Koordinierungsstelle f\u00fcr die Interessen von Nutzer*innen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010031.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10031",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007702",
                "statements": [],
                "title": "Digitale-Dienste-Gesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UrhG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Urheberrecht und verwandte Schutzrechte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/urhg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Revidierte Berner \u00dcbereinkunft l\u00e4sst den Nationalstaaten betr\u00e4chtlichen Spielraum bei der Gestaltung des urheberrechtlichen Schutzes f\u00fcr amtliche Werke. Dieser Spielraum wird vom aktuellen \u00a7 5 Abs. 1 und 2 UrhG nicht ausgesch\u00f6pft. Eine Reform des Urheberrechts in Deutschland soll die Nachnutzbarkeit amtlicher Werke in Deutschland verbessern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007703",
                "statements": [],
                "title": "Urheberrechtsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "IFG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung des Zugangs zu Informationen des Bundes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ifg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VIG",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung der gesundheitsbezogenen Verbraucherinformation",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vig"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UIG",
                        "title": "Umweltinformationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uig_2005"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EGovG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der elektronischen Verwaltung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/egovg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "DNG",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr die Nutzung von Daten des \u00f6ffentlichen Sektors",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/dng"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Koalitionsvertrag der aktuellen Bundesregierung verspricht ein (Bundes-)Transparenzgesetz mit einem Rechtsanspruch auf Open Data. Beides sind zentrale Forderungen der Zivilgesellschaft und es steht zu bef\u00fcrchten, dass ohne fortw\u00e4hrenden zivilgesellschaftlichen Druck die Koalition nicht rechtzeitig eine Einigung f\u00fcr ein solches Gesetz erzielt. Damit das Transparenzgesetz tats\u00e4chlich eine Verbesserung darstellt, m\u00fcssen einige inhaltliche Bedingungen erf\u00fcllt sein, darunter eine Ausweitung des Anwendungsbereiches und der Abbau von Ausnahmen, insbesondere Bereichsausnahmen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007704",
                "statements": [],
                "title": "Recht auf Open Data / Transparenzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bundesregierung soll dazu bewegt werden, ihr Vorhaben aus dem Koalitionsvertrag umzusetzen: Die Meldepflichten von Menschen ohne Papiere sollen \u00fcberarbeitet werden, damit Kranke nicht davon abgehalten werden, sich behandeln zu lassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007705",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcbermittlungspflicht bei Menschen ohne Papiere"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWaldG",
                        "title": "Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur F\u00f6rderung der Forstwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwaldg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00a733 BWaldG-RefE k\u00f6nnte das Erfassen von Wegen f\u00fcr Projekte wie OpenStreetMap betreffen und schafft Rechtsunsicherheit f\u00fcr Mapping-Projekte und Dienste wie komoot",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2023-11-10",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur Neuordnung des Bundeswaldgesetzes",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMEL",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007706",
                "statements": [],
                "title": "Bundeswaldgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AGG",
                        "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einsatz f\u00fcr diverse Anpassungen im Allgemeinen Gleichebahndlungsgesetz, um einen effektiven Diskriminierungsschutz zu gew\u00e4hrleisten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007707",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BMG",
                        "title": "Bundesmeldegesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bmg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die niedrigen Anforderungen f\u00fcr eine Auskunftserteilung und die gleichzeitig zu hohen H\u00fcrden f\u00fcr die Eintragung einer Auskunftssperre schaffen ein gro\u00dfes Missbrauchspotenzial und verletzen das Recht auf informationelle Selbstbestimmung und den Grundsatz der Datenminimierung (Art, 5 Abs. 1 lit. c DSGVO). ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0236-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "236/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/drittes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesmeldegesetzes-3-bmg%C3%A4ndg/312280",
                        "title": "Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesmeldegesetzes (3. BMG\u00c4ndG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007708",
                "statements": [],
                "title": "Bundesmeldegesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Begleitung des Koalitionsvorhaben zur Modernisierung des Familienrechts. Ziel ist es zu erreichen, dass auch Kinder in Regenbogenfamilien bereits zum Zeitpunkt der Geburt ein zweites rechtliches Elternteil haben k\u00f6nnen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007709",
                "statements": [],
                "title": "Abstammungsrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EntgTranspG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Entgelttransparenz zwischen Frauen und M\u00e4nnern",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/entgtranspg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Begleitung der Umsetzung der europ\u00e4ischen Entgelttransparenzrichtlinie in Deutschland. Einsatz gegen Lohndiskriminierung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007710",
                "statements": [],
                "title": "Entgeldtransparenzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Begleitung und Umsetzung des Selbstbestimmungsgesetz, Einsatz f\u00fcr Trans, inter und nicht-bin\u00e4re Menschen sowie Menschen ohne Geschlecht, um ihren Geschlechtseintrag und Vornamen unb\u00fcrokratisch und selbstbestimmt korrigieren lassen zu k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/110/2011004.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11004",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-selbstbestimmung-in-bezug-auf-den-geschlechtseintrag-und/303278",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/9049 - Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007711",
                "statements": [],
                "title": "Selbstbestimmungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/68/319736/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240116.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007697",
                "regulatoryProjectTitle": "Bundesdatenschutzgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "20. Juni 2024 \r\n\r\nStellungnahme zum Gesetzentwurf der Bundesregierung \u201eEntwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes\u201c (BT-Drs. 20/10859) fur die \u00f6ffentliche Anhorung im  Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat des Deutschen Bundestags am 24. Juni 2024 \r\n\r\nvon Dr. Simone Ruf, \r\nGesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte e.V. \r\n\r\nA. Zusammenfassung \r\nHinsichtlich der im Gesetzentwurf der Bundesregierung vorgesehenen Reformen des Bundesdatenschutzgesetzes (im Folgenden \u201eBDSG\u201c) empfehlen wir, insbesondere die Erweiterung der Ausnahmen zu den datenschutzrechtlichen Auskunftsanspr\u00fcchen in \u00a7 34 Abs. 1 Satz 2 BDSG-E und \u00a7 83 Abs. 1 Satz 2 SGB X-E zu streichen. Dies w\u00fcrde Betroffenenrechte und den Rechtsschutz gegen rechtswidrige Datenverarbeitungen erheblich schw\u00e4chen (B).  \r\nZwar begr\u00fc\u00dfen wir die Aufnahme von \u00a7 16a BDSG-E. Die Institutionalisierung der Datenschutzkonferenz (im Folgenden \u201eDSK\u201c) k\u00f6nnte aber grunds\u00e4tzlich noch weiter gehen und auch eine Gesch\u00e4ftsstelle sowie eine verbindliche Beschlussfassung vorsehen (C).  \r\nDa der Einsatz biometrischer Fernidentifikationssysteme auch in Deutschland in der polizeilichen Praxis trotz fehlender Rechtsgrundlagen auf dem Vormarsch ist, empfehlen wir, die Gelegenheit der Reform des BDSG zu nutzen, den Gesetzentwurf durch ein Verbot von Datenverarbeitungen mittels biometrischer Fernidentifikationssysteme im \u00f6ffentlichen Raum zu erweitern (D).  \r\nDer Einsatz derartiger Systeme ist mit enormen Risiken und Gefahren f\u00fcr Grund- und \r\nMenschenrechte verbunden und kann angesichts der nach wie vor hohen Fehleranf\u00e4lligkeit und Diskriminierungseffekte dieser Systeme nicht zu einer effektiven Polizeiarbeit beitragen. Angesichts des Missbrauchspotenzials muss ein Einsatz durch Private erst recht ausgeschlossen sein.  \r\nDas Unionsrecht l\u00e4sst den nationalen Gesetzgebern Spielraum f\u00fcr ein solches Verbot und auch das Grundgesetz erm\u00f6glicht es, Verbote im Rahmen der verfassungsrechtlichen Kompetenzordnung im BDSG vorzusehen. Die Verbote k\u00f6nnen f\u00fcr \u00f6ffentliche Stellen der L\u00e4nder zwar nur eingeschr\u00e4nkt Geltung beanspruchen, jedoch erweitert \u00a7 500 StPO den Anwendungsbereich des BDSG f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Landespolizei im repressiven Bereich.  \r\nWir empfehlen ein m\u00f6glichst umfassendes Verbot, welches Echtzeit- als auch retrograde Abgleiche umfasst. Diese pauschale, auf der KI-Verordnung basierende Unterscheidung ist aus grundrechtlicher Perspektive nur schwer nachvollziehbar und jedenfalls nicht das ausschlaggebende Kriterium f\u00fcr die Beurteilung der Eingriffsintensit\u00e4t. Vielmehr birgt auch der retrograde Abgleich das Risiko nachhaltiger Grundrechtsbeeintr\u00e4chtigungen und spezifischer Gefahren. \r\nWir empfehlen, auch die Weiterverarbeitung von Daten, die durch die Verwendung biometrischer Fernidentifizierungssysteme in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen aufgrund anderer Gesetze erhoben wurden, zu verbieten. Dadurch k\u00f6nnen potenzielle L\u00fccken geschlossen werden, die sich gegebenenfalls k\u00fcnftig daraus ergeben k\u00f6nnten, dass auf Landesebene Rechtsgrundlagen f\u00fcr den Einsatz biometrischer Fernidentifizierungssysteme im \u00f6ffentlichen Raum geschaffen werden. Ein Formulierungsvorschlag ist der Stellungnahme beigef\u00fcgt.  \r\nB. Beschr\u00e4nkung des Auskunftsanspruchs durch \u00a7 34 Abs. 1 Satz 2 BDSG-E und \u00a7 83 Abs. 1 Satz 2 SGB X-E \r\nDurch einen neuen Satz 2 soll sowohl in \u00a7 34 Abs. 1 Satz 2 BDSG als auch in \u00a7 83 Abs. 1 Satz 2 SGB X eine neue Ausnahme f\u00fcr Auskunftsanspr\u00fcche eingef\u00fchrt werden. Demnach soll das Recht auf Auskunft auch insoweit nicht bestehen, als der betroffenen Person durch die Information ein Betriebs- oder Gesch\u00e4ftsgeheimnis des Verantwortlichen oder eines Dritten offenbart w\u00fcrde und das Interesse an der Geheimhaltung das Interesse der betroffenen Person an der Information \u00fcberwiegt.  \r\nDiese Neuerung stellt eine Verschlechterung f\u00fcr die Betroffenenrechte dar. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass damit ein Ausnahmetatbestand geschaffen wird, der von Verantwortlichen zum einen \u00fcberm\u00e4\u00dfig in Anspruch genommen wird und zum anderen f\u00fcr Betroffene, die ihre Interessen darlegen m\u00fcssen, mit erheblichem Aufwand verbunden ist. Da Auskunftsanspr\u00fcche oft der erste Schritt sind, um Rechtsschutz gegen unzul\u00e4ssige Datenverarbeitungen zu ergreifen, werden damit mittelbar die Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten geschm\u00e4lert.  \r\nDer Normtext insinuiert au\u00dferdem, dass bei Vorliegen der Voraussetzungen die Ausnahme absolut gelten soll, also auch keine teilweise Beschr\u00e4nkung der Auskunft m\u00f6glich sein soll. Dem steht insbesondere ErwGr. 63 der Verordnung (EU) 2016/679 (im Folgenden \u201eDSGVO\u201c) entgegen, demgem\u00e4\u00df Ausnahmen nicht dazu f\u00fchren d\u00fcrfen, dass der betroffenen Person jegliche Auskunft verweigert wird. Au\u00dferdem tr\u00e4gt bereits Art. 15 Abs. 4 DSGVO dem Schutz von Gesch\u00e4fts- und Betriebsgeheimnissen Rechnung, sodass sich die Farge stellt, inwiefern die Neuregelung \u00fcberhaupt erforderlich ist.  \r\nC. Institutionalisierung der Datenschutzkonferenz  \r\n\u00a7 16a BDSG-E ist im Grundsatz zu begr\u00fc\u00dfen, da er einen Schritt in Richtung Institutionalisierung der DSK darstellt, die auch im Koalitionsvertrag enthalten ist.  Dort ist auch vorgesehen, rechtlich, wo m\u00f6glich, verbindliche Beschl\u00fcsse zu erm\u00f6glichen.  Allerdings bleibt \u00a7 16a BDSG-E dahinter zur\u00fcck und verankert lediglich den status-quo der DSK im BDSG. Sie gibt derzeit bereits Auslegungshilfen, Leitlinien oder Empfehlungen zu Voraussetzungen und Rechtsfolgen einschlie\u00dflich allgemeiner Einsch\u00e4tzungen zur Vereinbarkeit von konkretisierten Datenverarbeitungen mit dem Datenschutzrecht heraus, die aber nicht verbindlich sind. \r\nUm Einheitlichkeit und Rechtssicherheit bei der Auslegung datenschutzrechtlicher Normen k\u00fcnftig wirksam zu erm\u00f6glichen, k\u00f6nnte eine Befugnis aufgenommen werden, die es der DSK erlaubt, verbindlich Beschl\u00fcsse zu fassen. Die Verbindlichkeit k\u00f6nnte auch beschr\u00e4nkt werden auf das Innenverh\u00e4ltnis und ggf. den nicht-\u00f6ffentlichen Aufsichtsbereich. Die Einrichtung einer Gesch\u00e4ftsstelle k\u00f6nnte dar\u00fcber hinaus dazu beitragen, die Arbeit der DSK durch einen administrativen Unterbau effizienter zu gestalten. Mit Blick auf das Verfassungsrecht stellt sich dabei vor allem die Frage, ob es sich um eine zul\u00e4ssige Form der sogenannten Mischverwaltung  handelt. Es gibt \u00fcberzeugende rechtliche Gr\u00fcnde, dass bei einer derartigen Institutionalisierung weder Unions- noch Verfassungsrecht verletzt wird, da die Mischverwaltung dadurch gerechtfertigt werde k\u00f6nne, dass mit dem europarechtlich \u00fcberformten Gebot eines effektiven und vereinheitlichten Vollzugs des Datenschutzrechts zur Behebung bestehender Vollzugsdefizite ein besonderer Sachgrund vorliege und die Datenschutzkonferenz zudem im Rahmen einer eng umgrenzten Sachmaterie t\u00e4tig sei.   Dennoch sind damit einige verfassungsrechtliche Unsicherheiten verbunden, die, auch wenn eine St\u00e4rkung der Kooperation \r\n  \r\nin Form gemeinsamer und verbindlicher Entscheidungen begr\u00fc\u00dfenswert ist, eingepreist werden m\u00fcssen. Nichtsdestotrotz d\u00fcrften die damit verbundenen Vorteile daf\u00fcr sprechen, diese Unsicherheiten in Kauf zu nehmen. \r\nD. Aufnahme eines Verbots biometrischer Fernidentifikation im \u00f6ffentlichen Raum in das BDSG \r\nBiometrische Fernidentifikation stellt eine besondere Gefahr f\u00fcr Grund- und Menschenrechte dar (I). Die Reformbestrebungen des BDSG sollten deshalb genutzt werden, um ein Verbot biometrischer Fernidentifikation im \u00f6ffentlichen Raum im BDSG zu verankern (II). Das Verbot sollte dabei m\u00f6glichst weitreichend gefasst werden (III).  \r\nI. Biometrische Fernidentifikation als Gefahr f\u00fcr die Grundrechte  \r\nBiometrische Fernidentifikation im \u00f6ffentlichen Raum birgt erhebliche Risiken und Gefahren f\u00fcr die Verwirklichung und den Schutz von Grund- und Menschenrechten.  \r\nDass biometrische Daten besonders schutzw\u00fcrdig sind, ergibt sich aus der besonderen N\u00e4he biometrischer Daten zur Individualit\u00e4t und Identifizierbarkeit einer Person. Normativ ist diese grunds\u00e4tzliche Wertung zum Bespiel in Art. 9 Abs. 1 DSGVO und Art. 10 Richtlinie (EU) 2016/680 \r\n\t(im \tFolgenden \t\u201eJI-RL\u201c) \tsowie \tin \t\u00a7 \t48 \tBDSG \tverankert \tund \twurde \tauch \tvom \r\nBundesverfassungsgericht besonders hervorgehoben.   \r\nDer Einsatz derartiger Technologie im \u00f6ffentlichen Raum birgt das Risiko ausufernder Massen\u00fcberwachung. Personen k\u00f6nnen immer und \u00fcberall eindeutig identifiziert werden. Dadurch k\u00f6nnen umfassende Bewegungs- und Pers\u00f6nlichkeitsprofile erstellt werden. Denn der Kontext des Aufenthaltsortes erm\u00f6glicht auch R\u00fcckschl\u00fcsse auf h\u00f6chstpers\u00f6nliche Daten, wie beispielsweise auf politische Einstellungen, die sexuelle Orientierung oder auch den Gesundheitszustand einer Person. Anonymit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Raum droht sowohl gegen\u00fcber staatlichen Stellen als auch gegen\u00fcber Privaten verloren zu gehen.  \r\nDiese Risiken haben erhebliche Auswirkungen auf das Verhalten von Menschen im \u00f6ffentlichen Raum. Der Einsatz biometrischer Fernidentifikation ist mit enormen Abschreckungseffekten verbunden. Menschen k\u00f6nnen hierdurch von der Aus\u00fcbung ihrer Grundrechte, insbesondere der \r\n  \r\nMeinungs- und Versammlungsfreiheit abgeschreckt werden (sog. chilling effects6), wenn sie bef\u00fcrchten, dabei jederzeit identifiziert werden zu k\u00f6nnen, auch wenn sie sich gesetzestreu verhalten.   \r\nHinzukommt, dass diese Instrumente der biometrischen Fernidentifikation h\u00f6chst fehleranf\u00e4llig sind.  In Bezug auf Gesichtserkennungssysteme kann festgestellt werden, dass nicht wei\u00dfe Menschen, aber auch non-bin\u00e4re und transgender Personen besonders h\u00e4ufig falsch identifiziert werden und in der Folge illegitimen, grundrechtsbeschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen ausgesetzt sind. Das haben inzwischen verschiedene Studien gezeigt.  Die Nutzung fehleranf\u00e4lliger Systeme greift nicht nur erheblich in Grundrechte unbescholtener Menschen ein, sondern d\u00fcrfte somit auch nicht den Anspr\u00fcchen an die Effektivit\u00e4t polizeilicher Arbeit gerecht werden. So f\u00fchrte fehlende Effektivit\u00e4t auch in Sachsen dazu, dass die 2019 geschaffene Rechtsgrundlage, die den Einsatz biometrischer Fernidentifikationssystemen im \u00f6ffentlichen Raum legitimieren sollte, bereits nach ihrer ersten gesetzlich vorgesehenen Evaluation nicht verl\u00e4ngert wurde.  \r\nAuch strukturelle Diskriminierung \u2013 insbesondere struktureller Rassismus \u2013 wird durch den \r\nEinsatz solcher Systeme verst\u00e4rkt. Vor allem dann, wenn Referenzdatenbanken aus polizeilichen Datenbanken bestehen, setzen sich die darin angelegten Diskriminierungen fort. Das Risiko von weiteren polizeilichen Ma\u00dfnahmen betroffen zu sein, ist somit f\u00fcr marginalisierte Gruppen deutlich h\u00f6her.  \r\nDa biometrische Daten anders als beispielsweise Kreditkartennummern oder Passw\u00f6rter nicht ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen, aber oft als Authentifizierungsinstrument genutzt werden, kann es zu \r\n  \r\n6 Assion, \u00dcberwachung und Chilling Effects, in: \u00dcberwachung und Recht. Tagungsband zur Telemedicus Sommerkonferenz, 2014, S. 31 ff.; vgl. auch BVerfG, Beschluss v. 17.02.2009, 1 BvR 2492/08, Rn. 131. \r\nerheblichen Konsequenzen f\u00fchren, wenn unberechtigte Zugriffe auf biometrische Datenbanken stattfinden. Dieses Risiko besteht sowohl f\u00fcr die private als auch die staatliche Nutzung. Die Verwendung von biometrischen Fernidentifikationssystemen w\u00fcrde tendenziell dazu f\u00fchren, dass biometrische Datenbanken entstehen oder vergr\u00f6\u00dfert werden. Mit dem Einsatz gehen somit erhebliche Risiken der Datensicherheit einher.  \r\nNicht zuletzt aufgrund der enormen Streubreite biometrischer Fernidentifikation handelt es sich um schwerwiegende Eingriffe in das Recht auf informationelle Selbstbestimmung (Art. 2 Abs. 1 i.V.m. Art. 1 Abs. 1 GG). Betroffen sind alle Personen, deren biometrische Daten abgeglichen werden. Das Bundesverfassungsgericht hat klargestellt, dass auch Nicht-Treffer Eingriffe in die Grundrechte der Personen, deren Daten abgeglichen werden, darstellen.  Dadurch, dass die \r\nMa\u00dfnahme heimlich stattfindet, versch\u00e4rft sich der Eingriff, da Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Betroffene dann regelm\u00e4\u00dfig nur sehr eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sind.   \r\n\tII. \tUmsetzung eines Verbots im BDSG \r\nBereits in der Anh\u00f6rung im Digitalausschuss zum Thema \u201eNationale Spielr\u00e4ume bei der Umsetzung des europ\u00e4ischen Gesetzes \u00fcber K\u00fcnstliche Intelligenz\u201c am 15. Mai 2024 wurde die M\u00f6glichkeit, ein Verbot in das BDSG aufzunehmen thematisiert.   \r\nDie Verankerung eines Verbots biometrischer Fernidentifikation im \u00f6ffentlichen Raum in das BDSG ist angesichts der aktuellen Rechtslage und Praxis erforderlich, um den Koalitionsvertrag umzusetzen (1). Sowohl das Unionsrecht (2) als auch die nationale verfassungsrechtliche Kompetenzordnung (3) erm\u00f6glichen die Umsetzung eines Verbots im BDSG. Auch der Anwendungsbereich und die Auswirkungen eines Verbots im BDSG sprechen daf\u00fcr, ein Verbot dort zu verankern (4).   \r\n1. Notwendigkeit gesetzgeberischer Klarstellung und Umsetzung des Koalitionsvertrags \r\nDurch die KI-Verordnung (im Folgenden \u201eKI-VO\u201c) selbst wird gem. Art. 5 Abs. 1 lit. h KI-VO nur ein kleiner Teil der biometrischen Fernidentifizierung im \u00f6ffentlichen Raum verboten. Dieser betrifft die Verwendung von biometrischen Echtzeit-Fernidentifizierungssystemen in \u00f6ffentlich \r\n  \r\nzug\u00e4nglichen R\u00e4umen zu Zwecken der Strafverfolgung und gilt auch nicht absolut, sondern sieht eine Reihe von Ausnahmen vor. Das Verbot betrifft damit \u201enur\u201c die Strafverfolgung, wobei darunter nach Art. 3 Abs. 46 KI-VO auch die Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit geh\u00f6rt.  \r\nDerzeit existieren f\u00fcr nationale Polizei- und Sicherheitsbeh\u00f6rden im Bereich der Strafverfolgung und Gefahrenabwehr keine spezifischen Rechtsgrundlagen, die den Einsatz biometrischer Fernidentifikation erlauben , sodass die Verwendung derzeit rechtswidrig w\u00e4re. Die KI-Verordnung stellt zwar Anforderungen an diese Systeme und potenzielle Befugnisnormen, beinhaltet selbst aber keine Rechtsgrundlagen, die staatliche Eingriffe durch biometrische Fernidentifikationssysteme legitimieren. Nichtsdestotrotz hat sich j\u00fcngst durch die mediale Berichterstattung  sowie kleine Anfragen in verschiedenen Landesparlamenten16 gezeigt, dass solche Systeme bereits im Einsatz sind. Der Bundesgesetzgeber sollte deshalb unbedingt durch ein Verbot klarstellen, dass der Einsatz dieser Systeme nicht erlaubt ist. \r\nMit Blick auf das Verbot des Image-Scrapings in Art. 5 Abs. 1 lit. e KI-VO sind die M\u00f6glichkeiten Privater beim Einsatz von Systemen biometrischer Gesichtserkennung zwar teilweise schon beschr\u00e4nkt. Demnach ist es nicht erlaubt, ungezielt Gesichtsbilder aus dem Internet oder aus Video\u00fcberwachungsaufnahmen auszulesen. Damit d\u00fcrfte zwar die Nutzung von Systemen wie PimEyes oder Clearview schon nach der KI-VO eindeutig unzul\u00e4ssig sein. Ein umfassender, l\u00fcckenloser Ausschluss biometrischer Fernidentifikation durch Private ist dadurch aber nicht sichergestellt. Denn Fernidentifikation kann nicht nur \u00fcber den Abgleich von Gesichtsbildern, sondern auch mittels anderer physischer, physiologischer und verhaltensbezogener menschlicher Merkmale erfolgen, wie Augenbewegungen, K\u00f6rperform, Stimme, Prosodie, Gang, Haltung, Herzfrequenz, Blutdruck, Geruch oder charakteristischer Tastenanschlag (vgl. ErwGr. 15 \r\n  \r\nKI-VO). Abgesehen davon bleibt auch das gezielte Auslesen von Gesichtsbildern weiterhin m\u00f6glich und kann Grundlage f\u00fcr die Erstellung von Referenzdatenbanken sein. \r\nIm Anwendungsbereich der DSGVO ist die Verarbeitung biometrischer Daten unter bestimmten Voraussetzungen m\u00f6glich, sodass auch hier Rechtsunsicherheiten und etwaige L\u00fccken durch ein eindeutiges Verbot, das Private als auch \u00f6ffentliche Stellen betrifft, geschlossen werden sollten. Art. 9 Abs. 1 DSGVO untersagt zwar grunds\u00e4tzlich die Verarbeitung biometrischer Daten zur eindeutigen Identifizierung einer nat\u00fcrlichen Person. Es bestehen aber nach Art. 9 Abs. 2 DSGVO Ausnahmen von diesem Verbot, die auch Spielr\u00e4ume f\u00fcr die Konkretisierung durch die Mitgliedstaaten er\u00f6ffnen, die teilweise durch Fachgesetzte, aber auch durch \u00a7 22 BDSG ausgef\u00fcllt werden.   \r\nAuch wenn zweifelhaft ist, ob es \u00fcberhaupt Einzelf\u00e4lle gibt, bei denen Private biometrische Fernidentifikation nach den Vorschriften der DSGVO einsetzen d\u00fcrften, ist es angesichts der Ausnahmem\u00f6glichkeiten zu Art. 9 DSGVO erforderlich, etwaige L\u00fccken zu schlie\u00dfen und auch den Einsatz durch nicht\u00f6ffentliche Stellen zu verbieten. \r\nDar\u00fcber hinaus hat sich die Bundesregierung im Koalitionsvertrag klar gegen den Einsatz von biometrischer Erfassung zu \u00dcberwachungszwecken ausgesprochen. Das Recht auf Anonymit\u00e4t sowohl im \u00f6ffentlichen Raum als auch im Internet sei zu gew\u00e4hrleisten.  Ein entsprechendes Verbot im BDSG zu verankern, w\u00fcrde dieses Versprechen bekr\u00e4ftigen. \r\n2. Unionsrechtlicher Rahmen  \r\nEin Verbot ist nach Art. 9 Abs. 4 DSGVO unbedenklich, der es den Mitgliedstaaten erlaubt, zus\u00e4tzliche Bedingungen, einschlie\u00dflich Beschr\u00e4nkungen, einzuf\u00fchren oder aufrechtzuerhalten, soweit die Verarbeitung von genetischen, biometrischen oder Gesundheitsdaten betroffen ist. \r\nAuch die JI-Richtlinie gibt hinsichtlich der Verarbeitung biometrischer Daten nach Art. 10 JI-RL nur Mindeststandards vor (vgl. Art. 1 Abs. 3 JI-RL) und st\u00fcnde einem Verbot nicht entgegen.  \r\nEbenso erlaubt die KI-VO nationale Verbotsregelungen einzuf\u00fchren: F\u00fcr die Verwendung von biometrischen Echtzeit-Fernidentifizierungssystemen k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten nach Art. 5 \r\n  \r\nAbs. 5 Satz 5 KI-VO im Einklang mit dem Unionsrecht restriktivere Rechtsvorschriften f\u00fcr den \r\nEinsatz biometrischer Fernidentifizierungssysteme erlassen. Damit w\u00e4re auch ein vollst\u00e4ndiges Verbot m\u00f6glich. Gem. Art. 26 Abs. 10 UAbs. 7 KI-VO k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten im Einklang mit dem Unionsrecht strengere Rechtsvorschriften f\u00fcr die Verwendung von Systemen zur nachtr\u00e4glichen biometrischen Fernidentifizierung erlassen, sodass auch f\u00fcr die retrograde Fernidentifikation eine nationale Verbotsvorschrift m\u00f6glich ist. Da die KI-VO an vielen Stellen Bezug auf das unionsrechtliche Datenschutzrecht nimmt und dieses grunds\u00e4tzlich unber\u00fchrt l\u00e4sst (Art. 2 Ab.s 7 KI-VO), bietet es sich an, diesen Ansatz auch in der nationalen Umsetzung aufzugreifen und die Verbote im BDSG zu verorten.  \r\n3. Gesetzgebungskompetenzen \r\nEin Verbot biometrischer Fernidentifizierung ist f\u00fcr die dem Bundesgesetzgeber innerhalb der ihm durch das Grundgesetz kompetenzrechtlich zugewiesenen Regelungsmaterien m\u00f6glich.  \r\nDa sich das Datenschutzrecht als eine Querschnittsmaterie darstellt, ergibt sich die \r\nGesetzgebungskompetenz des Bundes als Annex aus verschiedenen Sachkompetenzen der Art. 73 und 74 GG.  Die Kompetenz f\u00fcr den Bund zur Regelung des Datenschutzrechts ergibt sich also aus seiner jeweiligen Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr bestimmte Sachbereiche, in deren Rahmen Daten verarbeitet werden, also beispielsweise f\u00fcr das Strafrecht aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 1, 72 GG oder den Zoll- und Grenzschutz aus Art. 73 Abs. 1 Nr. 5 GG. Die datenschutzrechtliche Regelungskompetenz des Bundesgesetzgebers f\u00fcr nicht\u00f6ffentliche Stellen kann als Annexkompetenz auf Art.\u200974 Abs.\u20091 Nr. 1,\u200911 und 12 GG gest\u00fctzt werden.  F\u00fcr die Gefahrenabwehr der L\u00e4nder ist der Bund hingegen nicht kompetent, sodass es den Landesgesetzgebern obliegt, entsprechende Verbotsnormen vorzusehen.  \r\n4. Anwendungsbereich und Wirkung des BDSG \r\nAuch mit Blick auf den Anwendungsbereich und potenzielle Auswirkungen im Zusammenspiel mit anderen Gesetzen erscheint die Verankerung eines Verbots biometrischer Fernidentifikation im BDSG sinnvoll.  \r\nF\u00fcr nicht\u00f6ffentliche Stellen ergibt sich der Anwendungsbereich recht unproblematisch aus \u00a7 1 \r\nAbs. 1 Satz 2 BDSG. Gem. \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 BDSG gelten die Regelungen des BDSG f\u00fcr \u00f6ffentliche \r\n  \r\nStellen des Bundes. F\u00fcr \u00f6ffentliche Stellen der L\u00e4nder gilt das BDSG nur subsidi\u00e4r (\u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 BDSG): Existiert landesspezifisches Datenschutzrecht, hat dieses Vorrang. Das BDSG gilt aber dann (\u201esoweit\u201c), wenn die Vorschriften des Landesdatenschutzrechts einen Sachverhalt nicht oder nicht abschlie\u00dfend regeln und die weiteren Voraussetzungen des \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 Nr. 2 \r\nvorlegen.   \r\nZwar ist das BDSG subsidi\u00e4r zu spezielleren Fachgesetzen (\u00a7 1 Abs. 2 Satz 1 BDSG). Wenn die Fachgesetze einen Sachverhalt, f\u00fcr den das BDSG gilt, aber nicht oder nicht abschlie\u00dfend regeln, finden hingegen die Vorschriften des BDSG Anwendung (vgl. \u00a7 1 Abs. 2 Satz 2 BDSG). Das BDSG gilt also subsidi\u00e4r als Auffanggesetz mit dem Ziel, im bereichsspezifischen Recht Datenschutzl\u00fccken zu f\u00fcllen und datenschutzrechtsfreie R\u00e4ume zu vermeiden.  \r\nEine Verankerung im BDSG bietet sich deshalb an, weil es vorliegend um ein klarstellendes, die Fachgesetze \u00fcbergreifendes und damit kein bereichsspezifisches Verbot geht. Denkbar sind davon unabh\u00e4ngig auch erg\u00e4nzende bereichsspezifische Verbote in den Fachgesetzen. Die Subsidiarit\u00e4tsklausel ist unbedenklich, solange in den Fachgesetzen keine Befugnisse oder Regelungen existieren, die die biometrische Fernidentifikation im Sinne einer Tatbestandskongruenz  adressieren. \r\n\tBesonders \thervorzuheben \tist \t\u00a7 500 \tStPO, \tder \tf\u00fcr \tdas \tStrafprozessrecht \tden \r\nAnwendungsbereich f\u00fcr die L\u00e4nder nochmals erweitert, indem er anordnet, dass Teil 3 des BDSG entsprechend anzuwenden ist, soweit \u00f6ffentliche Stellen der L\u00e4nder im Anwendungsbereich der StPO personenbezogene Daten verarbeiten (Abs. 1) und soweit in der StPO nicht etwas anderes bestimmt ist. Daraus folgt, dass StPO und BDSG miteinander verschr\u00e4nkt sind und f\u00fcr die Polizei im repressiven Bereich das BDSG gilt.  Die \u00a7\u00a7 45\u2009ff. BDSG bilden den \u201eallgemeinen Teil\u201c, welcher durch spezifische Rechtsvorschriften in der StPO f\u00fcr das Strafverfahren erg\u00e4nzt wird.  \r\n\tIII. \tReichweite des Verbots   \r\nEs sollte ein umfassendes Verbot im BDSG verankert werden, um Grund- und Menschenrechte effektiv zu sch\u00fctzen. Das Verbot soll sich folglich an \u00f6ffentliche Stellen und Private richten (1), die retrograde als auch die Echtzeit-Fernidentifizierung erfassen (2) sowie die Erhebung und die \r\n  \r\nWeiterverarbeitung betreffen (3). Dies lie\u00dfe sich konkret in bereits bestehende Normen des BDSG integrieren (4). \r\n1. \u00d6ffentliche Stellen und Private als Adressat*innen  \r\nEin Verbot sollte in jedem Fall f\u00fcr \u00f6ffentliche Stellen im Sinne des \u00a7 2 BDSG gelten, und zwar sowohl im Anwendungsbereich der DSGVO als auch der JI-RL. Dar\u00fcber hinaus sollte aber auch f\u00fcr Private der Einsatz biometrischer Fernidentifikationssysteme verboten werden. Somit sollte der Gesetzgeber ein Verbot sowohl in Teil 2 als auch in Teil 3 des BDSG verankern.  \r\n2. Retrograd und Echtzeit  \r\nDas Verbot sollte sowohl die biometrische Echtzeit-Fernidentifizierung als auch die retrograde biometrische Fernidentifizierung erfassen.  \r\nZwar stellt EWG 32 der KI-VO darauf ab, dass mit der biometrischen Echtzeit-Fernidentifikation einige spezifische Risiken einhergehen, die sich aus der Unmittelbarkeit der Auswirkungen und den begrenzten M\u00f6glichkeiten weiterer Kontrollen oder Korrekturen ergeben. Dass bei einem Live-Abgleich der Aufenthaltsort einer Person bestimmt und auf die Person damit unmittelbar zugegriffen werden kann, mag ein spezifisches Echtzeit-Risiko zu sein. Allerdings birgt auch der retrograde Abgleich spezifische Risiken, sodass die retrograde Fernidentifikation nicht per se weniger eingriffsintensiv ist. W\u00e4hrend Echtzeit Fernidentifikation punktuell eingriffsintensiv ist, erm\u00f6glichen es retrograde Abgleiche, \u00fcber einen langen Zeitraum hinweg besonders verdichtete Bewegungs- und Pers\u00f6nlichkeitsprofile zu erstellen. Er schafft Anreize f\u00fcr lange Speicherfristen und Einsch\u00fcchterungseffekte vertiefen sich, wenn Videomaterial auf unabsehbare Zeit in der \r\nZukunft auswertbar ist. Hinzu kommt, dass auch ein retrograder Abgleich, anders als der Erw\u00e4gungsgrund suggeriert, technisch zun\u00e4chst keine Kontrollen und Korrekturen voraussetzt. Dabei handelt es sich vielmehr um Fragen der konkreten Ausgestaltung des Verfahrens in etwaigen gesetzlichen Erm\u00e4chtigungsgrundlagen. Dar\u00fcber hinaus betreffen die oben (B.I) dargestellten Risiken und Gefahren gerade jede Form der biometrischen Fernidentifikation und sind nicht prinzipiell reduziert, wenn der Abgleich sp\u00e4ter erfolgt. Denn das Risiko einer ausufernden Massen\u00fcberwachung, der Erstellung umfassender Bewegungs- und \r\nPers\u00f6nlichkeitsprofile, einhergehende Einsch\u00fcchterungseffekte, das Diskriminierungspotenzial und die Streubreite betreffen die Verwendung biometrischer Fernidentifikationssysteme insgesamt.  \r\nMa\u00dfgeblich f\u00fcr die Beurteilung des konkreten Eingriffsgewichts einer Ma\u00dfnahme sind nach verfassungsgerichtlicher Rechtsprechung vielmehr andere Faktoren. Dazu geh\u00f6ren Art, Umfang und denkbare Verwendung der Daten, die Gefahr ihres Missbrauchs, die Anzahl der betroffenen Grundrechtstr\u00e4ger*innen, die Intensit\u00e4t der Beeintr\u00e4chtigungen und unter welchen Voraussetzungen dies geschieht, insbesondere ob diese Personen hierf\u00fcr einen Anlass gegeben haben, ob eine Ma\u00dfnahme heimlich stattfindet und wie die Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten ausgestaltet sind.  Auch die Fehler- und Diskriminierungsanf\u00e4lligkeit spielt daf\u00fcr eine Rolle.   \r\n3. Erhebung und Weiterverarbeitung  \r\nNeben einem Erhebungsverbot durch biometrische Fernidentifizierungssysteme sollten auch Weiterverarbeitungsverbote in das BDSG aufgenommen werden. \r\nDa ein Erhebungsverbot im BDSG au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs keine Wirkung entfaltet, ist es nicht ausgeschlossen, dass auf Landesebene zum Beispiel Rechtsgrundlagen in den jeweiligen Polizeigesetzen geschaffen werden. Diese k\u00f6nnten die dadurch erhobenen Daten an Bundesbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln bzw. selbst in Ermittlungsverfahren, also repressiv, nutzen wollen. \u00a7 161 Abs. 3 Satz 1 StPO schr\u00e4nkt lediglich die Verwertung derart erhobener Daten zu Beweiszwecken ein, steht aber einer Verwendung als Spurenansatz oder als Anlass eines Anfangsverdachts nicht entgegen.28 Ein spezielles Weiterverarbeitungsverbot im BDSG f\u00fcr Daten, die durch die Verwendung biometrischer Fernidentifizierungssysteme in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen aufgrund anderer Gesetze erhoben wurden, k\u00f6nnte eine Verwendung abseits der Verwertung zu Beweiszwecken verhindern, auch wenn sich die spezielle Vorschrift dann im \u201eallgemeineren\u201c Gesetz, n\u00e4mlich im BDSG befinden w\u00fcrde. \r\n4. Formulierungsvorschlag  \r\nEs wird vorgeschlagen, Erhebungs- und Weiterverarbeitungsverbote in die Normen des BDSG zu integrieren, die die Verarbeitung biometrischer Daten betreffen. Es sollte sichergestellt sein, dass die Begrifflichkeiten denen in der DSGVO, JI-RL und KI-VO entsprechen und einheitlich verwendet werden. Gegebenenfalls reicht auch ein Hinweis auf die Definitionen der verwendeten Begriffe in der Gesetzesbegr\u00fcndung aus. Jedenfalls sollte in der Gesetzesbegr\u00fcndung explizit darauf verwiesen werden, dass die Verbote zur Weiterverwendung auch im Rahmen in \r\n  \r\nrepressiven Ermittlungsverfahren gelten und insofern neben \u00a7 161 Abs. 3 StPO treten, indem sie auch die Verwendung als Spurenansatz verbieten.  \r\nIn \u00a7 22 BDSG k\u00f6nnte folgender neuer Absatz 3 eingef\u00fcgt werden:  \r\n\u201e(3) Die Verarbeitung personenbezogener Daten durch die Verwendung biometrischer \r\nFernidentifizierungssysteme (Art. 3 Nr. 41 KI-VO) in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen (Art. 3 Nr. 44 KI-VO) ist unzul\u00e4ssig.\u201c \r\nIn \u00a7 23 BDSG k\u00f6nnte folgender neuer Satz 2 in Abs. 2 eingef\u00fcgt werden: \r\n\u201eDie Verarbeitung personenbezogener Daten, die durch die Verwendung biometrischer \r\nFernidentifizierungssysteme (Art. 3 Nr. 41 KI-VO) in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen (Art. 3 Nr. 44 \r\nKI-VO) aufgrund anderer Gesetze erhoben wurden, ist unzul\u00e4ssig.\u201c  \r\nIn \u00a7 24 BDSG k\u00f6nnte folgender neuer Satz 2 in Abs. 2 eingef\u00fcgt werden: \r\n\u201eDie Verarbeitung personenbezogener Daten, die durch die Verwendung biometrischer \r\nFernidentifizierungssysteme (Art. 3 Nr. 41 KI-VO) in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen (Art. 3 Nr. 44 KI-VO) aufgrund anderer Gesetze erhoben wurden, ist unzul\u00e4ssig.\u201c  In \u00a7 48 BDSG k\u00f6nnte folgender neuer Absatz 3 eingef\u00fcgt werden:  \r\n\u201e(3) Die Verarbeitung personenbezogener Daten durch die Verwendung biometrischer \r\nFernidentifizierungssysteme (Art. 3 Nr. 41 KI-VO) in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen (Art. 3 Nr. 44 KI-VO) ist unzul\u00e4ssig.\u201c \r\nIn \u00a7 49 BDSG k\u00f6nnte folgender neuer Satz 3 eingef\u00fcgt werden: \r\n\u201eDie Verarbeitung personenbezogener Daten, die durch die Verwendung biometrischer \r\nFernidentifizierungssysteme (Art. 3 Nr. 41 KI-VO) in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen (Art. 3 Nr. 44 KI-VO) aufgrund anderer Gesetze erhoben wurden, ist unzul\u00e4ssig.\u201c  \r\n \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/eb/319738/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240117.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007700",
                "regulatoryProjectTitle": "Bezahlkarte",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "4. April 2024 \r\nSchriftliche Stellungnahme der Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte e.V. \r\nzur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung am 8. April 2024  \r\nzum  \r\nAntrag der CDU/CSU-Fraktion: Leistungen f\u00fcr Asylbewerber senken \u2013 Rechtliche Spielr\u00e4ume nutzen (BT-Drucksache 20/9740); Antrag der AfD-Fraktion: Sozialstaatsmagnet sofort \r\nabstellen - Ende des Rechtskreiswechsels f\u00fcr Kriegsfl\u00fcchtlinge aus der Ukraine und \r\nEinf\u00fchrung eines strengen Sachleistungsprinzips f\u00fcr Asylbewerber (BT-Drucksache 20/4051) \r\nvon Sarah Lincoln, \r\nRechtsanw\u00e4ltin und Schwerpunkleitung Gleiche Rechte und Soziale Teilhabe  \r\n\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\n \r\nich nehme als Sachverst\u00e4ndige zu einzelnen Aspekten der oben genannten Antr\u00e4ge Stellung, insbesondere konzentriere ich mich dabei auf eine verfassungsrechtliche Bewertung  \r\n \r\n\u2022\tder Einf\u00fchrung einer Bezahlkarte  \r\n\u2022\tder Ausweitung von Sanktionen nach \u00a7 1a AsylbLG \r\n\u2022\tder Ausweitung des Bezugszeitraums der niedrigeren Leistungen nach dem AsylbLG von 18 auf 36 Monate  \r\n \r\n\t1. \tVerfassungsrechtliche Anforderungen an die Einf\u00fchrung einer Bezahlkarte \r\n \r\nDie CDU/CSU-Fraktion fordert in ihrem Antrag die Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Bezahlkarte. R\u00fcck\u00fcberweisungen in Herkunftsl\u00e4nder sollen nicht mehr gestattet sein. Am 19. M\u00e4rz brachte die Fraktion einen Gesetzesentwurf zur rechtssicheren Einf\u00fchrung einer Bezahlkarte im Asylbewerberleistungsgesetz (Bezahlkartengesetz \u2013 BezahlkG) in den Bundestag ein (BT-Drs 20/10722). Dieser Entwurf entspricht im Wesentlichen den AsylbLG-\u00c4nderungen, die von den Regierungsfraktionen zur Einf\u00fchrung einer Bezahlkarte geplant sind und in K\u00fcrze im Bundestag verschiedet werden sollen.  \r\nIn einigen Bundesl\u00e4ndern wie etwa Hamburg, Th\u00fcringen oder Bayern wurde die Bezahlkarte bereits ausgegeben und bringt f\u00fcr Betroffene zahlreiche Beschr\u00e4nkungen mit sich. So sind etwa in Hamburg Bargeldabhebungen auf insgesamt 50 Euro im Monat beschr\u00e4nkt, es sind weder \u00dcberweisungen noch SEPALastschriftverfahren oder Internetk\u00e4ufe m\u00f6glich und durch die Nutzung der Hamburger SocialCard fallen Geb\u00fchren an (f\u00fcr Bargeldabhebungen am Geldautomaten, f\u00fcr strittige Zahlungsauftr\u00e4ge und R\u00fcckbuchungen und ab dem 21. Einkauf im Gesch\u00e4ft, vgl. https://www.hamburg.de/socialcard). Teilweise, z.B. in Bayern, ist der Einsatz der Bezahlkarte geographisch beschr\u00e4nkt (https://www.stmi.bayern.de/assets/stmi/med/aktuell/factsheet_bezahlkarte_web.pdf). Die Bezahlkarte ist nach den aktuellen Pl\u00e4nen der Bundesl\u00e4nder nicht nur f\u00fcr die vor\u00fcbergehende Nutzung gedacht. Asylsuchende m\u00fcssen unter Umst\u00e4nden viele Jahre, Geduldete sogar Jahrzehnte mit der Karte leben.  \r\n \r\nBezahlkarte verletzt Grundrecht auf menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum \r\n \r\nIn dieser Ausgestaltung begegnet die Einf\u00fchrung einer Bezahlkarte und die geplante \u00c4nderung des AsylbLG erheblichen verfassungsrechtlichen Bedenken. Das Grundgesetz (Art. 1 Abs. 1 i.V.m. Art. 20 Abs. 1 GG) gew\u00e4hrt allen Menschen das Recht auf ein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft und ihrem Aufenthaltsstatus. Politisch begr\u00fcndete Leistungsk\u00fcrzungen, beispielsweise um Schutzsuchende abzuschrecken, sind nicht zul\u00e4ssig (BVerfG v. 18.7.2012, 1 BvL 10/10, 1 BvL 2/11, Rn. 95; siehe auch BVerfG v. \r\n5.11.2019, 1 BvL 7/16, Rn. 120). Grunds\u00e4tzlich obliegt es dem Gesetzgeber, Art und H\u00f6he der Leistungen zur Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums in einem \u2013 bestimmte Anforderungen erf\u00fcllenden \u2013 Verfahren zu ermitteln und in einem Parlamentsgesetz in Form eines Leistungsanspruchs zu konkretisieren (BVerfG v. 9.2.2010, 1 BvL 1/09, 1 BvL 3/09, 1 BvL 4/09, juris Rn. 137).  Die Gew\u00e4hrleistung des menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums kann demnach grunds\u00e4tzlich in unterschiedlichen Leistungsformen erfolgen, sofern der Gesetzgeber dies normiert und sofern diese das menschenw\u00fcrdige Existenzminimum tats\u00e4chlich decken; es besteht insoweit ein spezifischer Vorbehalt des Gesetzes (vgl. hierzu bereits BVerfG v. \r\n9.2.2010, 1 BvL 1/09, 1 BvL 3/09, 1 BvL 4/09, juris Rn. 138 und BVerfG, Urteil vom 18. Juli 2012 \u2013 1 BvL 10/10 \u2013, juris Rn. 109). Das Grundrecht auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums beinhaltet die Obliegenheit, bei der Bemessung von Art und H\u00f6he der Leistung Rationalit\u00e4tsanforderungen und eine Transparenz des Verfahrens zu wahren; sie dienen der Gew\u00e4hrleistung des Grundrechtsschutzes, nicht zuletzt, indem sie eine gerichtliche Kontrolle erm\u00f6glichen (BVerfG v. 9.2.2010, 1 BvL 1/09, 1 BvL 3/09, 1 BvL 4/09, Rn. 139, 142; BVerfG v. 18.07.2012 - 1 BvL 10/10, 1 BvL 2/11 - juris Rn. 79). Wenn der Gesetzgeber dieser verfassungsm\u00e4\u00dfigen Pflicht zur Bestimmung des Existenzminimums nicht hinreichend nachkommt, ist das einfache Recht im Umfang seiner defizit\u00e4ren Gestaltung verfassungswidrig (BVerfG v. 9.2.2010, 1 BvL 1/09, 1 BvL 3/09, 1 BvL 4/09, juris Rn. 137). \r\n \r\nMit der Bezahlkarte muss daher sichergestellt werden, dass diese zur tats\u00e4chlichen Bedarfsdeckung jedes individuellen Grundrechtstr\u00e4gers f\u00fchrt, und die H\u00f6he der Leistung muss in einem transparenten und nachvollziehbaren Verfahren ermittelt werden.  \r\n \r\nDiese Anforderungen sind nicht erf\u00fcllt, wenn, wie nun vorgeschlagen, im AsylbLG lediglich die Leistungsform \u201eBezahlkarte\u201c erg\u00e4nzt wird und auf die Bezahlkarte ohne weitere Ermittlung im konkreten Fall der Betrag \u00fcberwiesen, der auch als Geldleistung ausgezahlt wird. Die Bezahlkarte ist nicht generell und damit nicht gleicherma\u00dfen wie Bargeld oder ein Geldbetrag auf einem regul\u00e4ren Konto geeignet G\u00fcter und Dienstleistungen zu bezahlen. Viele H\u00e4ndler, gerade in kleineren L\u00e4den, B\u00e4ckereien oder am Kiosk, akzeptieren keine Zahlung mit Visa-Karten. Aufgrund des beschr\u00e4nkten Bargeldbetrages ist der kosteng\u00fcnstige \tEinkauf \tetwa \tgebrauchter \tDinge \tvon \tPrivatpersonen \terheblich \teingeschr\u00e4nkt.  Kosteng\u00fcnstige Online-Eink\u00e4ufe, auf die Betroffene aufgrund des niedrigen Leistungsumfangs angewiesen sind, sind unm\u00f6glich, ebenso der Abschluss eines Handyvertrags. Auch die im Asylverfahren anfallenden Anwaltskosten k\u00f6nnen allenfalls aus dem begrenzten Barbetrag bezahlt werden.  \r\n \r\nDer Geldleistungsh\u00f6he (\u00a7 3a AsylbLG) liegt aber eine Einkommens- und Verbrauchsstichprobe zugrunde, deren Teilnehmer*innen die M\u00f6glichkeit zu unbegrenzten Bargeldk\u00e4ufen, Online-Eink\u00e4ufen, \u00dcberweisungen, Lastschriftmandaten und einem \u00fcberregionalen Einkauf hatten. Soll eine einfache \u00dcbertragung der Leistungsh\u00f6he aus \u00a7 3a AsylblG erfolgen, m\u00fcssen in gleicher Weise Bargeldabhebungen und \u00dcberweisungen m\u00f6glich sein, es d\u00fcrfen keine Geb\u00fchren anfallen und es darf keine regionale Beschr\u00e4nkung geben. Diese Bedingungen m\u00fcssen gesetzlich normiert werden. \r\n \r\nWill der Gesetzgeber hingegen eine Bezahlkarte einf\u00fchren, die in ihrer Nutzung umfassend beschr\u00e4nkt ist, trifft ihn die Pflicht, die f\u00fcr die Bedarfsdeckung durch die Bezahlkarte \u201eaufzuwendenden Kosten zu ermitteln und auf dieser Basis die H\u00f6he des Gesamtbedarfs zu bestimmen\u201c (BVerfG v. 9.2.2010, 1 BvL 1/09, 1 BvL 3/09, 1 BvL 4/09, juris Rn. 139). Hierbei muss entsprechend ermittelt werden, welche Betr\u00e4ge es auf der Bezahlkarte bedarf, um alle Bedarfspositionen zu decken und der ermittelte Mehrbedarf auf die Bezahlkarte gezahlt werden. In dem Fall w\u00e4re etwa zu ermitteln, ob der begrenzte Barbetrag ausreicht, um gebrauchte Dinge von \r\nPrivatpersonen, wie ein gebrauchtes Fahrrad, Handy, M\u00f6bel oder Kinderkleidung zu kaufen, alternativ ist der \r\nMehrbedarf in einem transparenten Verfahren zu ermitteln. Auch f\u00fcr andere Unterdeckungen muss der \r\nGesetzgeber eine L\u00f6sung finden. So k\u00f6nnen Rechtsanw\u00e4lt*innen und Handwerker*innen ohne die \r\nM\u00f6glichkeit Geld zu \u00fcberweisen und mit dem geringen Barbetrag nicht beauftragt werden. Kosteng\u00fcnstige Online-Eink\u00e4ufe, etwa von Kleidung, nicht verschreibungspflichtigen Medikamenten und Elektroger\u00e4ten, k\u00f6nnen nicht get\u00e4tigt werden. Auch ist das \u00dcberweisen von Mitgliedschaftsbeitr\u00e4gen an einen Sportverein f\u00fcr \r\nErwachsene und Kinder, das Abschlie\u00dfen eines kosteng\u00fcnstigen Handyvertrags oder eines \r\nZeitungsabonnements nicht m\u00f6glich. Es ist auch hier in einem transparenten Verfahren zu ermitteln, wie der Bedarf zu decken ist. Entstehen durch die Nutzung der Karte Geb\u00fchren, so sind diese Kosten zu erstatten. \r\nAuch dies ist zu normieren. Verfassungsrechtlich fraglich ist, ob es ausreicht, dass der Gesetzgeber es den Kommunen \u00fcberl\u00e4sst, in einem nachvollziehbaren Verfahren die Bedarfsh\u00f6he f\u00fcr alle Bedarfspositionen zu ermitteln. Jedenfalls sollte eine derartige Anforderung im Gesetz normiert werden. Eine solche Vorgehensweise w\u00fcrde zudem nicht zur erhofften Verwaltungserleichterung f\u00fchren, sondern einen erheblichen Mehraufwand auf kommunaler Ebene verursachen.  \r\nStigmatisierende Wirkung der Bezahlkarte \r\nMit der Bezahlkarte geht zudem eine nicht zu rechtfertigende Diskriminierung einher. Die diskriminierende \r\nWirkung der Bezahlkarte ergibt sich ma\u00dfgeblich aus der damit verbundenen Stigmatisierung der betroffenen Leistungsberechtigten (f\u00fcr die Relevanz von Stigmatisierungen im Rahmen von Artikel 3 GG siehe \r\nBaer/Markard in: Huber/Vo\u00dfkuhle, Grundgesetz Kommentar, 8. Auflage 2024, Art. 3 Abs. 2 und 3 GG Rn. 420). Das BVerfG beschrieb die Funktionsweise und benachteiligenden Wirkungen von Stigmatisierungen in einer Entscheidung aus dem Jahr 1998: \u201eStigmatisierungen k\u00f6nnen aufgrund gesellschaftlicher, also nicht allein der Verantwortung des Betroffenen zuzuschreibender, Einsch\u00e4tzungs- und Verhaltensmechanismen einen Entzug der sozialen Anerkennung, eine soziale Isolierung und eine grundlegende Verunsicherung und Selbstentwertung des Betroffenen in zahlreichen Lebensbereichen zur Folge haben.\u201c (BVerfG, Beschluss des Ersten Senats vom 24. M\u00e4rz 1998, 1 BvR 131/96, Rn. 48). \r\nDie Bezahlkarte hat ein einheitliches Design und enth\u00e4lt etwa in Bayern die Aufschrift \u201eBezahlkarte\u201c (vgl.  https://www.stmi.bayern.de/assets/stmi/med/aktuell/factsheet_bezahlkarte_web.pdf). Inhaber*innen von Bezahlkarten sind bei Eink\u00e4ufen als Empf\u00e4nger*innen bestimmter, an den Aufenthaltsstatus gekn\u00fcpfter Sozialleistungen zu erkennen, die weder \u00fcber ein Girokonto noch \u00fcber (ausreichend) Bargeld verf\u00fcgen. Dies kann die Aufmerksamkeit sowohl der Verk\u00e4ufer*innen, \u00fcbriger Kundschaft sowie Dienstleister*innen erwecken und zu verschiedensten Reaktionen von mitleidigen Blicken bis hin zu Beleidigungen f\u00fchren (vgl. \r\nf\u00fcr die Bezahlung mit Warengutscheinen Dern/Groening, Warengutscheine im SGB II \u2013 aufw\u00e4ndig, stigmatisierend \u2013 aber besser als nichts?, infoalso 2017, 243, 246f mit Verweis auf entsprechende Studien).  \r\nDie stigmatisierende Wirkung der Bezahlkarte h\u00e4ngt auch entscheidend mit der ihr innewohnenden Botschaft zusammen. Die Bezahlkarte (einschlie\u00dflich der mit ihr einhergehenden massiven Beschr\u00e4nkungen) sendet eine \u201eBotschaft des Misstrauens\u201c, sie stellt die Leistungsberechtigten unter einen Generalverdacht, der sich aus den Rechtfertigungsargumenten f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Bezahlkarte unmittelbar ableiten l\u00e4sst: Das Argument, die Bezahlkarte solle \u00dcberweisungen ins Ausland verhindern, impliziert den pauschalen Vorwurf, \r\nLeistungsberechtigte nach dem AsylbLG, die in Erstaufnahmeeinrichtung wohnen, w\u00fcrden staatliche Leistungen \u201everuntreuen\u201c, indem sie sie entgegen der Vorgaben nicht f\u00fcr ihren eigenen Bedarf nutzen w\u00fcrden, sondern an Familienangeh\u00f6rige oder andere Personen weiterreichten.  \r\nDie Benachteiligung der leistungsberechtigten Karteninhaber*innen kn\u00fcpft dabei an ihren Aufenthaltsstatus an, indem die Karte allein an (bestimmte) Leistungsberechtigte nach dem AsylbLG ausgeteilt wird. Zwar ist der Aufenthaltsstatus nicht als gesch\u00fctztes Merkmal in Art. 3 Abs. 3 GG benannt. Entsprechende Differenzierungen unterliegen aber Artikel 3 Abs. 1 GG, wobei die N\u00e4he zu den in Abs. 3 gesch\u00fctzten Merkmalen wie Heimat, Sprache, Rasse und Religion zu erh\u00f6hten Anforderungen an die Rechtfertigung entsprechender Ungleichbehandlungen f\u00fchrt (Baer/Markard in: Huber/Vo\u00dfkuhle, Grundgesetz Kommentar, 8. Auflage 2024, Art. 3 Abs. 2 und 3 GG Rn. 483).  \r\nKeine nachvollziehbaren Gr\u00fcnde f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Bezahlkarte  \r\nEs bestehen keine nachvollziehbaren Gr\u00fcnde f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Bezahlkarte. Es ist nicht ersichtlich, inwiefern die kostspielige und aufwendige Einf\u00fchrung der Bezahlkarte den Verwaltungsaufwand der Kommunen im Vergleich zur \u00dcberweisung der Betr\u00e4ge auf ein regul\u00e4res Konto verringern w\u00fcrde. Es liegen keine Daten dazu vor, ob die von der Bezahlkarte betroffenen Personen Teilbetr\u00e4ge der Geldleistung ins Ausland \u00fcberweisen (vgl. https://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/bezahlkarten-bundesregierungweiss-nicht-wieviel-geld-asylsuchende-in-die-heimat-ueberweisen-a-0676bdd4-4da1-4036-9127d37679cbf12e). Angesichts der geringen H\u00f6he der Leistung (204 Euro f\u00fcr Menschen, die in \r\nErstaufnahmeeinrichtungen leben) erscheint es jedoch wahrscheinlicher, dass ins Ausland \u00fcberwiesene \r\nBetr\u00e4ge durch Arbeit erwirtschaftet werden. Die Bezahlkarte wird niemanden davon abhalten, in Deutschland Schutz zu suchen. Nach aktueller Studienlage hat die Vergabe von Sozialleistungen keinen konkreten \r\nmigrationssteuernden Effekt (Wissenschaftliche Dienste: Push- und Pull-Faktoren in der Migrationsforschung, WD 1 - 3000 - 027/20).  \r\n2. Zus\u00e4tzliche Sanktionen  \r\n \r\nDie CDU/CSU-Fraktion will zus\u00e4tzliche Leistungsk\u00fcrzungen einf\u00fchren, etwa die Sanktionsvorschriften nach \u00a7 1a AsylbLG auch auf Geduldete ausweiten, wenn sie zumindest eines von mehreren Ausreisehindernissen selbst zu vertreten haben oder wenn eine gesetzte Frist zur freiwilligen Ausreise verstrichen ist. Die in \u00a7 1a AsylbLG bereits jetzt vorhandenen, zahlreichen M\u00f6glichkeiten der Leistungsk\u00fcrzungen sind mit den verfassungsrechtlichen Vorgaben schon nicht vereinbar. Anstelle einer Ausweitung m\u00fcssen diese dringend eingeschr\u00e4nkt werden.  \r\n\u00a7 1a Asylbewerberleistungsgesetz (AsylbLG) sieht in sieben Abs\u00e4tzen Leistungsk\u00fcrzungen f\u00fcr missbilligte \r\nVerhaltensweisen vor, etwa wenn Leistungsberechtigte eingereist sind, um Sozialleistungen zu erhalten (\u00a7 1a \r\nAbs. 2); sie bei ihrer Abschiebung nicht mitwirken (\u00a7 1a Abs. 3); es sich um Asylsuchende handelt und sie im Rahmen des Asylverfahrens ihren Mitwirkungspflichten nicht nachkommen (\u00a7 1a Abs. 5) oder im Falle einer sogenannten Sekund\u00e4rmigration, das hei\u00dft, wenn f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens ein anderer EUStaat zust\u00e4ndig ist (\u00a7 1a Abs. 4 und 7). Gem\u00e4\u00df \u00a7 1a Abs. 1 AsylbLG erhalten die betroffenen Personen stark reduzierte Leistungen, lediglich ihr Bedarf an Unterkunft, Nahrung und medizinischer Basisversorgung wird gedeckt. Leistungen f\u00fcr Kleidung, Gebrauchsg\u00fcter des Haushalts sowie zur Deckung soziokultureller Bedarfe oder besonderer gesundheitlicher Bed\u00fcrfnisse fallen weg.  \r\nDiese Sanktionen in \u00a7 1a AsylbLG sind mit der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zum menschenw\u00fcrdigen Existenzminimum nicht vereinbar. Bereits 2012 hat das Bundesverfassungsgericht klargestellt, dass das menschenw\u00fcrdige Existenzminimum nicht aus migrationspolitischen Gr\u00fcnden relativiert werden darf (BVerfG v. 18.7.2012, 1 BvL 10/10, 1 BvL 2/11, Rn. 95). In der Entscheidung zu den HartzIV-Sanktionen vom 5. November 2019 kn\u00fcpft das Bundesverfassungsgericht Sanktionen an enge \r\nVoraussetzungen: Die Sozialleistungen d\u00fcrfen nur an Mitwirkungspflichten gebunden sein, die darauf zielen, die Hilfsbed\u00fcrftigkeit zu \u00fcberwinden. Es muss den Betroffenen tats\u00e4chlich m\u00f6glich sein, die Minderung existenzsichernder Leistungen durch eigenes Verhalten abzuwenden, die H\u00f6he der Minderung und der Zeitraum m\u00fcssen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein und es muss angemessene H\u00e4rtefallregelungen geben. Insbesondere muss es der leistungsberechtigten Person zu jedem Zeitpunkt m\u00f6glich sein, die Voraussetzungen f\u00fcr einen Anspruch auf volle Leistungen der Grundsicherung zu schaffen. Die K\u00fcrzung existenzsichernder Leistungen darf in keinem Fall als Strafma\u00dfnahme eingesetzt werden (BVerfG v. 5.11.2019, 1 BvL 7/16). \r\n\u00a7 1a AsylbLG missachtet bereits jetzt diese Ma\u00dfst\u00e4be: Die Leistungsk\u00fcrzungen dienen nicht der \u00dcberwindung der eigenen Hilfebed\u00fcrftigkeit, in den F\u00e4llen des \u00a7 1a Abs. 2, 4 und 7 ist keine Abwendung der Sanktionen durch Verhaltens\u00e4nderungen m\u00f6glich. Auch die Erf\u00fcllung aufenthaltsrechtlicher Mitwirkungspflichten dient nicht der \u00dcberwindung der eigenen Hilfebed\u00fcrftigkeit, sondern dem Vollzug aufenthaltsbeendender Ma\u00dfnahmen. Au\u00dferdem erfolgen die Sanktionen teilweise \u00fcber viele Jahre und gehen vom Umfang sehr viel weiter als das, was das BVerfG f\u00fcr die Leistungen nach dem SGB II \u2013 und auch das nur unter den o.g. Voraussetzungen \u2013 mit 30% des Regelbedarfs vorgibt. \u00a7 1a AsylbLG sieht hingegen die K\u00fcrzung des kompletten soziokulturellen Bedarfs sowie eines Teils des physischen Existenzminimums vor. Die Streichung s\u00e4mtlicher Bedarfe der sozialen Teilhabe widerspricht der einheitlichen Gew\u00e4hrleistung des physischen und soziokulturellen Existenzminimums, die das BVerfG wiederholt bekr\u00e4ftigt hat (BVerfG v. 9.2.2010 \u2013 1 BvL 1/09, juris Rn.135; BVerfG v. 5.11.2019 \u2013 1 BvL 7/16, juris Rn. 119, 157). Eine angemessene H\u00e4rtefallklausel, wie sie das Bundesverfassungsgericht fordert, fehlt g\u00e4nzlich. Einige der Tatbest\u00e4nde des \u00a7 1a AsylbLG versto\u00dfen zudem \r\ngegen die EU-Aufnahmerichtlinie. Die Richtlinie sieht zwar in Art. 20 Sanktionen in Form von Leistungsk\u00fcrzungen vor, allerdings geht \u00a7 1a AsylbLG insbesondere mit der Sanktionierung von \r\nSekund\u00e4rmigration \u00fcber die in Art. 20 der EU-Aufnahme-RL genannten F\u00e4lle hinaus. Zudem sieht Art. 20 Abs. 5 S. 2 der Aufnahme-RL vor, dass die Entscheidung \u00fcber Sanktionen unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Situation der betroffenen Person und unter Wahrung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes erfolgen muss. \u00a7 1a AsylbLG sieht jedoch keinen Ermessensspielraum vor.  \r\nVor diesem Hintergrund ist einer Ausweitung der Sanktionstatbest\u00e4nde entschieden entgegenzutreten, vielmehr m\u00fcssen die bestehenden Sanktionsm\u00f6glichkeiten in \u00a7 1a AsylbLG dringend \u00fcberarbeitet werden, da sie im Widerspruch zu den verfassungsrechtlichen und europarechtlichen Anforderungen stehen. \r\n3. Ausweitung der Bezugsdauer von Leistungen nach \u00a7 3 AsylbLG  \r\nDie von der CDU/CSU-Fraktion vorgeschlagene Ausweitung der Bezugsdauer von Grundleistungen nach \u00a7 3 AsylbLG von 18 auf 36 Monate ist von den Regierungsfraktionen bereits beschlossen und verabschiedet worden und steht ebenfalls im Widerspruch zu den verfassungsrechtlichen Anforderungen an die Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums. \r\nDas Bundesverfassungsgericht hat sich bereits 2012 mit einer \u00e4hnlichen Regelung besch\u00e4ftigt. Die damalige Wartezeit f\u00fcr Analogleistungen in \u00a7 2 Abs. 1 AsylbLG von vier Jahren hielt das Bundesverfassungsgericht nicht f\u00fcr tragf\u00e4hig und formulierte sehr klare Anforderungen an Leistungsabsenkungen im AsylbLG:    \r\nWill der Gesetzgeber bei der Festlegung des menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums die Besonderheiten bestimmter Personengruppen ber\u00fccksichtigen, darf er bei der konkreten Ausgestaltung existenzsichernder Leistungen nicht pauschal nach dem Aufenthaltsstatus differenzieren. Eine Differenzierung ist nur m\u00f6glich, sofern deren Bedarf an existenznotwendigen Leistungen von dem anderer Bed\u00fcrftiger signifikant abweicht und dies folgerichtig in einem inhaltlich transparenten Verfahren anhand des tats\u00e4chlichen Bedarfs gerade dieser Gruppe belegt werden kann. Ob und in welchem Umfang der Bedarf an existenznotwendigen Leistungen f\u00fcr Menschen mit nur vor\u00fcbergehendem Aufenthaltsrecht in Deutschland gesetzlich abweichend von dem gesetzlich bestimmten Bedarf anderer Hilfebed\u00fcrftiger bestimmt werden kann, h\u00e4ngt allein davon ab, ob wegen eines nur kurzfristigen Aufenthalts konkrete Minderbedarfe gegen\u00fcber Hilfsempf\u00e4nger*innen mit Daueraufenthaltsrecht nachvollziehbar festgestellt und bemessen werden k\u00f6nnen. Hierbei ist auch zu ber\u00fccksichtigen, ob durch die K\u00fcrze des Aufenthalts Minderbedarfe durch Mehrbedarfe kompensiert werden, die typischerweise gerade unter den Bedingungen eines nur vor\u00fcbergehenden Aufenthalts anfallen. Auch hier kommt dem Gesetzgeber ein Gestaltungsspielraum zu, der die Beurteilung der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse dieser Personengruppe wie auch die wertende Einsch\u00e4tzung ihres notwendigen Bedarfs umfasst, aber nicht davon entbindet, das Existenzminimum hinsichtlich der konkreten Bedarfe zeit- und realit\u00e4tsgerecht zu bestimmen (BVerfGE 132, 134 <164>). \r\nLassen sich tats\u00e4chlich spezifische Minderbedarfe bei einem nur kurzfristigen, nicht auf Dauer angelegten \r\nAufenthalt feststellen, und will der Gesetzgeber die existenznotwendigen Leistungen f\u00fcr eine \r\nPersonengruppe deshalb gesondert bestimmen, muss er sicherstellen, dass die gesetzliche Umschreibung dieser Gruppe hinreichend zuverl\u00e4ssig tats\u00e4chlich nur diejenigen erfasst, die sich regelm\u00e4\u00dfig nur kurzfristig in Deutschland aufhalten. Dies l\u00e4sst sich zu Beginn des Aufenthalts nur anhand einer Prognose beurteilen. Diese bemisst sich zwar nicht allein, aber auch am jeweiligen Aufenthaltsstatus. Dabei ist stets dessen Einbindung in die tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse zu ber\u00fccksichtigen (BVerfGE 132, 134 <164 f.>). \r\nEine Beschr\u00e4nkung auf ein durch etwaige Minderbedarfe f\u00fcr Kurzaufenthalte gepr\u00e4gtes Existenzminimum ist unabh\u00e4ngig vom jeweiligen Aufenthaltsstatus und ohne R\u00fccksicht auf die Berechtigung einer urspr\u00fcnglich gegenteiligen Prognose jedenfalls dann nicht mehr gerechtfertigt, wenn der tats\u00e4chliche Aufenthalt die Spanne eines Kurzaufenthalts deutlich \u00fcberschritten hat. F\u00fcr diese F\u00e4lle ist ein zeitnaher, an den Gr\u00fcnden des unterschiedlichen Bedarfs orientierter \u00dcbergang von den existenzsichernden Leistungen f\u00fcr Kurzaufenthalte zu den Normalf\u00e4llen im Gesetz vorzusehen (BVerfGE 132, 134 <165>). \r\nF\u00fcr die damalige Wartezeit von vier Jahren in \u00a7 2 Abs. 1 AsylbLG stellte das Bundesverfassungsgericht fest, dass die im Asylbewerberleistungsgesetz in der Festlegung des Kreises der Berechtigten in \u00a7 1 AsylbLG angelegte Vermutung, sie alle hielten sich nur kurzzeitig in Deutschland auf, erheblichen \r\nverfassungsrechtlichen Bedenken ausgesetzt ist. Selbst wenn die Prognose f\u00fcr die Anfangszeit des Aufenthalts der Betroffenen noch aus dem Aufenthaltsstatus abgeleitet werden k\u00f6nne, sei es jedenfalls f\u00fcr die in \u00a7 2 Abs. 1 AsylbLG vorgesehene Dauer von mittlerweile vier Jahren des Leistungsbezugs und folglich einem eventuell auch l\u00e4ngeren Aufenthalt nicht mehr gerechtfertigt, von einem nur kurzen Aufenthalt mit m\u00f6glicherweise spezifisch niedrigem Bedarf auszugehen (BVerfGE 132, 172).  \r\nDiese Erw\u00e4gungen sind auf die aktuelle Ausweitung in \u00a7 2 Abs. 1 AsylbLG von 18 Monaten auf drei Jahre \u00fcbertragbar. Bis heute ist nicht transparent und nachvollziehbar ermittelt worden, welche konkreten Minder- oder Mehrbedarfe bei einem kurzfristigen, nicht auf Dauer angelegten Aufenthalt bestehen.  \r\nAuch heute liegt kein plausibler Beleg daf\u00fcr vor, dass die vom Asylbewerberleistungsgesetz erfassten Leistungsberechtigten sich typischerweise nur f\u00fcr kurze Zeit in Deutschland aufhalten.  Diese Einsch\u00e4tzung wird durch aktuelle Zahlen best\u00e4tigt. 72,3 Prozent aller Antr\u00e4ge, die 2022 inhaltlich gepr\u00fcft wurden, sind bewilligt worden (bereinigte Schutzquote, siehe BT-Drs. 20/5709, S. 3).  \r\nAuch drei Jahre stellen eine Zeitspanne dar, die \u00fcber einen blo\u00dfen Kurzaufenthalt hinausgeht. In der \r\nLiteratur werden als Beispiele f\u00fcr einen Kurzaufenthalt etwa drei, sechs und zw\u00f6lf Monate genannt \r\n(Wallrabenstein KritV 2012, 433, 450). Auch ein Blick in andere Normen gibt Aufschluss dar\u00fcber, welche \r\nZeitr\u00e4ume als vor\u00fcbergehend erachtet werden. So k\u00f6nnen nach \u00a7 2 Abs. 1 AZRG Daten eines Ausl\u00e4nders im \r\nAusl\u00e4nderzentralregister gespeichert werden, wenn er seinen Aufenthalt nicht nur vor\u00fcbergehend im Geltungsbereich dieses Gesetzes hat. Ziffer 2.1.2 der AVV zum AZRG bestimmt eine Aufenthaltsdauer von bis zu drei Monaten als vor\u00fcbergehend. \u00a7 3 Abs. 2; \u00a7 51 Abs. 1 Nr. 7 AufenthG w\u00e4hlen einen Zeitraum von sechs Monaten, um einen vor\u00fcbergehenden von einem dauerhaften Aufenthalt abzugrenzen. Im Sozialrecht gilt ebenfalls in zahlreichen Regelungen ein Zeitraum von sechs Monaten als Grenze im \u00dcbergang von vor\u00fcbergehend zu dauerhaft (\u00a7 7 Abs. 4 S. 2 Nr. 1, \u00a7 15 Abs. 3 S. 1 SGB II; \u00a7 2 Abs. 1 S. 1 SGB IX; \u00a7 14 Abs. 1 S. 3 SGB XI; \u00a7 38 SGB XII [BR-Drs. 9/842, 86]). Nach all dem kann jedenfalls ein Zeitraum von drei Jahren nicht mehr als noch vor\u00fcbergehend bezeichnet werden.  \r\nKontakt: \r\n \r\nSarah Lincoln \t \r\nRechtsanw\u00e4ltin und  \r\nSchwerpunktleitung Gleiche Rechte und Soziale Teilhabe \r\n+49 30 5490810 16 \r\nsarah.lincoln@freiheitsrechte.org \r\nPGP Key ID: 1757123D  \r\n \r\nDie Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte e.V. ist unter R001802 im Lobbyregister f\u00fcr die Interessenvertretung gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung eingetragen. \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}