{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-14T15:21:48.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T13:36:38.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-21T13:44:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38450,
                "validFromDate": "2024-06-21T13:44:15.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38198,
                "validFromDate": "2024-06-21T13:39:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T13:44:15.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10262,
                "validFromDate": "2023-07-03T13:56:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T13:39:32.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10002,
                "validFromDate": "2022-07-14T15:21:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-03T13:56:16.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Unser Verein vertritt die Interessen der rheinland-pf\u00e4lzischen und saarl\u00e4ndischen Krankenh\u00e4user und Rehabilitationskliniken in privater Tr\u00e4gerschaft gegen\u00fcber der Landes- und Bundespolitik. \r\n\r\nWir machen uns stark f\u00fcr ein flexibel und bedarfsgerecht organisiertes Gesundheitssystem, das von Wettbewerb um beste Versorgung, Tr\u00e4gerpluralit\u00e4t und Fairness getragen wird. Wir wirken daraufhin, dass die gesetzlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Reha- und Krankenhausbetreiber verbessert werden, damit Kliniken Handlungs- und Planungssicherheit haben. Dar\u00fcber hinaus setzen wir uns f\u00fcr faire und gleiche Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr alle Leistungserbringer ein, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um staatliche, kirchliche oder private Tr\u00e4ger handelt.\r\n\r\nAnlassbezogen organisieren wir f\u00fcr unsere Mitglieder Dialogformate mit politischen Akteuren im Gesundheitswesen sowie Vertretern der Ministerien. \r\n\r\nDurch unsere Mitgliedschaft in unserem Dachverband, dem Bundesverband Deutscher Privatkliniken e.V., haben wir zudem einen starken Partner, der auf Bundesebene die Interessen der privaten Kliniktr\u00e4ger wahrnimmt. Unsere politische Ansprache auf Bundesebene beschr\u00e4nkt sich daher haupts\u00e4chlich auf die Ansprache der rheinland-pf\u00e4lzischen und saarl\u00e4ndischen Bundestagsabgeordneten. \r\n\r\nDer Zweck unseres Vereins ist nicht auf einen wirtschaftlichen Gesch\u00e4ftsbetrieb gerichtet.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/aa/f0/303772/31-12-2023_JA-RLP_Saar.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt a. M.",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Ferdinand-Happ-Str.",
            "streetNumber": "53",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60314"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "sekretariat@vdpk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496959779303",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdpk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Smolenski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jutta ",
                "lastName": "Doepner-Saalmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Aguedita ",
                "lastName": "Afemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Smolenski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jutta ",
                "function": "stellv. Vorsitzende",
                "lastName": "Doepner-Saalmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-05",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 21,
            "totalCount": 21
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Privatkliniken e.V."
            },
            {
                "membership": "Krankenhausgesellschaft Rheinland-Pfalz e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Landesverband der Privatkliniken in Rheinland-Pfalz und dem Saarland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001617/38450",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T13:39:32.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ce/b8/303773/Lobbyregister-Detailansicht-R001617-2024-06-21_13-44-15.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-21T13:44:15.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38450,
    "registerNumber": "R001617",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KHG",
                        "title": "Gesetz zur wirtschaftlichen Sicherung der Krankenh\u00e4user und zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHEntgG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Entgelte f\u00fcr voll- und teilstation\u00e4re Krankenhausleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khentgg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BPflV",
                        "title": "Verordnung zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bpflv_1994"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Sachgerechte Umsetzung der Krankenhausreform unter Ber\u00fccksichtigung der unterschiedlichen Bedarfe der Krankenh\u00e4user (Allgemeinkrankenh\u00e4user und Fachkliniken). Sensibilisierung, welche Konsequenzen die geplanten Regelungen f\u00fcr die Praxis bedeuten und wo noch \u00c4nderungsbedarf besteht. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011854.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11854",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003950",
                "statements": [],
                "title": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz (KHVVG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}