{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T17:41:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T14:02:21.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-05T16:52:16.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42347,
                "validFromDate": "2024-08-05T16:52:16.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30078,
                "validFromDate": "2024-06-20T10:43:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-05T16:52:16.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14465,
                "validFromDate": "2023-02-23T17:41:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T10:43:58.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Mit seinen Marken, Innovationen und Technologien h\u00e4lt Henkel weltweit f\u00fchrende Marktpositionen im Industrie- und Konsumentengesch\u00e4ft. Mit dem Unternehmensbereich Adhesive Technologies ist Henkel globaler Marktf\u00fchrer bei Klebstoffen, Dichtstoffen und funktionalen Beschichtungen. Mit Consumer Brands ist das Unternehmen insbesondere mit Wasch- und Reinigungsmitteln sowie Haarpflege weltweit in vielen M\u00e4rkten und Kategorien f\u00fchrend. Henkel wurde 1876 gegr\u00fcndet und besch\u00e4ftigt heute weltweit ein vielf\u00e4ltiges Team von rund 48.000 Mitarbeiter:innen \u2013 verbunden durch eine starke Unternehmenskultur, gemeinsame Werte und den Unternehmenszweck.\r\n\r\nIm Bereich Interessenvertretung sammelt das Unternehmen Informationen mit dem Zweck, intern \u00fcber politische Entwicklungen in Themenfeldern, die f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit von Bedeutung sind, zu informieren, Positionen und Botschaften zu entwickeln, und Input aus der Praxis f\u00fcr politische und regulatorische Diskussionen zu geben.\r\n\r\nDies geschieht prim\u00e4r durch die Mitarbeit in relevanten Arbeitsgruppen und an den entsprechenden Stellungnahmen der aufgef\u00fchrten Verb\u00e4nde. Hierbei geht es um Themen von Relevanz f\u00fcr Wirtschaft und Industrie, wie beispielsweise Ma\u00dfnahmen gegen den Fachkr\u00e4ftemangel, Vorgaben f\u00fcr nachhaltige Lieferketten, oder die Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr Unternehmen in Deutschland und Europa, beispielsweise durch B\u00fcrokratieabbau. Es ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass zu ausgew\u00e4hlten Regelungsvorhaben zuk\u00fcnftig eigene, von den Positionen der Verb\u00e4nde abweichende Stellungnahmen,  erarbeitet werden. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "z.B. Handelsschutz und -barrieren, Anti-Dumping, Sanktionspolitik"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bf/a7/340960/2023-geschaeftsbericht.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/9b/340959/public-affairs-standard.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 250001,
            "to": 260000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Henkel AG & Co. KGaA",
            "street": "Henkelstra\u00dfe",
            "streetNumber": "67",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40589"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "public.affairs@henkel.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492117970",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.henkel.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Florenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Thiere",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Selhorst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "H\u00fcnker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "AG & Co. KGaA"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Carsten ",
                "function": "Vorstandsvorsitzender ",
                "lastName": "Knobel ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Maitre ep ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sylvie",
                "function": "Vorstand ",
                "lastName": "Nicol",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Vorstand ",
                "lastName": "K\u00f6nig ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marco",
                "function": "Vorstand ",
                "lastName": "Swoboda",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mark",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Dorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis des Bundesverband der Deutschen Industrie e.V. (BDI)"
            },
            {
                "membership": "Ost-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft e.V. "
            },
            {
                "membership": "Lateinamerika-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft e.V. (LADW) "
            },
            {
                "membership": "Verband der Chemischen Industrie e.V. (VCI) "
            },
            {
                "membership": "Industrieverband Klebstoffe e.V. (IVK)"
            },
            {
                "membership": "Industrieverband K\u00f6rperpflege- und Waschmittel e.V. (IKW)"
            },
            {
                "membership": "Industrieverband Hygiene und Oberfl\u00e4chentechnik e.V. (IHO) "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Bauchemie e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der deutschen Lack- und Druckfarbenindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Markenverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V. (DAI)"
            },
            {
                "membership": "Die obige Aufz\u00e4hlung umfasst die Hauptverb\u00e4nde. Dar\u00fcber hinaus unterh\u00e4lt Henkel Mitgliedschaften in ca. 200 weiteren nationalen / regionalen Verb\u00e4nden in Deutschland, allerdings nicht mit Fokus auf Interessenvertretung. Grunds\u00e4tzlich kann nicht ausgeschlossen werden, dass \u00dcberschneidungen mit der inhaltlichen Arbeit dieser Verb\u00e4nde existieren."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Henkel AG & Co. KGaA"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "* Innovationsallianz Funktionsoptimierte Biotenside\r\n* Pro-DL-A: Digitalisierung f\u00fcr Nachhaltigkeit\r\n* Modellregion Bio\u00f6konomie im Rheinischen Revier \r\n* Zukunftstechnologien f\u00fcr die industrielle Bio\u00f6konomie \r\n* Forschungszulage gem\u00e4\u00df FZulG\r\n* Industrie 4.0\r\n* Forschung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (FONA)\r\n\r\n",
                "location": "Berlin ",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1400001,
                    "to": 1410000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "* Konjunkturprogramm Zukunftsinvestitionen in der Fahrzeugindustrie\r\n* Technologietransferprogramm Leichtbau\r\n* Luftfahrtforschungsprogramm\r\n\r\n",
                "location": "Berlin ",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 310001,
                    "to": 320000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "* Horizon 2020: Forschungs- und Innovationsma\u00dfnahmen, Marie Sk\u0142odowska-Curie-Ma\u00dfnahmen\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "* Programm zur Innovationsf\u00f6rderung\r\n* F\u00f6rderprogramm Nachwachsende Rohstoffe",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "* F\u00f6rderung f\u00fcr Innovation",
                "location": "Hamburg",
                "name": "Hamburgische Investitions- und F\u00f6rderbank",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001301/42347",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T10:43:58.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/b2/340961/Lobbyregister-Detailansicht-R001301-2024-08-05_16-52-16.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-05T16:52:16.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 42347,
    "registerNumber": "R001301",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}