{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-02T09:01:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T11:34:21.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-05T12:15:23.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33921,
                "validFromDate": "2024-06-05T12:15:23.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28075,
                "validFromDate": "2024-03-12T08:21:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T12:15:23.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25277,
                "validFromDate": "2023-08-30T09:53:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-12T08:21:43.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15529,
                "validFromDate": "2023-03-02T09:01:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-30T09:53:01.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Die ASA - Arbeitsgemeinschaft Stoffspezifische Abfallbehandlung e.V. - ist ein Interessenverband f\u00fcr mechanische und/oder biologische Abfallbehandlungstechnologie. Sie vertritt dar\u00fcber hinaus die Interessen von Betreibern und Herstellern von Anlagen zur Bioabfallverg\u00e4rung. Dabei ber\u00e4t und informiert sie ihre Mitglieder zu vielen Fragen der Entsorgungswirtschaft. Sie pflegt eine enge Zusammenarbeit mit dem Bund und den L\u00e4ndern sowie mit nationalen und internationalen Verb\u00e4nden der Kreislaufwirtschaft und agiert als Sprachrohr gegen\u00fcber Politik, Wirtschaft und \u00d6ffentlichkeit. F\u00fcr den Austausch sucht die ASA den regelm\u00e4\u00dfigen Dialog mit ihren Mitgliedern, politischen Entscheidungstr\u00e4gern, ist auf Fachmessen aktiv pr\u00e4sent und f\u00f6rdert damit eine schnelle und konstante Weiterentwicklung der stoffspezifischen Abfallbehandlung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/ca/283528/ASAeV22.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Ennigerloh",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Westring ",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "59320"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@asa-ev.de",
            "phoneNumber": "+493020076386",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "95",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Katrin.Buescher@asa-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4925249307181",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.asa-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Grundmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Niehaves",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Deubig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henning",
                "lastName": "Schreiber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Enno",
                "lastName": "Simonis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "B\u00fcscher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Weppel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "B\u00fcscher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Naendrup",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Grundmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Niehaves",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Deubig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Henning",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schreiber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Enno",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Simonis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katrin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "B\u00fcscher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Naendrup",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-23",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 82,
            "totalCount": 82
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband Kommunaler Unternehmen e.V. (VKU)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Alholzaufbereiter- und -verwerter e.V. (BAV)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Abfallwirtschaft e.V. (DGAW)"
            },
            {
                "membership": "Interessenvertretung Deutsche Deponiebetreiber e.V. (InwesD)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Humus- und Erdenwirtschaft (VHE) Nord e.V."
            },
            {
                "membership": "G\u00fctegemeinschaft Sekund\u00e4rbrennstoffe und Recyclingholz e.V. (BGS)"
            },
            {
                "membership": "RAL Deutsches Institut f\u00fcr G\u00fctesicherung und Kennzeichnung e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Arbeitsgemeinschaft Stoffspezifische Abfallbehandlung e.V. (ASA)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001216/33921",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-05T12:15:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/f4/283531/Lobbyregister-Detailansicht-R001216-2024-06-05_12-15-23.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-05T12:15:23.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 33921,
    "registerNumber": "R001216",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GewAbfV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Bewirtschaftung von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und von bestimmten Bau- und Abbruchabf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewabfv_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die ASA erhofft sich durch die Abgabe einer Stellungnahme, dass b\u00fcrokratische Hemnisse/H\u00fcrden abgebaut werden und der Vollzug in der Praxis durchgesetzt wird. \r\nMit einem besseren Vollzug in der Praxis wird erhofft, f\u00fcr den Anwender der Verordnung Rechtssicherheit herbeizuf\u00fchren. \r\nInsgesamt sollen die die Recyclingquoten durch eine konkrete Anleitung im Verfahrensablauf verbessern. \r\nIm Detail wird auf die Stellungnahme der ASA verwiesen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Gesetze/gewabfv_novelle_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-erste-verordnung-zur-aenderung-der-gewerbeabfallverordnung",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-30",
                    "title": "Erste Verordnung zur \u00c4nderung der Gewerbeabfallverordnung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001437",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/86/283529/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050021.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001437",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novellierung der Gewerbeabfallverordnung, Beurteilung der neuen gesetzlichen Regelungen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Arbeitsgemeinschaft Stoffspezifische Abfallbehandlung zu dem Referentenentwurf der Ersten Verordnung zur \u00c4nderung der Gewerbeabfallverordnung\r\n\r\nStand: 14. Mai 2024\r\n\r\nDie Arbeitsgemeinschaft Stoffspezifische Abfallbehandlung e.V. (ASA) bedankt sich f\u00fcr die einge-r\u00e4umte M\u00f6glichkeit, zum Referentenentwurf der Ersten Verordnung zur \u00c4nderung der Gewerbeab-fallverordnung Stellung nehmen zu k\u00f6nnen.\r\nNachfolgend zeigen wir auf, welche Punkte aus unserer Sicht kl\u00e4rungsbed\u00fcrftig sind und seitens des federf\u00fchrenden Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Ver-braucherschutz (BMUV) gepr\u00fcft werden sollten.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzliches:\r\nDie ASA begr\u00fc\u00dft, dass der Referentenentwurf der Bundesregierung Themenbereiche anspricht, die in den letzten Jahren vermehrt hinterfragt und kritisiert worden sind. Dazu geh\u00f6ren neben dem unzul\u00e4nglichen Vollzug auch die umfangreichen Dokumentationspflichten, die bereits 2017 zu einer erh\u00f6hten Unsicherheit bei den Gewerbebetrieben gef\u00fchrt haben. Begr\u00fcndet wurde dies damit, dass nicht deutlich war, was dokumentiert werden soll und welche Folgen es hat, wenn man den Pflichtenkatalog nicht sachgem\u00e4\u00df ausgef\u00fchrt hat. Auch ist die eingef\u00fchrte Recyclingquote von 30 Prozent in fast allen Vorbehandlungsanlagen verfehlt worden 1.\r\nNun werden in dem neuen Referentenentwurf die Ergebnisse eines Forschungsvorhabens zugrunde gelegt, mit dem Ergebnis, dass die Verordnung ihre Wirkung nicht entfalten konnte. Dies ist leider nicht verwunderlich, da unsere Anmerkungen im Hinblick auf die Schwierigkeiten der Praxis bei der Umsetzung bereits ein paar Jahre zur\u00fcckliegen. Ein schnelleres Handeln w\u00e4re sicherlich zu empfehlen und aus unserer Sicht auch zu erwarten gewesen.\r\n\r\nIm Einzelnen:\r\n\r\nIn dem uns am 30. April 2024 kurzfristig zugegangenen Referentenentwurf und Verb\u00e4ndeanschreiben werden Ihrerseits Schwerpunkte als wesentliche \u00c4nderungsregelungen zusammengefasst. Gerne m\u00f6chten wir nun die M\u00f6glichkeit nutzen und im Einzelnen konkret auf die Kritikpunkte eingehen und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge anbieten:\r\n\r\nFu\u00dfnote 1: Referentenentwurf, Begr\u00fcndung A. Allgemeiner Teil, Ergebnisse der Evaluierung S. 23\r\n\r\n\r\nBefristung der \u00dcberpr\u00fcfung\r\nDer Referentenentwurf zeigt auf, dass die Gewerbeabfallverordnung zum 31.12.2030 auf ihre Zie-lerreichung \u00fcberpr\u00fcft werden soll. Da die bisherigen Probleme (insbesondere der teilweise, vollst\u00e4ndig ausgebliebene Vollzug) gezeigt haben, dass eine zeitnahe \u00dcberpr\u00fcfung sinnvoll und zweckm\u00e4\u00dfig gewesen w\u00e4re, sehen wir in dem Zeitraum bis 2030 einen zu langen Abstand. Aus unserer Sicht w\u00e4re es zielf\u00fchrend nach einem Zeitraum von maximal zwei Jahren seitens des BMUV erneut zu pr\u00fcfen, ob die neuen Regelungen durchgreifen.\r\nDies kann sicherlich in unterschiedlichen Vorgehensweisen umgesetzt werden, um dem zust\u00e4ndigen Bundesministerium Zeit zum Nachfassen zu geben.\r\n\u00dcberwachung der getrennten Sammlung (Einf\u00fchrung von \u00a7 3a) und damit einhergehende Dokumentationspflicht.\r\n\r\nDie ASA mahnt erneut an, dass die bereits in den im Rahmen der Vollzugshinweise zur Gewebe-abfallverordnung durchgef\u00fchrten Dialogrunden kritisierten Punkte, wie z. B. das F\u00fchren einer Liste aller Gewerbebetriebe, noch immer nicht eingef\u00fchrt worden sind. Diese Liste sollte schon damals dazu dienen, den Beh\u00f6rden die Kontrollen zu erleichtern und konkrete Ansprechpartner zu benennen.\r\nNun wird in Absatz 2 angef\u00fchrt, dass die Kontrollen der Gewerbebetriebe stichprobenm\u00e4\u00dfig durch-gef\u00fchrt werden. Einmal j\u00e4hrlich werden mindestens 10 Betriebe pro 100.000 Einwohner kontrolliert. Dabei wird ein Zufallsprinzip zugrunde gelegt, dass seinen Ursprung in einer vorherigen Risikoanalyse hat.\r\nAuch wenn nun die geforderte Kontrollinstanz der Gewerbebetriebe aktiv werden soll, so ist die Stichprobenregelung f\u00fcr die Betriebe nach wie vor nicht kalkulierbar. Bei einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von mehreren 100.000 Einwohnern der St\u00e4dte und Gemeinden ist die Wahrscheinlichkeit einer Kontrolle damit schwindend gering und l\u00e4sst vermuten, dass der gew\u00fcnschte Zweck, der damit verfolgt werden soll, weiterhin ausbleibt.\r\nUns ist durchaus bewusst, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nach wie vor das Problem zu l\u00f6sen haben, dass die Personaldecke zu d\u00fcnn ist. Bei dem prognostizierten Erf\u00fcllungsaufwand und den veranschlagten Kosten ist unseres Erachtens durchaus zu erwarten, dass an diesem Punkt nach-gebessert wird, so dass ein ad\u00e4quater Austausch mit den Gewerbebetrieben vor Ort m\u00f6glich ist.\r\nDie Regelung l\u00e4uft aus unserer Sicht daher ins Leere und m\u00fcsste nachgebessert werden, um den gew\u00fcnschten Erfolg zu erzielen.\r\n\r\nAusnahmen von der Pflicht Abfallgemische vorzubehandeln (\u00a7 4 Absatz 3 und 5)\r\n\u201eErzeuger und Besitzer haben die Erf\u00fcllung der Pflicht nach Absatz 1 Satz 1 oder, im Fall der Abweichung von dieser Pflicht, das Vorliegen der Voraussetzungen nach Absatz 3 und die Einhal-tung der Pflicht nach Absatz 4 zu dokumentieren.\u201c\r\nDie Beurteilung eines Abfallgemisches, ob noch stofflich verwertbare Bestandteile enthalten sind und ob f\u00fcr das Gemisch eine Vorbehandlung technisch m\u00f6glich ist, kann vom Abfallerzeuger oder -besitzer oft nicht geleistet werden. Eine Beurteilung der technischen M\u00f6glichkeiten einer Aus-schleusung weiterer Wertstoffe erfordert ein solides Grundwissen \u00fcber die technischen Grundlagen von den in den jeweiligen Vorbehandlungsanlagen eingesetzten Sortieraggregaten.\r\nDie ASA fordert, dass die abschlie\u00dfende Entscheidung, ob ein Abfallgemisch noch sortierbare Wertstoffe enth\u00e4lt, den betroffenen Entsorgungsanlagen obliegen sollte.\r\nDiese Entscheidung sollte jedoch auf einer qualitativen Analyse des Gemisches beruhen. Hierf\u00fcr sollten den Vorbehandlungsanlagen und Entsorgern Zusammensetzungsspannen an die Hand ge-geben werden. Sofern das verbleibende Gemisch z. B. bestimmte Wertstoffgrenzen unterschreitet, kann es als nicht mehr sortierf\u00e4hig deklariert werden. Durch eine klare Regelung f\u00fcr alle Entsor-gungsbetriebe entf\u00e4llt die M\u00f6glichkeit der subjektiven Auslegung.\r\nAnforderungen an Vorbehandlungsanlagen (\u00a7 6 Abs. 4) und Sortier- und Recyclingquote nach Abs. 3 und 5\r\n\u00dcberaus positiv zu bewerten ist es, dass die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde von einer oder mehreren in der Anlage 3 genannten Komponenten absehen kann, wenn sichergestellt ist, dass die Sortier- und Recylingquoten trotzdem eingehalten werden.\r\nDamit ist die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, z. B. von Sortierkabinen Abstand nehmen zu k\u00f6nnen. Der hohe technische Aufwand von Sortierkabinen (um einen ausreichenden Schutz der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen), sowie die auch daraus entstehenden Kosten, stehen oft in keinem Verh\u00e4ltnis zu den aussortierten Wertstoffmengen.\r\nDer Umstand, dass die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde weitergehend von der Ausstattung mit einer oder meh-reren Komponenten absehen kann, ist aus unserer Sicht fraglich. Denn dies setzt voraus, dass die Sortier- und Recyclingquoten sicher eingehalten werden.\r\nDa dies bisher nachweislich nicht oder nur mit einem hohen Auswand realisierbar war, wird der Anschein erweckt, dass der Beh\u00f6rde durch diese Regelung ein erweiterter Handlungsspielraum einger\u00e4umt w\u00fcrde. Dies ist de facto nicht der Fall.\r\nDer Median der Recyclingquote von Anlagen, in denen nur gemischte Siedlungsabf\u00e4lle behandelt werden, lag laut UBA-Vorhaben2 im Jahr 2021 bei 12 %. Die geforderten 30 % sind mit Blick auf die Quote aus dem UBA-Vorhaben nicht nur fraglich, sondern \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar, weil die beauftragte Evaluierung, auf der die 12 % basieren, damit \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt worden ist.\r\n\r\nFu\u00dfnote 2 UBA-Texte 47/2023 Erarbeitung von Grundlagen f\u00fcr die Evaluierung der Gewerbeabfallverordnung, https://www.umweltbundesamt.de/publikationen/erarbeitung-von-grundlagen-fuer-die-evaluierung-der (Stand: 14.05.2024).\r\n\r\n\r\nDie seitens des BMUV selbst auferlegte Evaluierung l\u00e4uft damit ins Leere.\r\nEine Recyclingquote von 30 % ist dahingehend utopisch, als dass bereits im Jahr 2021 eine strenge Getrenntsammlung umgesetzt werden musste und wenige Wertstoffmengen im Gemisch verblieben sind. Durch den jetzigen Verordnungsentwurf mit strengeren Regelungen wie z. B. der Anpassung der Kleinmengen, werden weitere Wertstoffmengen den Gemischen entzogen und somit ist eine Erh\u00f6hung der Recyclingquoten nicht m\u00f6glich.\r\nDie ASA fordert, dass die Ausnahmeregelung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nicht an die Sortier- und Recyclingquote gekoppelt ist.\r\nKennzeichnung von Abfallbeh\u00e4ltern (\u00a7 9a)\r\nBei der Kennzeichnung der Abfallbeh\u00e4lter wird verlangt, dass \u201ean der Au\u00dfenfl\u00e4che des Beh\u00e4lters gut sichtbar in deutscher Sprache die in dem Beh\u00e4lter zu sammelnde Abfallfraktion zu bezeichnen\u201c ist.\r\nIn der Begr\u00fcndung zu \u00a7 9 a wird ausgef\u00fchrt, dass die Pflicht zur Kennzeichnung der St\u00e4rkung der getrennten Sammlung dient und zielt darauf ab, die Kenntnisse der Mitarbeiter in den jeweiligen Betrieben zu st\u00e4rken.\r\nAuch wenn der Grundgedanke durchaus nachvollziehbar ist, so l\u00e4sst sich nach derzeitigem Stand vermuten, dass die Kennzeichnung allein in deutscher Sprache nicht den gew\u00fcnschten Erfolg ver-sprechen. Basierend auf dem Wissen, dass wir unter einem hohen Fachkr\u00e4ftemangel leiden und verst\u00e4rkt Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus anderen L\u00e4ndern besch\u00e4ftigen, sollte gerade bei der Kennzeichnung der Beh\u00e4lter darauf geachtet werden, dass ein reibungsloses Sortieren m\u00f6glich ist.\r\nAu\u00dferdem f\u00f6rdert eine solche H\u00fcrde sicherlich auch nicht zu Wunsch, Gewerbeabf\u00e4lle entspre-chend trennen zu wollen, wenn das Verst\u00e4ndnis bei der Umsetzung der zu verrichteten Arbeiten durch eine fehlende Beschilderung unn\u00f6tig erschwert wird.\r\nFehlw\u00fcrfe w\u00e4ren ggf. die Folge und damit ist im Ergebnis niemandem geholfen, ganz im Gegenteil.\r\nDie ASA regt an, hier ggf. auch weitere Sprachen zuzulassen bzw. gerade Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die kurzfristig eingesetzt werden, der Zugang insoweit erm\u00f6glichst wird, als dass bei der Kennzeichnung der Abfallbeh\u00e4lter zu stark eingegrenzt wird. Die F\u00f6rderung der Kenntnisse \u00fcber die Beschriftung der Beh\u00e4lter regeln zu wollen, ist aus unserer Sicht wenig zielf\u00fchrend und wird den derzeitigen Gegebenheiten in der Praxis nicht gerecht.\r\n\u00a7 14 Stichprobenkontrolle bei Anlagen zur energetischen Verwertung in Verbindung mit \u00a7 2 Definitionen \u2013 Anlage zur energetischen Verwertung\r\nDer Verordnungsentwurf erg\u00e4nzt zu den Kontrollen bei den Gewerbebetrieben eine Kontrollinstanz durch Betreiber thermischer Verwertungsanlagen. Dieses Vorgehen wurde bereits im Vorhaben des UBA zur Evaluierung der Gewerbeabfallverordnung bef\u00fcrwortet.\r\nBesonders herauszustellen ist die in der Begr\u00fcndung getroffene Einstufung von Mechanisch-bio-logischen Abfallbehandlungsanlagen (MBA) als thermische Verwertungsverfahren. Die grunds\u00e4tzliche Einstufung der MBA als thermische Verwertungsanlage ist f\u00fcr uns dar\u00fcber hinaus irritierend.\r\n\r\nDie Einstufung ist fachlich falsch, da die Anlagen selbst keine thermische Verwertung vornehmen, sondern unter anderem die Ersatzbrennstoffe f\u00fcr die thermischen Verfahren produzieren und daher sollte diese im Referentenentwurf zwingend \u00fcberarbeitet werden, um dauerhaft eine klare Grenze zwischen den beiden Verfahren zu erhalten. Dies ist deshalb wichtig, weil sowohl die thermische Verwertung als auch die mechanisch-biologische Abfallbehandlung f\u00fcr sich gesehen ihre Berechtigung haben und beide Verfahren eine logische und sinnvolle Erg\u00e4nzung und wichtige Bestandteile der Kreislaufwirtschaft darstellen. Eine Gleichstellung birgt die Gefahr, dass die unterschiedlichen Ziele, die beide Verfahren haben, verloren gehen.\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft die ASA die Einf\u00fchrung einer Kontrollinstanz an Anlagen, die gemischte Gewerbeabf\u00e4lle verwerten (thermische Verwertungsverfahren und mechanisch-biologische Abfall-behandlung sowie Ersatzbrennstoffherstellung), weil damit eine kontinuierliche Kontrollstufe erm\u00f6glicht wird. D.h., dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die mit den Prozessen und gemischten Abf\u00e4llen vertraut sind, die Kontrollen durchf\u00fchren und damit einen reibungslosen Ablauf gew\u00e4hrleisten. Eine Kontinuit\u00e4t und Schulungsm\u00f6glichkeit des entsprechenden Personals ist unseres Erachtens langfristig effektiver als eine Kontrolle durch vereinzelte Transporteure der entsprechen-den Abfallgemische.\r\nAllerdings sind solche Kontrollen nicht in allen durch den Verordnungsgeber benannten Anlagentypen mit vergleichbarem Aufwand umsetzbar. Z. B. durch die in Verbrennungsanlagen \u00fcberwiegend genutzten Tiefbunker ist eine Kontrolle vor dem Abladevorgang kaum durchf\u00fchrbar.\r\nDer von Ihnen im Referentenentwurf gesch\u00e4tzte Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft trifft damit nicht zu und sollte auch im Dialog mit der Praxis nochmals \u00fcberdacht und angepasst werden.\r\nPosition der ASA: Insgesamt ist es erfreulich, dass Kritikpunkte der ASA und anderer Verb\u00e4nde zu den Vollzugshin-weisen zur Gewerbeabfallverordnung Ber\u00fccksichtigung gefunden haben und die Evaluierung ge-zeigt hat, dass nach wie vor Handlungsbedarf besteht. Trotz dieser Kritik ist der Austausch mit der Praxis (teilweise vollst\u00e4ndig) ausgeblieben, so dass zu erwarten war, dass die Evaluierung weiterhin Fragen offenl\u00e4sst und praxistaugliche Regelungen gefordert werden m\u00fcssen. Im Einzelnen haben wir hierzu ausf\u00fchrliche Anmerkungen wiedergegeben (siehe oben). Zur besseren \u00dcbersicht haben wir diese Punkte noch einmal zusammengefasst. Kl\u00e4rungsbedarf sieht die ASA e.V. bei folgenden Punkten: 1. \u00dcberpr\u00fcfung der Zielerreichung zum 31.12.2030 2. \u00dcberwachung der getrennten Sammlung (Einf\u00fchrung von \u00a7 3a) und damit einhergehende Dokumentationspflicht 3. Ausnahmen von der Pflicht Abfallgemische vorzubehandeln (\u00a7 4 Absatz 3 und 5)\r\n4. Anforderungen an Vorbehandlungsanlagen (\u00a7 6 Abs. 4) und Sortier- und Recyclingquoten nach Abs. 3 und 5 5. Kennzeichnung von Abfallbeh\u00e4ltern (\u00a7 9a) 6. \u00a7 14 Stichprobenkontrolle bei Anlagen zur energetischen Verwertung in Verbindung mit \u00a7 2 De-finitionen \u2013 Anlage zur energetischen Verwertung\r\nDie ASA - Arbeitsgemeinschaft Stoffspezifische Abfallbehandlung e.V. - ist ein Interessenverband f\u00fcr mechanische und/oder biologische Abfallbehandlungstechnologie. Sie vertritt dar\u00fcber hinaus auch die Interessen von Betreibern und Herstellern von Anlagen zur Bioabfallverg\u00e4rung. Dabei ber\u00e4t und informiert sie ihre Mitglieder zu vielen Fragen der Ent-sorgungswirtschaft. Sie pflegt eine enge Zusammenarbeit mit dem Bund und den L\u00e4ndern sowie mit nationalen und internationalen Verb\u00e4nden der Kreislaufwirtschaft und agiert als Sprachrohr gegen\u00fcber Politik, Wirtschaft und \u00d6ffentlichkeit. F\u00fcr den Austausch sucht die ASA den regelm\u00e4\u00dfigen Dialog mit ihren Mitgliedern, politischen Entscheidungstr\u00e4gern, ist auf Fachmessen aktiv pr\u00e4sent und f\u00f6rdert damit eine schnelle und konstante Weiterentwicklung der stoffspezifischen Abfallbehandlung.\r\n\r\nKontakt:\r\nASA e.V. Gesch\u00e4ftsstelle im Hause der AWG\r\nWestring 10 | 59320 Ennigerloh\r\nTel.: +49 2524 9307 \u2013 180 | Fax: +49 2524 9307 \u2013 900\r\nE-Mail: info@asa-ev.de\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novellierung der Gewerbeabfallverordnung, Beurteilung der neuen gesetzlichen Regelungen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/86/283529/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050021.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001437",
                "regulatoryProjectTitle": "Novellierung der Gewerbeabfallverordnung, Beurteilung der neuen gesetzlichen Regelungen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Arbeitsgemeinschaft Stoffspezifische Abfallbehandlung zu dem Referentenentwurf der Ersten Verordnung zur \u00c4nderung der Gewerbeabfallverordnung\r\n\r\nStand: 14. Mai 2024\r\n\r\nDie Arbeitsgemeinschaft Stoffspezifische Abfallbehandlung e.V. (ASA) bedankt sich f\u00fcr die einge-r\u00e4umte M\u00f6glichkeit, zum Referentenentwurf der Ersten Verordnung zur \u00c4nderung der Gewerbeab-fallverordnung Stellung nehmen zu k\u00f6nnen.\r\nNachfolgend zeigen wir auf, welche Punkte aus unserer Sicht kl\u00e4rungsbed\u00fcrftig sind und seitens des federf\u00fchrenden Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Ver-braucherschutz (BMUV) gepr\u00fcft werden sollten.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzliches:\r\nDie ASA begr\u00fc\u00dft, dass der Referentenentwurf der Bundesregierung Themenbereiche anspricht, die in den letzten Jahren vermehrt hinterfragt und kritisiert worden sind. Dazu geh\u00f6ren neben dem unzul\u00e4nglichen Vollzug auch die umfangreichen Dokumentationspflichten, die bereits 2017 zu einer erh\u00f6hten Unsicherheit bei den Gewerbebetrieben gef\u00fchrt haben. Begr\u00fcndet wurde dies damit, dass nicht deutlich war, was dokumentiert werden soll und welche Folgen es hat, wenn man den Pflichtenkatalog nicht sachgem\u00e4\u00df ausgef\u00fchrt hat. Auch ist die eingef\u00fchrte Recyclingquote von 30 Prozent in fast allen Vorbehandlungsanlagen verfehlt worden 1.\r\nNun werden in dem neuen Referentenentwurf die Ergebnisse eines Forschungsvorhabens zugrunde gelegt, mit dem Ergebnis, dass die Verordnung ihre Wirkung nicht entfalten konnte. Dies ist leider nicht verwunderlich, da unsere Anmerkungen im Hinblick auf die Schwierigkeiten der Praxis bei der Umsetzung bereits ein paar Jahre zur\u00fcckliegen. Ein schnelleres Handeln w\u00e4re sicherlich zu empfehlen und aus unserer Sicht auch zu erwarten gewesen.\r\n\r\nIm Einzelnen:\r\n\r\nIn dem uns am 30. April 2024 kurzfristig zugegangenen Referentenentwurf und Verb\u00e4ndeanschreiben werden Ihrerseits Schwerpunkte als wesentliche \u00c4nderungsregelungen zusammengefasst. Gerne m\u00f6chten wir nun die M\u00f6glichkeit nutzen und im Einzelnen konkret auf die Kritikpunkte eingehen und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge anbieten:\r\n\r\nFu\u00dfnote 1: Referentenentwurf, Begr\u00fcndung A. Allgemeiner Teil, Ergebnisse der Evaluierung S. 23\r\n\r\n\r\nBefristung der \u00dcberpr\u00fcfung\r\nDer Referentenentwurf zeigt auf, dass die Gewerbeabfallverordnung zum 31.12.2030 auf ihre Zie-lerreichung \u00fcberpr\u00fcft werden soll. Da die bisherigen Probleme (insbesondere der teilweise, vollst\u00e4ndig ausgebliebene Vollzug) gezeigt haben, dass eine zeitnahe \u00dcberpr\u00fcfung sinnvoll und zweckm\u00e4\u00dfig gewesen w\u00e4re, sehen wir in dem Zeitraum bis 2030 einen zu langen Abstand. Aus unserer Sicht w\u00e4re es zielf\u00fchrend nach einem Zeitraum von maximal zwei Jahren seitens des BMUV erneut zu pr\u00fcfen, ob die neuen Regelungen durchgreifen.\r\nDies kann sicherlich in unterschiedlichen Vorgehensweisen umgesetzt werden, um dem zust\u00e4ndigen Bundesministerium Zeit zum Nachfassen zu geben.\r\n\u00dcberwachung der getrennten Sammlung (Einf\u00fchrung von \u00a7 3a) und damit einhergehende Dokumentationspflicht.\r\n\r\nDie ASA mahnt erneut an, dass die bereits in den im Rahmen der Vollzugshinweise zur Gewebe-abfallverordnung durchgef\u00fchrten Dialogrunden kritisierten Punkte, wie z. B. das F\u00fchren einer Liste aller Gewerbebetriebe, noch immer nicht eingef\u00fchrt worden sind. Diese Liste sollte schon damals dazu dienen, den Beh\u00f6rden die Kontrollen zu erleichtern und konkrete Ansprechpartner zu benennen.\r\nNun wird in Absatz 2 angef\u00fchrt, dass die Kontrollen der Gewerbebetriebe stichprobenm\u00e4\u00dfig durch-gef\u00fchrt werden. Einmal j\u00e4hrlich werden mindestens 10 Betriebe pro 100.000 Einwohner kontrolliert. Dabei wird ein Zufallsprinzip zugrunde gelegt, dass seinen Ursprung in einer vorherigen Risikoanalyse hat.\r\nAuch wenn nun die geforderte Kontrollinstanz der Gewerbebetriebe aktiv werden soll, so ist die Stichprobenregelung f\u00fcr die Betriebe nach wie vor nicht kalkulierbar. Bei einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von mehreren 100.000 Einwohnern der St\u00e4dte und Gemeinden ist die Wahrscheinlichkeit einer Kontrolle damit schwindend gering und l\u00e4sst vermuten, dass der gew\u00fcnschte Zweck, der damit verfolgt werden soll, weiterhin ausbleibt.\r\nUns ist durchaus bewusst, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nach wie vor das Problem zu l\u00f6sen haben, dass die Personaldecke zu d\u00fcnn ist. Bei dem prognostizierten Erf\u00fcllungsaufwand und den veranschlagten Kosten ist unseres Erachtens durchaus zu erwarten, dass an diesem Punkt nach-gebessert wird, so dass ein ad\u00e4quater Austausch mit den Gewerbebetrieben vor Ort m\u00f6glich ist.\r\nDie Regelung l\u00e4uft aus unserer Sicht daher ins Leere und m\u00fcsste nachgebessert werden, um den gew\u00fcnschten Erfolg zu erzielen.\r\n\r\nAusnahmen von der Pflicht Abfallgemische vorzubehandeln (\u00a7 4 Absatz 3 und 5)\r\n\u201eErzeuger und Besitzer haben die Erf\u00fcllung der Pflicht nach Absatz 1 Satz 1 oder, im Fall der Abweichung von dieser Pflicht, das Vorliegen der Voraussetzungen nach Absatz 3 und die Einhal-tung der Pflicht nach Absatz 4 zu dokumentieren.\u201c\r\nDie Beurteilung eines Abfallgemisches, ob noch stofflich verwertbare Bestandteile enthalten sind und ob f\u00fcr das Gemisch eine Vorbehandlung technisch m\u00f6glich ist, kann vom Abfallerzeuger oder -besitzer oft nicht geleistet werden. Eine Beurteilung der technischen M\u00f6glichkeiten einer Aus-schleusung weiterer Wertstoffe erfordert ein solides Grundwissen \u00fcber die technischen Grundlagen von den in den jeweiligen Vorbehandlungsanlagen eingesetzten Sortieraggregaten.\r\nDie ASA fordert, dass die abschlie\u00dfende Entscheidung, ob ein Abfallgemisch noch sortierbare Wertstoffe enth\u00e4lt, den betroffenen Entsorgungsanlagen obliegen sollte.\r\nDiese Entscheidung sollte jedoch auf einer qualitativen Analyse des Gemisches beruhen. Hierf\u00fcr sollten den Vorbehandlungsanlagen und Entsorgern Zusammensetzungsspannen an die Hand ge-geben werden. Sofern das verbleibende Gemisch z. B. bestimmte Wertstoffgrenzen unterschreitet, kann es als nicht mehr sortierf\u00e4hig deklariert werden. Durch eine klare Regelung f\u00fcr alle Entsor-gungsbetriebe entf\u00e4llt die M\u00f6glichkeit der subjektiven Auslegung.\r\nAnforderungen an Vorbehandlungsanlagen (\u00a7 6 Abs. 4) und Sortier- und Recyclingquote nach Abs. 3 und 5\r\n\u00dcberaus positiv zu bewerten ist es, dass die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde von einer oder mehreren in der Anlage 3 genannten Komponenten absehen kann, wenn sichergestellt ist, dass die Sortier- und Recylingquoten trotzdem eingehalten werden.\r\nDamit ist die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, z. B. von Sortierkabinen Abstand nehmen zu k\u00f6nnen. Der hohe technische Aufwand von Sortierkabinen (um einen ausreichenden Schutz der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen), sowie die auch daraus entstehenden Kosten, stehen oft in keinem Verh\u00e4ltnis zu den aussortierten Wertstoffmengen.\r\nDer Umstand, dass die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde weitergehend von der Ausstattung mit einer oder meh-reren Komponenten absehen kann, ist aus unserer Sicht fraglich. Denn dies setzt voraus, dass die Sortier- und Recyclingquoten sicher eingehalten werden.\r\nDa dies bisher nachweislich nicht oder nur mit einem hohen Auswand realisierbar war, wird der Anschein erweckt, dass der Beh\u00f6rde durch diese Regelung ein erweiterter Handlungsspielraum einger\u00e4umt w\u00fcrde. Dies ist de facto nicht der Fall.\r\nDer Median der Recyclingquote von Anlagen, in denen nur gemischte Siedlungsabf\u00e4lle behandelt werden, lag laut UBA-Vorhaben2 im Jahr 2021 bei 12 %. Die geforderten 30 % sind mit Blick auf die Quote aus dem UBA-Vorhaben nicht nur fraglich, sondern \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar, weil die beauftragte Evaluierung, auf der die 12 % basieren, damit \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt worden ist.\r\n\r\nFu\u00dfnote 2 UBA-Texte 47/2023 Erarbeitung von Grundlagen f\u00fcr die Evaluierung der Gewerbeabfallverordnung, https://www.umweltbundesamt.de/publikationen/erarbeitung-von-grundlagen-fuer-die-evaluierung-der (Stand: 14.05.2024).\r\n\r\n\r\nDie seitens des BMUV selbst auferlegte Evaluierung l\u00e4uft damit ins Leere.\r\nEine Recyclingquote von 30 % ist dahingehend utopisch, als dass bereits im Jahr 2021 eine strenge Getrenntsammlung umgesetzt werden musste und wenige Wertstoffmengen im Gemisch verblieben sind. Durch den jetzigen Verordnungsentwurf mit strengeren Regelungen wie z. B. der Anpassung der Kleinmengen, werden weitere Wertstoffmengen den Gemischen entzogen und somit ist eine Erh\u00f6hung der Recyclingquoten nicht m\u00f6glich.\r\nDie ASA fordert, dass die Ausnahmeregelung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nicht an die Sortier- und Recyclingquote gekoppelt ist.\r\nKennzeichnung von Abfallbeh\u00e4ltern (\u00a7 9a)\r\nBei der Kennzeichnung der Abfallbeh\u00e4lter wird verlangt, dass \u201ean der Au\u00dfenfl\u00e4che des Beh\u00e4lters gut sichtbar in deutscher Sprache die in dem Beh\u00e4lter zu sammelnde Abfallfraktion zu bezeichnen\u201c ist.\r\nIn der Begr\u00fcndung zu \u00a7 9 a wird ausgef\u00fchrt, dass die Pflicht zur Kennzeichnung der St\u00e4rkung der getrennten Sammlung dient und zielt darauf ab, die Kenntnisse der Mitarbeiter in den jeweiligen Betrieben zu st\u00e4rken.\r\nAuch wenn der Grundgedanke durchaus nachvollziehbar ist, so l\u00e4sst sich nach derzeitigem Stand vermuten, dass die Kennzeichnung allein in deutscher Sprache nicht den gew\u00fcnschten Erfolg ver-sprechen. Basierend auf dem Wissen, dass wir unter einem hohen Fachkr\u00e4ftemangel leiden und verst\u00e4rkt Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus anderen L\u00e4ndern besch\u00e4ftigen, sollte gerade bei der Kennzeichnung der Beh\u00e4lter darauf geachtet werden, dass ein reibungsloses Sortieren m\u00f6glich ist.\r\nAu\u00dferdem f\u00f6rdert eine solche H\u00fcrde sicherlich auch nicht zu Wunsch, Gewerbeabf\u00e4lle entspre-chend trennen zu wollen, wenn das Verst\u00e4ndnis bei der Umsetzung der zu verrichteten Arbeiten durch eine fehlende Beschilderung unn\u00f6tig erschwert wird.\r\nFehlw\u00fcrfe w\u00e4ren ggf. die Folge und damit ist im Ergebnis niemandem geholfen, ganz im Gegenteil.\r\nDie ASA regt an, hier ggf. auch weitere Sprachen zuzulassen bzw. gerade Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die kurzfristig eingesetzt werden, der Zugang insoweit erm\u00f6glichst wird, als dass bei der Kennzeichnung der Abfallbeh\u00e4lter zu stark eingegrenzt wird. Die F\u00f6rderung der Kenntnisse \u00fcber die Beschriftung der Beh\u00e4lter regeln zu wollen, ist aus unserer Sicht wenig zielf\u00fchrend und wird den derzeitigen Gegebenheiten in der Praxis nicht gerecht.\r\n\u00a7 14 Stichprobenkontrolle bei Anlagen zur energetischen Verwertung in Verbindung mit \u00a7 2 Definitionen \u2013 Anlage zur energetischen Verwertung\r\nDer Verordnungsentwurf erg\u00e4nzt zu den Kontrollen bei den Gewerbebetrieben eine Kontrollinstanz durch Betreiber thermischer Verwertungsanlagen. Dieses Vorgehen wurde bereits im Vorhaben des UBA zur Evaluierung der Gewerbeabfallverordnung bef\u00fcrwortet.\r\nBesonders herauszustellen ist die in der Begr\u00fcndung getroffene Einstufung von Mechanisch-bio-logischen Abfallbehandlungsanlagen (MBA) als thermische Verwertungsverfahren. Die grunds\u00e4tzliche Einstufung der MBA als thermische Verwertungsanlage ist f\u00fcr uns dar\u00fcber hinaus irritierend.\r\n\r\nDie Einstufung ist fachlich falsch, da die Anlagen selbst keine thermische Verwertung vornehmen, sondern unter anderem die Ersatzbrennstoffe f\u00fcr die thermischen Verfahren produzieren und daher sollte diese im Referentenentwurf zwingend \u00fcberarbeitet werden, um dauerhaft eine klare Grenze zwischen den beiden Verfahren zu erhalten. Dies ist deshalb wichtig, weil sowohl die thermische Verwertung als auch die mechanisch-biologische Abfallbehandlung f\u00fcr sich gesehen ihre Berechtigung haben und beide Verfahren eine logische und sinnvolle Erg\u00e4nzung und wichtige Bestandteile der Kreislaufwirtschaft darstellen. Eine Gleichstellung birgt die Gefahr, dass die unterschiedlichen Ziele, die beide Verfahren haben, verloren gehen.\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft die ASA die Einf\u00fchrung einer Kontrollinstanz an Anlagen, die gemischte Gewerbeabf\u00e4lle verwerten (thermische Verwertungsverfahren und mechanisch-biologische Abfall-behandlung sowie Ersatzbrennstoffherstellung), weil damit eine kontinuierliche Kontrollstufe erm\u00f6glicht wird. D.h., dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die mit den Prozessen und gemischten Abf\u00e4llen vertraut sind, die Kontrollen durchf\u00fchren und damit einen reibungslosen Ablauf gew\u00e4hrleisten. Eine Kontinuit\u00e4t und Schulungsm\u00f6glichkeit des entsprechenden Personals ist unseres Erachtens langfristig effektiver als eine Kontrolle durch vereinzelte Transporteure der entsprechen-den Abfallgemische.\r\nAllerdings sind solche Kontrollen nicht in allen durch den Verordnungsgeber benannten Anlagentypen mit vergleichbarem Aufwand umsetzbar. Z. B. durch die in Verbrennungsanlagen \u00fcberwiegend genutzten Tiefbunker ist eine Kontrolle vor dem Abladevorgang kaum durchf\u00fchrbar.\r\nDer von Ihnen im Referentenentwurf gesch\u00e4tzte Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft trifft damit nicht zu und sollte auch im Dialog mit der Praxis nochmals \u00fcberdacht und angepasst werden.\r\nPosition der ASA: Insgesamt ist es erfreulich, dass Kritikpunkte der ASA und anderer Verb\u00e4nde zu den Vollzugshin-weisen zur Gewerbeabfallverordnung Ber\u00fccksichtigung gefunden haben und die Evaluierung ge-zeigt hat, dass nach wie vor Handlungsbedarf besteht. Trotz dieser Kritik ist der Austausch mit der Praxis (teilweise vollst\u00e4ndig) ausgeblieben, so dass zu erwarten war, dass die Evaluierung weiterhin Fragen offenl\u00e4sst und praxistaugliche Regelungen gefordert werden m\u00fcssen. Im Einzelnen haben wir hierzu ausf\u00fchrliche Anmerkungen wiedergegeben (siehe oben). Zur besseren \u00dcbersicht haben wir diese Punkte noch einmal zusammengefasst. Kl\u00e4rungsbedarf sieht die ASA e.V. bei folgenden Punkten: 1. \u00dcberpr\u00fcfung der Zielerreichung zum 31.12.2030 2. \u00dcberwachung der getrennten Sammlung (Einf\u00fchrung von \u00a7 3a) und damit einhergehende Dokumentationspflicht 3. Ausnahmen von der Pflicht Abfallgemische vorzubehandeln (\u00a7 4 Absatz 3 und 5)\r\n4. Anforderungen an Vorbehandlungsanlagen (\u00a7 6 Abs. 4) und Sortier- und Recyclingquoten nach Abs. 3 und 5 5. Kennzeichnung von Abfallbeh\u00e4ltern (\u00a7 9a) 6. \u00a7 14 Stichprobenkontrolle bei Anlagen zur energetischen Verwertung in Verbindung mit \u00a7 2 De-finitionen \u2013 Anlage zur energetischen Verwertung\r\nDie ASA - Arbeitsgemeinschaft Stoffspezifische Abfallbehandlung e.V. - ist ein Interessenverband f\u00fcr mechanische und/oder biologische Abfallbehandlungstechnologie. Sie vertritt dar\u00fcber hinaus auch die Interessen von Betreibern und Herstellern von Anlagen zur Bioabfallverg\u00e4rung. Dabei ber\u00e4t und informiert sie ihre Mitglieder zu vielen Fragen der Ent-sorgungswirtschaft. Sie pflegt eine enge Zusammenarbeit mit dem Bund und den L\u00e4ndern sowie mit nationalen und internationalen Verb\u00e4nden der Kreislaufwirtschaft und agiert als Sprachrohr gegen\u00fcber Politik, Wirtschaft und \u00d6ffentlichkeit. F\u00fcr den Austausch sucht die ASA den regelm\u00e4\u00dfigen Dialog mit ihren Mitgliedern, politischen Entscheidungstr\u00e4gern, ist auf Fachmessen aktiv pr\u00e4sent und f\u00f6rdert damit eine schnelle und konstante Weiterentwicklung der stoffspezifischen Abfallbehandlung.\r\n\r\nKontakt:\r\nASA e.V. Gesch\u00e4ftsstelle im Hause der AWG\r\nWestring 10 | 59320 Ennigerloh\r\nTel.: +49 2524 9307 \u2013 180 | Fax: +49 2524 9307 \u2013 900\r\nE-Mail: info@asa-ev.de\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}