{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-28T14:59:16.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T13:59:32.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-21T14:19:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38435,
                "validFromDate": "2024-06-21T14:19:00.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27101,
                "validFromDate": "2023-11-24T11:51:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T14:19:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21032,
                "validFromDate": "2023-06-06T08:51:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-24T11:51:22.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13573,
                "validFromDate": "2022-11-28T14:59:16.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-06T08:51:28.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Rollladen + Sonnenschutz e.V. (BVRS) ist die berufsst\u00e4ndische Interessenvertretung des Rollladen- und Sonnenschutztechniker-Handwerks und der herstellenden Industrie. Als ausgewiesenes Kompetenz- und Servicezentrum richtet sich der Fachverband mit seinen Themen wie Sonnen- und Wetterschutz, Energieeinsparung, Geb\u00e4udesicherung und Hausautomation sowohl an Fachleute und Architekten als auch an Bauherren und Bewohner.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY_BY_SUBPARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter durch die Beauftragung weiterer Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to subcontractors for the representation of interests on behalf of third parties"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/ec/304044/doc00278120231124115130.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hopmannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53177"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@rs-fachverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228952100",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.rs-fachverband.de"
                },
                {
                    "website": "www.rs-mechatroniker.de"
                },
                {
                    "website": "www.rollladen-sonnenschutz.de"
                },
                {
                    "website": "www.rs-kompetenzzentrum.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Klenner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ingo",
                "lastName": "Pl\u00fcck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Schmid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Enno",
                "lastName": "Schaumburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Klenner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "R\u00f6nnfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ingo",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Pl\u00fcck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-21",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 129,
            "totalCount": 129
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zentralverband des Deutschen Handwerks"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Bauwirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Unternehmerverband Deutsches Handwerk"
            },
            {
                "membership": "European Solar-Shading Organization"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsinitiative Smart Living "
            },
            {
                "membership": "Aktion Modernes Handwerk"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Rollladen + Sonnenschutz e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Rollladen- und Sonnenschutztechniker-Innung W\u00fcrttemberg"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 350001,
            "to": 360000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Gewerbespezifischen Informationstransferstelle Technik",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001037/38435",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T14:19:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/24/304047/Lobbyregister-Detailansicht-R001037-2024-06-21_14-19-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-21T14:19:00.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38435,
    "registerNumber": "R001037",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Regelung einer Altersgrenze",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010857.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10857",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/berufsbildungsvalidierungs-und-digitalisierungsgesetz-bvadig/308708",
                        "title": "Entwurf eines Berufsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes - (BVaDiG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004105",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d5/c6/304045/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210156.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004105",
                        "regulatoryProjectTitle": "Berufsvalidierungs und digitalisierungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Handwerksbetriebe erstellen Produkte und erbringen vielf\u00e4ltige Dienstleistungen, auf die B\u00fcrgerin-nen und B\u00fcrger in unserem Land jeden Tag angewiesen sind. Sie leisten au\u00dferdem zentrale Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Aufrechterhaltung und Weiterentwicklung notwendiger Infrastruktur, beispielsweise zur Um-setzung der Energie- und Klimawende. \r\nQualifizierte Fachkr\u00e4fte sind dringend n\u00f6tig, damit die Betreibe die Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Die duale Berufsausbildung ist - als Einstieg f\u00fcr junge Menschen in eine handwerkliche Berufskarriere - die zentrale S\u00e4ule der Fachkr\u00e4ftesicherung im Handwerk. Die Bildungspolitik in unserem Land muss deshalb die Berufsausbildung kontinuierlich st\u00e4rken und f\u00f6rdern. \r\nNeben jungen Menschen gilt es aber auch, den Blick auf Menschen in unserer Gesellschaft zu richten, die trotz fortgeschrittenen Lebensalters keinen formalen Berufsabschluss erworben haben. Viele die-ser auf dem Papier Unqualifizierten haben durch eine langj\u00e4hrige Erwerbst\u00e4tigkeit in Handwerksbe-trieben berufliche Kompetenzen erworben. Um dieses Potenzial sichtbar zu machen und in das Be-rufsbildungssystem zu \u00fcberf\u00fchren, soll durch das Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetz (BVaDiG) die Validierung von im Arbeitsleben erworbener Berufskompetenzen gesetzlich geregelt werden. Das Handwerk begr\u00fc\u00dft diesen Ansatz, denn es braucht flexible Wege f\u00fcr sogenannte Geringqualifizierte. Im Rahmen des vom BMBF gef\u00f6rderten Projekts ValiKom, an dem sich auch 13 Handwerkskammern \u00fcber 9 Jahren beteiligt haben, hat sich der Mehrwert der Berufsva-lidierung sowohl f\u00fcr Besch\u00e4ftigte als auch f\u00fcr Handwerksbetriebe erwiesen. \r\nF\u00fcr die anstehenden Beratungen des BVaDiG im Deutschen Bundestag m\u00f6chten wir \u2013 trotz unserer grunds\u00e4tzlichen Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Validierung von Berufserfahrung \u2013 darauf hinweisen, dass der Gesetzentwurf der Bundesregierung noch in wesentlichen Punkten zwingend anpassungsbed\u00fcrftig ist. Konkret erbitten wir Ihre Unterst\u00fctzung bei folgenden zentralen Punkten:\r\n1.\tEs muss eine Altersgrenze von 25 Jahren f\u00fcr den Zugang zum Validierungsverfahren in das Gesetz aufgenommen werden. Nur durch eine solche Zugangsregelung kann sichergestellt werden, dass junge Menschen die Validierung nicht als Alternative zur Berufsausbildung wahrnehmen. Breite Teile der Wirtschaft, die Gewerkschaften und auch der Bundesrat fordern diese Altersgrenze zur Zielgruppensch\u00e4rfung. Die Altersgrenze stellt nach unserer \u00dcberzeugung keine ungerechtfertigte Diskriminierung dar, sondern ist eine notwendige Differenzierung und wird durch das legitime bildungspolitische Ziel der Aufrechterhaltung und F\u00f6rderung eines hohen formalen Bildungsgrades der jungen Bev\u00f6lkerung gerechtfer-tigt. \r\n\r\n2.\tEine Verschiebung des Inkrafttretens des Rechtsanspruchs auf Validierung ist dringend ge-boten. Wesentliche Grundlagen f\u00fcr den Aufbau der erforderlichen Umsetzungsstrukturen sind seitens des Bundes noch nicht geschaffen worden. So fehlt es insbesondere an der f\u00fcr die operative Umsetzung zwingend erforderlichen Validierungsverordnung des Bundes. Berufsspezifische Vorbereitungsma\u00dfnahmen f\u00fcr bundesweit standardisierte Validierungs-verfahren in rund 130 Ausbildungsberufen des Handwerks k\u00f6nnen ohne diese vom Bund zu schaffenden Grundlagen nicht realisiert werden. Ein Umsetzungszeitraum von voraus-sichtlich weniger als 6 Monaten nach Beschluss des Gesetzes ist weder den zust\u00e4ndigen Stellen zumutbar, noch dient ein solcher \u00fcberh\u00f6hten Zeitdruck der Akzeptanz des Verfah-rens bei den zum Einsatz kommenden ehrenamtlichen Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfern.\r\nUnterst\u00fctzen Sie das Handwerk, die dringend ben\u00f6tigte Altersgrenze sowie eine Verschiebung des Inkrafttretens der Validierungsvorschriften im BVaDiG zu erwirken. Lassen Sie uns gemeinsam das Gesetz so gestalten, dass es auf die Personengruppen ausgerichtet ist, f\u00fcr die es ben\u00f6tigt wird. Die Fachkr\u00e4ftesicherung kann nur gelingen, wenn das bew\u00e4hrte Berufsbildungssystem, insbesondere die Berufsausbildung, nicht gef\u00e4hrdet wird. \r\n\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung.\r\n\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Berufsvalidierungs und digitalisierungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gr\u00f6\u00dfere Ber\u00fccksichtigung der Energieeinsparpotenziale der Geb\u00e4udeh\u00fclle und nicht nur der Anlagentechnik.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006875.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMWSB",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen",
                                "url": "https://www.bmwsb.bund.de/Webs/BMWSB/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6875",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-geb%C3%A4udeenergiegesetzes-zur-%C3%A4nderung-des-b%C3%BCrgerlichen-gesetzbuches/298723",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Geb\u00e4udeenergiegesetzes, zur \u00c4nderung der Heizkostenverordnung und zur \u00c4nderung der Kehr- und \u00dcberpr\u00fcfungsordnung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004106",
                "statements": [],
                "title": "Geb\u00e4udeenergiegesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d5/c6/304045/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210156.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004105",
                "regulatoryProjectTitle": "Berufsvalidierungs und digitalisierungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Handwerksbetriebe erstellen Produkte und erbringen vielf\u00e4ltige Dienstleistungen, auf die B\u00fcrgerin-nen und B\u00fcrger in unserem Land jeden Tag angewiesen sind. Sie leisten au\u00dferdem zentrale Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Aufrechterhaltung und Weiterentwicklung notwendiger Infrastruktur, beispielsweise zur Um-setzung der Energie- und Klimawende. \r\nQualifizierte Fachkr\u00e4fte sind dringend n\u00f6tig, damit die Betreibe die Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Die duale Berufsausbildung ist - als Einstieg f\u00fcr junge Menschen in eine handwerkliche Berufskarriere - die zentrale S\u00e4ule der Fachkr\u00e4ftesicherung im Handwerk. Die Bildungspolitik in unserem Land muss deshalb die Berufsausbildung kontinuierlich st\u00e4rken und f\u00f6rdern. \r\nNeben jungen Menschen gilt es aber auch, den Blick auf Menschen in unserer Gesellschaft zu richten, die trotz fortgeschrittenen Lebensalters keinen formalen Berufsabschluss erworben haben. Viele die-ser auf dem Papier Unqualifizierten haben durch eine langj\u00e4hrige Erwerbst\u00e4tigkeit in Handwerksbe-trieben berufliche Kompetenzen erworben. Um dieses Potenzial sichtbar zu machen und in das Be-rufsbildungssystem zu \u00fcberf\u00fchren, soll durch das Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetz (BVaDiG) die Validierung von im Arbeitsleben erworbener Berufskompetenzen gesetzlich geregelt werden. Das Handwerk begr\u00fc\u00dft diesen Ansatz, denn es braucht flexible Wege f\u00fcr sogenannte Geringqualifizierte. Im Rahmen des vom BMBF gef\u00f6rderten Projekts ValiKom, an dem sich auch 13 Handwerkskammern \u00fcber 9 Jahren beteiligt haben, hat sich der Mehrwert der Berufsva-lidierung sowohl f\u00fcr Besch\u00e4ftigte als auch f\u00fcr Handwerksbetriebe erwiesen. \r\nF\u00fcr die anstehenden Beratungen des BVaDiG im Deutschen Bundestag m\u00f6chten wir \u2013 trotz unserer grunds\u00e4tzlichen Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Validierung von Berufserfahrung \u2013 darauf hinweisen, dass der Gesetzentwurf der Bundesregierung noch in wesentlichen Punkten zwingend anpassungsbed\u00fcrftig ist. Konkret erbitten wir Ihre Unterst\u00fctzung bei folgenden zentralen Punkten:\r\n1.\tEs muss eine Altersgrenze von 25 Jahren f\u00fcr den Zugang zum Validierungsverfahren in das Gesetz aufgenommen werden. Nur durch eine solche Zugangsregelung kann sichergestellt werden, dass junge Menschen die Validierung nicht als Alternative zur Berufsausbildung wahrnehmen. Breite Teile der Wirtschaft, die Gewerkschaften und auch der Bundesrat fordern diese Altersgrenze zur Zielgruppensch\u00e4rfung. Die Altersgrenze stellt nach unserer \u00dcberzeugung keine ungerechtfertigte Diskriminierung dar, sondern ist eine notwendige Differenzierung und wird durch das legitime bildungspolitische Ziel der Aufrechterhaltung und F\u00f6rderung eines hohen formalen Bildungsgrades der jungen Bev\u00f6lkerung gerechtfer-tigt. \r\n\r\n2.\tEine Verschiebung des Inkrafttretens des Rechtsanspruchs auf Validierung ist dringend ge-boten. Wesentliche Grundlagen f\u00fcr den Aufbau der erforderlichen Umsetzungsstrukturen sind seitens des Bundes noch nicht geschaffen worden. So fehlt es insbesondere an der f\u00fcr die operative Umsetzung zwingend erforderlichen Validierungsverordnung des Bundes. Berufsspezifische Vorbereitungsma\u00dfnahmen f\u00fcr bundesweit standardisierte Validierungs-verfahren in rund 130 Ausbildungsberufen des Handwerks k\u00f6nnen ohne diese vom Bund zu schaffenden Grundlagen nicht realisiert werden. Ein Umsetzungszeitraum von voraus-sichtlich weniger als 6 Monaten nach Beschluss des Gesetzes ist weder den zust\u00e4ndigen Stellen zumutbar, noch dient ein solcher \u00fcberh\u00f6hten Zeitdruck der Akzeptanz des Verfah-rens bei den zum Einsatz kommenden ehrenamtlichen Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfern.\r\nUnterst\u00fctzen Sie das Handwerk, die dringend ben\u00f6tigte Altersgrenze sowie eine Verschiebung des Inkrafttretens der Validierungsvorschriften im BVaDiG zu erwirken. Lassen Sie uns gemeinsam das Gesetz so gestalten, dass es auf die Personengruppen ausgerichtet ist, f\u00fcr die es ben\u00f6tigt wird. Die Fachkr\u00e4ftesicherung kann nur gelingen, wenn das bew\u00e4hrte Berufsbildungssystem, insbesondere die Berufsausbildung, nicht gef\u00e4hrdet wird. \r\n\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung.\r\n\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}