{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T11:19:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T07:22:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-07T13:32:06.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42610,
                "validFromDate": "2024-08-07T13:32:06.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38177,
                "validFromDate": "2024-06-20T13:56:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-07T13:32:06.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29809,
                "validFromDate": "2024-06-20T08:03:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T13:56:10.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29198,
                "validFromDate": "2024-02-21T10:57:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T08:03:50.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28564,
                "validFromDate": "2024-01-29T07:12:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-21T10:57:08.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26026,
                "validFromDate": "2023-10-13T11:37:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-29T07:12:40.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21235,
                "validFromDate": "2023-06-09T08:16:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-13T11:37:01.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20884,
                "validFromDate": "2023-06-08T08:42:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-09T08:16:33.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20215,
                "validFromDate": "2023-05-26T15:05:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-08T08:42:27.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15392,
                "validFromDate": "2023-02-22T11:19:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-26T15:05:44.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Wir im SoVD setzen uns f\u00fcr die Verbesserung der Sozialgesetze, f\u00fcr die Rechte von sozial Benachteiligten sowie Menschen mit Behinderungen und sozialem Beratungsbedarf ein. Wir geben ihnen gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit, der Politik, den Verwaltungen und Gerichten eine starke Stimme.\r\n\r\nDie gesellschaftliche Teilhabe von Menschen in allen Lebenslagen ist unser vorrangiges Ziel. \r\n\r\nWir im SoVD setzen uns f\u00fcr Verteilungsgerechtigkeit ein.\r\n\r\nWir im SoVD verdeutlichen unsere Anliegen mit einem sichtbaren Markenzeichen. Damit unterscheiden wir uns erkennbar von anderen sozialen Organisationen und Interessenvertretungen mit einem eigenen Profil.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_GERMAN_UNITY",
                "de": "Deutsche Einheit",
                "en": "German unity"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_GU_LIVING_CONDITIONS",
                "de": "Gew\u00e4hrleistung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse",
                "en": "Guarantee of equal living conditions"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/3b/341482/3584d4c0-2a11-47aa-9856-623610fdde78Signierter-Bericht0000642238_10_1_T_QES2.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.15,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Stralauer Str.",
            "streetNumber": "63",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "sozialpolitik@sovd.de"
                },
                {
                    "email": "kontakt@sovd.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930726222131",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.sovd.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michaela",
                "lastName": "Engelmeier ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michaela ",
                "lastName": "Engelmeier ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Nei\u00df ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Nei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "M\u00fcller-Zetzsche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Simone",
                "lastName": "Real",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Sch\u00f6nberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henriette",
                "lastName": "Wunderlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anieke",
                "lastName": "Fimmen",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2020-12",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Peter-Michael ",
                "lastName": "Zernechel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Quentin ",
                "lastName": "M\u00f6nnich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michaela ",
                "function": "Vorstandsvorsitzende ",
                "lastName": "Engelmeier ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vorstandsvorsitzender ",
                "lastName": "Nei\u00df ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-04",
            "naturalPersons": 611625,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 611625
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Frauenrat"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge"
            },
            {
                "membership": "BAGSO"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Sozialen Fortschritt"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation DVfR"
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Teilhabeforschung"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Europ\u00e4ische Bewegung"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Behindertenrat "
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis gute Pflege "
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis \"Sozialvertr\u00e4gliche Mobilit\u00e4tswende\""
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Sozialverband Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 670001,
            "to": 680000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001866/42610",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T13:56:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bc/9a/341493/Lobbyregister-Detailansicht-R001866-2024-08-07_13-32-06.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-07T13:32:06.000+02:00",
        "version": 14
    },
    "registerEntryId": 42610,
    "registerNumber": "R001866",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der SoVD wirbt daf\u00fcr, jeden zus\u00e4tzlichen Euro direkt in die gesetzliche Rentenversicherung zu investieren, um damit die gesetzliche Rente f\u00fcr alle zu st\u00e4rken und sie f\u00fcr die Zukunft fit zu machen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-05",
                    "title": "Gesetz zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003261",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/37/299839/Stellungnahme-Gutachten-SG2404250007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003261",
                        "regulatoryProjectTitle": "Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\nRente\r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und des Bundesministeriums der Finanzen\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung\r\n(Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz)\r\n1\tZusammenfassung des Referentenentwurfs\r\nDer Entwurf eines Gesetzes zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung (Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz) sieht im Wesentlichen zwei Inhalte vor: die dauerhafte Stabilisierung des Rentenniveaus bei 48  Prozent und die Einf\u00fchrung eines sogenannten Generationenkapitals.\r\nZur dauerhaften Sicherung des Rentenniveaus bei 48  Prozent\r\nDer Grundsatz der dauerhaften Sicherung des Rentenniveaus bei 48 Prozent soll gesetzlich festgeschrieben werden. Die Umsetzung erfolgt in zwei Schritten:\r\n\u2022\tVerl\u00e4ngerung der aktuell geltenden Haltelinie von 48 Prozent bis einschlie\u00dflich zur Rentenanpassung am 1. Juli 2039, so dass die Haltelinie bis 30. Juni 2040 gilt.\r\n\u2022\tIm Jahr 2035 soll die Bundesregierung einen Bericht vorlegen, der dar\u00fcber aufkl\u00e4rt, ob und welche Ma\u00dfnahmen notwendig sind, um das Rentenniveau von 48 Prozent ab Mitte 2040 beizubehalten.\r\nMit der Verl\u00e4ngerung der festen Untergrenze f\u00fcr das Rentenniveau soll das Vertrauen der Versicherten in die gesetzliche Rentenversicherung gest\u00e4rkt werden. \r\nZur Einf\u00fchrung eines Generationenkapitals\r\nMit dem Referentenentwurf soll eine Stiftung \u201eGenerationenkapital\u201c eingerichtet werden, deren Zweck darin bestehen soll, ab dem Jahr 2036 einen Beitrag zur D\u00e4mpfung des Beitragssatzes der Rentenversicherung zu leisten. Dies soll durch die Ertr\u00e4ge aus der Bewirtschaftung des Stiftungsverm\u00f6gens erfolgen. Daf\u00fcr sollen der Stiftung ab dem Haushaltsjahr 2024 j\u00e4hrlich 12 Mrd. Euro zuflie\u00dfen, mit einer j\u00e4hrlichen Dynamisierung von 3 Prozent. Zus\u00e4tzlich werden Verm\u00f6genswerte des Bundes in H\u00f6he von 15  Mrd. Euro bis 2028 unentgeltlich an die Stiftung \u00fcbertragen. Laut Referentenentwurf soll das Generationenkapital bis zum Jahr 2036 ein Volumen von 200 Mrd. Euro erreicht haben, so dass ab Mitte der 2030er Jahre j\u00e4hrlich eine Aussch\u00fcttung der Ertr\u00e4ge an die gesetzliche Rentenversicherung in H\u00f6he von 10 Mrd. Euro erfolgen kann.\r\nSonstige Regelungen zur Finanzierung\r\nNeben diesen beiden Hauptelementen des Referentenentwurfs sind weitere Anpassungen vorgesehen, die zur Stabilisierung und Erh\u00f6hung der Transparenz der Finanzierung der gesetzlichen Rentenversicherung beitragen sollen. So sollen die Zusch\u00fcsse des Bundes vereinfacht und die Mindestr\u00fccklage der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage auf das 0,3fache der monatlichen Ausgaben angehoben werden. Des Weiteren soll zur Sicherstellung der Finanzierung der gesetzlichen Rentenversicherung die Beitragssatzuntergrenze von 18,6 Prozent \u00fcber das Jahr 2025 hinaus bis 2036 verl\u00e4ngert werden. Schlie\u00dflich sind \u00c4nderungen in den Berichtspflichten der Bundesregierung vorgesehen.\r\n2\tGesamtbewertung\r\nMit dem vorliegenden Referentenentwurf sollen zwei zentrale rentenpolitische Vereinbarungen aus dem Koalitionsvertrag umgesetzt werden, die im Kern die aktuelle Debattenlage widerspiegeln: Auf der einen Seite soll das Rentenniveau bei 48 Prozent bis 2039 stabilisiert und damit die gesetzliche Rentenversicherung gest\u00e4rkt werden. Auf der anderen Seite soll mit dem Generationenkapital ein Fonds eingerichtet werden, dessen Ertr\u00e4ge Mitte der 2030er Jahre dazu beitragen sollen, den Beitragssatz der gesetzlichen Rentenversicherung stabil zu halten. Auch wenn es sich hier zun\u00e4chst einmal nur um eine zus\u00e4tzliche Einnahmequelle f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung handelt, wird mit dem Generationenkapital die T\u00fcr zum Ausbau der Kapitaldeckung der gesetzlichen Rente aufgesto\u00dfen, was aus Sicht des SoVD der falsche Weg ist. Denn wir haben mit der umlagefinanzierten gesetzlichen Rente ein gutes System, das auch k\u00fcnftig geeignet ist, verl\u00e4ssliche Einkommen im Alter f\u00fcr die Versicherten zu gew\u00e4hrleisten. Die Stabilisierung des Rentenniveaus bei 48 Prozent ist daf\u00fcr ein erster Schritt. Denn hiervon profitiert nicht nur die aktuelle Rentner*innen-Generation, sondern auch alle zuk\u00fcnftigen, da jede Rentenanpassung die Grundlage f\u00fcr jede weitere ist. \r\nDass die gesetzliche Rente mit seiner Umlagefinanzierung, dem umfangreichen Leistungsspektrum, den solidarischen Elementen und der parit\u00e4tischen Finanzierung ein gutes System ist, hat der SoVD in den vergangenen Monaten immer wieder deutlich gemacht. Damit grenzen wir uns ganz klar von denjenigen ab, die die gesetzliche Rente schlecht- und kaputtreden sowie f\u00fcr unfinanzierbar halten. Denn sie lassen aus unserer Sicht einen wichtigen Aspekt in ihren \u00dcberlegungen v\u00f6llig au\u00dfen vor, n\u00e4mlich, dass eine alternde Gesellschaft und damit der demografische Wandel f\u00fcr alle Alterssicherungssysteme eine Herausforderung darstellt. Die Alterssicherung wird zuk\u00fcnftig mehr Geld kosten, egal in welchem System. Die Frage ist jedoch, wer f\u00fcr die Kosten aufkommt. \r\nBei dieser Frage stehen wir ganz klar an der Seite der gesetzlichen Rente mit seiner parit\u00e4tischen und vor allem sicheren Finanzierung. Bei dem vorgesehenen Generationenkapital, dessen Mittel aus Darlehen \u2013 Schulden \u2013 aufgebracht werden sollen, sind die Ertr\u00e4ge zur Stabilisierung des Beitragssatzes der gesetzlichen Rente hingegen nicht kalkulierbar. Es ist fraglich, ob \u00fcberhaupt ein Ertrag erzielt wird und wenn ja, in welcher H\u00f6he und wann die Ertr\u00e4ge der Rentenversicherung zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Aus Sicht des SoVD ist es daher sinnvoller, jeden zus\u00e4tzlichen Euro direkt in die gesetzliche Rentenversicherung zu investieren und damit die gesetzliche Rente f\u00fcr alle zu st\u00e4rken und sie f\u00fcr die Zukunft fit zu machen. Ohne Frage m\u00fcssen daf\u00fcr jetzt die richtigen Weichen gestellt werden, um den demografischen Wandel zu meistern. Entscheidend ist daf\u00fcr die Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt und die Weiterentwicklung der gesetzlichen Rentenversicherung zu einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung. Auch muss die R\u00fcckkehr zu einem Rentenniveau von lebensstandardsichernden 53 Prozent auf der politischen Agenda bleiben. Eine weitere Anhebung der Regelaltersgrenze lehnen wir jedoch ab, genauso wie den Ausbau der Kapitaldeckung und einen weiteren Abbau des Rentenniveaus. In Teilen werden diese Forderungen mit dem vorliegenden Referentenentwurf erf\u00fcllt. Wichtig ist es jedoch, nach dem zweiten Rentenpaket weiterzumachen und zeitnah die Altersvorsorgepflicht f\u00fcr Selbst\u00e4ndige auf den Weg zu bringen und so Schritt f\u00fcr Schritt die gesetzliche Rentenversicherung zu einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung auszubauen. Auch gilt es im Bereich der Armutsfestigkeit der Rente an weiteren Stellschrauben zu drehen. Hierzu geh\u00f6ren die Streichung der Einkommenspr\u00fcfung bei der Grundrente, die Gew\u00e4hrung eines Freibetrags f\u00fcr die gesetzliche Rente in der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung ohne die Vorbedingung von 33 Grundrentenjahren und eine weitere Anhebung des gesetzlichen Mindestlohns. Zur Verl\u00e4sslichkeit der gesetzlichen Rente geh\u00f6rt es auch, dass es zu keinen weiteren haushaltsbedingten K\u00fcrzungen der Bundeszusch\u00fcsse kommt. \r\n3\tZu einzelnen Regelungen\r\n\uf06e\tZur Stabilisierung des Rentenniveaus\r\nDer Referentenentwurf sieht vor, \u00a7 63 Absatz 7 SGB VI neu zu fassen und damit den Grundsatz gesetzlich zu verankern, dass \u201eein Sicherungsniveau vor Steuern von 48 Prozent nicht unterschritten werden\u201c soll. Mit einer \u00c4nderung in \u00a7 255e SGB VI soll die bis zum Jahr 2025 geltende Haltelinie f\u00fcr ein Sicherungsniveau vor Steuern bis 1. Juli 2039 bei 48 Prozent fortgeschrieben werden. Au\u00dferdem soll mit einer Neufassung des \u00a7 154 Absatz 3 SGB VI festgelegt werden, dass die Bundesregierung dem Deutschen Bundestag im Jahr 2035 einen Bericht dar\u00fcber vorzulegen hat, \u201eob und welche Ma\u00dfnahmen erforderlich sind, um das Sicherungsniveau vor Steuern \u00fcber das Jahr 2039 hinaus bei 48 Prozent konstant zu halten.\u201c\r\nSoVD-Bewertung: \r\nEs ist in der aktuellen politischen Gemengelage ein wichtiger Meilenstein, dass das Rentenniveau bei 48 Prozent fortgeschrieben wird, wenngleich wir als SoVD bei unserer Forderung nach einer Anhebung des Rentenniveaus auf 53 Prozent bleiben. \r\nUm die Zukunft der gesetzlichen Rente und der Alterssicherung insgesamt wird derzeit sehr kontrovers in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert. Gleichzeitig stehen wir einem Sparhaushalt gegen\u00fcber und gerade Sozialleistungen werden von liberaler und konservativer Seite immer wieder in Frage gestellt. Dabei geh\u00f6rt die Absicherung im Alter zu einem zentralen Versprechen des Sozialstaats. Das Rentenniveau spielt dabei eine entscheidende Rolle, weil es \u00fcber die H\u00f6he der Renten im Verh\u00e4ltnis zu den L\u00f6hnen entscheidet. Ein sinkendes Rentenniveau entkoppelt die Renten von den L\u00f6hnen und sorgt f\u00fcr geringere Rentenanpassungen zum 1. Juli jeden Jahres. Nach derzeitiger Gesetzeslage w\u00fcrde das Rentenniveau sp\u00e4testens 2027 unter die 48 Prozent-Marke fallen, weil die aktuelle Haltelinie 2025 ausl\u00e4uft und K\u00fcrzungsfaktoren in der Rentenanpassungsformel f\u00fcr eine D\u00e4mpfung der Anpassung sorgen w\u00fcrden. Das ist f\u00fcr den SoVD nicht hinnehmbar. Daher ist die Minimal-L\u00f6sung \u2013 die Fortschreibung der Haltelinie bei 48 Prozent \u2013 zumindest in der aktuellen Zeit erst einmal ein Erfolg und zu begr\u00fc\u00dfen. Au\u00dferdem geh\u00f6rte es schon immer zu den SoVD-Forderungen, kein nach unten offenes Rentenniveau zu haben und damit ein st\u00e4ndiges Absinken der Kaufkraft der Renten zu verhindern. Die dauerhafte Aufrechterhaltung des Rentenniveaus von 48 Prozent ist auch gerade f\u00fcr die junge Generation wichtig. Sie braucht eine Perspektive f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche und ausk\u00f6mmliche eigene Rente im Alter.\r\nDabei darf es jedoch nicht bleiben. Denn zu viele Menschen haben trotz jahrzehntelanger Arbeit zu niedrige Renten. F\u00fcr diese Menschen und auch f\u00fcr die nachfolgenden Generationen brauchen wir ein Rentenniveau von 53 Prozent, um dauerhaft lebensstandardsichernde Renten zu gew\u00e4hrleisten. Dazu schlagen wir eine schrittweise Anhebung des Rentenniveaus auf 53 Prozent vor. \r\n\uf06e\tZur Einf\u00fchrung eines Generationenkapitals\r\nMit Artikel 2 des Referentenentwurfs soll ein neues Gesetz, das \u201eGesetz zur Errichtung einer Stiftung Generationenkapital\u201c (Generationenkapitalgesetz \u2013 GenKapG), geschaffen werden. Zweck der Stiftung soll es sein, \u201eaus der Bewirtschaftung des Stiftungsverm\u00f6gens Ertr\u00e4ge zu erwirtschaften, aus denen dauerhaft ein Beitrag zur langfristigen Stabilisierung der Beitragssatzentwicklung der allgemeinen Rentenversicherung zu leisten ist.\u201c\r\n\u00a7 5 GenKapG regelt das Stiftungsverm\u00f6gen. Ziel ist es, bis zum Jahr 2036 ein Stiftungsverm\u00f6gen von 200 Mrd. Euro zu erreichen. Dieses soll dadurch aufgebaut werden, indem ab dem Haushaltsjahr 2024 j\u00e4hrlich Mittel in Form von Darlehen des Bundes zugef\u00fchrt werden. Diese betragen im Haushaltsjahr 2024 12 Mrd. Euro und sollen jedes Jahr um 3 Prozent steigen. Zus\u00e4tzlich sollen bis 2028 Eigenmittel des Bundes in H\u00f6he von 15 Mrd. Euro zugef\u00fchrt werden. \r\nDie Verwendung der Mittel wird in \u00a7 7 GenKapG geregelt. So ist vorgesehen, dass die Ertr\u00e4ge des Stiftungsverm\u00f6gens \u201enach Abzug der laufenden Kosten sowie der Zinsaufw\u00e4nde zur Stabilisierung der Beitragssatzentwicklung der allgemeinen Rentenversicherung verwendet\u201c werden. Hierzu w\u00fcrden die Ertr\u00e4ge an die Deutsche Rentenversicherung ausgesch\u00fcttet. \u201e\u00dcber die H\u00f6he der Aussch\u00fcttung entscheidet das Bundesministerium der Finanzen (BMF) im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) und nach Anh\u00f6rung des Vorstands der Stiftung, erstmalig f\u00fcr das Haushaltsjahr 2035.\u201c (\u00a7 7 Absatz 5 GenKapG). Angestrebt wird eine j\u00e4hrliche Aussch\u00fcttung der Ertr\u00e4ge in H\u00f6he von 10 Mrd. Euro ab dem Jahr 2036. Im Jahr 2029 sollen das BMF und das BMAS dazu einen Bericht vorlegen, ob und inwiefern die Aussch\u00fcttung in H\u00f6he von 10 Mrd. Euro j\u00e4hrlich erreicht werden kann. \r\nDer Referentenentwurf regelt auch, dass die Stiftung aus einem Kuratorium und einem Vorstand bestehen soll. Die Mitglieder des Kuratoriums werden vom Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestellt. Das Kuratorium wiederum benennt die Vorstandsmitglieder. Der Vorstand f\u00fchrt die Beschl\u00fcsse des Kuratoriums aus und f\u00fchrt die Gesch\u00e4fte der Stiftung.\r\nSoVD-Bewertung: \r\nDer SoVD lehnt die Einrichtung einer Stiftung \u201eGenerationenkapital\u201c und die damit verbundene Idee ab. Auch wenn es sich hierbei zun\u00e4chst einmal \u201enur\u201c um eine zus\u00e4tzliche Einnahmequelle f\u00fcr die gesetzliche Rente handelt, erfolgt damit doch ein Einstieg der Kapitaldeckung in die gesetzliche Rentenversicherung. Aus Sicht des SoVD ist es daher wichtig, dass der Fonds nicht jetzt und auch nicht zuk\u00fcnftig aus Beitragsmitteln gespeist wird \u2013 wie es das Konzept einer Aktienrente vorgesehen hatte. Auch darf das Generationenkapital weder auf den Bundeszuschuss angerechnet, noch als Teil der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage ber\u00fccksichtigt werden. All dies ist zwar in dem vorgelegten Referentenentwurf nicht vorgesehen, aber bei auftretenden Schw\u00e4chen des Generationenkapitals besteht die Gefahr, dass dies dennoch geschehen wird.\r\nDes Weiteren setzen die Regelungen zum Stiftungsverm\u00f6gen und der Verwendung der Mittel voraus, dass die Ertr\u00e4ge mindestens die Kosten f\u00fcr die Schuldenaufnahme und die Kosten f\u00fcr die Stiftung ausgleichen und zus\u00e4tzlich einen ernstzunehmenden Beitrag zur Finanzierung der gesetzlichen Rentenversicherung leisten k\u00f6nnen. Der SoVD ist nicht davon \u00fcberzeugt, dass vor dem Hintergrund der aktuellen Krisen und der jahrelangen Niedrigzinsphase ausreichend Ertr\u00e4ge auf dem Kapitalmarkt erzielt werden k\u00f6nnen. \r\nDer SoVD bleibt daher dabei: Auf dem Aktienmarkt ist keine gute Rentenpolitik zu machen! Die Menschen brauchen f\u00fcr ihre Altersvorsorge Sicherheit. Daf\u00fcr ist das umlagefinanzierte System der gesetzlichen Rentenversicherung die beste Option. Die Zahlungen des Fonds an die Rentenversicherung sind demgegen\u00fcber nicht kalkulierbar. Es ist fraglich, ob \u00fcberhaupt ein Ertrag erzielt wird und wenn ja, in welcher H\u00f6he und wann dieser Zuschuss der Rentenversicherung zugef\u00fchrt wird. Deshalb darf das Generationenkapital \u2013 anders als die Nachhaltigkeitsr\u00fccklage \u2013 nicht bei der j\u00e4hrlichen Festsetzung des Beitragssatzes ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\uf06e\tZur Anhebung der Mindestr\u00fccklage der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage\r\nMit einer \u00c4nderung in \u00a7 158 Absatz 1, Satz 1, Nummer 1 SGB VI soll die Mindestr\u00fccklage der Tr\u00e4ger der allgemeinen Rentenversicherung vom 0,2fachen auf das 0,3fache der durchschnittlichen monatlichen Ausgaben angehoben werden, um die unterj\u00e4hrige Liquidit\u00e4t zu st\u00e4rken.\r\nSoVD-Bewertung: \r\nDie Nachhaltigkeitsr\u00fccklage ist notwendig, um unterj\u00e4hrige Schwankungen der Einnahmen und Ausgaben der gesetzlichen Rentenversicherung mit eigenen Mitteln ausgleichen zu k\u00f6nnen. Dies ist von besonderer Bedeutung, da die gesetzliche Rente als Umlagesystem funktioniert. Das hei\u00dft, die aktuellen Renten werden aus den aktuellen Beitragseinnahmen finanziert. Um Zeiten mit geringeren Beitragseinnahmen ohne die Inanspruchnahme von zus\u00e4tzlichen Liquidit\u00e4tshilfen des Bundes ausgleichen zu k\u00f6nnen, gibt es die Nachhaltigkeitsr\u00fccklage, deren H\u00f6he zum Jahresende mindestens 0,2 Monatsausgaben betragen muss. Seit l\u00e4ngerem wird f\u00fcr die kommenden Jahre ein starker R\u00fcckgang der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage prognostiziert. Dies kann zur Folge haben, dass die Rentenversicherung \u2013 gerade bei unvorhersehbaren konjunkturellen Krisen, aber auch saisonal bedingt \u2013 Zahlungen nicht mehr aus eigenen Mitteln begleichen kann und der Bund einspringen muss. Der SoVD begr\u00fc\u00dft daher die Anhebung der Mindestr\u00fccklage auf 0,3 Monatsausgaben, um die finanzielle Basis der gesetzlichen Rentenversicherung zu st\u00e4rken. Aus Sicht des SoVD w\u00e4ren sogar 0,5 Monatsausgaben denkbar. Eine derartige Anhebung der Mindestr\u00fccklage k\u00f6nnte das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in die gesetzliche Rentenversicherung in besonderer Weise st\u00e4rken, weil auch in Zukunft mit weiteren krisenbedingten Belastungen des Arbeitsmarktes gerechnet werden muss.\r\n\uf06e\tZur Vereinfachung der Bundeszusch\u00fcsse\r\n\u00c4nderungen im \u00a7 213 SGB VI sehen Vereinfachungen und mehr Transparenz bei den Zusch\u00fcssen des Bundes an die gesetzliche Rentenversicherung vor.\r\nSoVD-Bewertung: \r\nVereinfachungen und mehr Transparenz hinsichtlich der Finanzierung der gesetzlichen Rentenversicherung sind zu begr\u00fc\u00dfen. Es ist jedoch fraglich und nicht nachvollziehbar, warum die Bundeszusch\u00fcsse durch diese Ma\u00dfnahmen nach den Angaben im Referentenentwurf in den Jahren 2024 bis 2027 um insgesamt 800 Millionen Euro vermindert werden sollen. Gerade in der aktuellen krisenbehafteten Zeit sind K\u00fcrzungen des Bundeszuschusses strikt abzulehnen. Der allgemeine Bundeszuschuss ist Ausdruck der Verantwortung des Staates f\u00fcr die Alterssicherung der Bev\u00f6lkerung und deckt derzeit nicht alle Aufwendungen ab, die der gesetzlichen Rentenversicherung als sogenannte versicherungsfremde Leistungen zur Erf\u00fcllung gesamtgesellschaftlicher Aufgaben auferlegt worden sind.\r\n\uf06e\tZur Verl\u00e4ngerung der Beitragssatzuntergrenze\r\nMit einer \u00c4nderung in \u00a7 287 Absatz 1, Satz 2 SGB VI wird die geltende Beitragssatzuntergrenze von 18,6 Prozent \u00fcber das Jahr 2025 hinaus bis zum Jahr 2036 verl\u00e4ngert. Die Beitragssatzobergrenze von derzeit 20 Prozent wird hingegen nach 2025 auslaufen. Demnach wird nach Vorausberechnungen im Referentenentwurf der Beitragssatz 2028 auf 20 Prozent, 2030 auf 20,6 Prozent und 2035 auf 22,3 Prozent steigen. Die weitere Entwicklung h\u00e4ngt von der Wirkung des geplanten Generationenkapitals ab. Sollte die Wirkung, wie mit dem Referentenentwurf angestrebt, eintreten, bleibt der Beitragssatz ab 2035 konstant bei 22,3 Prozent. Andernfalls k\u00f6nnte der Beitragssatz nach den Angaben im Referentenentwurf im Jahr 2040 auf 22,6 Prozent und im Jahr 2045 auf 22,7 Prozent steigen. \r\nSoVD-Bewertung: \r\nEs ist aus Sicht des SoVD sachgerecht, dass zur Sicherstellung der Finanzierung der gesetzlichen Rentenversicherung die Beitragssatzuntergrenze von 18,6 Prozent auch \u00fcber das Jahr 2025 hinaus verl\u00e4ngert wird. Ebenso ist es sachgerecht die Beitragssatzobergrenze von 20 Prozent auslaufen zu lassen und damit h\u00f6here Beitragss\u00e4tze zuzulassen. Denn eine gute Rentenpolitik \u2013 erst recht in einer alternden Gesellschaft \u2013 wird mehr Geld kosten. Diverse Untersuchungen deuten au\u00dferdem darauf hin, dass die Menschen bereit sind, h\u00f6here Sozialbeitr\u00e4ge zu zahlen, wenn ihnen daf\u00fcr eine bestimmte Leistung sicher ist. Insofern muss ein steigender Beitragssatz mindestens mit der Aufrechterhaltung des derzeitigen Rentenniveaus einhergehen. Das ist auch gerade f\u00fcr die junge Generation wichtig.\r\nBerlin, 22. M\u00e4rz 2024\r\nDER VORSTAND\r\nAbteilung Sozialpolitik\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der SoVD setzt sich daf\u00fcr ein, die Qualit\u00e4t und Zug\u00e4nglichkeit der Krankenhausversorgung f\u00fcr alle B\u00fcrger*innen zu erh\u00f6hen. Durch eine St\u00e4rkung des KHVG k\u00f6nnen unter anderem eine bessere Versorgungssicherheit, mehr Transparenz im Gesundheitssystemund eine gerechtere Verteilung von Ressourecen erreicht werden. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003262",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/51/299841/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003262",
                        "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\nKrankenhausreform\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen \r\n(Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)\r\n1\tZusammenfassung des Gesetzentwurfs\r\nMit der Reform der Krankenhausverg\u00fctung werden drei zentrale Ziele verfolgt: die Sicherung und Steigerung der Behandlungsqualit\u00e4t, die Gew\u00e4hrleistung einer fl\u00e4chendeckenden medizinischen Versorgung f\u00fcr Patient*innen sowie die Entb\u00fcrokratisierung. Daf\u00fcr sieht der Entwurf u.a. folgende wesentliche Ma\u00dfnahmen vor: \r\n\u2022\tKrankenhausplanung nach bundeseinheitlichen Leistungsgruppen auf Basis des Modells der Landeskrankenhausplanung Nordrhein-Westfalen,\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung einer Vorhalteverg\u00fctung bei Absenkung der Fallpauschalen, \r\n\u2022\tVerkn\u00fcpfung der Vorhalteverg\u00fctung mit der Zuweisung von Leistungsgruppen durch die Planungsbeh\u00f6rde des Landes sowie der Erf\u00fcllung der betreffenden Qualit\u00e4tskriterien und Mindestvorhaltezahlen, \r\n\u2022\tEinf\u00fchrung eines vierstufigen Verfahrens zur Festlegung bundeseinheitlicher Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die Leistungsgruppen sowie deren Ausdifferenzierung und Weiterentwicklung,\r\n\u2022\tM\u00f6glichkeit zur Bestimmung sektoren\u00fcbergreifender Versorgungseinrichtungen zur station\u00e4ren und erweiterten ambulanten sowie medizinisch-pflegerischen Versorgung,\r\n\u2022\tEtablierung eines Transformationsfonds,\r\n\u2022\tVollst\u00e4ndige Tarifrefinanzierung.\r\nDas Gesetz sei nicht zustimmungsbed\u00fcrftig und soll im Wesentlichen ab 2025 in Kraft treten.\r\n2\tGesamtbewertung\r\nEine Krankenhausreform in Deutschland ist dringend erforderlich. Wir brauchen in Deutschland eine fl\u00e4chendeckende, wohnortnahe und qualitativ hochwertige Krankenhausversorgung, die verl\u00e4sslich und angemessen finanziert wird. Deshalb geht die geplante Krankenhausreform grunds\u00e4tzlich in die richtige Richtung, um den hohen finanziellen Druck aus dem System zu nehmen und gleichzeitig die Qualit\u00e4t der Versorgung zu verbessern. Dazu ist die Abschw\u00e4chung der starren Konzentrierung auf Fallpauschalen und die Einf\u00fchrung einer Vorhalteverg\u00fctung ein wichtiger Schritt. Die Einf\u00fchrung von bundesweit einheitlichen Leistungsgruppen, die mit einheitlichen Qualit\u00e4tskriterien und Mindestvorhaltezahlen hinterlegt werden, ist zielf\u00fchrend, um eine fl\u00e4chendeckend qualitativ hochwertige und medizinische Versorgung gleicherma\u00dfen bundesweit und zugleich wohnortnah in der Region sicherzustellen. \r\nVorhalteverg\u00fctungen und weitere unterst\u00fctzende Finanzierungsmittel m\u00fcssen zwingend mit wirkungsvollen Ma\u00dfnahmen zur Reglementierung von Kommerzialisierung und Renditen in der Gesundheitsversorgung einhergehen. Als SoVD wenden wir uns entschieden gegen die fortschreitende Kommerzialisierung des Gesundheitswesens. Zugleich m\u00fcssen die knappen finanziellen Mittel wohl\u00fcberlegt und gezielt eingesetzt und d\u00fcrfen nicht nach dem Gie\u00dfkannenprinzip verteilt werden. Bedarfsnotwendige und f\u00fcr die Versorgung unverzichtbare Standorte m\u00fcssen erhalten bleiben. Hier stehen die L\u00e4nder zuallererst in der Pflicht, endlich ihrer Verantwortung f\u00fcr die Investitionskosten der Krankenh\u00e4user gerecht zu werden, der sie seit Jahren nicht nachkommen. Es kann nicht sein, dass der Bundesanteil zur Finanzierung des Transformationsfonds allein aus Beitragsmitteln der gesetzlichen Krankenversicherung (GKV) erfolgen soll. Die Reform kann nicht zuvorderst auf den Schultern der Beitragszahlenden lasten. Es sind vor allem kleine und mittlerer Einkommen, die in der GKV beitragspflichtig versichert sind und durch die milliardenschwere Finanzierung des Transformationsfonds systemwidrig belastet werden. Die Krankenhausreform kommt allen B\u00fcrger*innen zugute, nicht nur den gesetzlich Versicherten. Der Bundesanteil f\u00fcr den Transformationsfonds zum Zweck von gesamtgesellschaftlichen Strukturver\u00e4nderungen in der Krankenhausversorgung muss deshalb aus Steuermitteln finanziert werden. Beitragsmittel der GKV d\u00fcrfen nicht zweckentfremdet werden.\r\nF\u00fcr eine gute Gesundheitsversorgung ist eine vernetzte, sektorenverbindende, interdisziplin\u00e4re Versorgung von zentraler Bedeutung. Um die Versorgung in der Fl\u00e4che sicherzustellen, sind auch die Potenziale der Ambulantisierung von zurzeit station\u00e4r erbrachten Leistungen nutzbar zu machen. Im internationalen Vergleich werden in Deutschland Patient*innen \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig station\u00e4r behandelt. Sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen k\u00f6nnen hierbei wichtige Schnittstellenprobleme wohnortnah l\u00f6sen und die Grundversorgung verbessern. Der SoVD setzt gro\u00dfe Erwartungen und Hoffnungen in die neue Form der integrierten sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen, die Potenzial haben, die bestehenden Versorgungsl\u00fccken zwischen den \u2013 nach wie vor bestehenden \u2013 Sektorengrenzen im deutschen Gesundheitswesen zu schlie\u00dfen.\r\nMa\u00dfnahmen zur Teilhabe, Inklusion und Barrierefreiheit m\u00fcssen bei Planung und Gestaltung der Gesundheitsversorgung eine zentrale Rolle einnehmen. Nach wie vor sto\u00dfen Menschen mit Behinderungen oder Pflegebedarf in ung\u00fcnstigen sozialen Lagen oder mit Migrationshintergrund im deutschen Gesundheitswesen auf unterschiedlichste Barrieren und Hindernisse. In der Folge sind sie einem h\u00f6heren Gesundheitsrisiko ausgesetzt. Gerade aber f\u00fcr diese Personengruppe ist eine gute gesundheitliche Versorgung essenziell. \r\n3\tZu einzelnen Regelungen\r\n\uf06e\tEinf\u00fchrung einer Vorhalteverg\u00fctung ist richtig und notwendig \r\nInsbesondere zu Artikel 2 Nr. 8 (Zu 17b Abs. 4b und 4c KHG NEU) \r\nMit der Einf\u00fchrung einer Vorhalteverg\u00fctung f\u00fcr somatische Krankenh\u00e4user soll k\u00fcnftig die Vorhaltung von Strukturen in Krankenh\u00e4usern weitgehend unabh\u00e4ngig von der Leistungserbringung gesichert und der Anreiz f\u00fcr die Krankenh\u00e4user gesenkt werden, Fallmengen zu generieren und auszuweiten. Die Vorhalteverg\u00fctung erfolgt \u00fcber ein Vorhaltebudget, das unabh\u00e4ngig von der Inanspruchnahme von Krankenhausleistungen dem einzelnen Krankenhaus ausbezahlt wird und k\u00fcnftig die Finanzierung der Betriebskosten der Krankenh\u00e4user zu 60 Prozent \u00fcbernehmen soll. Die restlichen 40 Prozent sollen weiter \u00fcber diagnosebezogene Fallpauschalen (DRG) finanziert werden. Zur Einf\u00fchrung der Vorhalteverg\u00fctung wird die Krankenhausverg\u00fctung auf eine Kombination aus pauschaliertem DRG-Verg\u00fctungssystem, krankenhausindividueller Pflegepersonalkostenverg\u00fctung und einer leistungsgruppenbezogenen Vorhalteverg\u00fctung umgestellt. Vorgesehen ist zudem ein Fallzahlenkorridor, wonach Krankenh\u00e4user bei Schwankungen von bis zu plus 20 oder minus 20 Prozent die gleiche Vorhalteverg\u00fctung erhalten. Erst au\u00dferhalb dieses Korridors wird die Vorhaltefinanzierung angepasst.\r\nSoVD-Bewertung: Die Einf\u00fchrung einer Vorhaltepauschale und die Abkehr vom (reinen) Fallpauschalen-System ist grunds\u00e4tzlich richtig. Als Teil der kritischen Infrastruktur und Daseinsvorsorge muss die station\u00e4re Versorgung finanziell sichergestellt sein. Die Vorhaltefinanzierung kann den Kostendruck reduzieren und spiegelt die Bedeutung der Krankenh\u00e4user f\u00fcr die Daseinsvorsorge wieder. Das pauschalisierende Abrechnungssystem mit diagnosebezogenen Fallgruppen (Diagnosis Related Groups, DRG) hat eine systematische Unterfinanzierung zur Folge und bietet erhebliche finanzielle Fehlanreize. Einerseits werden die Kosten einer Behandlung nicht vollst\u00e4ndig, sondern lediglich pauschal verg\u00fctet. Damit wird die Vorhaltung von notwendigem Personal und Technik nicht immer ausk\u00f6mmlich refinanziert. Zudem bietet das rein leistungs- und mengenorientierte Verg\u00fctungssystem erhebliche Fehlanreize. Krankenh\u00e4user k\u00f6nnen sich beispielsweise zur Gewinnmaximierung oder zur Querfinanzierung von fehlenden Investitionsmitteln auf vornehmlich finanziell attraktive Leistungsangebote beschr\u00e4nken. Auf weniger lukrative und weniger planbare Leistungen und ihre \u2013 jedoch in der Fl\u00e4che notwendige \u2013 Abteilungen wird verzichtet, wie Geburtshilfe oder P\u00e4diatrie. Dies f\u00fchrt zu Personaleinsparungen und Qualit\u00e4tsabbau, was letztlich die Patientensicherheit gef\u00e4hrdet. \r\nEin Ausgleich von Schwankungen in den Fallzahlen der Krankenh\u00e4user erscheint unter Vorhalteaspekten grunds\u00e4tzlich sinnvoll. Der Entwurf sieht hier rund +/- 20 Prozent als Fallzahlenkorridor vor (vgl. \u00a7 37 Abs. 2 Satz 7 KHG - NEU). Damit erhalten Krankenh\u00e4user bei Schwankungen von bis zu plus zehn oder minus zehn Prozent weiter die gleiche Vorhalteverg\u00fctung. Allerdings birgt dies auch die Sorge vor massiven Fehlanreizen, das Leistungsangebot bei gleichbleibender Vorhalteverg\u00fctung um bis zu -20 Prozent zu reduzieren. Versorgungsrelevant bedenklich wird dies umso mehr, als dass jene Kliniken, die ihre Fallzahlen etwa aufgrund h\u00f6heren Bedarfs erh\u00f6hen, durch einen geringeren Erl\u00f6s rechnerisch benachteiligt werden anstatt beg\u00fcnstigt. Hier muss dringend gegengesteuert werden. Auch vor diesem Hintergrund ist die vorgesehene Evaluation des Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetzes sehr sinnvoll.\r\nInsgesamt muss die Einf\u00fchrung einer Vorhalteverg\u00fctung zwingend mit wirkungsvollen Ma\u00dfnahmen zur Reglementierung von Kommerzialisierung und Renditen in der Gesundheitsversorgung einhergehen. Als SoVD wenden wir uns entschieden gegen die fortschreitende Kommerzialisierung des Gesundheitswesens. Im Mittelpunkt des Gesundheitssystems m\u00fcssen die Patient*innen stehen. Die begrenzten Mittel m\u00fcssen zum Wohle der Menschen mit Bedarfen und nicht zur Renditegewinnung insbesondere privater Unternehmen und Kapitalgesellschaften eingesetzt werden. Das deutsche Gesundheitswesen ist f\u00fcr private Investoren h\u00f6chst attraktiv. Die Attraktivit\u00e4t wird durch das geltende Verg\u00fctungssystem verst\u00e4rkt. Internationale Private Equity Investoren nutzen Gesundheitseinrichtungen wie Medizinische Versorgungszentren (MVZ), Zahnarztpraxen, Kliniken und Reha-Einrichtungen zur Gewinnmaximierung und dem Weiterverkauf. Kleine Krankenh\u00e4user werden zwecks Gr\u00fcndung Medizinischer Versorgungszentren aufgekauft. Beitragsmittel der Versichertengemeinschaft werden nicht in die Einrichtungen reinvestiert, sondern als Dividenden und Renditen ausgesch\u00fcttet. \r\n\uf06e\tK\u00fcnftige Krankenhausplanung nach Leistungsgruppen ist richtig \r\nZu Artikel 1 Nr. 9 (\u00a7\u00a7 135e und 135f SGB V NEU) und Artikel 2 Nr. 2 (zu \u00a7 6a KHG) \r\nDie Leistungen der Krankenhausbehandlung werden k\u00fcnftig nach sogenannten Leistungsgruppen differenziert, die medizinische Leistungen abbilden. Zugrunde gelegt werden anf\u00e4nglich sechzig somatischen Leistungsgruppen nach dem Krankenhausplan des Landes Nordrhein-Westfalen 2022 erg\u00e4nzt um f\u00fcnf zus\u00e4tzlichen Leistungsgruppen (Infektiologie, spezielle Kinder- und Jugendmedizin, spezielle Kinder- und Jugendchirurgie, spezielle Traumatologie, und Notfallmedizin). \r\nDie Definition von Leistungsgruppen beinhaltet auch die Festlegung von sachgerechten, bundeseinheitlichen Qualit\u00e4tskriterien je Leistungsgruppe. Unter anderem soll damit sichergestellt werden, dass Krankenh\u00e4user Leistungen k\u00fcnftig nur noch erbringen d\u00fcrfen, soweit sie geeignete Struktur- und Prozessqualit\u00e4tsmerkmale erf\u00fcllen (bestimmtes Ma\u00df an technischer Ausstattung, richtig qualifiziertes Personal sowie die erforderlichen Fachdisziplinen zur Vor-, Mit- und Nachbehandlung). Die Festlegung von bundeseinheitlichen Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr diese Leistungsgruppen sowie die Ausdifferenzierung und Weiterentwicklung der anf\u00e4nglichen Leistungsgruppen soll in einem vierstufigen Verfahren durch Bund und L\u00e4nder unter Einbindung u.a. der medizinischen Fachgesellschaften sowie der Selbstverwaltungspartner im Gesundheitswesen und den Patientenorganisationen nach \u00a7 140f erfolgen. Daneben sollen auch Mindestvorhaltezahlen je Leistungsgruppe gelten. Mindestvorhaltezahlen sind eine Mindestanzahl an erbrachten Behandlungsf\u00e4llen je Krankenhausstandort. Sie werden durch das BMG auf Grundlage der Empfehlungen des Instituts f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen sowie der Auswertungen und der Empfehlung des Instituts f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates festgelegt.\r\nKrankenh\u00e4user erhalten die Vorhalteverg\u00fctung f\u00fcr Leistungsgruppen, deren Qualit\u00e4tskriterien sowie Mindestvorhaltezahlen sie grunds\u00e4tzlich erf\u00fcllen und die ihnen durch die Planungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder zugewiesen wurden. Die Medizinischen Dienste \u00fcberpr\u00fcfen die Krankenh\u00e4user dahingehend. Leistungsgruppen k\u00f6nnen als Instrument einer leistungsdifferenzierten und qualit\u00e4tsorientierten Krankenhausplanung dienen. \r\nSoVD-Bewertung: Die Einf\u00fchrung von bundesweit einheitlichen Leistungsgruppen wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die Festlegung und Fortentwicklung bundeseinheitlicher Qualit\u00e4tskriterien und Mindestvorhaltezahlen f\u00fcr die Leistungsgruppen tr\u00e4gt dazu bei, hochwertige und einheitliche Versorgungsstandards bundesweit zu erm\u00f6glichen, die Patientensicherheit zu st\u00e4rken und eine hohe Behandlungsqualit\u00e4t zu f\u00f6rdern. Es ist wichtig und letztlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass Leistungen nur noch dort erbracht werden d\u00fcrfen, wo geeignete Struktur- und Prozessqualit\u00e4tsmerkmale vorliegen. Bislang behandeln Krankenh\u00e4user gewisse F\u00e4lle zu h\u00e4ufig auch ohne passende personelle und technische Ausstattung, etwa Herzinfarkte ohne Linksherzkatheter, Schlaganf\u00e4lle ohne Stroke Unit oder onkologische Erkrankungen ohne zertifiziertes Krebszentrum. Die Festlegung von angemessenen Mindestvorhaltezahlen wird bef\u00fcrwortet, um eine sachgerechte Konzentration von Versorgungsstrukturen sowie Versorgungsqualit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten und sicherzustellen. Zurecht erhalten Krankenh\u00e4user daher die Vorhalteverg\u00fctung nur dann f\u00fcr Leistungsgruppen, deren Qualit\u00e4tskriterien sowie Mindestvorhaltezahlen sie grunds\u00e4tzlich erf\u00fcllen und die ihnen durch die Planungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder zugewiesen wurden. Unterschiedliche Versorgungsstandards und Versorgungszug\u00e4nge in den Bundesl\u00e4ndern sind angesichts des gleichen Versicherungsstatus der gesetzlich Versicherten nicht akzeptabel. F\u00fcr eine angemessene Versorgung braucht es nicht an jeder Ecke einen Maximalversorger wie Universit\u00e4tskliniken. Gleichwohl ist nicht zumutbar, f\u00fcr gute Qualit\u00e4t erst hunderte Kilometer fahren zu m\u00fcssen. Qualit\u00e4t und Erreichbarkeit sind in ein angemessenes Verh\u00e4ltnis zu bringen. Vorgesehene Ausnahmeregelungen zu den Voraussetzungen der Leistungsgruppenzuweisung (Erf\u00fcllung der f\u00fcr die jeweiligen Leistungsgruppe geltenden Qualit\u00e4tskriterien) sollten restriktiv angewendet werden, k\u00f6nnen aber durchaus im Einzelfall zwingend erforderlich sein, um die Versorgung in der Region angesichts regionaler Besonderheiten und Gegebenheiten sicherzustellen. Dennoch darf dies nicht zu einer Aufweichung der sinnvollen Qualit\u00e4tsvorgaben und der bedarfsplanerischen Zielsetzung der Reform f\u00fchren. \r\nBei der Reform m\u00fcssen stets die Patient*innen im Mittelpunkt stehen. Daher ist die Beteiligung der Patientenorganisationen nach \u00a7 140f an dem Prozess der weiteren Festlegung und Fortentwicklung der bundeseinheitlichen Leistungsgruppen und deren Qualit\u00e4tskriterien neben den medizinischen Fachgesellschaften sowie der Selbstverwaltungspartner im Gesundheitswesen ebenso notwendig wie folgerichtig, um die Interessen der Patient*innen in das Verfahren angemessen einzubringen.\r\n\uf06e\tPlanungsrelevante Qualit\u00e4tsindikatoren anpassen statt streichen\r\nZu Artikel 1 Nr. 11 (insbesondere zu \u00a7 136c Absatz 1 SGB V)\r\nDie Regelungen zu den planungsrelevanten Qualit\u00e4tsindikatoren werden aufgehoben, da die Ber\u00fccksichtigung von Struktur-, Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t im Rahmen der Krankenhausplanung der L\u00e4nder durch die Krankenhausreform umfassend neu gestaltet werden soll. \r\nSoVD-Bewertung: Die vollst\u00e4ndige Streichung der Regelungen in \u00a7 136c SGB V zu den planungsrelevanten Indikatoren erscheint nicht sachgerecht. Den Planungsbeh\u00f6rden sollten weiterhin die Auswertungsergebnisse zu den Qualit\u00e4tsindikatoren zur Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t als Grundlage f\u00fcr qualit\u00e4tsorientierte Entscheidungen der Krankenhausplanung zur Verf\u00fcgung stehen. Dazu ist eine Ausrichtung an den neuen Leistungsgruppen zweckdienlich und eine entsprechende gesetzliche Anpassung erforderlich. Keinesfalls sollten diese Qualit\u00e4tsinformationen f\u00fcr die Planungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder durch Streichung vollends verloren gehen. \r\n\uf06e\tTransformationsfonds verantwortungsgerecht finanzieren ohne systemwidrige Zweckentfremdung von GKV-Beitragsmitteln \r\nInsbesondere zu Artikel 1 Nr. 14 b (\u00a7 271 Abs. 6 NEU) und Artikel 2 Nr. 6 (\u00a7 12 b NEU) \r\nMit dem Gesetz soll ein Transformationsfonds zum Umbau der Krankenhauslandschaft aufgesetzt werden. Dazu soll der erstmals 2016 eingerichtete Krankenhausstrukturfonds um ein Jahr bis Ende 2025 verl\u00e4ngert werden. Ab 2026 wird dieser als Transformationsfonds neu aufgesetzt. Der Entwurf sieht vor, dass die gesetzliche Krankenversicherung die H\u00e4lfte der Fondsmittel, insgesamt bis zu 25 Milliarden Euro, finanziert. Dazu werden \u00fcber zehn Jahre j\u00e4hrlich bis zu 2,5 Milliarden Euro aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds verwendet. Diese Mittel sollen \u00fcberwiegend \u00fcber eine j\u00e4hrliche Minderung der Zuweisungen an die Krankenkassen finanziert werden. Hierf\u00fcr wird die Obergrenze der Liquidit\u00e4tsreserve f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsjahre 2025 bis 2035 vor\u00fcbergehend von 25 Prozent auf 50 Prozent einer durchschnittlichen Monatsausgabe des Gesundheitsfonds erh\u00f6ht. Eine F\u00f6rderung durch den Transformationsfonds ist nur m\u00f6glich, wenn sich die L\u00e4nder an der Finanzierung beteiligen und die andere H\u00e4lfte der aufzubringenden Mittel tragen. Eine Beteiligung der Krankenhaustr\u00e4ger hieran ist m\u00f6glich. Eine finanzielle Beteiligung der privaten Krankenversicherung ist nicht verpflichtend vorgesehen.\r\nSoVD-Bewertung: Ungeachtet der Fragestellung, ob ein Transformationsfonds zur finanziellen Unterst\u00fctzung der Krankenh\u00e4user bei Umstrukturierungen im Zuge der Krankenhausreform notwendig ist und zus\u00e4tzlicher finanzieller Mittel bedarf, protestiert der SoVD aufs Sch\u00e4rfste gegen die vorgesehene Finanzierungsaufteilung des Transformationsfonds zulasten der Beitragszahlenden der gesetzlichen Krankenversicherung und lehnt dies entschieden ab. \r\nMittel zur finanziellen Unterst\u00fctzung von Umstrukturierungen der Krankenh\u00e4user im Rahmen der Krankenhausreform sind Investitionskosten. Gesetzlich sind die L\u00e4nder dazu verpflichtet, die Investitionskosten ihrer Krankenh\u00e4user zu finanzieren. Sie kommen ihrer Verpflichtung jedoch in den letzten Jahren immer weniger nach. Dabei stieg der Investitionsbedarf in den letzten Jahren kontinuierlich an: Lag der Investitionsbedarf insgesamt \u00fcber alle L\u00e4nder betrachtet im Jahr 2014 bei 5,74 Milliarden Euro, lag der Bedarf f\u00fcr das Jahr 2021 bei rund 6,4 Milliarden Euro. Demgegen\u00fcber stand ein F\u00f6rdervolumen den L\u00e4ndern 2014 in H\u00f6he von 2,78 Milliarden Euro und im Jahr 2021 von lediglich rund 3,29 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Es fehlt damit rund die H\u00e4lfte der notwendigen Investitionsmittel bundesweit. In der Summe der Jahre 2014 bis 2021 ergibt sich nach Daten der Deutschen Krankenhausgesellschaft (DKG) daraus eine Deckungsl\u00fccke in H\u00f6he von rund 24,7 Milliarden Euro. Zugleich sind die Ausgabenschwankungen der Bundesl\u00e4nder erheblich. In der Folge sehen sich die Krankenh\u00e4user zu Einsparungen oder nicht gerechtfertigte Mengenausweitungen und Quersubventionierungen zulasten einer qualitativ hochwertigen medizinischen Versorgung und der Patientensicherheit gezwungen. Diese Entwicklung haben die L\u00e4nder in erheblichen Ma\u00dfe zu verantworten. \r\nSoweit der Bund mit der Krankenhausreform die Gew\u00e4hrleistung einer fl\u00e4chendeckenden medizinischen Versorgung als Ziel verfolgt, ist eine finanzielle Beteiligung an den Umstrukturierungsma\u00dfnahmen der Krankenh\u00e4user als Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge und gesamtgesellschaftlichen Verantwortung zwingend aus Bundessteuermitteln zu finanzieren. Dieser Finanzierungsverantwortung will sich der Bund entziehen durch die h\u00e4lftige Finanzierung des Transformationsfonds in H\u00f6he von bis zu 25 Milliarden Euro aus Beitragsmitteln, die aus Beitragsr\u00fccklagen der Versicherten gebildet wurden. Der SoVD stellt klar: Die Liquidit\u00e4tsreserve der gesetzlichen Krankenversicherung ist kein Selbstbedienungssparschwein der Regierung zur Querfinanzierung von teuren Gro\u00dfprojekten und zur Haushaltsanierung auf Kosten der gesetzlich Versicherten, um die Schuldenbremse einzuhalten. Durch die vorgesehene Regelung st\u00fcnden notwendige Beitragsmittel infolge der Zweckentfremdung nicht mehr f\u00fcr notwendige Versicherungsleistungen der gesetzlich versicherte Patient*innen zur Verf\u00fcgung. Angesichts der ohnehin angespannten Finanzlage der gesetzlichen Krankenversicherung ist eine solche Zweckentfremdung und in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung nicht akzeptabel. Notwendig sind endlich grundlegende und zukunftsgerichtete Reformen f\u00fcr die Finanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung. \r\nFerner sei darauf hingewiesen, dass die Krankenhausreform letztlich allen Patient*innen in Deutschland zugutekommt, weshalb die private Krankenversicherung zwingend an etwaigen Kosten finanziell zu beteiligen ist. \r\nSchlie\u00dflich d\u00fcrfen finanzielle Mittel zur Unterst\u00fctzung von Umstrukturierungen der Krankenh\u00e4user im Rahmen der Krankenhausreform nicht nach dem Gie\u00dfkannenprinzip wahllos verteilt werden, sondern m\u00fcssen sinnvoll und gezielt mit in den Transformationsprozess eingesetzt werden. Die f\u00fcr die Versorgung notwendigen Standorte m\u00fcssen erhalten und unterst\u00fctzt werden. Andere Standorte m\u00fcssen \u00fcberdacht werden. \r\n\uf06e\tSektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen \u00fcberaus sinnvoll \r\nZu Artikel 1 Nr. 5 (\u00a7 115g ff. NEU)\r\nDie L\u00e4nder erhalten gesetzlich die M\u00f6glichkeit, sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen zu bestimmen, die wohnortnah station\u00e4re Krankenhausbehandlungen mit ambulanten und pflegerischen Leistungen verbinden. Daneben k\u00f6nnen sich auch bettenf\u00fchrende Prim\u00e4rversorgungszentren (PVZ), Regionale Gesundheitszentren (RGZ), integrierte Gesundheitszentren oder andere ambulant-station\u00e4re Zentren zu sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen entwickeln. Bei sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen handelt es sich um Krankenh\u00e4user, die zum Zweck der Ver\u00f6ffentlichung im Transparenzverzeichnis (\u201eKrankenhausatlas\u201c) in der Versorgungsstufe Level 1i zugeordnet werden. \r\nSoVD-Bewertung: Sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen sind \u00fcberaus sinnvoll und werden ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Der SoVD setzt gro\u00dfe Erwartungen und Hoffnungen in diese neue Form der integrierten sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung, die das Potenzial haben, die bestehenden Versorgungsl\u00fccken zwischen den \u2013 nach wie vor bestehenden \u2013 Sektorengrenzen im deutschen Gesundheitswesen zu schlie\u00dfen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr das Entlassmanagement, wo nach der Entlassung aus dem Krankenhaus teilweise eine abgestimmte Anschlussversorgung nur schlecht erfolgt oder g\u00e4nzlich fehlt. Zugleich bieten sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen eine ad\u00e4quate Perspektive im Rahmen der Krankenhausreform f\u00fcr kleinere Krankenh\u00e4user mit geringerer Bettenzahlen, um an der planerischen Gesundheitsversorgung weiterhin teilzunehmen. \r\nEine st\u00e4rkere Ambulantisierung bislang station\u00e4r erbrachter Leistungen ist sinnvoll und notwendig, wenn dies medizinisch angemessen und ein station\u00e4rer Aufenthalt nicht erforderlich ist. Im internationalen Vergleich findet in Deutschland eine \u00fcberdurchschnittlich hohe station\u00e4re Versorgung statt, obgleich die ambulante Versorgung zumeist nicht nur kosteneffizienter, sondern in der Regel auch schneller sowie f\u00fcr die Patient*innen schonender ist und direkt vor Ort erfolgen kann, was letztlich zu einer St\u00e4rkung der medizinischen Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum beitragen k\u00f6nnte. Des Weiteren ist gerade die \u00d6ffnung der fach\u00e4rztlichen Versorgung in strukturschwachen Regionen wichtig und auch notwendig, um Versorgungsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. Viel zu oft kommen die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (KVen) ihren Auftrag zur Sicherstellung einer ambulanten medizinischen Versorgung in der Fl\u00e4che \u2013 gerade in strukturschwachen und l\u00e4ndlichen Regionen \u2013 nur ungen\u00fcgend nach, insbesondere bei der fach\u00e4rztlichen Versorgung. \r\nKommt diesen Versorgungseinrichtungen auch eine zentrale sektoren\u00fcbergreifende Rolle zu, kann dies nur der erste wichtige Schritt auf dem Weg zu einer sektoren\u00fcbergreifenden und integrierten Gesundheitsversorgung sein. Die Planung kassen\u00e4rztlich ambulanter Praxisstandorte und station\u00e4r versorgender Klinikstandorte darf nicht l\u00e4nger getrennt voneinander, sondern muss zusammen erfolgen (sektoren\u00fcbergreifende Bedarfsplanung). Eine strenge Trennung bei der Planung und Finanzierung zwischen ambulanter und station\u00e4rer Versorgung verhindert eine gute verzahnte Versorgung. \r\n\uf06e\tTarifkostenrefinanzierung richtig\r\nInsbesondere zu Artikel 4 Nr. 10 (\u00a7 10 KHEntG)\r\nZur Verbesserung der wirtschaftlichen Lage und der Liquidit\u00e4t von somatischen Krankenh\u00e4usern, besonderen Einrichtungen als auch von psychiatrischen und psychosomatischen Krankenh\u00e4usern werden die schon bestehenden Regelungen zur Tarifkostenrefinanzierung modifiziert: Ab dem Jahr 2024 tritt r\u00fcckwirkend an die Stelle der bisherigen h\u00e4lftigen Tarifkostenrefinanzierung eine vollst\u00e4ndige Tarifkostenrefinanzierung f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigtengruppen, die bereits unterj\u00e4hrig und nicht erst f\u00fcr das Folgejahr umzusetzen ist. Zudem ist bei der Ermittlung der Obergrenze f\u00fcr den j\u00e4hrlichen Anstieg des Landesbasisfallwerts f\u00fcr die somatischen Krankenh\u00e4user sowie des Gesamtbetrags f\u00fcr die psychiatrischen und psychosomatischen Einrichtungen und der Erl\u00f6ssumme f\u00fcr die besonderen Einrichtungen der volle anstelle des anteiligen Orientierungswerts zugrunde zu legen. Dabei ist eine bereits erfolgte Tarifkostenrefinanzierung mindernd zu ber\u00fccksichtigen, um eine Doppelfinanzierung zu vermeiden. \r\nSoVD-Bewertung: Die vollst\u00e4ndige Tarifkostenrefinanzierung ist angesichts der bereits gesetzlich erfolgten und sinnvollen Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr Pflegepersonal im Krankenhaus folgerichtig. Mit der Regelung wird die M\u00f6glichkeit einer fr\u00fchzeitigen und vollst\u00e4ndigen Refinanzierung von Tariflohnsteigerungen durch eine unterj\u00e4hrige Neuvereinbarung des Landesbasisfallwerts geschaffen. Hierdurch werden die wirtschaftliche Lage und die Liquidit\u00e4t der Krankenh\u00e4user verbessert. Mit dem Pflegepersonal-St\u00e4rkungsgesetz (PpSG) hat die Bundesregierung 2018 beschlossen, die Kosten f\u00fcr Pflegepersonal im Krankenhaus aus dem Verg\u00fctungssystem der Fallpauschalen herauszul\u00f6sen. Die Pflege wird seit Januar 2020 \u00fcber ein krankenhausindividuelles Pflegebudget nach dem Selbstkostendeckungsprinzip finanziert. Durch Kosten f\u00fcr Tarifabschl\u00fcsse und Inflationssteigerungen kommt es aber zu Verwerfungen bei der Refinanzierung. Laut Umfragen des Deutschen Krankenhausinstituts (DKI) k\u00f6nnen die Krankenh\u00e4user die steigenden Personalkosten im Jahr 2024 ohne eine gesetzliche Korrektur nicht durch die f\u00fcr dieses Jahr erwarteten Erl\u00f6se decken. Die Mittel werden in den Allgemeinkrankenh\u00e4usern und den Psychiatrien die Mehrkosten beim Personal nur gut zur H\u00e4lfte \u00fcber die Erl\u00f6se gedeckt. Demnach blieben durchschnittlich rund 50 Prozent der Mehrkosten beim Personal ungedeckt. \r\n\uf06e\tBarrierefreiheit bei der Reform zwingend mitdenken\r\nNach wie vor sto\u00dfen Menschen mit Behinderungen oder Pflegebedarf in ung\u00fcnstigen sozialen Lagen oder mit Migrationshintergrund im deutschen Gesundheitswesen auf unterschiedlichste Barrieren und Hindernisse. In der Folge sind sie einem h\u00f6heren Gesundheitsrisiko ausgesetzt. Gerade aber f\u00fcr diese Personengruppe ist eine gute gesundheitliche Versorgung essenziell. Teilhabe, Inklusion und Barrierefreiheit muss bei Planung und Gestaltung eine zentrale Rolle einnehmen. Gesundheitseinrichtungen m\u00fcssen vollumf\u00e4nglich barrierefrei sein. Nach Artikel 25 der UN Behindertenrechtskonvention soll sichergestellt werden, dass Menschen mit Behinderungen eine \"Gesundheitsversorgung in derselben Bandbreite, von derselben Qualit\u00e4t und auf demselben Standard\" wie andere Menschen erhalten. Zudem sollen Gesundheitsleistungen angeboten werden, \"die von Menschen mit Behinderung speziell wegen ihrer Behinderung ben\u00f6tigt werden\". Darauf weist auch \u00a7 2a SGB V hin, der besagt, dass in Bezug auf die Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung \"den besonderen Belangen behinderter und chronisch kranker Menschen Rechnung zu tragen ist\". Seit 2021 besteht ein neuer Leistungsanspruch gegen\u00fcber der Krankenversicherung und im Eingliederungsrecht. Dieser betrifft die Kosten\u00fcbernahme in bestimmten F\u00e4llen, wenn sich Menschen mit Behinderungen bei einer Klinikbehandlung von einer Vertrauensperson begleiten lassen. Nachbesserung braucht es hier f\u00fcr demenziell Erkrankte und \u00c4ltere mit Pflegebedarf.\r\nBerlin, 30. April 2024\r\nDER VORSTAND\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der SoVD unterst\u00fczt die Verbesserung des GVSG, damit die psychotherapeutische Versorgung f\u00fcr Kinder und Jugendliche verbessert und die Bewilligungsverfahren f\u00fcr Hilfsmittel bei schwerbinderten Menschen vereinfacht werden. Zudem erh\u00f6ht das Gesetz die Transparenz und f\u00f6rdert den Qualit\u00e4tswettbewerb zwischen den Pflege- und Krankenkassen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003263",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/da/299843/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003263",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\nGesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune \r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG)\r\n1\tZusammenfassung des Gesetzentwurfs\r\nMit dem Ziel einer noch besseren, auf die Bed\u00fcrfnisse der Patient*innen ausgerichteten Gesundheitsversorgung f\u00fchrt der Gesetzentwurf ein B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen zu unterschiedlichsten Regelungsbereichen auf, darunter: \r\n\u2022\tein k\u00fcnftiges Vetorecht der Patientenvertretung im Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA),\r\n\u2022\teine Beschleunigung des Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich bei Antr\u00e4gen von Kindern oder Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schweren Mehrfachbehinderungen,\r\n\u2022\teine separate Bedarfsplanung von Kinder- und Jugendpsychotherapeuten \r\n\u2022\teine Ver\u00f6ffentlichung der Leistungs- und Servicequalit\u00e4t von gesetzlichen Kranken- und sozialen Pflegekassen,\r\n\u2022\tBeitragsfreiheiten bei Waisenrenten oder entsprechende Hinterbliebenenversorgungsleistungen w\u00e4hrend der Ableistung eines Freiwilligendienstes sowie\r\n\u2022\tverschiedene Ma\u00dfnahmen zur Anpassung der Verg\u00fctung der Haus\u00e4rzt*innen, darunter die Entbudgetierung der haus\u00e4rztlichen Versorgung sowie die Einf\u00fchrung einer j\u00e4hrlichen Versorgungspauschale zur Behandlung chronisch kranker Patient*innen und eine Vorhaltepauschale f\u00fcr die Wahrnehmung des haus\u00e4rztlichen Versorgungsauftrages. \r\n2\tGesamtbewertung\r\nAls Interessensverband f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen seiner Mitglieder, der Patient*innen und der Selbsthilfe chronisch kranker und behinderter Menschen bemisst der SoVD die Ma\u00dfnahmen des Gesetzentwurfs an dem Grad der Verbesserung f\u00fcr die ambulante Versorgung. Vor diesem Hintergrund f\u00e4llt die Bewertung durchwachsen aus. \r\nDen wesentlichen Schwerpunkt des Gesetzes bilden nunmehr vornehmlich die Regelungen zur Honoraranpassung der ambulanten haus\u00e4rztlichen Versorgung. Angesichts der demografischen Entwicklung ist es grundlegend richtig, Aufgaben der haus\u00e4rztlichen Grundversorgung zu f\u00f6rdern. Praxen, die ebenjene arbeits- und zeitintensive \u2013 aber gerade f\u00fcr immobile, multimorbide und \u00e4ltere Patient*innen essenzielle \u2013 haus\u00e4rztliche Leistungen der Grundversorgung wie Haus- und Pflegeheimbesuchen t\u00e4tigen, m\u00fcssen bessergestellt werden, als Praxen, die sich nicht daran beteiligen. Dabei k\u00f6nnen die vorgesehenen festzulegenden Kriterien zur Abrechenbarkeit der Pauschale, wie etwa Mindestpatient*innenzahlen, die aufsuchende Behandlung von Versicherten \u00fcber 75 Jahren oder bedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten in den Abendstunden oder an Samstagen, helfen.\r\nEine Gefahr von Versorgungsnachteilen infolge finanzieller Fehlanreize bef\u00fcrchtet der SoVD durch die geplanten j\u00e4hrlichen Versorgungspauschalen f\u00fcr chronisch Kranke in seiner jetzigen Ausgestaltung und warnt vor einer drohenden Verschlechterung der haus\u00e4rztlichen Versorgung gerade f\u00fcr besonders betreuungsintensive Patient*innen. Zudem muss sichergestellt werden, dass Versorgungs- und Vorhaltepauschalen aufeinander abgestimmt werden und zueinander in ein angemessenes Verh\u00e4ltnis stehen, um unangemessene Abrechnungsoptimierungen und finanzielle Fehlanreize zu vermeiden.\r\nEine Entbudgetierung der haus\u00e4rztlichen Versorgung sieht der SoVD ambivalent: Ein positiver Effekt aus Patient*innensicht ist der Wegfall des Hauptgrunds f\u00fcr die sp\u00fcrbare Quartalslogik in der ambulanten haus\u00e4rztlichen Versorgung (Neupatient*innenbegrenzung, weniger Behandlungstermine und Verordnungen am Quartalsende oder Wiedereinbestellung von Patient*innen zum Quartalsanfang infolge Budgetausreizung). \u00c4rztliche Leistungen sollten zudem angemessen verg\u00fctet werden. Gleichzeitig sind mit dem Wegfall des einzigen Instruments zur wirksamen Mengenbegrenzung im vertrags\u00e4rztlichen Versorgungsbereich erhebliche Ausgabenanstiege und \u00f6konomisch veranlasste Fehlversorgungen zu bef\u00fcrchten. Angesichts der angespannten Finanzlage der gesetzlichen Krankenversicherung sind in der Folge steigenden Zusatzbeitr\u00e4ge zu bef\u00fcrchten, die vor allem kleine und mittlere Einkommen belasten. Notwendig sind endlich grundlegende und zukunftsgerichtete Reformen f\u00fcr die Finanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung. Keinesfalls darf der Wegfall des einzigen Instruments zur wirksamen Mengenbegrenzung im vertrags\u00e4rztlichen Versorgungsbereich eine Verantwortungsverlagerung auf die Patient*innen f\u00fcr eine wirtschaftliche Leistungserbringung und \u2013inanspruchnahme bei der ambulanten Versorgung zur Folge haben, wie etwa Kostenbeteiligungen durch die Patient*innen. Beispielhaft sei an die Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr erinnert, die erwiesenerma\u00dfen eine leistungssteuernde Wirkung klar verfehlt hat. Mit der allgemeinen Entbudgetierung wird auch kaum eine Verbesserung der Versorgung in bereits unterversorgten Regionen erreicht. Dort sind vielmehr gezielte (auch finanzielle) Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t der haus\u00e4rztlichen Versorgung und eine zielgenauere Bedarfsplanung notwendig. Vor diesem Hintergrund ist eine zeitnahe Evaluation sowohl der Abrechnungsstr\u00f6me wie auch der Versorgungsleistung essenziell. Notwendig sind erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung von Abrechnungsoptimierung und \u2013ungenauigkeiten. \r\nAusdr\u00fccklich positiv bewertet der SoVD die geplante Verbesserung in der psychotherapeutischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen durch die Einf\u00fchrung einer eigenen bedarfsplanungsrechtlichen Arztgruppe. Daneben sollte die psychotherapeutische Versorgung durch weitere Kassensitze f\u00fcr Psychotherapeut*innen insgesamt verbessert werden, um den bestehenden und weiter zunehmenden Versorgungsbedarf gerecht zu werden. \r\nDes Weiteren begr\u00fc\u00dft der SoVD die Verfahrensvereinfachung im Hilfsmittelbereich f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und die Beitragsfreiheit von Waisenrenten w\u00e4hrend der Ableistung von Freiwilligendiensten. Auch die Transparenz \u00fcber die Leistungs- und Servicequalit\u00e4t der Kranken- und Pflegekassen wird bef\u00fcrwortet. Der SoVD erhofft sich davon eine sp\u00fcrbare St\u00e4rkung des Qualit\u00e4tswettbewerbs der gesetzlichen Kranken- und sozialen Pflegekassen untereinander. \r\nHingegen lehnt der SoVD ein Vetorecht f\u00fcr die Patientenvertretung im G-BA ab. Eine St\u00e4rkung erf\u00e4hrt die Patientenvertretung nicht durch ein destruktives Vetorecht, dass sich letztlich in einem reinen Symbolcharakter ersch\u00f6pft. Stattdessen sind konstruktive Erg\u00e4nzungen der Mitgestaltungsrechte und die weitere St\u00e4rkung der Patienten\u00ad und Pflegebetroffenenbeteiligung in personeller, finanzieller und struktureller Hinsicht notwendig, um ihren gesetzlichen Auftrag zur Mitgestaltung durch Mitberatung im Gesundheitswesen auch k\u00fcnftig sachgerecht wahrnehmen zu k\u00f6nnen.\r\n3\tZu einzelnen Regelungen\r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 2: Wichtige Verfahrensvereinfachung im Hilfsmittelbereich f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \r\n(Artikel 1 Nr. 2 zu \u00a7 33 Abs. 5c NEU) \r\nZur Beschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich bei Antr\u00e4gen von Kindern oder Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung wird das Pr\u00fcfprogramm der Krankenkassen f\u00fcr solche Hilfsmittelversorgungen eingeschr\u00e4nkt, die von Versicherten beantragt werden, die in regelm\u00e4\u00dfiger Behandlung in einem sozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) oder einem medizinischen Behandlungszentrum f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung (MZEB) sind, sofern der behandelnde Arzt oder die behandelnde \u00c4rztin des SPZ oder des MZEB die beantragte Versorgung empfiehlt. Die Krankenkassen haben in diesen F\u00e4llen von der medizinischen Erforderlichkeit der beantragten Versorgung auszugehen.\r\nSoVD-Bewertung: Der SoVD begr\u00fc\u00dft die Verfahrensvereinfachung ausdr\u00fccklich. Zurecht geht der Gesetzentwurf davon aus, dass eine regelhafte gesonderte Pr\u00fcfung der medizinischen Erforderlichkeit der beantragten Hilfsmittelversorgung durch die Krankenkassen und eine Beauftragung des Medizinischen Dienstes zur sozialmedizinischen Begutachtung in diesen F\u00e4llen angesichts der intensiv interdisziplin\u00e4ren Betreuung in den genannten Einrichtungen und der besonderen Eilbed\u00fcrftigkeit bei der Versorgung und der notwendigen Gew\u00e4hrleistung gesellschaftlicher Teilhabe der betroffenen Versicherten unterbleiben kann. Dies gilt erst recht bei sich noch im Wachstum befindlichen Kindern oder jungen Erwachsenen, bei denen eine gleichm\u00e4\u00dfige hilfsmittelgest\u00fctzte F\u00f6rderung der kognitiven und motorischen Entwicklung sowie eine fr\u00fchzeitige und kontinuierliche Mobilisation den Grad der Schwere der Behinderung und den damit einhergehenden Beeintr\u00e4chtigungen im t\u00e4glichen Leben positiv beeinflussen kann. \r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 8 a: Gefahr von Versorgungsnachteilen durch j\u00e4hrliche Versorgungspauschale f\u00fcr chronisch Kranke\r\nZu Artikel 1 Nr. 8a (\u00a7 87 Ab. 2b S\u00e4tze 4 und 6 \u2013NEU) \r\nBei der Versorgung chronisch kranker Patient*innen soll k\u00fcnftig eine jahresbezogene Versorgungspauschale ab dem ersten Kontakt mit der Hausarztpraxis einmal j\u00e4hrlich abgerechnet werden k\u00f6nnen. Dies ersetzt die bisherige Versichertenpauschale, die die Hausarztpraxen derzeit in jedem Quartal abrechnen, in dem mindestens ein Versichertenkontakt stattfindet. Ziel ist eine Entlastung der Praxen von B\u00fcrokratie und von \u2013 aus medizinischer Sicht \u2013 nicht erforderlich wiederholt quartalsweiser Praxiskontakten der Versicherten, zum Beispiel zur Ausstellung von Folgerezepten.\r\nSoVD-Bewertung: Mag die zugrundeliegende Zielsetzung einer effizienten Nutzung von vorhandenen Versorgungskapazit\u00e4ten gerade in der haus\u00e4rztlichen Versorgung grunds\u00e4tzlich nachvollziehbar sein, besteht derzeit mit der Ausgestaltung der geplanten j\u00e4hrlichen Versorgungspauschale der Grund zur Sorge, dass es zu einer erheblichen Verschlechterung der medizinischen Versorgung gerade f\u00fcr die besonders vulnerable Betroffenengruppe der behandlungsintensiven chronisch erkrankten Patient*innen kommen kann. Denn laut der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (KV) und dem Zentralinstitut f\u00fcr die kassen\u00e4rztliche Versorgung (Zi)  k\u00e4me es durch die neue Regelung zu finanziellen Fehlanreizen im Vergleich zur derzeitigen Verg\u00fctungssystematik. F\u00fcr Haus\u00e4rzt*innen, die sich auf Chroniker*innen mit wenig Praxiskontakt konzentrieren, b\u00f6te die neue Verg\u00fctungssystematik deutliche verg\u00fctungsbezogene Anreize. Doch bereits ab drei Quartalen kehrt sich der Verg\u00fctungseffekt um. Gerade letztere tr\u00e4fe laut Berechnungen der KVen und des Zi auf zwei Drittel aller Chroniker*innen, zu die 2022 eine oder mehrere Hausarztpraxen aufsuchten. In der Konsequenz k\u00f6nnte es gerade f\u00fcr betreuungsintensive Patient*innen noch schwerer werden, eine behandelnde Praxis zu finden. Vor diesem Hintergrund sind zumindest gezielte Korrekturen zur Vermeidung etwaiger finanzieller Fehlanreize bei der j\u00e4hrlichen Versorgungspauschale zwingend erforderlich. Keinesfalls darf die Regelung eine Verschlechterung f\u00fcr die Versorgung von Patient*innen zur Folge haben. In diesem Zusammenhang sei an die sogenannte Mehrfachverordnung erinnert, etwa Folgerezepte bei einer Dauermedikation, die neben der Wegeentlastung der Patient*innen eben auch zur Entlastung der Praxen gerade von nicht erforderlich wiederholt quartalsweiser Praxiskontakten eingef\u00fchrt wurde. Im Versorgungsalltag wird jedoch bislang nur unzureichend von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht. Das GVSG bietet die Gelegenheit, hier ebenfalls nach zu justieren.\r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 8 c: Vorhaltepauschale als finanzieller Anreiz\r\nZu Artikel 1 Nr. 8a (\u00a7 87 Abs. 2b S\u00e4tze 4 und 6 \u2013 NEU)\r\nDie Verg\u00fctung der zur Erf\u00fcllung von Aufgaben der haus\u00e4rztlichen Grundversorgung notwendiger Strukturen soll k\u00fcnftig durch eine sogenannte Vorhaltepauschale erfolgen, deren Abrechenbarkeit an die Erf\u00fcllung vom Bewertungsausschuss noch festzulegender Kriterien gekn\u00fcpft ist. Die Kriterien sollen laut Gesetz insbesondere eine bedarfsgerechte Versorgung mit Haus- und Pflegeheimbesuchen, bedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten, die vorrangige Versorgung der Versicherten mit Leistungen aus dem haus\u00e4rztlichen Fachgebiet, eine festzulegende Mindestanzahl an zu versorgenden Versicherten sowie die regelm\u00e4\u00dfige Nutzung von Anwendungen der Telematikinfrastruktur umfassen. Das Gesetz sieht eine Evaluation der Auswirkungen der Regelungen bis zum 31. Dezember 2028 vor. \r\nSoVD-Bewertung: Angesichts der demografischen Entwicklung ist es aus Sicht des SoVD grundlegend richtig, Aufgaben der haus\u00e4rztlichen Grundversorgung zu f\u00f6rdern. Sie sind ein Kernelement der haus\u00e4rztlichen Versorgung. So sind beispielsweise gerade Haus- und Pflegeheimbesuche f\u00fcr immobile, multimorbide und \u00e4ltere Patient*innen essenziell und notwendig. Berufst\u00e4tige sind unter der Woche besonders auf Abendsprechstunden oder \u00d6ffnungszeiten an Samstagen angewiesen. Doch sind gerade Leistungen der haus\u00e4rztlichen Grundversorgung zeit- und arbeitsintensiv. Hier m\u00fcssen Praxen, die ebenjene haus\u00e4rztlichen Leistungen der Grundversorgung t\u00e4tigen, bessergestellt werden, als Praxen, die sich nicht daran beteiligen. Entsprechend m\u00fcssen mit der Vorhaltepauschale Mechanismen zur Differenzierung sowie angemessene Abrechnungen einhergehen. Die vorgesehenen festzulegenden Kriterien zur Abrechenbarkeit der Pauschale, wie etwa Mindestpatient*innenzahlen, die aufsuchende Behandlung von Versicherten \u00fcber 75 Jahren oder bedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten in den Abendstunden oder an Samstagen, k\u00f6nnen dabei helfen. Inwieweit dieser finanzielle Anreiz in Form einer Vorhaltepauschale fl\u00e4chendeckend die Vorhaltung einer umfassenden h\u00e4uslichen Grundversorgung sicherzustellen vermag, bleibt angesichts bereits heute ausgelasteter Praxen fraglich. Entsprechend ist eine Evaluation sinnvoll, die allerdings in einem k\u00fcrzeren Zeitraum erfolgen sollte, als vorgesehen. \r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 9: Zur\u00fcckhaltung bei der Entbudgetierung\r\nArtikel 1 Nr. 9 (zu \u00a7 87a Abs. 3c \u2013 NEU)\r\nDie Leistungen der allgemeinen haus\u00e4rztlichen Versorgung werden von mengenbegrenzenden oder honorarmindernden Ma\u00dfnahmen ausgenommen (Entbudgetierung), \u2013 analog zur bereits erfolgten Entbudgetierung in der Kinder- und Jugendmedizin. Dies f\u00fchrt laut Gesetzentwurf zu j\u00e4hrlichen Mehrausgaben der gesetzlichen Krankenversicherung in H\u00f6he eines unteren dreistelligen Millionenbetrages. Damit soll auch eine Vereinbarung in dem aktuellen Koalitionsvertrag entsprochen werden. \r\nSoVD-Bewertung: Ziel des Gesetzentwurfes ist eine bessere Versorgung der Patient*innen. Vor diesem Hintergrund sieht der SoVD eine Entbudgetierung der haus\u00e4rztlichen Versorgung ambivalent: Ein positiver Effekt aus Patient*innensicht d\u00fcrfte der damit verbundene Wegfall der sp\u00fcrbaren Quartalslogik in der ambulanten haus\u00e4rztlichen Versorgung sein. SoVD-Mitglieder berichten immer wieder von manglenden Behandlungstermine und Verordnungen am Quartalsende oder einer Wiedereinbestellung erst zum Anfang des Folgequartals. Auch sehen sich Praxen gehalten Neupatient*innen abzulehnen, was insbesondere in Regionen mit einem Haus\u00e4rztemangel ein erhebliches Problem darstellt. \u00c4rztliche Leistungen sollten grunds\u00e4tzlich und angemessen verg\u00fctet werden, wenn sie medizinisch notwendig erbracht wurden. \r\nDer Gesetzentwurf prognostiziert mit der Entbudgetierung der Haus\u00e4rzt*innen verbundene j\u00e4hrliche Mehrausgaben der gesetzlichen Krankenversicherung in H\u00f6he eines unteren dreistelligen Millionenbetrages. Allerdings d\u00fcrften mit dem Wegfall des einzigen Instruments zur wirksamen Mengenbegrenzung im vertrags\u00e4rztlichen Versorgungsbereich erhebliche Ausgabenanstiege und die Zunahme von \u00f6konomisch veranlassten Fehlversorgung in Form der \u00dcberversorgung zu bef\u00fcrchten sein. Schlie\u00dflich erm\u00f6glicht die Entbudgetierung finanzielle Anreize zur Abrechnungsoptimierung. Dies darf keinesfalls in der Folge zu einer Verantwortungsverlagerung auf Patient*innen f\u00fcr eine wirtschaftliche Leistungserbringung bei der ambulanten Versorgung f\u00fchren. \r\nSchlie\u00dflich wird mit der allgemeinen Entbudgetierung auch kaum eine Verbesserung der Versorgung in bereits unterversorgten Regionen erreicht werden. Auch der Bundesrechnungshof hat in seinem Bericht nach \u00a7 88 Absatz 2 BHO an den Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages \u00fcber die extrabudgeta\u0308re Verg\u00fctung von vertrags\u00e4rztlichen Leistungen Ende vergangenen Jahres davon abgeraten, die Budgetierung im haus\u00e4rztlichen Versorgungsbereich vollst\u00e4ndig aufzuheben. Angesichts der bundesweiten durchschnittlichen Auszahlungsquoten von 97 bis 99 Prozent br\u00e4chte die Aufhebung der Budgetierung f\u00fcr die meisten Leistungserbringenden keinen ma\u00dfgeblichen finanziellen Vorteil, insbesondere nicht in unterversorgten Regionen.\r\nVor diesem Hintergrund ist eine zeitnahe Evaluation sowohl der Abrechnungsstr\u00f6me wie auch der Versorgungsleistung essenziell. Notwendig sind erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung von Abrechnungsoptimierung und \u2013ungenauigkeiten. \r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 15: Bessere psychotherapeutische Versorgung\r\nArtikel 1 Nr. 15 (zu \u00a7 101 Abs. 4a NEU)\r\nZur Verbesserung psychotherapeutischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen bilden psychotherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzt*innen sowie Psychotherapeut*innen, die \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich Kinder und Jugendliche behandeln, zuk\u00fcnftig eine eigene bedarfsplanungsrechtliche Arztgruppe. \r\nSoVD-Bewertung: Die Bildung der neuen gesonderten bedarfsplanungsrechtlichen \u00c4rtz*innengruppe ist notwendig und wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Dies erm\u00f6glicht zuk\u00fcnftig eine zielgenauere Steuerung der Niederlassungsm\u00f6glichkeiten, was den Zugang zur psychotherapeutischen Versorgung f\u00fcr Kinder und Jugendliche fl\u00e4chendeckend entscheidend verbessern kann. Pr\u00e4vention und Therapie von psychischen Erkrankungen m\u00fcssen kurzfristig erm\u00f6glicht werden. Kinder und Jugendliche in besonderen Lebenslagen wie Kinderarmut, sozialer Ausgrenzung oder beengter Wohnsituation haben seit jeher ein erh\u00f6htes Risiko, psychische Erkrankungen zu entwickeln. Die Corona-Pandemie hat laut der Weltgesundheitsorganisation (WHO) weltweit zu einem zus\u00e4tzlichen Anstieg psychischer Krankheiten gef\u00fchrt, besonders bei Kindern und Jugendlichen. Ein gravierendes Problem bei der psychotherapeutischen Versorgung sind die langen Wartezeiten auf Behandlungspl\u00e4tze. Sie wirken sich besonders negativ auf psychisch erkrankte Kinder und Jugendliche aus, da sie zu einer Verschlimmerung und Chronifizierung vorhandener Erkrankungen f\u00fcr den weiteren Lebens- und Bildungsweg der betroffenen jungen Menschen f\u00fchren k\u00f6nnen. Dies wird durch die Versorgungsschieflage zwischen l\u00e4ndlichen und st\u00e4dtischen Bereichen bzw. in sozial benachteiligten Bezirken weiter versch\u00e4rft.\r\nDar\u00fcber hinaus muss die psychotherapeutische Versorgung insgesamt verbessert werden. Immer mehr Menschen brauchen aufgrund psychischer Probleme oder einer Beeintr\u00e4chtigung des seelischen Wohlbefindens professionelle Hilfe und Therapie. Laut Bundespsychotherapeutenkammer (BPtK) warten Betroffene im Schnitt mehr als f\u00fcnf Wochen auf ein sogenanntes psychotherapeutisches Erstgespr\u00e4ch. Im Anschluss warten rund 40 Prozent der Betroffenen drei bis neun Monate auf den Beginn einer Behandlung. Im Schnitt sind es bundesweit 19,9 Wochen, fast f\u00fcnf Monate. In Nordrhein-Westfalen sind es im Schnitt sogar 23,1 Wochen oder fast sechs Monate. 2019 hatte der Gemeinsame Bundesausschuss (G-BA) in der Bedarfsplanungsrichtlinie zus\u00e4tzlich 776 Sitze f\u00fcr Vertragspsychotherapeuten genehmigt. Ein vom G-BA zuvor beauftragtes Gutachten zur Weiterentwicklung der Bedarfsplanung zur Sicherung der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung hatte jedoch bei der Absch\u00e4tzung des Bedarfes an zus\u00e4tzlichen Kapazit\u00e4ten bei Psychotherapeut*innen einen Bedarf von rund 2.400 festgestellt. Notwendig ist die Absenkung der Verh\u00e4ltniszahlen f\u00fcr die Arztgruppe der Psychotherapeut*innen um mindestens 20 Prozent, wodurch die laut Gutachten fehlenden 1.600 zus\u00e4tzlichen Kassensitze f\u00fcr Psychotherapeut*innen gezielt dort entstehen k\u00f6nnten, wo heute die Versorgung besonders schlecht ist. \r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 22 b: St\u00e4rkere Mitwirkungsrechte statt symbolisches Vetorecht\r\nArtikel 1 Nr. 22b (zu \u00a7 140 f Abs. 2 S. 8 ff. NEU) \r\nDer Gesetzentwurf sieht die Einf\u00fchrung eines tempor\u00e4ren Vetorechts der Patientenvertretung im Beschlussgremium des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA) vor. Damit soll die Patientenvertretung einmalig eine Beschlussfassung verhindern und eine weitere Beratung der Thematik des Beschlusses erwirken. In einer der kommenden Sitzungen des G-BA kann dieser allerdings erneut beschlossen werden. Ein erneut ablehnendes Votum der Patientenvertretung f\u00fchrt dann nicht zu einer weiteren Hemmung, es sei denn, der Beschlussgegenstand wurde ma\u00dfgeblich ge\u00e4ndert (etwa eine inhaltliche Erweiterung oder K\u00fcrzung von Teilen des Beschlussgegenstandes). \r\nSoVD-Bewertung: Der SoVD lehnt als einer der in der Patientenvertretung des G-BA mitwirkenden Patientenorganisationen die Einf\u00fchrung eines tempor\u00e4ren Vetorechts der Patientenvertretung ausdr\u00fccklich ab. Artikel 1 Nr. 22 b) des Gesetzentwurfs ist zu streichen. \r\nAls Stimme der \u00fcber 70 Millionen gesetzlich Versicherten wirken Patientenvertreter*innen seit 20 Jahren engagiert an den Entscheidungsprozessen und Beschlussfassungen in dem h\u00f6chsten Gremium der gemeinsamen Selbstverwaltung des deutschen Gesundheitswesens mit. Diese Mitwirkung hat sich bew\u00e4hrt und das deutsche Gesundheitswesen davon insgesamt profitiert. Vertreter*innen der Patienten*innen und Pflegebetroffenen bringen ihr Wissen um die Bed\u00fcrfnisse und die Probleme aus dem Versorgungsalltag, aus der eigenen Betroffenheit, der organisierten Selbsthilfe und der Beratung in die Beratungsprozesse ein. Zugleich hat die Beteiligung zu deutlich mehr Transparenz und Patientenorientierung gef\u00fchrt. Mit den zunehmenden Aufgaben der Selbstverwaltung sind aber auch die Aufgaben und Anforderungen an die Patienten\u00ad und Pflegebetroffenenvertretung \u00fcber die Jahre mitgewachsen. Dabei entspricht es nicht dem Anliegen und dem Verst\u00e4ndnis des SoVD von einer Patientenvertretung, notwendige Entscheidungsprozesse lediglich symbolisch zeitweise zu blockieren oder zu verz\u00f6gern. Ein Vetorecht ist vor allem ein destruktives Instrument. Die Patientenvertretung m\u00f6chte die Versorgung konstruktiv mitgestalten. Damit die Patientenvertretung ihren gesetzlichen Auftrag zur Mitgestaltung durch Mitberatung im Gesundheitswesen sachgerecht wahrnehmen kann, sind konstruktive Erg\u00e4nzungen der Mitgestaltungsrechte und die weitere St\u00e4rkung der Patienten\u00ad und Pflegebetroffenenbeteiligung in personeller, finanzieller und struktureller Hinsicht notwendig. Nur so ist die systemunterst\u00fctzende Arbeit der Patientenbeteiligung aufrechtzuerhalten, um weiterhin auf Augenh\u00f6he mit den Selbstverwaltungspartnern in den Entscheidungsverfahren zur Ausgestaltung des Gesundheitswesens mitwirken zu k\u00f6nnen.\r\nDie ma\u00dfgeblichen Patientenorganisationen haben sich in einem gemeinsamen Forderungspapier gegen ein Vetorecht ausgesprochen und stattdessen konkrete Ma\u00dfnahmen und Forderungen zur St\u00e4rkung der Patientenbeteiligung und -vertretung im G-BA und weiteren Beteiligungsgremien nach \u00a7 140f SGB V zur Ber\u00fccksichtigung im Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz ver\u00f6ffentlicht . \r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 24: Transparenz \u00fcber Leistung und Service der Kranken- und Pflegekassen \u00fcberaus sinnvoll\r\nArtikel 1 Nr. 24 (zu \u00a7 217f Abs. 4 NEU) \r\nF\u00fcr gesetzlich Kranken- und Pflegeversicherte soll ein \u00fcbersichtliches und niedrigschwelliges digitales Informations- und Vergleichsangebot der gesetzlichen Kranken- und sozialen Pflegeversicherung geschaffen werden. Kennzahlen und Informationen sollen mehr Transparenz \u00fcber die Leistungs- und Servicequalit\u00e4t herstellen, etwa zu der Anzahl von Genehmigungen, Ablehnungen, Widerspr\u00fcchen und Klagen im Leistungsgeschehen, differenziert nach versichertenrelevanten Leistungsbereichen, die versicherungsrelevante Bearbeitungsdauer, Angaben zu den Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangeboten der Kassen etwa bei Antragsprozessen, dem Beschwerdemanagement und der F\u00f6rderung der Patientensicherheit sowie der Inanspruchnahme von Pflegeberatungen und Pflegekursen der Pflegekassen. Die Kennzahlen und Informationen sind vom GKV-Spitzenverband einheitlich und verbindlich in einer Richtlinie festzulegen und j\u00e4hrlich auf einer digitalen Plattform zu ver\u00f6ffentlichen. \r\nSoVD-Bewertung: Der SoVD begr\u00fc\u00dft die transparente Ver\u00f6ffentlichung der Leistungs- und Servicequalit\u00e4t der gesetzlichen Kranken- und sozialen Pflegekassen ausdr\u00fccklich. Dies erm\u00f6glicht gesetzlich Versicherten bei einem Wechsel der Kasse eine zus\u00e4tzliche Orientierung und st\u00e4rkt letztlich den qualit\u00e4tsorientierten Wettbewerb unter den Kassen. Denn neben den grundlegend identischen Leistungen der gesetzlichen Kassen bestehen bei einigen Service- und Leistungsangeboten erhebliche Unterschiede. \r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 25: Waisenrentner*innen werden entlastet\r\nWaisenrenten oder entsprechende Hinterbliebenenversorgungsleistungen werden k\u00fcnftig auch w\u00e4hrend der Ableistung eines Freiwilligendienstes innerhalb der Altersgrenzen nach \u00a7 10 Absatz 2 Nummer 3 SGB V in der gesetzlichen Krankenversicherung und der sozialen Pflegeversicherung beitragsfrei gestellt.\r\nSoVD-Bewertung: Der SoVD begr\u00fc\u00dft die Beitragsfreiheit von Waisenrenten bei Freiwilligendiensten. Damit werden junge Menschen, die bereit sind, sich ehrenamtlich und freiwillig f\u00fcr die Gesellschaft zu engagieren, bei Bezug einer Waisenrente beitragsrechtlich entlastet und sinnvoll unterst\u00fctzt. \r\nBerlin, 30. April 2024 \r\nDER VORSTAND\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BKGG",
                        "title": "Bundeskindergeldgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bkgg_1996"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Kindergrundsicherung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_BASIC",
                        "de": "Grundsicherung",
                        "en": "Basic security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009092.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9092",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-kindergrundsicherung/304682",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003264",
                "statements": [],
                "title": "Kindergrundsicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Pflegestudiumst\u00e4rkungsgesetz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/081/2008105.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8105",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-hochschulischen-pflegeausbildung-zu-erleichterungen-bei-der/300143",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der hochschulischen Pflegeausbildung, zu Erleichterungen bei der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Abschl\u00fcsse in der Pflege und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften (Pflegestudiumst\u00e4rkungsgesetz - PflStudStG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003265",
                "statements": [],
                "title": "Pflegestudiumst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "GKV-Finanzstabilisierungsgesetz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/034/2003448.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/3448",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-finanziellen-stabilisierung-der-gesetzlichen-krankenversicherung-gkv-finanzstabilisierungsgesetz/290336",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur finanziellen Stabilisierung der gesetzlichen Krankenversicherung (GKV-Finanzstabilisierungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003266",
                "statements": [],
                "title": "GKV-Finanzstabilisierungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AMGZSAV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Ausnahmen von Vorschriften des Arzneimittelgesetzes f\u00fcr die Bereiche des Zivil- und Katastrophenschutzes, der Bundeswehr, der Bundespolizei, der Bereitschaftspolizeien der L\u00e4nder sowie der Aufgaben des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit nach \u00a7 79 Absatz 4a des Arzneimittelgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/amg1976zsausnv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Arzneimittel-Lieferengpassbek\u00e4mpfungs- und Versorgungsverbesserungsgesetz ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006871.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6871",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-bek%C3%A4mpfung-von-lieferengp%C3%A4ssen-bei-patentfreien-arzneimitteln-und-zur/298716",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Lieferengp\u00e4ssen bei patentfreien Arzneimitteln und zur Verbesserung der Versorgung mit Kinderarzneimitteln (Arzneimittel-Lieferengpassbek\u00e4mpfungs- und Versorgungsverbesserungsgesetz - ALBVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003267",
                "statements": [],
                "title": "Arzneimittel-Lieferengpassbek\u00e4mpfungs- und Versorgungsverbesserungsgesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Pflegeunterst\u00fctzungsund -entlastungsgesetz - PUEG",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/065/2006544.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/6544",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-unterst%C3%BCtzung-und-entlastung-in-der-pflege-pflegeunterst%C3%BCtzungs-und/298869",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Unterst\u00fctzung und Entlastung in der Pflege - (Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungsgesetz - PUEG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003268",
                "statements": [],
                "title": "Pflegeunterst\u00fctzungsund -entlastungsgesetz - PUEG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Entwurf eines F\u00fcnfzehnten Gesetzes zur \u00c4nderung\r\ndes F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch \u2013 Stiftung\r\nUnabh\u00e4ngige Patientenberatung Deutschland (UPD)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/053/2005334.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5334",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-f%C3%BCnften-buches-sozialgesetzbuch-stiftung-unabh%C3%A4ngige-patientenberatung/295443",
                        "title": "Entwurf eines F\u00fcnfzehnten Gesetzes zur \u00c4nderung des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch - Stiftung Unabh\u00e4ngige Patientenberatung Deutschland"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003269",
                "statements": [],
                "title": "Stiftung Unabh\u00e4ngige Patientenberatung Deutschland (UPD)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 2",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zweites Buch (II) - B\u00fcrgergeld, Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. Dezember 2003, BGBl. I S. 2954)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_2"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung eines B\u00fcrgergeldes (B\u00fcrgergeld-Gesetz)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_BASIC",
                        "de": "Grundsicherung",
                        "en": "Basic security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                        "de": "Arbeitslosenversicherung",
                        "en": "Unemployment insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/038/2003873.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/3873",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zw%C3%B6lftes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-zweiten-buches-sozialgesetzbuch-und-anderer/291526",
                        "title": "Entwurf eines Zw\u00f6lften Gesetzes zur \u00c4nderung des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch und anderer Gesetze - Einf\u00fchrung eines B\u00fcrgergeldes (B\u00fcrgergeld-Gesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003270",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines B\u00fcrgergeldes (B\u00fcrgergeld-Gesetz)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "IfSG",
                        "title": "Gesetz zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Infektionskrankheiten beim Menschen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ifsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Treffung gesetzlicher Vorkehrungen, um behinderte und chronisch kranker Menschen vor Benachteiligung in Triage-Situationen zu sch\u00fctzen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/038/2003877.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/3877",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-infektionsschutzgesetzes/290717",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Infektionsschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003271",
                "statements": [],
                "title": "Triage"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zahlung einer Energiepreispauschale an Renten- und\r\nVersorgungsbeziehende",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/039/2003938.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/3938",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-zahlung-einer-energiepreispauschale-an-renten-und-versorgungsbeziehende-und/292266",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Zahlung einer Energiepreispauschale an Renten- und Versorgungsbeziehende und zur Erweiterung des \u00dcbergangsbereichs"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003272",
                "statements": [],
                "title": "Energiepreispauschale an Renten- und Versorgungsbeziehende"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Sicherung der Zahlungsf\u00e4higkeit der gesetzlichen Rentenversicherung durch Anhebung der Mindestr\u00fccklage",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/003/2000398.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/398",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-sicherung-der-zahlungsf%C3%A4higkeit-der-gesetzlichen-rentenversicherung-rv-mindestr%C3%BCcklagengesetz/283597",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Sicherung der Zahlungsf\u00e4higkeit der gesetzlichen Rentenversicherung (RV-Mindestr\u00fccklagengesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003273",
                "statements": [],
                "title": "Gesetzes zur Sicherung der Zahlungsf\u00e4higkeit der gesetzlichen Rentenversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbesserung der Steigerungen der Erwerbsminderungsrenten",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                        "de": "Seniorenpolitik",
                        "en": "Elderly/senior citizens policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_BASIC",
                        "de": "Grundsicherung",
                        "en": "Basic security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/016/2001680.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/1680",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-rentenanpassung-2022-und-zur-verbesserung-von-leistungen-f%C3%BCr/286757",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Rentenanpassung 2022 und zur Verbesserung von Leistungen f\u00fcr den Erwerbsminderungsrentenbestand (Rentenanpassungs- und Erwerbsminderungsrenten-Bestandsverbesserungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003274",
                "statements": [],
                "title": "Rentenanpassungs- und Erwerbsminderungsrenten Bestandsverbesserungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Sozialverband Deutschland (SoVD) fordert die Einf\u00fchrung von sogenannten \u201cLotsen\u201d, um Menschen bei der Reintegration in das Erwerbsleben zu unterst\u00fctzen. Diese Lotsen sollen als pers\u00f6nliche Ansprechpartner fungieren, die Betroffene durch den oft komplexen Prozess der R\u00fcckkehr in den Arbeitsmarkt begleiten. Ziel ist es, positive Effekte sowohl f\u00fcr den Arbeitsmarkt als auch f\u00fcr die Sozialversicherung zu erzielen, indem die Erwerbsf\u00e4higkeit gef\u00f6rdert und die Langzeitarbeitslosigkeit verringert wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/097/2009738.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9738",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/reintegration-in-das-erwerbsleben-verbessern-durch-lotsen-positive-effekte-f%C3%BCr/307093",
                        "title": "Reintegration in das Erwerbsleben verbessern - Durch Lotsen positive Effekte f\u00fcr den Arbeitsmarkt und die Sozialversicherungen nutzen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011483",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/50/341483/Stellungnahme-Gutachten-SG2408070009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011483",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reintegration in das Erwerbsleben verbessern Durch Lotsen positive Efekte f\u00fcr den Arbeitsmarkt unddie Sozialversicherungen nutzen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\nRente\r\n\r\nAntrag\r\nder Fraktion der CDU/CSU\r\nReintegration in das Erwerbsleben verbessern - Durch Lotsen positive Effekte f\u00fcr den Arbeitsmarkt und die Sozialversicherungen nutzen\r\n(Drucksache 20/9738)\r\nAnl\u00e4sslich der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung am 1. Juli 2024 im Bundestagsausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\r\n1\tZusammenfassung des Antrags\r\nZiel des Antrags \u201eReintegration in das Erwerbsleben verbessern \u2013 Durch Lotsen positive Effekte f\u00fcr den Arbeitsmarkt und die Sozialversicherungen nutzen\u201c der CDU/CSU-Bundestagsfraktion ist es, die Wiedereingliederung von Erkrankten in Arbeit zu verbessern und dadurch die Anzahl der Menschen zu verringern, die auf eine Erwerbsminderungsrente angewiesen sind. Dies soll unter anderem erreicht werden, indem ein individuelles Fallmanagement in Form eines Lotsen bei der gesetzlichen Rentenversicherung geschaffen werden soll (Punkt 1a). Dieser soll eine vermittelnde Rolle zu den Leistungstr\u00e4gern einnehmen und die einzelnen Leistungen koordinieren. Dabei soll den Lotsen die Verantwortung f\u00fcr die Koordination zwischen allen Beteiligten und die individuelle Unterst\u00fctzung der Patient*innen durch Information, Beratung und Anleitung \u00fcbertragen werden (Punkt 1b).\r\nDas Fallmanagementsystem soll von der gesetzlichen Rentenversicherung finanziert werden. Zudem sollen die Lotsen als Leistungserbringer an die Tr\u00e4ger der Deutschen Rentenversicherung angebunden werden. Eine Beauftragung an Dritte soll ebenfalls erm\u00f6glicht werden. Nach Vorstellung der Antragssteller soll die Einrichtung des Fallmanagements bzw. des Lotsen m\u00f6glichst kostenneutral erfolgen, aufgrund \u201eknapper finanzieller Mittel\u201c (Punkt 1d).\r\nVorgesehen ist dar\u00fcber hinaus eine entsprechende Einrichtung eines solchen Systems f\u00fcr die Beamtenversorgung und die Mitglieder der berufsst\u00e4ndischen Versorgungswerke (Punkte 2 und 3).\r\nAu\u00dferdem soll der Start des Programms durch eine fl\u00e4chendeckende Informationskampagne begleitet werden (Punkt 4).\r\n2\tGesamtbewertung\r\nDer SoVD begr\u00fc\u00dft die Zielsetzung des Antrags zur Unterst\u00fctzung von Menschen, die durch eine (schwere) Erkrankung nicht mehr oder nur eingeschr\u00e4nkt am Arbeitsleben teilhaben k\u00f6nnen. Es ist richtig, dass alles daf\u00fcr getan werden muss, damit diese Menschen die Hilfe bekommen, die sie ben\u00f6tigen. \r\nAus unserer Beratungspraxis wissen wir, dass die Wiedereingliederung in den Arbeitsmarkt nach einer Erkrankung von vielen Menschen gewollt wird. Gerade wenn Versicherte von ihrer Krankenversicherung oder der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit aufgefordert werden, einen Antrag auf Erwerbsminderungsrente zu stellen, dies aber gar nicht w\u00fcnschen \u2013 diese F\u00e4lle gibt es \u2013 kann eine gezielte Unterst\u00fctzung sehr wichtig und hilfreich sein. \r\nWir wissen aber auch, dass der Prozess bis zum Erhalt einer Erwerbsminderungsrente f\u00fcr viele Betroffene zerm\u00fcrbend ist. Denn h\u00e4ufig kommen weitere Problemlagen hinzu bzw. sorgt das Krankheitsbild daf\u00fcr, dass die ohnehin schon umfangreichen Antr\u00e4ge noch schwerer zu bew\u00e4ltigen sind. Zus\u00e4tzlich dauern die Antragsverfahren zum Teil sehr lang, so dass viele auch in existenzielle N\u00f6te geraten, weil sie nicht mehr wissen, ob und von welcher Stelle sie Geld f\u00fcr ihren Lebensunterhalt bekommen. Auch treffen hier Fragestellungen aus verschiedenen rechtlichen Bereichen aufeinander: Rente, Arbeitsmarkt, Gesundheit, Wohnen etc. Daher ist es absolut sinnvoll, wenn es Personen gibt, die sich auch rechtskreis\u00fcbergreifend um die Anliegen der Betroffenen k\u00fcmmern k\u00f6nnen. \r\nUnklar bleibt jedoch, ob dies \u00fcber ein Fallmanagementsystem oder in Form eines Lotsen, der \u201elediglich\u201c koordiniert bzw. \u201eden Weg weist\u201c erfolgen soll. Hier ist der Antrag nicht ganz deutlich. Auch stellt sich dem SoVD die Frage, ob ein zus\u00e4tzliches Instrument zu den bereits vorhandenen Strukturen sinnvoll ist oder es nicht besser w\u00e4re, an bestehenden Modellen, die es bei den Tr\u00e4gern der Deutschen Rentenversicherung bereits gibt, anzusetzen und diese auszubauen. \r\nKritisch bewerten wir als SoVD den Punkt der Kostenneutralit\u00e4t. Eine kostenneutrale Ausgestaltung einer neuen Struktur ist weder realistisch noch angezeigt. Denn Investitionen in die Unterst\u00fctzung kranker Menschen bei der Wiederaufnahme von Arbeit helfen den Menschen und st\u00e4rken den Arbeitsmarkt und die sozialen Sicherungssysteme. Damit wirbt der Antrag letztendlich auch: \u201eDeshalb muss es Ziel einer guten Sozialpolitik sein, Menschen ein langes Erwerbsleben unter guten Rahmenbedingungen zu erm\u00f6glichen. Pr\u00e4vention und Rehabilitation sind aus diesem Grund zu st\u00e4rken.\u201c\r\nDamit ist der Ansatz dieses Antrages genau richtig \u2013 f\u00fcr den Arbeitsmarkt, f\u00fcr die sozialen Sicherungssysteme, aber vor allem f\u00fcr die Betroffenen. Dennoch m\u00fcssen f\u00fcr eine abschlie\u00dfende Bewertung weitere Details des Konzeptes bekannt gemacht werden. Auch sollten neben den Krankheitsbildern weitere Problemlagen, wie z.B. Wohnen, Finanzen oder Suchtproblematiken in den Blick genommen werden.\r\nBerlin, 27. Juni 2024\r\nDER VORSTAND\r\nAbteilung Sozialpolitik\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reintegration in das Erwerbsleben verbessern Durch Lotsen positive Efekte f\u00fcr den Arbeitsmarkt unddie Sozialversicherungen nutzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Sozialverband Deutschland (SoVD) fordert eine umfassende Reform der Notfallversorgung, um eine bessere Erreichbarkeit und Effizienz zu gew\u00e4hrleisten. Konkret setzt sich der SoVD f\u00fcr eine st\u00e4rkere Vernetzung der verschiedenen Akteure im Gesundheitswesen ein, darunter Krankenh\u00e4user, Notarzt-Dienste und Haus\u00e4rzte. Au\u00dferdem fordert der Verband eine klare Finanzierung und die Schaffung zentraler Anlaufstellen, um den Zugang zur Notfallversorgung zu verbessern und Wartezeiten zu verk\u00fcrzen. Ziel ist es, eine fl\u00e4chendeckende und qualitativ hochwertige Notfallversorgung sicherzustellen, die den Bed\u00fcrfnissen der Patienten gerecht wird.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/N/NotfallGesetz_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/notfallgesetz.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-07",
                    "title": "Gesetz zur Reform der Notfallversorgung (NotfallG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011484",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/11/341485/Stellungnahme-Gutachten-SG2408070010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011484",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der Notfallversorgung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\nReform der Notfallversorgung \r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Notfallversorgung\r\n(NotfallGesetz - NotfallG)\r\n1\tZusammenfassung des Gesetzentwurfs\r\nMit dem Ziel, f\u00fcr alle Hilfesuchenden eine bundesweit einheitliche und gleichwertige Notfallversorgung sicherzustellen, ergreift der Gesetzentwurf Ma\u00dfnahmen, um die Vernetzung der Versorgungsbereiche, die Steuerung der Hilfesuchenden in die richtige Versorgungsebene sowie die wirtschaftliche Notfallversorgung von Patient*innen zu verbessern, darunter: \r\n\u2022\t\u00dcbernahme der bisherigen Aufgaben der Terminservicestelle im Bereich der Akutfallvermittlung durch sogenannte Akutleitstellen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (KVen) und Vernetzung mit den Rettungsleitstellen einschlie\u00dflich wechselseitiger \u201edigitaler Fall\u00fcbergabe mit medienbruchfreier \u00dcbermittlung bereits erhobener Daten\u201c,\r\n\u2022\tAusbau der notdienstlichen Akutversorgung der KVen durch Konkretisierung des Sicherstellungsauftrags durch die Verpflichtung der KVen, durchg\u00e4ngig eine telemedizinische und eine aufsuchende Versorgung bereitzustellen,\r\n\u2022\tFl\u00e4chendeckende Etablierung sogenannter Integrierter Notfallzentren (INZ) als sektoren\u00fcbergreifende Notfallversorgungsstrukturen mit verpflichtender Beteiligung der KVen und ausgew\u00e4hlter Krankenh\u00e4user sowie Anbindung von vertrags\u00e4rztlichen Leistungserbringern zu Sprechstundenzeiten als \u201eKooperationspraxen\u201c an INZ,\r\n\u2022\tEinrichtung von speziellen Integrierten Notfallzentren f\u00fcr Kinder und Jugendliche (KINZ) bei besonderen Bedarf bzw. Gew\u00e4hrleistung einer telemedizinischen fach\u00e4rztlichen Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin.\r\n2\tGesamtbewertung\r\nUm eine bundesweit einheitliche, qualitativ hochwertige und gleichwertige Notfallversorgung sicherzustellen, ist eine Reform der Notfallversorgung in Deutschland notwendig und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Die Notfallversorgung muss richtigerweise von den Patient*innen als Hilfesuchende aus gedacht und reformiert werden: Sie sind in der Regel als medizinische Laien in einer pers\u00f6nlichen Ausnahmesituation und definieren als solche f\u00fcr sich selbst den \u201eNotfall\u201c. Deshalb sind Zugangsbarrieren zu notfallmedizinischen Strukturen wie etwa Strafgeb\u00fchren f\u00fcr medizinisch nicht notwendige Besuche der Notaufnahmen von Krankenh\u00e4usern grundlegend der falsche Weg. Vielmehr ist es notwendig, dass die Notfall- und Akutversorgung rund um die Uhr in der Lage ist, Hilfesuchende unmittelbar zielgerichtet zur richtigen Versorgung zu steuern. Die Hilfesuchenden definieren den Notfall, das System die Reaktion darauf. Notwendig sind deshalb gezielte Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der sektoren\u00fcbergreifenden Steuerung, um die Notaufnahmen und den Rettungsdienst zu entlasten und Patient*innen jederzeit in eine geeignete Versorgungsstruktur zu steuern. Vor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dft der SoVD den Referentenentwurf mit seinen gesetzlichen Ma\u00dfnahmen grundlegend.\r\nEine sinnvolle Reform der Notfall- und Akutversorgung muss aber das Gesamtsystem in den Blick nehmen und darf nicht die notwendige Reform des Rettungsdienstes ausklammern. Mit der neunten Stellungnahme der Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung - Reform der Notfall- und Akutversorgung - liegen wichtige Handlungsempfehlungen f\u00fcr eine gezielte Reform der rettungsdienstlichen Strukturen vor, insbesondere die \u00dcberf\u00fchrung des Rettungsdienstes als eigenes Leistungssegment in das SGB V, um Klarheit \u00fcber den Leistungsanspruch der Versicherten, die Rechtsbeziehungen der Krankenkassen zu den Leistungserbringern und Fragen der bundeseinheitlichen Qualit\u00e4tssicherung zu l\u00f6sen. Dies muss ebenfalls Eingang in diesen Gesetzentwurf finden. \r\nNotwendige sektoren\u00fcbergreifende Vernetzung der Notfall- und Akutversorgung \r\nEine bundesweit einheitliche, qualitativ hochwertige und gleichwertige Notfallversorgung muss richtigerweise sektoren\u00fcbergreifend, interdisziplin\u00e4r und mit klaren Verantwortlichkeiten organisiert sein. Dies gilt im Besonderen f\u00fcr die im Erstkontakt essenzielle steuernde Zuordnung von Hilfesuchenden zu den\u2013 nach wie vor in starren Sektoren getrennten \u2013 passenden Behandlungsstrukturen. Es ist daher richtig, das die Notfall- und Akutleitstellen k\u00fcnftig im Rahmen einer digitalen Vernetzung in einem sektoren\u00fcbergreifenden Gesundheitsleitsystem fl\u00e4chendeckend und verbindlich zusammenzuarbeiten. Dieses Gesundheitsleitsystem vermittelt Hilfesuchenden, die sich entweder an die sogenannte Akutleitstelle der KVen, die k\u00fcnftig die bisherigen Aufgaben der Terminservicestelle im Bereich der Akutfallvermittlung \u00fcbernehmen, oder an die Rettungsleitstellen wenden, die erforderliche medizinische Versorgung. Dabei sind standardisierte Abfragesysteme im Rahmen der Kooperation essenziell und m\u00fcssen richtigerweise so aufeinander abgestimmt sein, dass eine klare und rechtssichere \u00dcberleitung von Hilfesuchenden m\u00f6glich ist. Dazu ist eine wechselseitige \u201edigitale Fall\u00fcbergabe mit medienbruchfreier \u00dcbermittlung bereits erhobener Daten\u201c essenziell. Wir begr\u00fc\u00dfen die Entscheidung zu der im Rahmen der Gesetzgebungskompetenz des Bundes m\u00f6gliche Verpflichtung der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen, mit Rettungsleitstellen zu kooperieren, deren Tr\u00e4ger eine solche Kooperation anstreben. Sinnvollerweise sollten die L\u00e4nder entsprechend eine verpflichtende Kooperation der Rettungsdienste zeitnah anstreben und umsetzen.\r\nDie gesetzliche Festlegung von konkreten Vorgaben zur Erreichbarkeit der Akutleitstellen ist richtig. Es sei aber daran erinnert, dass es sich bei der Selbsteinsch\u00e4tzung des Notfalls in der Regel um medizinische Laien handelt, die zwischen unterschiedlichen Telefonnummern zu w\u00e4hlen haben. Geht ein rettungsdienstlicher Notfall zun\u00e4chst bei den Akutleitstellen der KV ein, muss schnellstm\u00f6glich an den Rettungsdienst weitergeleitet werden. Doch bei einer zul\u00e4ssigen maximalen Wartezeit von bis zu 10 Minuten unter der bundesweit einheitlichen Telefonnummer der KVen drohen wertvolle, gar entscheidende Minuten verloren zu gehen. Die gew\u00e4hlten Maximalfristen f\u00fcr die Erreichbarkeit (sp\u00e4testens innerhalb von drei Minuten in 75 Prozent der Anrufe und von zehn Minuten in 95 Prozent der Anrufe) unter der bundesweit einheitlichen Telefonnummer sind zu lang und sollten vor diesem Hintergrund k\u00fcrzer gefasst werden. \r\nWichtige Konkretisierung des Sicherstellungsauftrags \r\nDie Konkretisierung des Sicherstellungsauftrages der KVen ist wichtig und richtig. Es wird klargestellt, dass die notdienstliche Akutversorgung die vertrags\u00e4rztliche Versorgung in F\u00e4llen, in denen eine sofortige Behandlung aus medizinischen Gr\u00fcnden erforderlich ist, in all den genannten Facetten umfassend durchg\u00e4ngig ist, das hei\u00dft 24 Stunden t\u00e4glich und entsprechend sicherzustellen ist. Richtig ist auch, dass sie weiterhin auf eine medizinisch notwendige Erstversorgung mit akutem ambulanten Behandlungsbedarf der Versicherten begrenzt bleibt. Richtig ist insbesondere die Klarstellung, dass die KVen zweifelsfrei verpflichtet sind, 24 Stunden an sieben Tagen in der Woche sowohl eine telemedizinische als auch eine aufsuchende notdienstliche Versorgung bereitzustellen. Dies tr\u00e4gt der demografischen Entwicklung und dem Wohl immobiler Patient*innen Rechnung. \r\nZugleich kann eine st\u00e4rkere Nutzung der M\u00f6glichkeiten der Telemedizin sowie die Einbindung von qualifiziertem nicht\u00e4rztlichen Personal oder dem Rettungsdienst beim aufsuchenden Bereitschaftsdienst die \u00c4rzt*innen bei der Aufgabenwahrnehmung wirkungsvoll unterst\u00fctzen. Insbesondere der Leitgedanke, qualifiziertes nicht\u00e4rtzliches Personal oder den Rettungsdienst in den aufsuchenden Dienst der KVen einzubeziehen, ist sinnvoll. Eine entsprechende \u00e4rztliche Kompetenz im Hintergrund und klare Regelungen, wann eine \u00e4rztliche Kraft hinzuzuziehen ist, muss dennoch sichergestellt werden.\r\nEs bleibt aber dabei: Der Sicherstellungsauftrag muss von den L\u00e4ndern im Rahmen ihrer Rechtsaufsicht st\u00e4rker eingefordert werden, wo die KVen ihren Sicherstellungsauftrag nur ungen\u00fcgend nachkommen und die Rettungsstellen der Krankenh\u00e4user vor Ort regelm\u00e4\u00dfig als Ausfallgarant einer schlechten ambulanten Akutversorgungsstruktur fungieren. Nicht selten entsteht die Situation, in der Hilfesuchende mit einem akuten medizinischen Anliegen nach \u00fcberlanger Wartezeit in der Warteschleife der 116 117 entnervt auflegen und sich wiederum den Rettungsstellen der Krankenh\u00e4user zuwenden. Auch vor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dft der SoVD die Klarstellung ausdr\u00fccklich.\r\nIntegrierte Notfallzentren (INZ/ KINZ) als wichtige sektoren\u00fcbergreifende Anlaufstellen\r\nDie fl\u00e4chendeckende Etablierung sogenannter Integrierter Notfallzentren (INZ) als sektoren\u00fcbergreifende Notfallversorgungsstrukturen in (ausgew\u00e4hlten) Krankenh\u00e4usern mit verpflichtender Beteiligung der KVen ist zielf\u00fchrend und wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. \r\nSie bestehen aus der Notaufnahme eines zugelassenen Krankenhauses, einer Notdienstpraxis der KV und einer zentralen Ersteinsch\u00e4tzungsstelle, und stellen so rund um die Uhr eine bedarfsgerechte medizinische Erstversorgung zur Verf\u00fcgung. Die Zentrale Ersteinsch\u00e4tzungsstelle als wesentlicher Bestandteil der INZ ist unerl\u00e4sslich, um Patient*innen der richtigen medizinischen Versorgungsstruktur zuzuweisen. Dazu braucht es eine standardisierte, qualifizierte und digitale Ersteinsch\u00e4tzung, die schnellstm\u00f6glich zur Verf\u00fcgung stehen und bundesweit einheitlich eingef\u00fchrt werden muss. F\u00fcr eine gesicherte bedarfsgerechte medizinische Erstversorgung sind grunds\u00e4tzlich Mindest\u00f6ffnungszeiten richtig. Die erg\u00e4nzende Anbindung von sogenannten Kooperationspraxen an die INZ gew\u00e4hrleistet auch eine Anlaufstelle in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten der angebundenen Notdienstpraxis der KV. Damit verbleibt die gesamte ambulante notdienstliche Versorgung zu Zeiten, in denen weder die Notdienstpraxis noch die Kooperationspraxis ge\u00f6ffnet haben, bei den Notaufnahmen der Krankenh\u00e4user.\r\nObendrein ist es zielf\u00fchrend, an geeigneten Standorten spezielle Integrierte Notfallzentren f\u00fcr Kinder und Jugendliche (KINZ) zu etablieren und f\u00fcr Standorte, wo die Einrichtung von speziellen KINZ nicht m\u00f6glich ist, eine telemedizinische Unterst\u00fctzung durch Fach\u00e4rzt*innen f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin zu gew\u00e4hrleisten, um auch f\u00fcr die jungen Patient*innen eine spezifische Erstversorgung fl\u00e4chendeckend sicherzustellen. \r\nBerlin, 27. Juni 2024\r\nDER VORSTAND\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform der Notfallversorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Sozialverband Deutschland (SoVD) fordert zur Einsicht in die Patientenakte, dass der Schutz der sensiblen Gesundheitsdaten der Patienten gew\u00e4hrleistet wird. Sie betonen, dass die Daten nur mit ausdr\u00fccklicher Zustimmung der Patienten weitergegeben werden d\u00fcrfen und eine ausreichende Datensicherheit gew\u00e4hrleistet sein muss. Der SoVD hebt au\u00dferdem hervor, dass besonders vulnerable Gruppen, wie \u00e4ltere Menschen und Menschen mit Behinderungen, Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, um ihre Rechte wahrnehmen zu k\u00f6nnen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_Einsichtnahme_Patientenakte.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_Einsichtnahme_Patientenakte.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-24",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs \u2013 Einsichtnahme in die Patientenakte und Vererblichkeit bei Pers\u00f6nlichkeitsrechtsverletzung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011485",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/ee/341487/Stellungnahme-Gutachten-SG2408070011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011485",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einsichtnahme in die Patientenakte ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\nEinsichtnahme in die Patientenakte \r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz\r\nEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs \u2013 Einsichtnahme in die Patientenakte und Vererblichkeit bei Pers\u00f6nlichkeitsrechtsverletzung\r\n1\tZusammenfassung des Referentenentwurfs\r\nDer Entwurf soll einer Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs (EuGH) vom 26. Oktober 2023 (Urteil vom 26. Oktober 2023, Az. C-307/22) Rechnung tragen. In dieser hat der EuGH auf Vorlage des Bundesgerichtshofs das Verh\u00e4ltnis des zivilrechtlichen Anspruchs auf Einsichtnahme von Patient*innen in ihre Patientenakte nach \u00a7 630g des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs (BGB) zum datenschutzrechtlichen Anspruch einer Kopie der zur eigenen Person gespeicherten Daten aus Artikel 15 Absatz 3 Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) gekl\u00e4rt. Der EuGH entschied, dass Patient*innen das Recht haben, eine erste Kopie der eigenen Patientenakte unentgeltlich zu erhalten. Der EuGH stellte zudem klar, dass Patient*innen insoweit das Recht haben, eine vollst\u00e4ndige Kopie der Dokumente zu erhalten, die sich in der Patientenakte befinden, wenn dies zum Verst\u00e4ndnis der in diesen Dokumenten enthaltenen personenbezogenen Daten erforderlich sei (Rn. 79). Mit dem vorliegenden Entwurf erstreckt sich diese Unentgeltlichkeit der ersten Kopie nun auch auf den Anspruch nach \u00a7 630g Absatz 1 BGB. Um den Anspruch auf Einsicht in die Patientenakte gem\u00e4\u00df \u00a7 630g BGB und den datenschutzrechtlichen Anspruch auf Erhalt einer Kopie der Daten nach Artikel 15 Absatz 3 der DSGVO miteinander in Einklang zu bringen, soll \u00a7 630g BGB entsprechend angepasst und dabei \u00fcbersichtlicher gestaltet werden.\r\nFerner sollen mit dem Entwurf Schutzl\u00fccken bei der Vererblichkeit von Geldentsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen aufgrund von Pers\u00f6nlichkeitsrechtsverletzungen geschlossen werden.\r\n2\tGesamtbewertung\r\nAls Interessensverband f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen seiner Mitglieder, der Patient*innen und der Selbsthilfe chronisch kranker und behinderter Menschen nimmt der SoVD ausschlie\u00dflich zu den \u00c4nderungen des \u00a7 630g BGB Stellung. \r\nDer SoVD begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die gesetzgeberische Ber\u00fccksichtigung der klarstellenden Rechtsprechung des EuGHs in \u00a7 630g BGB. Die Regelung nach \u00a7 630g Absatz 2 Satz 2 BGB (bzw. \u00a7 630g Absatz 1 Satz 3 i.V.m. \u00a7 811 Absatz 2 Satz 1 BGB), wonach Patient*innen den Behandelnden die f\u00fcr die Anfertigung einer Kopie der Patientenakte entstandenen Kosten zu erstatten haben, widersprach bislang der Regelung in Artikel 12 Absatz 5 Satz 1 DSGVO i.V.m. Artikel 15 Absatz 3 DSGVO, die eine unentgeltliche Information verlangen und anordnen, dass den Patient*innen die Erstellung einer kostenfreien Kopie zusteht.\r\nNicht nachvollziehbar ist jedoch, weshalb die Neufassung des \u00a7 630g Absatz 1 Satz 1 BGB bei dem Umfang des Rechts auf Einsicht in die betreffende Patientenakte sprachlich von der bislang verwendeten Formulierung der \u201eVollst\u00e4ndigkeit\u201c abr\u00fcckt. Statt \u2013 wie bisher \u2013 von der \u201evollst\u00e4ndigen\u201c Einsicht in die betreffende Patientenakte spricht die Neufassung nunmehr von der \u201egesamten\u201c betreffenden Patientenakte. F\u00fcr eine \u00c4nderung sieht der SoVD keine Veranlassung: Die bisherige Formulierung der \u201evollst\u00e4ndigen\u201c Einsicht in die betreffende Patientenakte entspricht der gew\u00e4hlten Formulierung der zugrundeliegenden Entscheidung des EuGH und seiner Auslegung von Artikel 15 Absatz 3 Satz 1 der Verordnung 2016/679 (aaO, Rn. 80). Auch die Gesetzesbegr\u00fcndung des zugrundeliegenden Gesetzentwurfs bedient sich durchgehend der urspr\u00fcnglichen Bezeichnung. Letztlich tr\u00e4gt die \u00c4nderung der Begrifflichkeit weder zu einer besseren Anpassung noch zu einer \u00fcbersichtlicheren Gestaltung der Norm bei. \r\nDes Weiteren sollte aus Klarstellungsgr\u00fcnden bei der Neuregelung das Recht auf Einsicht in die Patientenakte in \u00a7 630g Absatz 1 Satz 1 BGB nicht auf den ausdr\u00fccklichen Aspekt der \u201eUnverz\u00fcglichkeit\u201c verzichtet werden. Zwar werden nach \u00a7 630g Absatz 1 Satz 4 BGB-NEU u.a. die Vorschriften des Artikel 12 Absatz 3 entsprechend gelten, wonach u.a. Verantwortliche der betroffenen Person Informationen \u00fcber die auf Antrag gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 22 ergriffenen Ma\u00dfnahmen auch \u201eunverz\u00fcglich\u201c zur Verf\u00fcgung zu stellen haben. Die Unverz\u00fcglichkeit ist aber von entscheidender Bedeutung f\u00fcr das Recht auf Einsichtnahme in die Patientenakte. Ziel der mit dem Patientenrechtegesetz verwirklichten Kodifizierung der bis dato richterrechtlich entwickelten Grunds\u00e4tze des Arzthaftungs- und Behandlungsrechts war es, einen wesentlichen Beitrag zu mehr Transparenz und Rechtssicherheit zu schaffen, so dass das Recht f\u00fcr die Patientinnen und Patienten klarer und \u00fcbersichtlicher wird. \u201eDie Patientinnen und Patienten sollen ihre wichtigsten Rechte m\u00f6glichst selbst im Gesetz nachlesen k\u00f6nnen\u201c, so die Zielsetzung des Gesetzentwurfs (vgl. Drucksache 17/10488, Seite 9). Ein Verzicht auf diese wichtige zeitliche Bedingung oder die schlichte Verweisung auf Artikel 12 DSGVO erschwert es wiederum den Beteiligten, die Rechte zu kennen, und vor allem den Patient*innen, diese Rechte einzufordern.\r\n3\tWeitere gesetzgeberisch gebotene Handlungsempfehlungen \r\nDas Patientenrechtegesetz von 2013 war ein Meilenstein. Es hat die Rechte und Pflichten aus dem Behandlungsverh\u00e4ltnis erstmals auf eine gesetzliche Grundlage gestellt und damit die Transparenz erh\u00f6ht. Es zeigt sich aber, dass nach wie vor Schwierigkeiten bei der Durchsetzung der Patientenrechte und bei der Aufkl\u00e4rung des Behandlungsgeschehens bestehen. Nach \u00fcber zehn Jahren Erfahrung mit dem Patientenrechtegesetz m\u00fcssen die Rechte und Pflichten im Behandlungsverh\u00e4ltnis im Interesse der Patientensicherheit weiterentwickelt und den aktuellen Erkenntnissen angepasst werden. Prof. Dr. Thomas Gutmann, Lehrstuhl f\u00fcr B\u00fcrgerliches Recht, Rechtsphilosophie und Medizinrecht an der Westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster hat in einem rechtswissenschaftlichen Gutachten im Auftrag des SoVD notwendige Handlungsbedarfe und konkrete Empfehlungen f\u00fcr eine Weiterentwicklung und St\u00e4rkung der Patientenrechte in Deutschland aufgezeigt.  Folgende zentrale Handlungsempfehlungen sind aus Sicht des SoVD gesetzgeberisch dringend geboten: \r\n\uf0a7\tDer Gesetzgeber sollte die Geltung der allgemeinen Prinzipien des vertraglichen Haftungsrechts f\u00fcr die Haftung im Rahmen des Behandlungsvertrags wiederherstellen. Er sollte zu diesem Zweck anordnen, dass die Patient*innen nur die Pflichtverletzung des Behandelnden \u2013 die nach dem Standard des \u00a7 630a Absatz 2 BGB fehlerhafte Behandlung \u2013 nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 286 ZPO nachzuweisen haben und dass hinsichtlich der Kausalit\u00e4t zwischen dem Behandlungsfehler und dem Eintritt sowie der H\u00f6he des Schadens \u00a7 287 ZPO anzuwenden ist. Den Gerichten soll es m\u00f6glich sein, den Anspruch bereits dann anzuerkennen, wenn die haftungsbegr\u00fcndende Kausalit\u00e4t nur \u00fcberwiegend wahrscheinlich ist. \r\n\uf0a7\tIn \u00a7 630g Absatz 1 a.E. BGB-NEU sollte zugleich festgehalten werden, dass sich das Einsichtsrecht der Patient*innen bei berechtigtem Interesse auch auf die Hygienepl\u00e4ne des Krankenhauses, die in \u00a7 23 Absatz 4 und Absatz 5 des Infektionsschutzgesetzes genannten anonymisierten Unterlagen sowie auf weitere Unterlagen und Aufzeichnungen erstreckt, hinsichtlich derer ein Zusammenhang mit der Behandlung besteht oder bestehen kann.\r\n\uf0a7\tF\u00fcr den Fall, dass die Patient*innen von ihrem Recht der Einsicht in die Patientenakte Gebrauch machen, sollte der*die Behandelnde verpflichtet werden, die Vollst\u00e4ndigkeit der zur Verf\u00fcgung gestellten bzw. \u00fcbermittelten Abschriften zu best\u00e4tigen. \r\n\uf0a7\tIm Interesse der Patient*innen sollte hinsichtlich der Verj\u00e4hrung ihrer m\u00f6glichen Schadensersatzanspr\u00fcche aus dem Behandlungsvertrag zudem rechtssicher festgehalten werden, dass der Lauf der Verj\u00e4hrungsfrist fr\u00fchestens ab dem Zeitpunkt beginnt, zu dem die vollst\u00e4ndige Patientenakte eingesehen werden konnte. \r\n\uf0a7\tDie Pflicht des Behandelnden, den Patient*innen Tatsachen mitzuteilen, die das\r\nVorliegen eines Behandlungsfehlers m\u00f6glich oder naheliegend erscheinen lassen (\u00a7 630c Absatz 2 Satz 2 BGB), sollte k\u00fcnftig generell, auch ohne Nachfrage der Patient*innen, bestehen.\r\n\uf0a7\tDie Norm des \u00a7 630c Absatz 2 Satz 2 BGB sollte zugleich erg\u00e4nzt werden und festhalten, dass dann, wenn f\u00fcr den Behandelnden Umst\u00e4nde erkennbar sind, die die Annahme eines Behandlungsfehlers oder die M\u00f6glichkeit eines drittverursachten Schadens beispielsweise durch den Hersteller eines Medizin- oder Blutprodukts begr\u00fcnden, er den Patient*innen \u00fcber diese zu informieren hat. \r\n\uf0a7\tNeben diesen gebotenen St\u00e4rkungen der Stellung der Patient*innen im bestehenden Haftungssystem sollte erg\u00e4nzend ein H\u00e4rtefallfonds mit gedeckelten Anspr\u00fcchen \u2013 wie im Koalitionsvertrag zwischen SPD, B\u00fcndnis 90/ Die Gr\u00fcnen und FDP vereinbart \u2013 eingef\u00fchrt werden, um besonders gelagerte Einzelf\u00e4lle, die durch das Raster der abstrakt-generellen Regeln des Haftungssystems fallen und von diesen nicht gerecht entschieden werden k\u00f6nnen, verschuldensunabh\u00e4ngig aufzufangen.\r\nBerlin, 5. Juli 2024 \r\nDER VORSTAND\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einsichtnahme in die Patientenakte "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Sozialverband Deutschland (SoVD) fordert im Rahmen des zweiten Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetzes eine st\u00e4rkere Einbindung der Arbeitgeber in die betriebliche Altersversorgung, um deren Attraktivit\u00e4t und Verbreitung zu erh\u00f6hen. Zudem setzt sich der SoVD daf\u00fcr ein, dass die Rentenanspr\u00fcche aus der betrieblichen Altersversorgung vor Insolvenzen gesch\u00fctzt werden und fordert eine gerechtere Verteilung der F\u00f6rderungen, um insbesondere Arbeitnehmer mit niedrigerem Einkommen besser zu unterst\u00fctzen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/zweites-gesetz-aenderung-betriebsrentengesetzes-und-anderer-gesetze.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/zweites-gesetz-aenderung-betriebsrentengesetzes-und-anderer-gesetze.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-24",
                    "title": "Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Betriebsrentengesetzes und zur \u00c4nderung anderer Gesetze"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011486",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/fc/341489/Stellungnahme-Gutachten-SG2408070012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011486",
                        "regulatoryProjectTitle": "2. Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\nRente\r\n\r\nReferentenentwurf\r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und des Bundesministeriums der Finanzen\r\nZweites Gesetz zur St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung und zur \u00c4nderung anderer Gesetze\r\n(2. Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz)\r\n1\tZusammenfassung des Referentenentwurfs\r\nZiel des Referentenentwurfs f\u00fcr ein zweites Gesetz zur St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung und zur \u00c4nderung anderer Gesetze ist es, die betriebliche Altersversorgung \u201equantitativ und qualitativ\u201c weiter auszubauen und zu st\u00e4rken. Dies soll mit einem besonderen Fokus auf kleine Unternehmen und Besch\u00e4ftigte mit geringen Einkommen geschehen. \r\nSo soll insbesondere das Sozialpartnermodell, das mit dem ersten Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz eingef\u00fchrt wurde, gezielt weiterentwickelt werden. Hierzu ist eine \u00d6ffnung nichttarifgebundener Unternehmen f\u00fcr alle Arbeitsverh\u00e4ltnisse im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der das Sozialpartnermodell tragenden Gewerkschaft vorgesehen. Damit soll der potenzielle Teilnehmenden-Kreis ausgeweitet werden. \r\nAu\u00dferdem soll die Geringverdiener-F\u00f6rderung verbessert werden, indem der F\u00f6rderh\u00f6chstbetrag von 288 Euro auf 360 Euro angehoben und die Einkommensgrenze durch eine Kopplung an die Beitragsbemessungsgrenze der gesetzlichen Rentenversicherung dynamisiert werden soll. \r\nDabei setzt der Referentenentwurf weiterhin auf Freiwilligkeit. Eine verpflichtende betriebliche Altersversorgung ist explizit nicht vorgesehen. \r\nWenn Besch\u00e4ftigte eine Teilaltersrente aus der gesetzlichen Rentenversicherung beziehen, sollen sie zuk\u00fcnftig auch ihre Betriebsrente vorzeitig in Anspruch nehmen k\u00f6nnen \u2013 mit entsprechenden Abschl\u00e4gen. \r\nDar\u00fcber hinaus sieht der Referentenentwurf weitere Regelungen im Bereich des Arbeits-, Finanzaufsichts- und Steuerrechts vor. In der Stellungnahme wird der Schwerpunkt auf den Regelungen zum Sozialpartnermodell und der Geringverdiener-F\u00f6rderung liegen. Zus\u00e4tzlich soll mit dem Referentenentwurf die gesetzliche Erm\u00e4chtigung geschaffen werden, in der Schwerbehindertenausweisverordnung Regelungen zum Europ\u00e4ischen Ausweis f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zu treffen. Auch darauf wird in dieser Stellungnahme eingegangen.\r\n2\tGesamtbewertung\r\nF\u00fcr den SoVD steht die gesetzliche Rentenversicherung im Mittelpunkt der Alterssicherung in Deutschland. Sie muss den Lebensstandard im Alter sichern und daher weiter gest\u00e4rkt werden. \r\nDie betriebliche Altersversorgung kann \u2013 genau wie die private Altersvorsorge \u2013 nur eine Erg\u00e4nzung sein. Daher begr\u00fc\u00dft es der SoVD, dass weiterhin auf Freiwilligkeit bei der betrieblichen Altersversorgung gesetzt wird. Laut dem Referentenentwurf hat nur jede*r Zweite eine aktive Betriebsrentenanwartschaft. Vor allem Besch\u00e4ftigte in kleineren Betrieben und mit geringerem Einkommen haben seltener eine Betriebsrente bzw. eine Betriebsrentenanwartschaft, weshalb es richtig ist, dass der Referentenentwurf bei seinen Ma\u00dfnahmen genau diese Personengruppen im Blick hat. \r\nLaut der Studie Alterssicherung in Deutschland 2019 (ASID 2019)  gibt es nach wie vor gro\u00dfe Unterschiede bei der Verbreitung der betrieblichen Altersversorgung in der Privatwirtschaft hinsichtlich Geschlecht und Ost/West. Au\u00dferdem gibt es auch bei der H\u00f6he der Betriebsrenten einen deutlichen Unterschied zwischen M\u00e4nnern und Frauen. Demnach haben 24 Prozent der M\u00e4nner und 8 Prozent der Frauen in Deutschland ab 65 Jahren eine Betriebsrente. Die durchschnittliche Brutto-Betriebsrente von M\u00e4nnern betr\u00e4gt 605 Euro, die von Frauen 238 Euro. Die Verbreitung von Betriebsrenten im Osten f\u00e4llt mit 9 Prozent (M\u00e4nner) bzw. 4 Prozent (Frauen) deutlich niedriger aus, genauso wie die Rentenh\u00f6he bei den M\u00e4nnern. Sie liegt im Durchschnitt bei 380 Euro. Die durchschnittlichen Betriebsrenten von Frauen liegen hingegen mit 245 Euro \u00fcber dem Gesamtschnitt von Frauen. \r\nEs ist daher folgerichtig, dass mit dem zweiten Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz das Ziel verfolgt wird, Betriebsrenten gerade auch f\u00fcr diejenigen attraktiver zu machen, die \u00fcber ein geringeres Einkommen verf\u00fcgen und in tendenziell kleineren Unternehmen besch\u00e4ftigt sind. Diese Besch\u00e4ftigten bzw. Unternehmen sind in der Regel nicht tarifgebunden, so wie auch viele Betriebe in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern. Mit den vorgesehenen Regelungen k\u00f6nnen dann auch mehr Frauen erreicht werden. Denn sie sind in der Regel in kleinen, nicht-tarifgebundenen Betrieben besch\u00e4ftigt und haben gegen\u00fcber M\u00e4nnern ein durchschnittlich niedrigeres Einkommen, was sich dann auch in der H\u00f6he des Alterseinkommens widerspiegelt.\r\nAuch wenn f\u00fcr den SoVD die gesetzliche Rentenversicherung den Schwerpunkt bildet, so sehen wir doch gerade in der von Arbeitgebenden mitfinanzierten betrieblichen Altersversorgung einen entscheidenden Vorteil gegen\u00fcber der privaten Altersversorgung. Da es sich zus\u00e4tzlich um ein etabliertes Instrument der zus\u00e4tzlichen Altersversorgung handelt, ist es f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, dass es dann auch m\u00f6glichst allen Menschen zur Verf\u00fcgung steht \u2013 mit guten, kosteng\u00fcnstigen und transparenten Produkten.\r\nMit dem vorliegenden Referentenentwurf wird eine Vereinbarung aus dem Koalitionsvertrag umgesetzt. Darin haben sich die Ampel-Parteien auf Folgendes verst\u00e4ndigt: \u201eDie betriebliche Altersversorgung wollen wir st\u00e4rken, unter anderem durch die Erlaubnis von Anlagem\u00f6glichkeiten mit h\u00f6heren Renditen. Zus\u00e4tzlich muss das mit dem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz bereits in der vorletzten Legislaturperiode auf den Weg gebrachte Sozialpartnermodell nun umgesetzt werden.\u201c Daf\u00fcr werden in diesem Referentenentwurf die entsprechenden Ma\u00dfnahmen umgesetzt.\r\nZur Weiterentwicklung des Sozialpartnermodells\r\nMit dem ersten Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz ist 2018 das sogenannte Sozialpartnermodell eingef\u00fchrt worden. Das Sozialpartnermodell wird in \u00a7 21 des Betriebsrentengesetzes geregelt. Demnach handelt es sich um eine Vereinbarung der Tarifvertragsparteien zur Durchf\u00fchrung einer betrieblichen Altersversorgung in Form einer reinen Beitragszusage. Die Tarifvertragsparteien m\u00fcssen sich anschlie\u00dfend an deren Durchf\u00fchrung und Steuerung beteiligen. Durch die Form der reinen Beitragszusage wird vollst\u00e4ndig auf Garantien verzichtet. Eine Arbeitgeberhaftung gibt es nicht. Dadurch k\u00f6nne jedoch auch risikoreicher und damit renditest\u00e4rker angelegt werden.\r\nEine Umsetzung ist bisher nur sp\u00e4rlich erfolgt. Die Zahlen zur Verbreitung der betrieblichen Altersversorgung belegen, dass gerade Besch\u00e4ftigte in Betrieben ohne Tarifbindung weniger eine eigene Betriebsrentenanwartschaft haben. Daher ist es aus Sicht des SoVD richtig, das Sozialpartnermodell auch f\u00fcr nicht-tarifgebundene Betriebe weiter zu \u00f6ffnen. Auch macht es Sinn, Tarifparteien die M\u00f6glichkeit zu erleichtern, sich einem bestehenden Sozialpartnermodell anzuschlie\u00dfen. Ob die in diesem Referentenentwurf vorgesehenen Ma\u00dfnahmen ausreichend sind, wird sich erst noch zeigen m\u00fcssen. \r\nZur Geringverdiener-F\u00f6rderung\r\nEbenfalls seit 2018 gibt es eine steuerliche F\u00f6rderung f\u00fcr Arbeitgebende, die Besch\u00e4ftigten mit geringen Einkommen eine arbeitgeberfinanzierte betriebliche Altersversorgung anbietet. Geregelt wird das in \u00a7 100 des Einkommenssteuergesetzes. Dieser F\u00f6rderbetrag soll von maximal 288 Euro auf 360 Euro (30 Prozent der F\u00f6rdersumme) angehoben werden. Damit kann ein Arbeitgeberzuschuss von bis zu 1.200 Euro j\u00e4hrlich gef\u00f6rdert werden. Der Arbeitgebende erh\u00e4lt den F\u00f6rderbetrag, indem er ihn bei der n\u00e4chsten Lohnsteuer-Anmeldung absetzt. Eine weitere Voraussetzung f\u00fcr die bAV-Geringverdienerf\u00f6rderung ist, dass eine bestimmte Einkommensgrenze nicht \u00fcberschritten wird. Diese liegt aktuell bei 2.575 Euro und soll nun dynamisiert werden. Hintergrund dieser neuen Regelung ist es, dass die Besch\u00e4ftigten durch Lohnzuw\u00e4chse nicht mehr aus der Geringverdienerf\u00f6rderung rausfallen. Arbeitgebende haben so einen h\u00f6heren Anreiz, eine Betriebsrente arbeitgeberfinanziert anzubieten, wovon letztendlich die Besch\u00e4ftigten profitieren. \r\nAus Sicht des SoVD ist es richtig, die bAV-Geringverdienerf\u00f6rderung weiter auszubauen, um gezielt Besch\u00e4ftigte mit kleinen Einkommen in den Kreis der arbeitgeberfinanzierten bAV-Beg\u00fcnstigten aufzunehmen. Denn betriebliche Altersversorgung lohnt sich nur dann f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, wenn sich Arbeitgebende an der Finanzierung beteiligen.\r\nSo muss die gesetzliche Rente weiter gest\u00e4rkt werden\r\nDer SoVD erneuert seine grunds\u00e4tzliche Position: Die gesetzliche Rente ist ein gutes System, das weiter gest\u00e4rkt werden muss. Daf\u00fcr ist in einem ersten Schritt die Stabilisierung des Rentenniveaus bei 48 Prozent wichtig. Perspektivisch fordern wir eine Anhebung des Rentenniveaus auf 53 Prozent, damit die Menschen dauerhaft h\u00f6here Renten erhalten. Zus\u00e4tzlich muss die gesetzliche Rentenversicherung zu einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung weiterentwickelt werden, in die neben den Angestellten, alle Beamt*innen, Selbst\u00e4ndige, Mandatstr\u00e4ger*innen und die Besch\u00e4ftigten der berufsst\u00e4ndischen Versorgungswerke einbezogen werden. Auch sehen wir es als SoVD sinnvoll an zu pr\u00fcfen, inwieweit die M\u00f6glichkeit freiwillige Beitr\u00e4ge in die gesetzliche Rentenversicherung einzuzahlen, ausgebaut werden sollte. So k\u00f6nnte eine kosteng\u00fcnstige und einfache Alternative zu der kapitalgedeckten zus\u00e4tzlichen Altersvorsorge erm\u00f6glicht werden. Denn als SoVD sind wir nicht davon \u00fcberzeugt, dass die zum Teil hohen und versteckten Kosten der Kapitaldeckung im Vergleich zum kosteng\u00fcnstigen System der Umlagefinanzierung, einen Umbau der Alterssicherung in dieser Art rechtfertigen. \r\nDar\u00fcber hinaus ist und bleibt die Grundlage f\u00fcr eine gute Rente im Alter der Arbeitsmarkt. Daher ist eine gute Arbeitsmarktpolitik \u2013 mit guten L\u00f6hnen, einem gesetzlichen Mindestlohn von 15,02 Euro, einem Ausbau der Tarifbindung, Ma\u00dfnahmen zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf, sowie eine Umwandlung der Minijobs in sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung \u2013 auch immer eine gute Rentenpolitik.\r\nZum Schwerbehindertenausweis\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Verordnungserm\u00e4chtigung zur Einf\u00fchrung eines EU-Behindertenausweises ausdr\u00fccklich. Dies ist eine langj\u00e4hrige Forderung des SoVD. Es ist gut, dass dieser zus\u00e4tzlich zum nationalen Behindertenausweis eingef\u00fchrt werden soll und dass nationale Bewertungen des Behindertenstatus erhalten bleiben. Dieser Ausweis dient Menschen mit Behinderungen als EU-weiter Nachweis eines Behindertenstatus und erlaubt Zugang zu denselben Verg\u00fcnstigungen und Nachteilsausgleichen wie sie f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Landes gelten, in das sie reisen. Die Nachteilsausgleiche gelten vornehmlich im Kultur- und Sportbereich. Der EU-Behindertenausweis ist f\u00fcr Menschen mit Behinderungen ein wichtiger Schritt zu mehr Freiz\u00fcgigkeit und Teilhabe in der Europ\u00e4ischen Union.\r\nBerlin, 25. Juli 2024\r\nDER VORSTAND\r\nAbteilung Sozialpolitik\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "2. Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Sozialverband Deutschland (SoVD) fordert, dass das Kita-Qualit\u00e4ts- und Teilhabeverbesserungsgesetz bundesweit einheitliche Standards f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Betreuung, Bildung und Erziehung in Kindertagesst\u00e4tten setzt. Der SoVD betont die Notwendigkeit, dass ausreichend qualifiziertes Personal eingestellt wird und der Betreuungsschl\u00fcssel verbessert wird, um eine bessere individuelle F\u00f6rderung der Kinder zu gew\u00e4hrleisten. Zudem setzt sich der Verband f\u00fcr die finanzielle Entlastung von Familien durch eine weitgehende Geb\u00fchrenfreiheit ein.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-07-18",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur periodengerechten Veranschlagung von Zinsausgaben im Rahmen der staatlichen Kreditaufnahme und eines Dritten Gesetzes zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011487",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/f5/341491/Stellungnahme-Gutachten-SG2408070013.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011487",
                        "regulatoryProjectTitle": "KiTa-Qualit\u00e4ts- und Teilhabeverbesserungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\nKiTa-Qualit\u00e4ts- und Teilhabeverbesserungsgesetz\r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums der Finanzen und des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\r\nEntwurf eines Gesetzes zur periodengerechten Veranschlagung von Zinsausgaben im Rahmen der staatlichen Kreditaufnahme und eines Dritten Gesetzes zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung\r\n1\tZusammenfassung des Referentenentwurfs\r\nDer vorliegende Referentenentwurf enth\u00e4lt unter anderem den Entwurf zum Dritten Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung. Dieser beinhaltet insbesondere weitere Vorgaben hinsichtlich der Verwendungsm\u00f6glichkeiten der Bundesmittel, welche im Rahmen des Kita-Qualit\u00e4tsgesetzes (KiQuTG) erbracht werden. Eine Verwendung der Bundesmittel f\u00fcr eine (Teil )Befreiung der Eltern bei den Kostenbeitr\u00e4gen zu der Kinderbetreuung w\u00fcrde durch die geplanten \u00c4nderungen nicht mehr m\u00f6glich sein. Stattdessen sollen nur noch Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 2 KiQuTG (Neu) gef\u00f6rdert werden, die einem zweckgerichteten Einsatz der Bundesmittel im Sinne der Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t zugrunde liegen.\r\nAu\u00dferdem sieht der Referentenentwurf ein Gesetzentwurf zur periodengerechten Veranschlagung von Zinsausgaben im Rahmen der staatlichen Kreditaufnahme vor. Als Interessensverband f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen seiner Mitglieder nimmt der SoVD zu letzterem keine Stellung.\r\n2\tGesamtbewertung\r\nDas Kita-Qualit\u00e4tsgesetz ist am 1. Januar 2019 in Kraft getreten und soll gem\u00e4\u00df \u00a7 1 (1) KiQuTG die Qualit\u00e4t fr\u00fchkindlicher Bildung, Erziehung und Betreuung in der Kindertagesbetreuung bundesweit weiterentwickeln und die Teilhabe in der Kindertagesbetreuung verbessern. Dieses Ziel ist dem Monitoringbericht zum KiQuTG zufolge trotz der investierten Bundesmittel in H\u00f6he von rund 4,7 Milliarden Euro im Zeitraum von 2019 bis 2022 nur teilweise erreicht worden.\r\nNach wie vor sind viele Einrichtungen der Kinderbetreuung unzureichend ausgestattet und haben erhebliche Probleme ausreichend Fachkr\u00e4fte zu gewinnen, um einen angemessenen Betreuungsschl\u00fcssel aufrechtzuerhalten. Diese Zust\u00e4nde beeintr\u00e4chtigen die p\u00e4dagogische Arbeit in den betroffenen Einrichtungen und gef\u00e4hrden damit die Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung und die Entwicklungschancen der Kinder. Au\u00dferdem k\u00f6nnen viele Kinder aufgrund unzureichender Aufnahmekapazit\u00e4ten nicht betreut werden, weshalb viele Eltern, in den meisten F\u00e4llen M\u00fctter, nicht der gew\u00fcnschten Erwerbst\u00e4tigkeit nachgehen k\u00f6nnen oder unzumutbare Fahrtwege auf sich nehmen m\u00fcssen. \r\nDie Befreiung von Kostenbeitr\u00e4gen zu Kindertagesst\u00e4tten beziehungsweise der Kindertagespflege ist grunds\u00e4tzlich eine sinnvolle verteilungspolitische Ma\u00dfnahme, da Familien mit niedrigem Einkommen entlastet werden k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcsste allerdings eine soziale Staffelung gem\u00e4\u00df \u00a7 90 Abs. 3 SGB VIII vorgenommen werden, um eine Fehlf\u00f6rderung zu vermeiden. Vor allem m\u00fcsste es sich um zus\u00e4tzliche Mittel aus den Landeshaushalten handeln, nicht aber aus Mitteln, die f\u00fcr die Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung vorgesehen sind. \r\nAngesichts des hohen Finanzierungsbedarfes ist es sinnvoll, die Bundesmittel auf Ma\u00dfnahmen zu beschr\u00e4nken, welche die Qualit\u00e4t und die Kapazit\u00e4ten der Kinderbetreuung unmittelbar verbessern. Aus diesem Grund begr\u00fc\u00dft der SoVD die vorgesehenen \u00c4nderungen des Kita-Qualit\u00e4tsgesetzes.\r\nBerlin, 31. Juli 2024 \r\nDER VORSTAND\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "KiTa-Qualit\u00e4ts- und Teilhabeverbesserungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/37/299839/Stellungnahme-Gutachten-SG2404250007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003261",
                "regulatoryProjectTitle": "Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\nRente\r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und des Bundesministeriums der Finanzen\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung\r\n(Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz)\r\n1\tZusammenfassung des Referentenentwurfs\r\nDer Entwurf eines Gesetzes zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung (Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz) sieht im Wesentlichen zwei Inhalte vor: die dauerhafte Stabilisierung des Rentenniveaus bei 48  Prozent und die Einf\u00fchrung eines sogenannten Generationenkapitals.\r\nZur dauerhaften Sicherung des Rentenniveaus bei 48  Prozent\r\nDer Grundsatz der dauerhaften Sicherung des Rentenniveaus bei 48 Prozent soll gesetzlich festgeschrieben werden. Die Umsetzung erfolgt in zwei Schritten:\r\n\u2022\tVerl\u00e4ngerung der aktuell geltenden Haltelinie von 48 Prozent bis einschlie\u00dflich zur Rentenanpassung am 1. Juli 2039, so dass die Haltelinie bis 30. Juni 2040 gilt.\r\n\u2022\tIm Jahr 2035 soll die Bundesregierung einen Bericht vorlegen, der dar\u00fcber aufkl\u00e4rt, ob und welche Ma\u00dfnahmen notwendig sind, um das Rentenniveau von 48 Prozent ab Mitte 2040 beizubehalten.\r\nMit der Verl\u00e4ngerung der festen Untergrenze f\u00fcr das Rentenniveau soll das Vertrauen der Versicherten in die gesetzliche Rentenversicherung gest\u00e4rkt werden. \r\nZur Einf\u00fchrung eines Generationenkapitals\r\nMit dem Referentenentwurf soll eine Stiftung \u201eGenerationenkapital\u201c eingerichtet werden, deren Zweck darin bestehen soll, ab dem Jahr 2036 einen Beitrag zur D\u00e4mpfung des Beitragssatzes der Rentenversicherung zu leisten. Dies soll durch die Ertr\u00e4ge aus der Bewirtschaftung des Stiftungsverm\u00f6gens erfolgen. Daf\u00fcr sollen der Stiftung ab dem Haushaltsjahr 2024 j\u00e4hrlich 12 Mrd. Euro zuflie\u00dfen, mit einer j\u00e4hrlichen Dynamisierung von 3 Prozent. Zus\u00e4tzlich werden Verm\u00f6genswerte des Bundes in H\u00f6he von 15  Mrd. Euro bis 2028 unentgeltlich an die Stiftung \u00fcbertragen. Laut Referentenentwurf soll das Generationenkapital bis zum Jahr 2036 ein Volumen von 200 Mrd. Euro erreicht haben, so dass ab Mitte der 2030er Jahre j\u00e4hrlich eine Aussch\u00fcttung der Ertr\u00e4ge an die gesetzliche Rentenversicherung in H\u00f6he von 10 Mrd. Euro erfolgen kann.\r\nSonstige Regelungen zur Finanzierung\r\nNeben diesen beiden Hauptelementen des Referentenentwurfs sind weitere Anpassungen vorgesehen, die zur Stabilisierung und Erh\u00f6hung der Transparenz der Finanzierung der gesetzlichen Rentenversicherung beitragen sollen. So sollen die Zusch\u00fcsse des Bundes vereinfacht und die Mindestr\u00fccklage der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage auf das 0,3fache der monatlichen Ausgaben angehoben werden. Des Weiteren soll zur Sicherstellung der Finanzierung der gesetzlichen Rentenversicherung die Beitragssatzuntergrenze von 18,6 Prozent \u00fcber das Jahr 2025 hinaus bis 2036 verl\u00e4ngert werden. Schlie\u00dflich sind \u00c4nderungen in den Berichtspflichten der Bundesregierung vorgesehen.\r\n2\tGesamtbewertung\r\nMit dem vorliegenden Referentenentwurf sollen zwei zentrale rentenpolitische Vereinbarungen aus dem Koalitionsvertrag umgesetzt werden, die im Kern die aktuelle Debattenlage widerspiegeln: Auf der einen Seite soll das Rentenniveau bei 48 Prozent bis 2039 stabilisiert und damit die gesetzliche Rentenversicherung gest\u00e4rkt werden. Auf der anderen Seite soll mit dem Generationenkapital ein Fonds eingerichtet werden, dessen Ertr\u00e4ge Mitte der 2030er Jahre dazu beitragen sollen, den Beitragssatz der gesetzlichen Rentenversicherung stabil zu halten. Auch wenn es sich hier zun\u00e4chst einmal nur um eine zus\u00e4tzliche Einnahmequelle f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung handelt, wird mit dem Generationenkapital die T\u00fcr zum Ausbau der Kapitaldeckung der gesetzlichen Rente aufgesto\u00dfen, was aus Sicht des SoVD der falsche Weg ist. Denn wir haben mit der umlagefinanzierten gesetzlichen Rente ein gutes System, das auch k\u00fcnftig geeignet ist, verl\u00e4ssliche Einkommen im Alter f\u00fcr die Versicherten zu gew\u00e4hrleisten. Die Stabilisierung des Rentenniveaus bei 48 Prozent ist daf\u00fcr ein erster Schritt. Denn hiervon profitiert nicht nur die aktuelle Rentner*innen-Generation, sondern auch alle zuk\u00fcnftigen, da jede Rentenanpassung die Grundlage f\u00fcr jede weitere ist. \r\nDass die gesetzliche Rente mit seiner Umlagefinanzierung, dem umfangreichen Leistungsspektrum, den solidarischen Elementen und der parit\u00e4tischen Finanzierung ein gutes System ist, hat der SoVD in den vergangenen Monaten immer wieder deutlich gemacht. Damit grenzen wir uns ganz klar von denjenigen ab, die die gesetzliche Rente schlecht- und kaputtreden sowie f\u00fcr unfinanzierbar halten. Denn sie lassen aus unserer Sicht einen wichtigen Aspekt in ihren \u00dcberlegungen v\u00f6llig au\u00dfen vor, n\u00e4mlich, dass eine alternde Gesellschaft und damit der demografische Wandel f\u00fcr alle Alterssicherungssysteme eine Herausforderung darstellt. Die Alterssicherung wird zuk\u00fcnftig mehr Geld kosten, egal in welchem System. Die Frage ist jedoch, wer f\u00fcr die Kosten aufkommt. \r\nBei dieser Frage stehen wir ganz klar an der Seite der gesetzlichen Rente mit seiner parit\u00e4tischen und vor allem sicheren Finanzierung. Bei dem vorgesehenen Generationenkapital, dessen Mittel aus Darlehen \u2013 Schulden \u2013 aufgebracht werden sollen, sind die Ertr\u00e4ge zur Stabilisierung des Beitragssatzes der gesetzlichen Rente hingegen nicht kalkulierbar. Es ist fraglich, ob \u00fcberhaupt ein Ertrag erzielt wird und wenn ja, in welcher H\u00f6he und wann die Ertr\u00e4ge der Rentenversicherung zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Aus Sicht des SoVD ist es daher sinnvoller, jeden zus\u00e4tzlichen Euro direkt in die gesetzliche Rentenversicherung zu investieren und damit die gesetzliche Rente f\u00fcr alle zu st\u00e4rken und sie f\u00fcr die Zukunft fit zu machen. Ohne Frage m\u00fcssen daf\u00fcr jetzt die richtigen Weichen gestellt werden, um den demografischen Wandel zu meistern. Entscheidend ist daf\u00fcr die Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt und die Weiterentwicklung der gesetzlichen Rentenversicherung zu einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung. Auch muss die R\u00fcckkehr zu einem Rentenniveau von lebensstandardsichernden 53 Prozent auf der politischen Agenda bleiben. Eine weitere Anhebung der Regelaltersgrenze lehnen wir jedoch ab, genauso wie den Ausbau der Kapitaldeckung und einen weiteren Abbau des Rentenniveaus. In Teilen werden diese Forderungen mit dem vorliegenden Referentenentwurf erf\u00fcllt. Wichtig ist es jedoch, nach dem zweiten Rentenpaket weiterzumachen und zeitnah die Altersvorsorgepflicht f\u00fcr Selbst\u00e4ndige auf den Weg zu bringen und so Schritt f\u00fcr Schritt die gesetzliche Rentenversicherung zu einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung auszubauen. Auch gilt es im Bereich der Armutsfestigkeit der Rente an weiteren Stellschrauben zu drehen. Hierzu geh\u00f6ren die Streichung der Einkommenspr\u00fcfung bei der Grundrente, die Gew\u00e4hrung eines Freibetrags f\u00fcr die gesetzliche Rente in der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung ohne die Vorbedingung von 33 Grundrentenjahren und eine weitere Anhebung des gesetzlichen Mindestlohns. Zur Verl\u00e4sslichkeit der gesetzlichen Rente geh\u00f6rt es auch, dass es zu keinen weiteren haushaltsbedingten K\u00fcrzungen der Bundeszusch\u00fcsse kommt. \r\n3\tZu einzelnen Regelungen\r\n\uf06e\tZur Stabilisierung des Rentenniveaus\r\nDer Referentenentwurf sieht vor, \u00a7 63 Absatz 7 SGB VI neu zu fassen und damit den Grundsatz gesetzlich zu verankern, dass \u201eein Sicherungsniveau vor Steuern von 48 Prozent nicht unterschritten werden\u201c soll. Mit einer \u00c4nderung in \u00a7 255e SGB VI soll die bis zum Jahr 2025 geltende Haltelinie f\u00fcr ein Sicherungsniveau vor Steuern bis 1. Juli 2039 bei 48 Prozent fortgeschrieben werden. Au\u00dferdem soll mit einer Neufassung des \u00a7 154 Absatz 3 SGB VI festgelegt werden, dass die Bundesregierung dem Deutschen Bundestag im Jahr 2035 einen Bericht dar\u00fcber vorzulegen hat, \u201eob und welche Ma\u00dfnahmen erforderlich sind, um das Sicherungsniveau vor Steuern \u00fcber das Jahr 2039 hinaus bei 48 Prozent konstant zu halten.\u201c\r\nSoVD-Bewertung: \r\nEs ist in der aktuellen politischen Gemengelage ein wichtiger Meilenstein, dass das Rentenniveau bei 48 Prozent fortgeschrieben wird, wenngleich wir als SoVD bei unserer Forderung nach einer Anhebung des Rentenniveaus auf 53 Prozent bleiben. \r\nUm die Zukunft der gesetzlichen Rente und der Alterssicherung insgesamt wird derzeit sehr kontrovers in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert. Gleichzeitig stehen wir einem Sparhaushalt gegen\u00fcber und gerade Sozialleistungen werden von liberaler und konservativer Seite immer wieder in Frage gestellt. Dabei geh\u00f6rt die Absicherung im Alter zu einem zentralen Versprechen des Sozialstaats. Das Rentenniveau spielt dabei eine entscheidende Rolle, weil es \u00fcber die H\u00f6he der Renten im Verh\u00e4ltnis zu den L\u00f6hnen entscheidet. Ein sinkendes Rentenniveau entkoppelt die Renten von den L\u00f6hnen und sorgt f\u00fcr geringere Rentenanpassungen zum 1. Juli jeden Jahres. Nach derzeitiger Gesetzeslage w\u00fcrde das Rentenniveau sp\u00e4testens 2027 unter die 48 Prozent-Marke fallen, weil die aktuelle Haltelinie 2025 ausl\u00e4uft und K\u00fcrzungsfaktoren in der Rentenanpassungsformel f\u00fcr eine D\u00e4mpfung der Anpassung sorgen w\u00fcrden. Das ist f\u00fcr den SoVD nicht hinnehmbar. Daher ist die Minimal-L\u00f6sung \u2013 die Fortschreibung der Haltelinie bei 48 Prozent \u2013 zumindest in der aktuellen Zeit erst einmal ein Erfolg und zu begr\u00fc\u00dfen. Au\u00dferdem geh\u00f6rte es schon immer zu den SoVD-Forderungen, kein nach unten offenes Rentenniveau zu haben und damit ein st\u00e4ndiges Absinken der Kaufkraft der Renten zu verhindern. Die dauerhafte Aufrechterhaltung des Rentenniveaus von 48 Prozent ist auch gerade f\u00fcr die junge Generation wichtig. Sie braucht eine Perspektive f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche und ausk\u00f6mmliche eigene Rente im Alter.\r\nDabei darf es jedoch nicht bleiben. Denn zu viele Menschen haben trotz jahrzehntelanger Arbeit zu niedrige Renten. F\u00fcr diese Menschen und auch f\u00fcr die nachfolgenden Generationen brauchen wir ein Rentenniveau von 53 Prozent, um dauerhaft lebensstandardsichernde Renten zu gew\u00e4hrleisten. Dazu schlagen wir eine schrittweise Anhebung des Rentenniveaus auf 53 Prozent vor. \r\n\uf06e\tZur Einf\u00fchrung eines Generationenkapitals\r\nMit Artikel 2 des Referentenentwurfs soll ein neues Gesetz, das \u201eGesetz zur Errichtung einer Stiftung Generationenkapital\u201c (Generationenkapitalgesetz \u2013 GenKapG), geschaffen werden. Zweck der Stiftung soll es sein, \u201eaus der Bewirtschaftung des Stiftungsverm\u00f6gens Ertr\u00e4ge zu erwirtschaften, aus denen dauerhaft ein Beitrag zur langfristigen Stabilisierung der Beitragssatzentwicklung der allgemeinen Rentenversicherung zu leisten ist.\u201c\r\n\u00a7 5 GenKapG regelt das Stiftungsverm\u00f6gen. Ziel ist es, bis zum Jahr 2036 ein Stiftungsverm\u00f6gen von 200 Mrd. Euro zu erreichen. Dieses soll dadurch aufgebaut werden, indem ab dem Haushaltsjahr 2024 j\u00e4hrlich Mittel in Form von Darlehen des Bundes zugef\u00fchrt werden. Diese betragen im Haushaltsjahr 2024 12 Mrd. Euro und sollen jedes Jahr um 3 Prozent steigen. Zus\u00e4tzlich sollen bis 2028 Eigenmittel des Bundes in H\u00f6he von 15 Mrd. Euro zugef\u00fchrt werden. \r\nDie Verwendung der Mittel wird in \u00a7 7 GenKapG geregelt. So ist vorgesehen, dass die Ertr\u00e4ge des Stiftungsverm\u00f6gens \u201enach Abzug der laufenden Kosten sowie der Zinsaufw\u00e4nde zur Stabilisierung der Beitragssatzentwicklung der allgemeinen Rentenversicherung verwendet\u201c werden. Hierzu w\u00fcrden die Ertr\u00e4ge an die Deutsche Rentenversicherung ausgesch\u00fcttet. \u201e\u00dcber die H\u00f6he der Aussch\u00fcttung entscheidet das Bundesministerium der Finanzen (BMF) im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) und nach Anh\u00f6rung des Vorstands der Stiftung, erstmalig f\u00fcr das Haushaltsjahr 2035.\u201c (\u00a7 7 Absatz 5 GenKapG). Angestrebt wird eine j\u00e4hrliche Aussch\u00fcttung der Ertr\u00e4ge in H\u00f6he von 10 Mrd. Euro ab dem Jahr 2036. Im Jahr 2029 sollen das BMF und das BMAS dazu einen Bericht vorlegen, ob und inwiefern die Aussch\u00fcttung in H\u00f6he von 10 Mrd. Euro j\u00e4hrlich erreicht werden kann. \r\nDer Referentenentwurf regelt auch, dass die Stiftung aus einem Kuratorium und einem Vorstand bestehen soll. Die Mitglieder des Kuratoriums werden vom Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestellt. Das Kuratorium wiederum benennt die Vorstandsmitglieder. Der Vorstand f\u00fchrt die Beschl\u00fcsse des Kuratoriums aus und f\u00fchrt die Gesch\u00e4fte der Stiftung.\r\nSoVD-Bewertung: \r\nDer SoVD lehnt die Einrichtung einer Stiftung \u201eGenerationenkapital\u201c und die damit verbundene Idee ab. Auch wenn es sich hierbei zun\u00e4chst einmal \u201enur\u201c um eine zus\u00e4tzliche Einnahmequelle f\u00fcr die gesetzliche Rente handelt, erfolgt damit doch ein Einstieg der Kapitaldeckung in die gesetzliche Rentenversicherung. Aus Sicht des SoVD ist es daher wichtig, dass der Fonds nicht jetzt und auch nicht zuk\u00fcnftig aus Beitragsmitteln gespeist wird \u2013 wie es das Konzept einer Aktienrente vorgesehen hatte. Auch darf das Generationenkapital weder auf den Bundeszuschuss angerechnet, noch als Teil der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage ber\u00fccksichtigt werden. All dies ist zwar in dem vorgelegten Referentenentwurf nicht vorgesehen, aber bei auftretenden Schw\u00e4chen des Generationenkapitals besteht die Gefahr, dass dies dennoch geschehen wird.\r\nDes Weiteren setzen die Regelungen zum Stiftungsverm\u00f6gen und der Verwendung der Mittel voraus, dass die Ertr\u00e4ge mindestens die Kosten f\u00fcr die Schuldenaufnahme und die Kosten f\u00fcr die Stiftung ausgleichen und zus\u00e4tzlich einen ernstzunehmenden Beitrag zur Finanzierung der gesetzlichen Rentenversicherung leisten k\u00f6nnen. Der SoVD ist nicht davon \u00fcberzeugt, dass vor dem Hintergrund der aktuellen Krisen und der jahrelangen Niedrigzinsphase ausreichend Ertr\u00e4ge auf dem Kapitalmarkt erzielt werden k\u00f6nnen. \r\nDer SoVD bleibt daher dabei: Auf dem Aktienmarkt ist keine gute Rentenpolitik zu machen! Die Menschen brauchen f\u00fcr ihre Altersvorsorge Sicherheit. Daf\u00fcr ist das umlagefinanzierte System der gesetzlichen Rentenversicherung die beste Option. Die Zahlungen des Fonds an die Rentenversicherung sind demgegen\u00fcber nicht kalkulierbar. Es ist fraglich, ob \u00fcberhaupt ein Ertrag erzielt wird und wenn ja, in welcher H\u00f6he und wann dieser Zuschuss der Rentenversicherung zugef\u00fchrt wird. Deshalb darf das Generationenkapital \u2013 anders als die Nachhaltigkeitsr\u00fccklage \u2013 nicht bei der j\u00e4hrlichen Festsetzung des Beitragssatzes ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\uf06e\tZur Anhebung der Mindestr\u00fccklage der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage\r\nMit einer \u00c4nderung in \u00a7 158 Absatz 1, Satz 1, Nummer 1 SGB VI soll die Mindestr\u00fccklage der Tr\u00e4ger der allgemeinen Rentenversicherung vom 0,2fachen auf das 0,3fache der durchschnittlichen monatlichen Ausgaben angehoben werden, um die unterj\u00e4hrige Liquidit\u00e4t zu st\u00e4rken.\r\nSoVD-Bewertung: \r\nDie Nachhaltigkeitsr\u00fccklage ist notwendig, um unterj\u00e4hrige Schwankungen der Einnahmen und Ausgaben der gesetzlichen Rentenversicherung mit eigenen Mitteln ausgleichen zu k\u00f6nnen. Dies ist von besonderer Bedeutung, da die gesetzliche Rente als Umlagesystem funktioniert. Das hei\u00dft, die aktuellen Renten werden aus den aktuellen Beitragseinnahmen finanziert. Um Zeiten mit geringeren Beitragseinnahmen ohne die Inanspruchnahme von zus\u00e4tzlichen Liquidit\u00e4tshilfen des Bundes ausgleichen zu k\u00f6nnen, gibt es die Nachhaltigkeitsr\u00fccklage, deren H\u00f6he zum Jahresende mindestens 0,2 Monatsausgaben betragen muss. Seit l\u00e4ngerem wird f\u00fcr die kommenden Jahre ein starker R\u00fcckgang der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage prognostiziert. Dies kann zur Folge haben, dass die Rentenversicherung \u2013 gerade bei unvorhersehbaren konjunkturellen Krisen, aber auch saisonal bedingt \u2013 Zahlungen nicht mehr aus eigenen Mitteln begleichen kann und der Bund einspringen muss. Der SoVD begr\u00fc\u00dft daher die Anhebung der Mindestr\u00fccklage auf 0,3 Monatsausgaben, um die finanzielle Basis der gesetzlichen Rentenversicherung zu st\u00e4rken. Aus Sicht des SoVD w\u00e4ren sogar 0,5 Monatsausgaben denkbar. Eine derartige Anhebung der Mindestr\u00fccklage k\u00f6nnte das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in die gesetzliche Rentenversicherung in besonderer Weise st\u00e4rken, weil auch in Zukunft mit weiteren krisenbedingten Belastungen des Arbeitsmarktes gerechnet werden muss.\r\n\uf06e\tZur Vereinfachung der Bundeszusch\u00fcsse\r\n\u00c4nderungen im \u00a7 213 SGB VI sehen Vereinfachungen und mehr Transparenz bei den Zusch\u00fcssen des Bundes an die gesetzliche Rentenversicherung vor.\r\nSoVD-Bewertung: \r\nVereinfachungen und mehr Transparenz hinsichtlich der Finanzierung der gesetzlichen Rentenversicherung sind zu begr\u00fc\u00dfen. Es ist jedoch fraglich und nicht nachvollziehbar, warum die Bundeszusch\u00fcsse durch diese Ma\u00dfnahmen nach den Angaben im Referentenentwurf in den Jahren 2024 bis 2027 um insgesamt 800 Millionen Euro vermindert werden sollen. Gerade in der aktuellen krisenbehafteten Zeit sind K\u00fcrzungen des Bundeszuschusses strikt abzulehnen. Der allgemeine Bundeszuschuss ist Ausdruck der Verantwortung des Staates f\u00fcr die Alterssicherung der Bev\u00f6lkerung und deckt derzeit nicht alle Aufwendungen ab, die der gesetzlichen Rentenversicherung als sogenannte versicherungsfremde Leistungen zur Erf\u00fcllung gesamtgesellschaftlicher Aufgaben auferlegt worden sind.\r\n\uf06e\tZur Verl\u00e4ngerung der Beitragssatzuntergrenze\r\nMit einer \u00c4nderung in \u00a7 287 Absatz 1, Satz 2 SGB VI wird die geltende Beitragssatzuntergrenze von 18,6 Prozent \u00fcber das Jahr 2025 hinaus bis zum Jahr 2036 verl\u00e4ngert. Die Beitragssatzobergrenze von derzeit 20 Prozent wird hingegen nach 2025 auslaufen. Demnach wird nach Vorausberechnungen im Referentenentwurf der Beitragssatz 2028 auf 20 Prozent, 2030 auf 20,6 Prozent und 2035 auf 22,3 Prozent steigen. Die weitere Entwicklung h\u00e4ngt von der Wirkung des geplanten Generationenkapitals ab. Sollte die Wirkung, wie mit dem Referentenentwurf angestrebt, eintreten, bleibt der Beitragssatz ab 2035 konstant bei 22,3 Prozent. Andernfalls k\u00f6nnte der Beitragssatz nach den Angaben im Referentenentwurf im Jahr 2040 auf 22,6 Prozent und im Jahr 2045 auf 22,7 Prozent steigen. \r\nSoVD-Bewertung: \r\nEs ist aus Sicht des SoVD sachgerecht, dass zur Sicherstellung der Finanzierung der gesetzlichen Rentenversicherung die Beitragssatzuntergrenze von 18,6 Prozent auch \u00fcber das Jahr 2025 hinaus verl\u00e4ngert wird. Ebenso ist es sachgerecht die Beitragssatzobergrenze von 20 Prozent auslaufen zu lassen und damit h\u00f6here Beitragss\u00e4tze zuzulassen. Denn eine gute Rentenpolitik \u2013 erst recht in einer alternden Gesellschaft \u2013 wird mehr Geld kosten. Diverse Untersuchungen deuten au\u00dferdem darauf hin, dass die Menschen bereit sind, h\u00f6here Sozialbeitr\u00e4ge zu zahlen, wenn ihnen daf\u00fcr eine bestimmte Leistung sicher ist. Insofern muss ein steigender Beitragssatz mindestens mit der Aufrechterhaltung des derzeitigen Rentenniveaus einhergehen. Das ist auch gerade f\u00fcr die junge Generation wichtig.\r\nBerlin, 22. M\u00e4rz 2024\r\nDER VORSTAND\r\nAbteilung Sozialpolitik\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/51/299841/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003262",
                "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\nKrankenhausreform\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen \r\n(Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)\r\n1\tZusammenfassung des Gesetzentwurfs\r\nMit der Reform der Krankenhausverg\u00fctung werden drei zentrale Ziele verfolgt: die Sicherung und Steigerung der Behandlungsqualit\u00e4t, die Gew\u00e4hrleistung einer fl\u00e4chendeckenden medizinischen Versorgung f\u00fcr Patient*innen sowie die Entb\u00fcrokratisierung. Daf\u00fcr sieht der Entwurf u.a. folgende wesentliche Ma\u00dfnahmen vor: \r\n\u2022\tKrankenhausplanung nach bundeseinheitlichen Leistungsgruppen auf Basis des Modells der Landeskrankenhausplanung Nordrhein-Westfalen,\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung einer Vorhalteverg\u00fctung bei Absenkung der Fallpauschalen, \r\n\u2022\tVerkn\u00fcpfung der Vorhalteverg\u00fctung mit der Zuweisung von Leistungsgruppen durch die Planungsbeh\u00f6rde des Landes sowie der Erf\u00fcllung der betreffenden Qualit\u00e4tskriterien und Mindestvorhaltezahlen, \r\n\u2022\tEinf\u00fchrung eines vierstufigen Verfahrens zur Festlegung bundeseinheitlicher Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die Leistungsgruppen sowie deren Ausdifferenzierung und Weiterentwicklung,\r\n\u2022\tM\u00f6glichkeit zur Bestimmung sektoren\u00fcbergreifender Versorgungseinrichtungen zur station\u00e4ren und erweiterten ambulanten sowie medizinisch-pflegerischen Versorgung,\r\n\u2022\tEtablierung eines Transformationsfonds,\r\n\u2022\tVollst\u00e4ndige Tarifrefinanzierung.\r\nDas Gesetz sei nicht zustimmungsbed\u00fcrftig und soll im Wesentlichen ab 2025 in Kraft treten.\r\n2\tGesamtbewertung\r\nEine Krankenhausreform in Deutschland ist dringend erforderlich. Wir brauchen in Deutschland eine fl\u00e4chendeckende, wohnortnahe und qualitativ hochwertige Krankenhausversorgung, die verl\u00e4sslich und angemessen finanziert wird. Deshalb geht die geplante Krankenhausreform grunds\u00e4tzlich in die richtige Richtung, um den hohen finanziellen Druck aus dem System zu nehmen und gleichzeitig die Qualit\u00e4t der Versorgung zu verbessern. Dazu ist die Abschw\u00e4chung der starren Konzentrierung auf Fallpauschalen und die Einf\u00fchrung einer Vorhalteverg\u00fctung ein wichtiger Schritt. Die Einf\u00fchrung von bundesweit einheitlichen Leistungsgruppen, die mit einheitlichen Qualit\u00e4tskriterien und Mindestvorhaltezahlen hinterlegt werden, ist zielf\u00fchrend, um eine fl\u00e4chendeckend qualitativ hochwertige und medizinische Versorgung gleicherma\u00dfen bundesweit und zugleich wohnortnah in der Region sicherzustellen. \r\nVorhalteverg\u00fctungen und weitere unterst\u00fctzende Finanzierungsmittel m\u00fcssen zwingend mit wirkungsvollen Ma\u00dfnahmen zur Reglementierung von Kommerzialisierung und Renditen in der Gesundheitsversorgung einhergehen. Als SoVD wenden wir uns entschieden gegen die fortschreitende Kommerzialisierung des Gesundheitswesens. Zugleich m\u00fcssen die knappen finanziellen Mittel wohl\u00fcberlegt und gezielt eingesetzt und d\u00fcrfen nicht nach dem Gie\u00dfkannenprinzip verteilt werden. Bedarfsnotwendige und f\u00fcr die Versorgung unverzichtbare Standorte m\u00fcssen erhalten bleiben. Hier stehen die L\u00e4nder zuallererst in der Pflicht, endlich ihrer Verantwortung f\u00fcr die Investitionskosten der Krankenh\u00e4user gerecht zu werden, der sie seit Jahren nicht nachkommen. Es kann nicht sein, dass der Bundesanteil zur Finanzierung des Transformationsfonds allein aus Beitragsmitteln der gesetzlichen Krankenversicherung (GKV) erfolgen soll. Die Reform kann nicht zuvorderst auf den Schultern der Beitragszahlenden lasten. Es sind vor allem kleine und mittlerer Einkommen, die in der GKV beitragspflichtig versichert sind und durch die milliardenschwere Finanzierung des Transformationsfonds systemwidrig belastet werden. Die Krankenhausreform kommt allen B\u00fcrger*innen zugute, nicht nur den gesetzlich Versicherten. Der Bundesanteil f\u00fcr den Transformationsfonds zum Zweck von gesamtgesellschaftlichen Strukturver\u00e4nderungen in der Krankenhausversorgung muss deshalb aus Steuermitteln finanziert werden. Beitragsmittel der GKV d\u00fcrfen nicht zweckentfremdet werden.\r\nF\u00fcr eine gute Gesundheitsversorgung ist eine vernetzte, sektorenverbindende, interdisziplin\u00e4re Versorgung von zentraler Bedeutung. Um die Versorgung in der Fl\u00e4che sicherzustellen, sind auch die Potenziale der Ambulantisierung von zurzeit station\u00e4r erbrachten Leistungen nutzbar zu machen. Im internationalen Vergleich werden in Deutschland Patient*innen \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig station\u00e4r behandelt. Sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen k\u00f6nnen hierbei wichtige Schnittstellenprobleme wohnortnah l\u00f6sen und die Grundversorgung verbessern. Der SoVD setzt gro\u00dfe Erwartungen und Hoffnungen in die neue Form der integrierten sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen, die Potenzial haben, die bestehenden Versorgungsl\u00fccken zwischen den \u2013 nach wie vor bestehenden \u2013 Sektorengrenzen im deutschen Gesundheitswesen zu schlie\u00dfen.\r\nMa\u00dfnahmen zur Teilhabe, Inklusion und Barrierefreiheit m\u00fcssen bei Planung und Gestaltung der Gesundheitsversorgung eine zentrale Rolle einnehmen. Nach wie vor sto\u00dfen Menschen mit Behinderungen oder Pflegebedarf in ung\u00fcnstigen sozialen Lagen oder mit Migrationshintergrund im deutschen Gesundheitswesen auf unterschiedlichste Barrieren und Hindernisse. In der Folge sind sie einem h\u00f6heren Gesundheitsrisiko ausgesetzt. Gerade aber f\u00fcr diese Personengruppe ist eine gute gesundheitliche Versorgung essenziell. \r\n3\tZu einzelnen Regelungen\r\n\uf06e\tEinf\u00fchrung einer Vorhalteverg\u00fctung ist richtig und notwendig \r\nInsbesondere zu Artikel 2 Nr. 8 (Zu 17b Abs. 4b und 4c KHG NEU) \r\nMit der Einf\u00fchrung einer Vorhalteverg\u00fctung f\u00fcr somatische Krankenh\u00e4user soll k\u00fcnftig die Vorhaltung von Strukturen in Krankenh\u00e4usern weitgehend unabh\u00e4ngig von der Leistungserbringung gesichert und der Anreiz f\u00fcr die Krankenh\u00e4user gesenkt werden, Fallmengen zu generieren und auszuweiten. Die Vorhalteverg\u00fctung erfolgt \u00fcber ein Vorhaltebudget, das unabh\u00e4ngig von der Inanspruchnahme von Krankenhausleistungen dem einzelnen Krankenhaus ausbezahlt wird und k\u00fcnftig die Finanzierung der Betriebskosten der Krankenh\u00e4user zu 60 Prozent \u00fcbernehmen soll. Die restlichen 40 Prozent sollen weiter \u00fcber diagnosebezogene Fallpauschalen (DRG) finanziert werden. Zur Einf\u00fchrung der Vorhalteverg\u00fctung wird die Krankenhausverg\u00fctung auf eine Kombination aus pauschaliertem DRG-Verg\u00fctungssystem, krankenhausindividueller Pflegepersonalkostenverg\u00fctung und einer leistungsgruppenbezogenen Vorhalteverg\u00fctung umgestellt. Vorgesehen ist zudem ein Fallzahlenkorridor, wonach Krankenh\u00e4user bei Schwankungen von bis zu plus 20 oder minus 20 Prozent die gleiche Vorhalteverg\u00fctung erhalten. Erst au\u00dferhalb dieses Korridors wird die Vorhaltefinanzierung angepasst.\r\nSoVD-Bewertung: Die Einf\u00fchrung einer Vorhaltepauschale und die Abkehr vom (reinen) Fallpauschalen-System ist grunds\u00e4tzlich richtig. Als Teil der kritischen Infrastruktur und Daseinsvorsorge muss die station\u00e4re Versorgung finanziell sichergestellt sein. Die Vorhaltefinanzierung kann den Kostendruck reduzieren und spiegelt die Bedeutung der Krankenh\u00e4user f\u00fcr die Daseinsvorsorge wieder. Das pauschalisierende Abrechnungssystem mit diagnosebezogenen Fallgruppen (Diagnosis Related Groups, DRG) hat eine systematische Unterfinanzierung zur Folge und bietet erhebliche finanzielle Fehlanreize. Einerseits werden die Kosten einer Behandlung nicht vollst\u00e4ndig, sondern lediglich pauschal verg\u00fctet. Damit wird die Vorhaltung von notwendigem Personal und Technik nicht immer ausk\u00f6mmlich refinanziert. Zudem bietet das rein leistungs- und mengenorientierte Verg\u00fctungssystem erhebliche Fehlanreize. Krankenh\u00e4user k\u00f6nnen sich beispielsweise zur Gewinnmaximierung oder zur Querfinanzierung von fehlenden Investitionsmitteln auf vornehmlich finanziell attraktive Leistungsangebote beschr\u00e4nken. Auf weniger lukrative und weniger planbare Leistungen und ihre \u2013 jedoch in der Fl\u00e4che notwendige \u2013 Abteilungen wird verzichtet, wie Geburtshilfe oder P\u00e4diatrie. Dies f\u00fchrt zu Personaleinsparungen und Qualit\u00e4tsabbau, was letztlich die Patientensicherheit gef\u00e4hrdet. \r\nEin Ausgleich von Schwankungen in den Fallzahlen der Krankenh\u00e4user erscheint unter Vorhalteaspekten grunds\u00e4tzlich sinnvoll. Der Entwurf sieht hier rund +/- 20 Prozent als Fallzahlenkorridor vor (vgl. \u00a7 37 Abs. 2 Satz 7 KHG - NEU). Damit erhalten Krankenh\u00e4user bei Schwankungen von bis zu plus zehn oder minus zehn Prozent weiter die gleiche Vorhalteverg\u00fctung. Allerdings birgt dies auch die Sorge vor massiven Fehlanreizen, das Leistungsangebot bei gleichbleibender Vorhalteverg\u00fctung um bis zu -20 Prozent zu reduzieren. Versorgungsrelevant bedenklich wird dies umso mehr, als dass jene Kliniken, die ihre Fallzahlen etwa aufgrund h\u00f6heren Bedarfs erh\u00f6hen, durch einen geringeren Erl\u00f6s rechnerisch benachteiligt werden anstatt beg\u00fcnstigt. Hier muss dringend gegengesteuert werden. Auch vor diesem Hintergrund ist die vorgesehene Evaluation des Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetzes sehr sinnvoll.\r\nInsgesamt muss die Einf\u00fchrung einer Vorhalteverg\u00fctung zwingend mit wirkungsvollen Ma\u00dfnahmen zur Reglementierung von Kommerzialisierung und Renditen in der Gesundheitsversorgung einhergehen. Als SoVD wenden wir uns entschieden gegen die fortschreitende Kommerzialisierung des Gesundheitswesens. Im Mittelpunkt des Gesundheitssystems m\u00fcssen die Patient*innen stehen. Die begrenzten Mittel m\u00fcssen zum Wohle der Menschen mit Bedarfen und nicht zur Renditegewinnung insbesondere privater Unternehmen und Kapitalgesellschaften eingesetzt werden. Das deutsche Gesundheitswesen ist f\u00fcr private Investoren h\u00f6chst attraktiv. Die Attraktivit\u00e4t wird durch das geltende Verg\u00fctungssystem verst\u00e4rkt. Internationale Private Equity Investoren nutzen Gesundheitseinrichtungen wie Medizinische Versorgungszentren (MVZ), Zahnarztpraxen, Kliniken und Reha-Einrichtungen zur Gewinnmaximierung und dem Weiterverkauf. Kleine Krankenh\u00e4user werden zwecks Gr\u00fcndung Medizinischer Versorgungszentren aufgekauft. Beitragsmittel der Versichertengemeinschaft werden nicht in die Einrichtungen reinvestiert, sondern als Dividenden und Renditen ausgesch\u00fcttet. \r\n\uf06e\tK\u00fcnftige Krankenhausplanung nach Leistungsgruppen ist richtig \r\nZu Artikel 1 Nr. 9 (\u00a7\u00a7 135e und 135f SGB V NEU) und Artikel 2 Nr. 2 (zu \u00a7 6a KHG) \r\nDie Leistungen der Krankenhausbehandlung werden k\u00fcnftig nach sogenannten Leistungsgruppen differenziert, die medizinische Leistungen abbilden. Zugrunde gelegt werden anf\u00e4nglich sechzig somatischen Leistungsgruppen nach dem Krankenhausplan des Landes Nordrhein-Westfalen 2022 erg\u00e4nzt um f\u00fcnf zus\u00e4tzlichen Leistungsgruppen (Infektiologie, spezielle Kinder- und Jugendmedizin, spezielle Kinder- und Jugendchirurgie, spezielle Traumatologie, und Notfallmedizin). \r\nDie Definition von Leistungsgruppen beinhaltet auch die Festlegung von sachgerechten, bundeseinheitlichen Qualit\u00e4tskriterien je Leistungsgruppe. Unter anderem soll damit sichergestellt werden, dass Krankenh\u00e4user Leistungen k\u00fcnftig nur noch erbringen d\u00fcrfen, soweit sie geeignete Struktur- und Prozessqualit\u00e4tsmerkmale erf\u00fcllen (bestimmtes Ma\u00df an technischer Ausstattung, richtig qualifiziertes Personal sowie die erforderlichen Fachdisziplinen zur Vor-, Mit- und Nachbehandlung). Die Festlegung von bundeseinheitlichen Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr diese Leistungsgruppen sowie die Ausdifferenzierung und Weiterentwicklung der anf\u00e4nglichen Leistungsgruppen soll in einem vierstufigen Verfahren durch Bund und L\u00e4nder unter Einbindung u.a. der medizinischen Fachgesellschaften sowie der Selbstverwaltungspartner im Gesundheitswesen und den Patientenorganisationen nach \u00a7 140f erfolgen. Daneben sollen auch Mindestvorhaltezahlen je Leistungsgruppe gelten. Mindestvorhaltezahlen sind eine Mindestanzahl an erbrachten Behandlungsf\u00e4llen je Krankenhausstandort. Sie werden durch das BMG auf Grundlage der Empfehlungen des Instituts f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen sowie der Auswertungen und der Empfehlung des Instituts f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates festgelegt.\r\nKrankenh\u00e4user erhalten die Vorhalteverg\u00fctung f\u00fcr Leistungsgruppen, deren Qualit\u00e4tskriterien sowie Mindestvorhaltezahlen sie grunds\u00e4tzlich erf\u00fcllen und die ihnen durch die Planungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder zugewiesen wurden. Die Medizinischen Dienste \u00fcberpr\u00fcfen die Krankenh\u00e4user dahingehend. Leistungsgruppen k\u00f6nnen als Instrument einer leistungsdifferenzierten und qualit\u00e4tsorientierten Krankenhausplanung dienen. \r\nSoVD-Bewertung: Die Einf\u00fchrung von bundesweit einheitlichen Leistungsgruppen wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die Festlegung und Fortentwicklung bundeseinheitlicher Qualit\u00e4tskriterien und Mindestvorhaltezahlen f\u00fcr die Leistungsgruppen tr\u00e4gt dazu bei, hochwertige und einheitliche Versorgungsstandards bundesweit zu erm\u00f6glichen, die Patientensicherheit zu st\u00e4rken und eine hohe Behandlungsqualit\u00e4t zu f\u00f6rdern. Es ist wichtig und letztlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass Leistungen nur noch dort erbracht werden d\u00fcrfen, wo geeignete Struktur- und Prozessqualit\u00e4tsmerkmale vorliegen. Bislang behandeln Krankenh\u00e4user gewisse F\u00e4lle zu h\u00e4ufig auch ohne passende personelle und technische Ausstattung, etwa Herzinfarkte ohne Linksherzkatheter, Schlaganf\u00e4lle ohne Stroke Unit oder onkologische Erkrankungen ohne zertifiziertes Krebszentrum. Die Festlegung von angemessenen Mindestvorhaltezahlen wird bef\u00fcrwortet, um eine sachgerechte Konzentration von Versorgungsstrukturen sowie Versorgungsqualit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten und sicherzustellen. Zurecht erhalten Krankenh\u00e4user daher die Vorhalteverg\u00fctung nur dann f\u00fcr Leistungsgruppen, deren Qualit\u00e4tskriterien sowie Mindestvorhaltezahlen sie grunds\u00e4tzlich erf\u00fcllen und die ihnen durch die Planungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder zugewiesen wurden. Unterschiedliche Versorgungsstandards und Versorgungszug\u00e4nge in den Bundesl\u00e4ndern sind angesichts des gleichen Versicherungsstatus der gesetzlich Versicherten nicht akzeptabel. F\u00fcr eine angemessene Versorgung braucht es nicht an jeder Ecke einen Maximalversorger wie Universit\u00e4tskliniken. Gleichwohl ist nicht zumutbar, f\u00fcr gute Qualit\u00e4t erst hunderte Kilometer fahren zu m\u00fcssen. Qualit\u00e4t und Erreichbarkeit sind in ein angemessenes Verh\u00e4ltnis zu bringen. Vorgesehene Ausnahmeregelungen zu den Voraussetzungen der Leistungsgruppenzuweisung (Erf\u00fcllung der f\u00fcr die jeweiligen Leistungsgruppe geltenden Qualit\u00e4tskriterien) sollten restriktiv angewendet werden, k\u00f6nnen aber durchaus im Einzelfall zwingend erforderlich sein, um die Versorgung in der Region angesichts regionaler Besonderheiten und Gegebenheiten sicherzustellen. Dennoch darf dies nicht zu einer Aufweichung der sinnvollen Qualit\u00e4tsvorgaben und der bedarfsplanerischen Zielsetzung der Reform f\u00fchren. \r\nBei der Reform m\u00fcssen stets die Patient*innen im Mittelpunkt stehen. Daher ist die Beteiligung der Patientenorganisationen nach \u00a7 140f an dem Prozess der weiteren Festlegung und Fortentwicklung der bundeseinheitlichen Leistungsgruppen und deren Qualit\u00e4tskriterien neben den medizinischen Fachgesellschaften sowie der Selbstverwaltungspartner im Gesundheitswesen ebenso notwendig wie folgerichtig, um die Interessen der Patient*innen in das Verfahren angemessen einzubringen.\r\n\uf06e\tPlanungsrelevante Qualit\u00e4tsindikatoren anpassen statt streichen\r\nZu Artikel 1 Nr. 11 (insbesondere zu \u00a7 136c Absatz 1 SGB V)\r\nDie Regelungen zu den planungsrelevanten Qualit\u00e4tsindikatoren werden aufgehoben, da die Ber\u00fccksichtigung von Struktur-, Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t im Rahmen der Krankenhausplanung der L\u00e4nder durch die Krankenhausreform umfassend neu gestaltet werden soll. \r\nSoVD-Bewertung: Die vollst\u00e4ndige Streichung der Regelungen in \u00a7 136c SGB V zu den planungsrelevanten Indikatoren erscheint nicht sachgerecht. Den Planungsbeh\u00f6rden sollten weiterhin die Auswertungsergebnisse zu den Qualit\u00e4tsindikatoren zur Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t als Grundlage f\u00fcr qualit\u00e4tsorientierte Entscheidungen der Krankenhausplanung zur Verf\u00fcgung stehen. Dazu ist eine Ausrichtung an den neuen Leistungsgruppen zweckdienlich und eine entsprechende gesetzliche Anpassung erforderlich. Keinesfalls sollten diese Qualit\u00e4tsinformationen f\u00fcr die Planungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder durch Streichung vollends verloren gehen. \r\n\uf06e\tTransformationsfonds verantwortungsgerecht finanzieren ohne systemwidrige Zweckentfremdung von GKV-Beitragsmitteln \r\nInsbesondere zu Artikel 1 Nr. 14 b (\u00a7 271 Abs. 6 NEU) und Artikel 2 Nr. 6 (\u00a7 12 b NEU) \r\nMit dem Gesetz soll ein Transformationsfonds zum Umbau der Krankenhauslandschaft aufgesetzt werden. Dazu soll der erstmals 2016 eingerichtete Krankenhausstrukturfonds um ein Jahr bis Ende 2025 verl\u00e4ngert werden. Ab 2026 wird dieser als Transformationsfonds neu aufgesetzt. Der Entwurf sieht vor, dass die gesetzliche Krankenversicherung die H\u00e4lfte der Fondsmittel, insgesamt bis zu 25 Milliarden Euro, finanziert. Dazu werden \u00fcber zehn Jahre j\u00e4hrlich bis zu 2,5 Milliarden Euro aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds verwendet. Diese Mittel sollen \u00fcberwiegend \u00fcber eine j\u00e4hrliche Minderung der Zuweisungen an die Krankenkassen finanziert werden. Hierf\u00fcr wird die Obergrenze der Liquidit\u00e4tsreserve f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsjahre 2025 bis 2035 vor\u00fcbergehend von 25 Prozent auf 50 Prozent einer durchschnittlichen Monatsausgabe des Gesundheitsfonds erh\u00f6ht. Eine F\u00f6rderung durch den Transformationsfonds ist nur m\u00f6glich, wenn sich die L\u00e4nder an der Finanzierung beteiligen und die andere H\u00e4lfte der aufzubringenden Mittel tragen. Eine Beteiligung der Krankenhaustr\u00e4ger hieran ist m\u00f6glich. Eine finanzielle Beteiligung der privaten Krankenversicherung ist nicht verpflichtend vorgesehen.\r\nSoVD-Bewertung: Ungeachtet der Fragestellung, ob ein Transformationsfonds zur finanziellen Unterst\u00fctzung der Krankenh\u00e4user bei Umstrukturierungen im Zuge der Krankenhausreform notwendig ist und zus\u00e4tzlicher finanzieller Mittel bedarf, protestiert der SoVD aufs Sch\u00e4rfste gegen die vorgesehene Finanzierungsaufteilung des Transformationsfonds zulasten der Beitragszahlenden der gesetzlichen Krankenversicherung und lehnt dies entschieden ab. \r\nMittel zur finanziellen Unterst\u00fctzung von Umstrukturierungen der Krankenh\u00e4user im Rahmen der Krankenhausreform sind Investitionskosten. Gesetzlich sind die L\u00e4nder dazu verpflichtet, die Investitionskosten ihrer Krankenh\u00e4user zu finanzieren. Sie kommen ihrer Verpflichtung jedoch in den letzten Jahren immer weniger nach. Dabei stieg der Investitionsbedarf in den letzten Jahren kontinuierlich an: Lag der Investitionsbedarf insgesamt \u00fcber alle L\u00e4nder betrachtet im Jahr 2014 bei 5,74 Milliarden Euro, lag der Bedarf f\u00fcr das Jahr 2021 bei rund 6,4 Milliarden Euro. Demgegen\u00fcber stand ein F\u00f6rdervolumen den L\u00e4ndern 2014 in H\u00f6he von 2,78 Milliarden Euro und im Jahr 2021 von lediglich rund 3,29 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Es fehlt damit rund die H\u00e4lfte der notwendigen Investitionsmittel bundesweit. In der Summe der Jahre 2014 bis 2021 ergibt sich nach Daten der Deutschen Krankenhausgesellschaft (DKG) daraus eine Deckungsl\u00fccke in H\u00f6he von rund 24,7 Milliarden Euro. Zugleich sind die Ausgabenschwankungen der Bundesl\u00e4nder erheblich. In der Folge sehen sich die Krankenh\u00e4user zu Einsparungen oder nicht gerechtfertigte Mengenausweitungen und Quersubventionierungen zulasten einer qualitativ hochwertigen medizinischen Versorgung und der Patientensicherheit gezwungen. Diese Entwicklung haben die L\u00e4nder in erheblichen Ma\u00dfe zu verantworten. \r\nSoweit der Bund mit der Krankenhausreform die Gew\u00e4hrleistung einer fl\u00e4chendeckenden medizinischen Versorgung als Ziel verfolgt, ist eine finanzielle Beteiligung an den Umstrukturierungsma\u00dfnahmen der Krankenh\u00e4user als Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge und gesamtgesellschaftlichen Verantwortung zwingend aus Bundessteuermitteln zu finanzieren. Dieser Finanzierungsverantwortung will sich der Bund entziehen durch die h\u00e4lftige Finanzierung des Transformationsfonds in H\u00f6he von bis zu 25 Milliarden Euro aus Beitragsmitteln, die aus Beitragsr\u00fccklagen der Versicherten gebildet wurden. Der SoVD stellt klar: Die Liquidit\u00e4tsreserve der gesetzlichen Krankenversicherung ist kein Selbstbedienungssparschwein der Regierung zur Querfinanzierung von teuren Gro\u00dfprojekten und zur Haushaltsanierung auf Kosten der gesetzlich Versicherten, um die Schuldenbremse einzuhalten. Durch die vorgesehene Regelung st\u00fcnden notwendige Beitragsmittel infolge der Zweckentfremdung nicht mehr f\u00fcr notwendige Versicherungsleistungen der gesetzlich versicherte Patient*innen zur Verf\u00fcgung. Angesichts der ohnehin angespannten Finanzlage der gesetzlichen Krankenversicherung ist eine solche Zweckentfremdung und in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung nicht akzeptabel. Notwendig sind endlich grundlegende und zukunftsgerichtete Reformen f\u00fcr die Finanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung. \r\nFerner sei darauf hingewiesen, dass die Krankenhausreform letztlich allen Patient*innen in Deutschland zugutekommt, weshalb die private Krankenversicherung zwingend an etwaigen Kosten finanziell zu beteiligen ist. \r\nSchlie\u00dflich d\u00fcrfen finanzielle Mittel zur Unterst\u00fctzung von Umstrukturierungen der Krankenh\u00e4user im Rahmen der Krankenhausreform nicht nach dem Gie\u00dfkannenprinzip wahllos verteilt werden, sondern m\u00fcssen sinnvoll und gezielt mit in den Transformationsprozess eingesetzt werden. Die f\u00fcr die Versorgung notwendigen Standorte m\u00fcssen erhalten und unterst\u00fctzt werden. Andere Standorte m\u00fcssen \u00fcberdacht werden. \r\n\uf06e\tSektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen \u00fcberaus sinnvoll \r\nZu Artikel 1 Nr. 5 (\u00a7 115g ff. NEU)\r\nDie L\u00e4nder erhalten gesetzlich die M\u00f6glichkeit, sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen zu bestimmen, die wohnortnah station\u00e4re Krankenhausbehandlungen mit ambulanten und pflegerischen Leistungen verbinden. Daneben k\u00f6nnen sich auch bettenf\u00fchrende Prim\u00e4rversorgungszentren (PVZ), Regionale Gesundheitszentren (RGZ), integrierte Gesundheitszentren oder andere ambulant-station\u00e4re Zentren zu sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen entwickeln. Bei sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen handelt es sich um Krankenh\u00e4user, die zum Zweck der Ver\u00f6ffentlichung im Transparenzverzeichnis (\u201eKrankenhausatlas\u201c) in der Versorgungsstufe Level 1i zugeordnet werden. \r\nSoVD-Bewertung: Sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen sind \u00fcberaus sinnvoll und werden ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Der SoVD setzt gro\u00dfe Erwartungen und Hoffnungen in diese neue Form der integrierten sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung, die das Potenzial haben, die bestehenden Versorgungsl\u00fccken zwischen den \u2013 nach wie vor bestehenden \u2013 Sektorengrenzen im deutschen Gesundheitswesen zu schlie\u00dfen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr das Entlassmanagement, wo nach der Entlassung aus dem Krankenhaus teilweise eine abgestimmte Anschlussversorgung nur schlecht erfolgt oder g\u00e4nzlich fehlt. Zugleich bieten sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen eine ad\u00e4quate Perspektive im Rahmen der Krankenhausreform f\u00fcr kleinere Krankenh\u00e4user mit geringerer Bettenzahlen, um an der planerischen Gesundheitsversorgung weiterhin teilzunehmen. \r\nEine st\u00e4rkere Ambulantisierung bislang station\u00e4r erbrachter Leistungen ist sinnvoll und notwendig, wenn dies medizinisch angemessen und ein station\u00e4rer Aufenthalt nicht erforderlich ist. Im internationalen Vergleich findet in Deutschland eine \u00fcberdurchschnittlich hohe station\u00e4re Versorgung statt, obgleich die ambulante Versorgung zumeist nicht nur kosteneffizienter, sondern in der Regel auch schneller sowie f\u00fcr die Patient*innen schonender ist und direkt vor Ort erfolgen kann, was letztlich zu einer St\u00e4rkung der medizinischen Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum beitragen k\u00f6nnte. Des Weiteren ist gerade die \u00d6ffnung der fach\u00e4rztlichen Versorgung in strukturschwachen Regionen wichtig und auch notwendig, um Versorgungsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. Viel zu oft kommen die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (KVen) ihren Auftrag zur Sicherstellung einer ambulanten medizinischen Versorgung in der Fl\u00e4che \u2013 gerade in strukturschwachen und l\u00e4ndlichen Regionen \u2013 nur ungen\u00fcgend nach, insbesondere bei der fach\u00e4rztlichen Versorgung. \r\nKommt diesen Versorgungseinrichtungen auch eine zentrale sektoren\u00fcbergreifende Rolle zu, kann dies nur der erste wichtige Schritt auf dem Weg zu einer sektoren\u00fcbergreifenden und integrierten Gesundheitsversorgung sein. Die Planung kassen\u00e4rztlich ambulanter Praxisstandorte und station\u00e4r versorgender Klinikstandorte darf nicht l\u00e4nger getrennt voneinander, sondern muss zusammen erfolgen (sektoren\u00fcbergreifende Bedarfsplanung). Eine strenge Trennung bei der Planung und Finanzierung zwischen ambulanter und station\u00e4rer Versorgung verhindert eine gute verzahnte Versorgung. \r\n\uf06e\tTarifkostenrefinanzierung richtig\r\nInsbesondere zu Artikel 4 Nr. 10 (\u00a7 10 KHEntG)\r\nZur Verbesserung der wirtschaftlichen Lage und der Liquidit\u00e4t von somatischen Krankenh\u00e4usern, besonderen Einrichtungen als auch von psychiatrischen und psychosomatischen Krankenh\u00e4usern werden die schon bestehenden Regelungen zur Tarifkostenrefinanzierung modifiziert: Ab dem Jahr 2024 tritt r\u00fcckwirkend an die Stelle der bisherigen h\u00e4lftigen Tarifkostenrefinanzierung eine vollst\u00e4ndige Tarifkostenrefinanzierung f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigtengruppen, die bereits unterj\u00e4hrig und nicht erst f\u00fcr das Folgejahr umzusetzen ist. Zudem ist bei der Ermittlung der Obergrenze f\u00fcr den j\u00e4hrlichen Anstieg des Landesbasisfallwerts f\u00fcr die somatischen Krankenh\u00e4user sowie des Gesamtbetrags f\u00fcr die psychiatrischen und psychosomatischen Einrichtungen und der Erl\u00f6ssumme f\u00fcr die besonderen Einrichtungen der volle anstelle des anteiligen Orientierungswerts zugrunde zu legen. Dabei ist eine bereits erfolgte Tarifkostenrefinanzierung mindernd zu ber\u00fccksichtigen, um eine Doppelfinanzierung zu vermeiden. \r\nSoVD-Bewertung: Die vollst\u00e4ndige Tarifkostenrefinanzierung ist angesichts der bereits gesetzlich erfolgten und sinnvollen Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr Pflegepersonal im Krankenhaus folgerichtig. Mit der Regelung wird die M\u00f6glichkeit einer fr\u00fchzeitigen und vollst\u00e4ndigen Refinanzierung von Tariflohnsteigerungen durch eine unterj\u00e4hrige Neuvereinbarung des Landesbasisfallwerts geschaffen. Hierdurch werden die wirtschaftliche Lage und die Liquidit\u00e4t der Krankenh\u00e4user verbessert. Mit dem Pflegepersonal-St\u00e4rkungsgesetz (PpSG) hat die Bundesregierung 2018 beschlossen, die Kosten f\u00fcr Pflegepersonal im Krankenhaus aus dem Verg\u00fctungssystem der Fallpauschalen herauszul\u00f6sen. Die Pflege wird seit Januar 2020 \u00fcber ein krankenhausindividuelles Pflegebudget nach dem Selbstkostendeckungsprinzip finanziert. Durch Kosten f\u00fcr Tarifabschl\u00fcsse und Inflationssteigerungen kommt es aber zu Verwerfungen bei der Refinanzierung. Laut Umfragen des Deutschen Krankenhausinstituts (DKI) k\u00f6nnen die Krankenh\u00e4user die steigenden Personalkosten im Jahr 2024 ohne eine gesetzliche Korrektur nicht durch die f\u00fcr dieses Jahr erwarteten Erl\u00f6se decken. Die Mittel werden in den Allgemeinkrankenh\u00e4usern und den Psychiatrien die Mehrkosten beim Personal nur gut zur H\u00e4lfte \u00fcber die Erl\u00f6se gedeckt. Demnach blieben durchschnittlich rund 50 Prozent der Mehrkosten beim Personal ungedeckt. \r\n\uf06e\tBarrierefreiheit bei der Reform zwingend mitdenken\r\nNach wie vor sto\u00dfen Menschen mit Behinderungen oder Pflegebedarf in ung\u00fcnstigen sozialen Lagen oder mit Migrationshintergrund im deutschen Gesundheitswesen auf unterschiedlichste Barrieren und Hindernisse. In der Folge sind sie einem h\u00f6heren Gesundheitsrisiko ausgesetzt. Gerade aber f\u00fcr diese Personengruppe ist eine gute gesundheitliche Versorgung essenziell. Teilhabe, Inklusion und Barrierefreiheit muss bei Planung und Gestaltung eine zentrale Rolle einnehmen. Gesundheitseinrichtungen m\u00fcssen vollumf\u00e4nglich barrierefrei sein. Nach Artikel 25 der UN Behindertenrechtskonvention soll sichergestellt werden, dass Menschen mit Behinderungen eine \"Gesundheitsversorgung in derselben Bandbreite, von derselben Qualit\u00e4t und auf demselben Standard\" wie andere Menschen erhalten. Zudem sollen Gesundheitsleistungen angeboten werden, \"die von Menschen mit Behinderung speziell wegen ihrer Behinderung ben\u00f6tigt werden\". Darauf weist auch \u00a7 2a SGB V hin, der besagt, dass in Bezug auf die Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung \"den besonderen Belangen behinderter und chronisch kranker Menschen Rechnung zu tragen ist\". Seit 2021 besteht ein neuer Leistungsanspruch gegen\u00fcber der Krankenversicherung und im Eingliederungsrecht. Dieser betrifft die Kosten\u00fcbernahme in bestimmten F\u00e4llen, wenn sich Menschen mit Behinderungen bei einer Klinikbehandlung von einer Vertrauensperson begleiten lassen. Nachbesserung braucht es hier f\u00fcr demenziell Erkrankte und \u00c4ltere mit Pflegebedarf.\r\nBerlin, 30. April 2024\r\nDER VORSTAND\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/da/299843/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003263",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\nGesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune \r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG)\r\n1\tZusammenfassung des Gesetzentwurfs\r\nMit dem Ziel einer noch besseren, auf die Bed\u00fcrfnisse der Patient*innen ausgerichteten Gesundheitsversorgung f\u00fchrt der Gesetzentwurf ein B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen zu unterschiedlichsten Regelungsbereichen auf, darunter: \r\n\u2022\tein k\u00fcnftiges Vetorecht der Patientenvertretung im Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA),\r\n\u2022\teine Beschleunigung des Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich bei Antr\u00e4gen von Kindern oder Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schweren Mehrfachbehinderungen,\r\n\u2022\teine separate Bedarfsplanung von Kinder- und Jugendpsychotherapeuten \r\n\u2022\teine Ver\u00f6ffentlichung der Leistungs- und Servicequalit\u00e4t von gesetzlichen Kranken- und sozialen Pflegekassen,\r\n\u2022\tBeitragsfreiheiten bei Waisenrenten oder entsprechende Hinterbliebenenversorgungsleistungen w\u00e4hrend der Ableistung eines Freiwilligendienstes sowie\r\n\u2022\tverschiedene Ma\u00dfnahmen zur Anpassung der Verg\u00fctung der Haus\u00e4rzt*innen, darunter die Entbudgetierung der haus\u00e4rztlichen Versorgung sowie die Einf\u00fchrung einer j\u00e4hrlichen Versorgungspauschale zur Behandlung chronisch kranker Patient*innen und eine Vorhaltepauschale f\u00fcr die Wahrnehmung des haus\u00e4rztlichen Versorgungsauftrages. \r\n2\tGesamtbewertung\r\nAls Interessensverband f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen seiner Mitglieder, der Patient*innen und der Selbsthilfe chronisch kranker und behinderter Menschen bemisst der SoVD die Ma\u00dfnahmen des Gesetzentwurfs an dem Grad der Verbesserung f\u00fcr die ambulante Versorgung. Vor diesem Hintergrund f\u00e4llt die Bewertung durchwachsen aus. \r\nDen wesentlichen Schwerpunkt des Gesetzes bilden nunmehr vornehmlich die Regelungen zur Honoraranpassung der ambulanten haus\u00e4rztlichen Versorgung. Angesichts der demografischen Entwicklung ist es grundlegend richtig, Aufgaben der haus\u00e4rztlichen Grundversorgung zu f\u00f6rdern. Praxen, die ebenjene arbeits- und zeitintensive \u2013 aber gerade f\u00fcr immobile, multimorbide und \u00e4ltere Patient*innen essenzielle \u2013 haus\u00e4rztliche Leistungen der Grundversorgung wie Haus- und Pflegeheimbesuchen t\u00e4tigen, m\u00fcssen bessergestellt werden, als Praxen, die sich nicht daran beteiligen. Dabei k\u00f6nnen die vorgesehenen festzulegenden Kriterien zur Abrechenbarkeit der Pauschale, wie etwa Mindestpatient*innenzahlen, die aufsuchende Behandlung von Versicherten \u00fcber 75 Jahren oder bedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten in den Abendstunden oder an Samstagen, helfen.\r\nEine Gefahr von Versorgungsnachteilen infolge finanzieller Fehlanreize bef\u00fcrchtet der SoVD durch die geplanten j\u00e4hrlichen Versorgungspauschalen f\u00fcr chronisch Kranke in seiner jetzigen Ausgestaltung und warnt vor einer drohenden Verschlechterung der haus\u00e4rztlichen Versorgung gerade f\u00fcr besonders betreuungsintensive Patient*innen. Zudem muss sichergestellt werden, dass Versorgungs- und Vorhaltepauschalen aufeinander abgestimmt werden und zueinander in ein angemessenes Verh\u00e4ltnis stehen, um unangemessene Abrechnungsoptimierungen und finanzielle Fehlanreize zu vermeiden.\r\nEine Entbudgetierung der haus\u00e4rztlichen Versorgung sieht der SoVD ambivalent: Ein positiver Effekt aus Patient*innensicht ist der Wegfall des Hauptgrunds f\u00fcr die sp\u00fcrbare Quartalslogik in der ambulanten haus\u00e4rztlichen Versorgung (Neupatient*innenbegrenzung, weniger Behandlungstermine und Verordnungen am Quartalsende oder Wiedereinbestellung von Patient*innen zum Quartalsanfang infolge Budgetausreizung). \u00c4rztliche Leistungen sollten zudem angemessen verg\u00fctet werden. Gleichzeitig sind mit dem Wegfall des einzigen Instruments zur wirksamen Mengenbegrenzung im vertrags\u00e4rztlichen Versorgungsbereich erhebliche Ausgabenanstiege und \u00f6konomisch veranlasste Fehlversorgungen zu bef\u00fcrchten. Angesichts der angespannten Finanzlage der gesetzlichen Krankenversicherung sind in der Folge steigenden Zusatzbeitr\u00e4ge zu bef\u00fcrchten, die vor allem kleine und mittlere Einkommen belasten. Notwendig sind endlich grundlegende und zukunftsgerichtete Reformen f\u00fcr die Finanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung. Keinesfalls darf der Wegfall des einzigen Instruments zur wirksamen Mengenbegrenzung im vertrags\u00e4rztlichen Versorgungsbereich eine Verantwortungsverlagerung auf die Patient*innen f\u00fcr eine wirtschaftliche Leistungserbringung und \u2013inanspruchnahme bei der ambulanten Versorgung zur Folge haben, wie etwa Kostenbeteiligungen durch die Patient*innen. Beispielhaft sei an die Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr erinnert, die erwiesenerma\u00dfen eine leistungssteuernde Wirkung klar verfehlt hat. Mit der allgemeinen Entbudgetierung wird auch kaum eine Verbesserung der Versorgung in bereits unterversorgten Regionen erreicht. Dort sind vielmehr gezielte (auch finanzielle) Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t der haus\u00e4rztlichen Versorgung und eine zielgenauere Bedarfsplanung notwendig. Vor diesem Hintergrund ist eine zeitnahe Evaluation sowohl der Abrechnungsstr\u00f6me wie auch der Versorgungsleistung essenziell. Notwendig sind erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung von Abrechnungsoptimierung und \u2013ungenauigkeiten. \r\nAusdr\u00fccklich positiv bewertet der SoVD die geplante Verbesserung in der psychotherapeutischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen durch die Einf\u00fchrung einer eigenen bedarfsplanungsrechtlichen Arztgruppe. Daneben sollte die psychotherapeutische Versorgung durch weitere Kassensitze f\u00fcr Psychotherapeut*innen insgesamt verbessert werden, um den bestehenden und weiter zunehmenden Versorgungsbedarf gerecht zu werden. \r\nDes Weiteren begr\u00fc\u00dft der SoVD die Verfahrensvereinfachung im Hilfsmittelbereich f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und die Beitragsfreiheit von Waisenrenten w\u00e4hrend der Ableistung von Freiwilligendiensten. Auch die Transparenz \u00fcber die Leistungs- und Servicequalit\u00e4t der Kranken- und Pflegekassen wird bef\u00fcrwortet. Der SoVD erhofft sich davon eine sp\u00fcrbare St\u00e4rkung des Qualit\u00e4tswettbewerbs der gesetzlichen Kranken- und sozialen Pflegekassen untereinander. \r\nHingegen lehnt der SoVD ein Vetorecht f\u00fcr die Patientenvertretung im G-BA ab. Eine St\u00e4rkung erf\u00e4hrt die Patientenvertretung nicht durch ein destruktives Vetorecht, dass sich letztlich in einem reinen Symbolcharakter ersch\u00f6pft. Stattdessen sind konstruktive Erg\u00e4nzungen der Mitgestaltungsrechte und die weitere St\u00e4rkung der Patienten\u00ad und Pflegebetroffenenbeteiligung in personeller, finanzieller und struktureller Hinsicht notwendig, um ihren gesetzlichen Auftrag zur Mitgestaltung durch Mitberatung im Gesundheitswesen auch k\u00fcnftig sachgerecht wahrnehmen zu k\u00f6nnen.\r\n3\tZu einzelnen Regelungen\r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 2: Wichtige Verfahrensvereinfachung im Hilfsmittelbereich f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \r\n(Artikel 1 Nr. 2 zu \u00a7 33 Abs. 5c NEU) \r\nZur Beschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich bei Antr\u00e4gen von Kindern oder Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung wird das Pr\u00fcfprogramm der Krankenkassen f\u00fcr solche Hilfsmittelversorgungen eingeschr\u00e4nkt, die von Versicherten beantragt werden, die in regelm\u00e4\u00dfiger Behandlung in einem sozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) oder einem medizinischen Behandlungszentrum f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung (MZEB) sind, sofern der behandelnde Arzt oder die behandelnde \u00c4rztin des SPZ oder des MZEB die beantragte Versorgung empfiehlt. Die Krankenkassen haben in diesen F\u00e4llen von der medizinischen Erforderlichkeit der beantragten Versorgung auszugehen.\r\nSoVD-Bewertung: Der SoVD begr\u00fc\u00dft die Verfahrensvereinfachung ausdr\u00fccklich. Zurecht geht der Gesetzentwurf davon aus, dass eine regelhafte gesonderte Pr\u00fcfung der medizinischen Erforderlichkeit der beantragten Hilfsmittelversorgung durch die Krankenkassen und eine Beauftragung des Medizinischen Dienstes zur sozialmedizinischen Begutachtung in diesen F\u00e4llen angesichts der intensiv interdisziplin\u00e4ren Betreuung in den genannten Einrichtungen und der besonderen Eilbed\u00fcrftigkeit bei der Versorgung und der notwendigen Gew\u00e4hrleistung gesellschaftlicher Teilhabe der betroffenen Versicherten unterbleiben kann. Dies gilt erst recht bei sich noch im Wachstum befindlichen Kindern oder jungen Erwachsenen, bei denen eine gleichm\u00e4\u00dfige hilfsmittelgest\u00fctzte F\u00f6rderung der kognitiven und motorischen Entwicklung sowie eine fr\u00fchzeitige und kontinuierliche Mobilisation den Grad der Schwere der Behinderung und den damit einhergehenden Beeintr\u00e4chtigungen im t\u00e4glichen Leben positiv beeinflussen kann. \r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 8 a: Gefahr von Versorgungsnachteilen durch j\u00e4hrliche Versorgungspauschale f\u00fcr chronisch Kranke\r\nZu Artikel 1 Nr. 8a (\u00a7 87 Ab. 2b S\u00e4tze 4 und 6 \u2013NEU) \r\nBei der Versorgung chronisch kranker Patient*innen soll k\u00fcnftig eine jahresbezogene Versorgungspauschale ab dem ersten Kontakt mit der Hausarztpraxis einmal j\u00e4hrlich abgerechnet werden k\u00f6nnen. Dies ersetzt die bisherige Versichertenpauschale, die die Hausarztpraxen derzeit in jedem Quartal abrechnen, in dem mindestens ein Versichertenkontakt stattfindet. Ziel ist eine Entlastung der Praxen von B\u00fcrokratie und von \u2013 aus medizinischer Sicht \u2013 nicht erforderlich wiederholt quartalsweiser Praxiskontakten der Versicherten, zum Beispiel zur Ausstellung von Folgerezepten.\r\nSoVD-Bewertung: Mag die zugrundeliegende Zielsetzung einer effizienten Nutzung von vorhandenen Versorgungskapazit\u00e4ten gerade in der haus\u00e4rztlichen Versorgung grunds\u00e4tzlich nachvollziehbar sein, besteht derzeit mit der Ausgestaltung der geplanten j\u00e4hrlichen Versorgungspauschale der Grund zur Sorge, dass es zu einer erheblichen Verschlechterung der medizinischen Versorgung gerade f\u00fcr die besonders vulnerable Betroffenengruppe der behandlungsintensiven chronisch erkrankten Patient*innen kommen kann. Denn laut der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (KV) und dem Zentralinstitut f\u00fcr die kassen\u00e4rztliche Versorgung (Zi)  k\u00e4me es durch die neue Regelung zu finanziellen Fehlanreizen im Vergleich zur derzeitigen Verg\u00fctungssystematik. F\u00fcr Haus\u00e4rzt*innen, die sich auf Chroniker*innen mit wenig Praxiskontakt konzentrieren, b\u00f6te die neue Verg\u00fctungssystematik deutliche verg\u00fctungsbezogene Anreize. Doch bereits ab drei Quartalen kehrt sich der Verg\u00fctungseffekt um. Gerade letztere tr\u00e4fe laut Berechnungen der KVen und des Zi auf zwei Drittel aller Chroniker*innen, zu die 2022 eine oder mehrere Hausarztpraxen aufsuchten. In der Konsequenz k\u00f6nnte es gerade f\u00fcr betreuungsintensive Patient*innen noch schwerer werden, eine behandelnde Praxis zu finden. Vor diesem Hintergrund sind zumindest gezielte Korrekturen zur Vermeidung etwaiger finanzieller Fehlanreize bei der j\u00e4hrlichen Versorgungspauschale zwingend erforderlich. Keinesfalls darf die Regelung eine Verschlechterung f\u00fcr die Versorgung von Patient*innen zur Folge haben. In diesem Zusammenhang sei an die sogenannte Mehrfachverordnung erinnert, etwa Folgerezepte bei einer Dauermedikation, die neben der Wegeentlastung der Patient*innen eben auch zur Entlastung der Praxen gerade von nicht erforderlich wiederholt quartalsweiser Praxiskontakten eingef\u00fchrt wurde. Im Versorgungsalltag wird jedoch bislang nur unzureichend von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht. Das GVSG bietet die Gelegenheit, hier ebenfalls nach zu justieren.\r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 8 c: Vorhaltepauschale als finanzieller Anreiz\r\nZu Artikel 1 Nr. 8a (\u00a7 87 Abs. 2b S\u00e4tze 4 und 6 \u2013 NEU)\r\nDie Verg\u00fctung der zur Erf\u00fcllung von Aufgaben der haus\u00e4rztlichen Grundversorgung notwendiger Strukturen soll k\u00fcnftig durch eine sogenannte Vorhaltepauschale erfolgen, deren Abrechenbarkeit an die Erf\u00fcllung vom Bewertungsausschuss noch festzulegender Kriterien gekn\u00fcpft ist. Die Kriterien sollen laut Gesetz insbesondere eine bedarfsgerechte Versorgung mit Haus- und Pflegeheimbesuchen, bedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten, die vorrangige Versorgung der Versicherten mit Leistungen aus dem haus\u00e4rztlichen Fachgebiet, eine festzulegende Mindestanzahl an zu versorgenden Versicherten sowie die regelm\u00e4\u00dfige Nutzung von Anwendungen der Telematikinfrastruktur umfassen. Das Gesetz sieht eine Evaluation der Auswirkungen der Regelungen bis zum 31. Dezember 2028 vor. \r\nSoVD-Bewertung: Angesichts der demografischen Entwicklung ist es aus Sicht des SoVD grundlegend richtig, Aufgaben der haus\u00e4rztlichen Grundversorgung zu f\u00f6rdern. Sie sind ein Kernelement der haus\u00e4rztlichen Versorgung. So sind beispielsweise gerade Haus- und Pflegeheimbesuche f\u00fcr immobile, multimorbide und \u00e4ltere Patient*innen essenziell und notwendig. Berufst\u00e4tige sind unter der Woche besonders auf Abendsprechstunden oder \u00d6ffnungszeiten an Samstagen angewiesen. Doch sind gerade Leistungen der haus\u00e4rztlichen Grundversorgung zeit- und arbeitsintensiv. Hier m\u00fcssen Praxen, die ebenjene haus\u00e4rztlichen Leistungen der Grundversorgung t\u00e4tigen, bessergestellt werden, als Praxen, die sich nicht daran beteiligen. Entsprechend m\u00fcssen mit der Vorhaltepauschale Mechanismen zur Differenzierung sowie angemessene Abrechnungen einhergehen. Die vorgesehenen festzulegenden Kriterien zur Abrechenbarkeit der Pauschale, wie etwa Mindestpatient*innenzahlen, die aufsuchende Behandlung von Versicherten \u00fcber 75 Jahren oder bedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten in den Abendstunden oder an Samstagen, k\u00f6nnen dabei helfen. Inwieweit dieser finanzielle Anreiz in Form einer Vorhaltepauschale fl\u00e4chendeckend die Vorhaltung einer umfassenden h\u00e4uslichen Grundversorgung sicherzustellen vermag, bleibt angesichts bereits heute ausgelasteter Praxen fraglich. Entsprechend ist eine Evaluation sinnvoll, die allerdings in einem k\u00fcrzeren Zeitraum erfolgen sollte, als vorgesehen. \r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 9: Zur\u00fcckhaltung bei der Entbudgetierung\r\nArtikel 1 Nr. 9 (zu \u00a7 87a Abs. 3c \u2013 NEU)\r\nDie Leistungen der allgemeinen haus\u00e4rztlichen Versorgung werden von mengenbegrenzenden oder honorarmindernden Ma\u00dfnahmen ausgenommen (Entbudgetierung), \u2013 analog zur bereits erfolgten Entbudgetierung in der Kinder- und Jugendmedizin. Dies f\u00fchrt laut Gesetzentwurf zu j\u00e4hrlichen Mehrausgaben der gesetzlichen Krankenversicherung in H\u00f6he eines unteren dreistelligen Millionenbetrages. Damit soll auch eine Vereinbarung in dem aktuellen Koalitionsvertrag entsprochen werden. \r\nSoVD-Bewertung: Ziel des Gesetzentwurfes ist eine bessere Versorgung der Patient*innen. Vor diesem Hintergrund sieht der SoVD eine Entbudgetierung der haus\u00e4rztlichen Versorgung ambivalent: Ein positiver Effekt aus Patient*innensicht d\u00fcrfte der damit verbundene Wegfall der sp\u00fcrbaren Quartalslogik in der ambulanten haus\u00e4rztlichen Versorgung sein. SoVD-Mitglieder berichten immer wieder von manglenden Behandlungstermine und Verordnungen am Quartalsende oder einer Wiedereinbestellung erst zum Anfang des Folgequartals. Auch sehen sich Praxen gehalten Neupatient*innen abzulehnen, was insbesondere in Regionen mit einem Haus\u00e4rztemangel ein erhebliches Problem darstellt. \u00c4rztliche Leistungen sollten grunds\u00e4tzlich und angemessen verg\u00fctet werden, wenn sie medizinisch notwendig erbracht wurden. \r\nDer Gesetzentwurf prognostiziert mit der Entbudgetierung der Haus\u00e4rzt*innen verbundene j\u00e4hrliche Mehrausgaben der gesetzlichen Krankenversicherung in H\u00f6he eines unteren dreistelligen Millionenbetrages. Allerdings d\u00fcrften mit dem Wegfall des einzigen Instruments zur wirksamen Mengenbegrenzung im vertrags\u00e4rztlichen Versorgungsbereich erhebliche Ausgabenanstiege und die Zunahme von \u00f6konomisch veranlassten Fehlversorgung in Form der \u00dcberversorgung zu bef\u00fcrchten sein. Schlie\u00dflich erm\u00f6glicht die Entbudgetierung finanzielle Anreize zur Abrechnungsoptimierung. Dies darf keinesfalls in der Folge zu einer Verantwortungsverlagerung auf Patient*innen f\u00fcr eine wirtschaftliche Leistungserbringung bei der ambulanten Versorgung f\u00fchren. \r\nSchlie\u00dflich wird mit der allgemeinen Entbudgetierung auch kaum eine Verbesserung der Versorgung in bereits unterversorgten Regionen erreicht werden. Auch der Bundesrechnungshof hat in seinem Bericht nach \u00a7 88 Absatz 2 BHO an den Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages \u00fcber die extrabudgeta\u0308re Verg\u00fctung von vertrags\u00e4rztlichen Leistungen Ende vergangenen Jahres davon abgeraten, die Budgetierung im haus\u00e4rztlichen Versorgungsbereich vollst\u00e4ndig aufzuheben. Angesichts der bundesweiten durchschnittlichen Auszahlungsquoten von 97 bis 99 Prozent br\u00e4chte die Aufhebung der Budgetierung f\u00fcr die meisten Leistungserbringenden keinen ma\u00dfgeblichen finanziellen Vorteil, insbesondere nicht in unterversorgten Regionen.\r\nVor diesem Hintergrund ist eine zeitnahe Evaluation sowohl der Abrechnungsstr\u00f6me wie auch der Versorgungsleistung essenziell. Notwendig sind erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung von Abrechnungsoptimierung und \u2013ungenauigkeiten. \r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 15: Bessere psychotherapeutische Versorgung\r\nArtikel 1 Nr. 15 (zu \u00a7 101 Abs. 4a NEU)\r\nZur Verbesserung psychotherapeutischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen bilden psychotherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzt*innen sowie Psychotherapeut*innen, die \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich Kinder und Jugendliche behandeln, zuk\u00fcnftig eine eigene bedarfsplanungsrechtliche Arztgruppe. \r\nSoVD-Bewertung: Die Bildung der neuen gesonderten bedarfsplanungsrechtlichen \u00c4rtz*innengruppe ist notwendig und wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Dies erm\u00f6glicht zuk\u00fcnftig eine zielgenauere Steuerung der Niederlassungsm\u00f6glichkeiten, was den Zugang zur psychotherapeutischen Versorgung f\u00fcr Kinder und Jugendliche fl\u00e4chendeckend entscheidend verbessern kann. Pr\u00e4vention und Therapie von psychischen Erkrankungen m\u00fcssen kurzfristig erm\u00f6glicht werden. Kinder und Jugendliche in besonderen Lebenslagen wie Kinderarmut, sozialer Ausgrenzung oder beengter Wohnsituation haben seit jeher ein erh\u00f6htes Risiko, psychische Erkrankungen zu entwickeln. Die Corona-Pandemie hat laut der Weltgesundheitsorganisation (WHO) weltweit zu einem zus\u00e4tzlichen Anstieg psychischer Krankheiten gef\u00fchrt, besonders bei Kindern und Jugendlichen. Ein gravierendes Problem bei der psychotherapeutischen Versorgung sind die langen Wartezeiten auf Behandlungspl\u00e4tze. Sie wirken sich besonders negativ auf psychisch erkrankte Kinder und Jugendliche aus, da sie zu einer Verschlimmerung und Chronifizierung vorhandener Erkrankungen f\u00fcr den weiteren Lebens- und Bildungsweg der betroffenen jungen Menschen f\u00fchren k\u00f6nnen. Dies wird durch die Versorgungsschieflage zwischen l\u00e4ndlichen und st\u00e4dtischen Bereichen bzw. in sozial benachteiligten Bezirken weiter versch\u00e4rft.\r\nDar\u00fcber hinaus muss die psychotherapeutische Versorgung insgesamt verbessert werden. Immer mehr Menschen brauchen aufgrund psychischer Probleme oder einer Beeintr\u00e4chtigung des seelischen Wohlbefindens professionelle Hilfe und Therapie. Laut Bundespsychotherapeutenkammer (BPtK) warten Betroffene im Schnitt mehr als f\u00fcnf Wochen auf ein sogenanntes psychotherapeutisches Erstgespr\u00e4ch. Im Anschluss warten rund 40 Prozent der Betroffenen drei bis neun Monate auf den Beginn einer Behandlung. Im Schnitt sind es bundesweit 19,9 Wochen, fast f\u00fcnf Monate. In Nordrhein-Westfalen sind es im Schnitt sogar 23,1 Wochen oder fast sechs Monate. 2019 hatte der Gemeinsame Bundesausschuss (G-BA) in der Bedarfsplanungsrichtlinie zus\u00e4tzlich 776 Sitze f\u00fcr Vertragspsychotherapeuten genehmigt. Ein vom G-BA zuvor beauftragtes Gutachten zur Weiterentwicklung der Bedarfsplanung zur Sicherung der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung hatte jedoch bei der Absch\u00e4tzung des Bedarfes an zus\u00e4tzlichen Kapazit\u00e4ten bei Psychotherapeut*innen einen Bedarf von rund 2.400 festgestellt. Notwendig ist die Absenkung der Verh\u00e4ltniszahlen f\u00fcr die Arztgruppe der Psychotherapeut*innen um mindestens 20 Prozent, wodurch die laut Gutachten fehlenden 1.600 zus\u00e4tzlichen Kassensitze f\u00fcr Psychotherapeut*innen gezielt dort entstehen k\u00f6nnten, wo heute die Versorgung besonders schlecht ist. \r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 22 b: St\u00e4rkere Mitwirkungsrechte statt symbolisches Vetorecht\r\nArtikel 1 Nr. 22b (zu \u00a7 140 f Abs. 2 S. 8 ff. NEU) \r\nDer Gesetzentwurf sieht die Einf\u00fchrung eines tempor\u00e4ren Vetorechts der Patientenvertretung im Beschlussgremium des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA) vor. Damit soll die Patientenvertretung einmalig eine Beschlussfassung verhindern und eine weitere Beratung der Thematik des Beschlusses erwirken. In einer der kommenden Sitzungen des G-BA kann dieser allerdings erneut beschlossen werden. Ein erneut ablehnendes Votum der Patientenvertretung f\u00fchrt dann nicht zu einer weiteren Hemmung, es sei denn, der Beschlussgegenstand wurde ma\u00dfgeblich ge\u00e4ndert (etwa eine inhaltliche Erweiterung oder K\u00fcrzung von Teilen des Beschlussgegenstandes). \r\nSoVD-Bewertung: Der SoVD lehnt als einer der in der Patientenvertretung des G-BA mitwirkenden Patientenorganisationen die Einf\u00fchrung eines tempor\u00e4ren Vetorechts der Patientenvertretung ausdr\u00fccklich ab. Artikel 1 Nr. 22 b) des Gesetzentwurfs ist zu streichen. \r\nAls Stimme der \u00fcber 70 Millionen gesetzlich Versicherten wirken Patientenvertreter*innen seit 20 Jahren engagiert an den Entscheidungsprozessen und Beschlussfassungen in dem h\u00f6chsten Gremium der gemeinsamen Selbstverwaltung des deutschen Gesundheitswesens mit. Diese Mitwirkung hat sich bew\u00e4hrt und das deutsche Gesundheitswesen davon insgesamt profitiert. Vertreter*innen der Patienten*innen und Pflegebetroffenen bringen ihr Wissen um die Bed\u00fcrfnisse und die Probleme aus dem Versorgungsalltag, aus der eigenen Betroffenheit, der organisierten Selbsthilfe und der Beratung in die Beratungsprozesse ein. Zugleich hat die Beteiligung zu deutlich mehr Transparenz und Patientenorientierung gef\u00fchrt. Mit den zunehmenden Aufgaben der Selbstverwaltung sind aber auch die Aufgaben und Anforderungen an die Patienten\u00ad und Pflegebetroffenenvertretung \u00fcber die Jahre mitgewachsen. Dabei entspricht es nicht dem Anliegen und dem Verst\u00e4ndnis des SoVD von einer Patientenvertretung, notwendige Entscheidungsprozesse lediglich symbolisch zeitweise zu blockieren oder zu verz\u00f6gern. Ein Vetorecht ist vor allem ein destruktives Instrument. Die Patientenvertretung m\u00f6chte die Versorgung konstruktiv mitgestalten. Damit die Patientenvertretung ihren gesetzlichen Auftrag zur Mitgestaltung durch Mitberatung im Gesundheitswesen sachgerecht wahrnehmen kann, sind konstruktive Erg\u00e4nzungen der Mitgestaltungsrechte und die weitere St\u00e4rkung der Patienten\u00ad und Pflegebetroffenenbeteiligung in personeller, finanzieller und struktureller Hinsicht notwendig. Nur so ist die systemunterst\u00fctzende Arbeit der Patientenbeteiligung aufrechtzuerhalten, um weiterhin auf Augenh\u00f6he mit den Selbstverwaltungspartnern in den Entscheidungsverfahren zur Ausgestaltung des Gesundheitswesens mitwirken zu k\u00f6nnen.\r\nDie ma\u00dfgeblichen Patientenorganisationen haben sich in einem gemeinsamen Forderungspapier gegen ein Vetorecht ausgesprochen und stattdessen konkrete Ma\u00dfnahmen und Forderungen zur St\u00e4rkung der Patientenbeteiligung und -vertretung im G-BA und weiteren Beteiligungsgremien nach \u00a7 140f SGB V zur Ber\u00fccksichtigung im Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz ver\u00f6ffentlicht . \r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 24: Transparenz \u00fcber Leistung und Service der Kranken- und Pflegekassen \u00fcberaus sinnvoll\r\nArtikel 1 Nr. 24 (zu \u00a7 217f Abs. 4 NEU) \r\nF\u00fcr gesetzlich Kranken- und Pflegeversicherte soll ein \u00fcbersichtliches und niedrigschwelliges digitales Informations- und Vergleichsangebot der gesetzlichen Kranken- und sozialen Pflegeversicherung geschaffen werden. Kennzahlen und Informationen sollen mehr Transparenz \u00fcber die Leistungs- und Servicequalit\u00e4t herstellen, etwa zu der Anzahl von Genehmigungen, Ablehnungen, Widerspr\u00fcchen und Klagen im Leistungsgeschehen, differenziert nach versichertenrelevanten Leistungsbereichen, die versicherungsrelevante Bearbeitungsdauer, Angaben zu den Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangeboten der Kassen etwa bei Antragsprozessen, dem Beschwerdemanagement und der F\u00f6rderung der Patientensicherheit sowie der Inanspruchnahme von Pflegeberatungen und Pflegekursen der Pflegekassen. Die Kennzahlen und Informationen sind vom GKV-Spitzenverband einheitlich und verbindlich in einer Richtlinie festzulegen und j\u00e4hrlich auf einer digitalen Plattform zu ver\u00f6ffentlichen. \r\nSoVD-Bewertung: Der SoVD begr\u00fc\u00dft die transparente Ver\u00f6ffentlichung der Leistungs- und Servicequalit\u00e4t der gesetzlichen Kranken- und sozialen Pflegekassen ausdr\u00fccklich. Dies erm\u00f6glicht gesetzlich Versicherten bei einem Wechsel der Kasse eine zus\u00e4tzliche Orientierung und st\u00e4rkt letztlich den qualit\u00e4tsorientierten Wettbewerb unter den Kassen. Denn neben den grundlegend identischen Leistungen der gesetzlichen Kassen bestehen bei einigen Service- und Leistungsangeboten erhebliche Unterschiede. \r\n\uf06e\tZu Artikel 1 Nr. 25: Waisenrentner*innen werden entlastet\r\nWaisenrenten oder entsprechende Hinterbliebenenversorgungsleistungen werden k\u00fcnftig auch w\u00e4hrend der Ableistung eines Freiwilligendienstes innerhalb der Altersgrenzen nach \u00a7 10 Absatz 2 Nummer 3 SGB V in der gesetzlichen Krankenversicherung und der sozialen Pflegeversicherung beitragsfrei gestellt.\r\nSoVD-Bewertung: Der SoVD begr\u00fc\u00dft die Beitragsfreiheit von Waisenrenten bei Freiwilligendiensten. Damit werden junge Menschen, die bereit sind, sich ehrenamtlich und freiwillig f\u00fcr die Gesellschaft zu engagieren, bei Bezug einer Waisenrente beitragsrechtlich entlastet und sinnvoll unterst\u00fctzt. \r\nBerlin, 30. April 2024 \r\nDER VORSTAND\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/50/341483/Stellungnahme-Gutachten-SG2408070009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011483",
                "regulatoryProjectTitle": "Reintegration in das Erwerbsleben verbessern Durch Lotsen positive Efekte f\u00fcr den Arbeitsmarkt unddie Sozialversicherungen nutzen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\nRente\r\n\r\nAntrag\r\nder Fraktion der CDU/CSU\r\nReintegration in das Erwerbsleben verbessern - Durch Lotsen positive Effekte f\u00fcr den Arbeitsmarkt und die Sozialversicherungen nutzen\r\n(Drucksache 20/9738)\r\nAnl\u00e4sslich der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung am 1. Juli 2024 im Bundestagsausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\r\n1\tZusammenfassung des Antrags\r\nZiel des Antrags \u201eReintegration in das Erwerbsleben verbessern \u2013 Durch Lotsen positive Effekte f\u00fcr den Arbeitsmarkt und die Sozialversicherungen nutzen\u201c der CDU/CSU-Bundestagsfraktion ist es, die Wiedereingliederung von Erkrankten in Arbeit zu verbessern und dadurch die Anzahl der Menschen zu verringern, die auf eine Erwerbsminderungsrente angewiesen sind. Dies soll unter anderem erreicht werden, indem ein individuelles Fallmanagement in Form eines Lotsen bei der gesetzlichen Rentenversicherung geschaffen werden soll (Punkt 1a). Dieser soll eine vermittelnde Rolle zu den Leistungstr\u00e4gern einnehmen und die einzelnen Leistungen koordinieren. Dabei soll den Lotsen die Verantwortung f\u00fcr die Koordination zwischen allen Beteiligten und die individuelle Unterst\u00fctzung der Patient*innen durch Information, Beratung und Anleitung \u00fcbertragen werden (Punkt 1b).\r\nDas Fallmanagementsystem soll von der gesetzlichen Rentenversicherung finanziert werden. Zudem sollen die Lotsen als Leistungserbringer an die Tr\u00e4ger der Deutschen Rentenversicherung angebunden werden. Eine Beauftragung an Dritte soll ebenfalls erm\u00f6glicht werden. Nach Vorstellung der Antragssteller soll die Einrichtung des Fallmanagements bzw. des Lotsen m\u00f6glichst kostenneutral erfolgen, aufgrund \u201eknapper finanzieller Mittel\u201c (Punkt 1d).\r\nVorgesehen ist dar\u00fcber hinaus eine entsprechende Einrichtung eines solchen Systems f\u00fcr die Beamtenversorgung und die Mitglieder der berufsst\u00e4ndischen Versorgungswerke (Punkte 2 und 3).\r\nAu\u00dferdem soll der Start des Programms durch eine fl\u00e4chendeckende Informationskampagne begleitet werden (Punkt 4).\r\n2\tGesamtbewertung\r\nDer SoVD begr\u00fc\u00dft die Zielsetzung des Antrags zur Unterst\u00fctzung von Menschen, die durch eine (schwere) Erkrankung nicht mehr oder nur eingeschr\u00e4nkt am Arbeitsleben teilhaben k\u00f6nnen. Es ist richtig, dass alles daf\u00fcr getan werden muss, damit diese Menschen die Hilfe bekommen, die sie ben\u00f6tigen. \r\nAus unserer Beratungspraxis wissen wir, dass die Wiedereingliederung in den Arbeitsmarkt nach einer Erkrankung von vielen Menschen gewollt wird. Gerade wenn Versicherte von ihrer Krankenversicherung oder der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit aufgefordert werden, einen Antrag auf Erwerbsminderungsrente zu stellen, dies aber gar nicht w\u00fcnschen \u2013 diese F\u00e4lle gibt es \u2013 kann eine gezielte Unterst\u00fctzung sehr wichtig und hilfreich sein. \r\nWir wissen aber auch, dass der Prozess bis zum Erhalt einer Erwerbsminderungsrente f\u00fcr viele Betroffene zerm\u00fcrbend ist. Denn h\u00e4ufig kommen weitere Problemlagen hinzu bzw. sorgt das Krankheitsbild daf\u00fcr, dass die ohnehin schon umfangreichen Antr\u00e4ge noch schwerer zu bew\u00e4ltigen sind. Zus\u00e4tzlich dauern die Antragsverfahren zum Teil sehr lang, so dass viele auch in existenzielle N\u00f6te geraten, weil sie nicht mehr wissen, ob und von welcher Stelle sie Geld f\u00fcr ihren Lebensunterhalt bekommen. Auch treffen hier Fragestellungen aus verschiedenen rechtlichen Bereichen aufeinander: Rente, Arbeitsmarkt, Gesundheit, Wohnen etc. Daher ist es absolut sinnvoll, wenn es Personen gibt, die sich auch rechtskreis\u00fcbergreifend um die Anliegen der Betroffenen k\u00fcmmern k\u00f6nnen. \r\nUnklar bleibt jedoch, ob dies \u00fcber ein Fallmanagementsystem oder in Form eines Lotsen, der \u201elediglich\u201c koordiniert bzw. \u201eden Weg weist\u201c erfolgen soll. Hier ist der Antrag nicht ganz deutlich. Auch stellt sich dem SoVD die Frage, ob ein zus\u00e4tzliches Instrument zu den bereits vorhandenen Strukturen sinnvoll ist oder es nicht besser w\u00e4re, an bestehenden Modellen, die es bei den Tr\u00e4gern der Deutschen Rentenversicherung bereits gibt, anzusetzen und diese auszubauen. \r\nKritisch bewerten wir als SoVD den Punkt der Kostenneutralit\u00e4t. Eine kostenneutrale Ausgestaltung einer neuen Struktur ist weder realistisch noch angezeigt. Denn Investitionen in die Unterst\u00fctzung kranker Menschen bei der Wiederaufnahme von Arbeit helfen den Menschen und st\u00e4rken den Arbeitsmarkt und die sozialen Sicherungssysteme. Damit wirbt der Antrag letztendlich auch: \u201eDeshalb muss es Ziel einer guten Sozialpolitik sein, Menschen ein langes Erwerbsleben unter guten Rahmenbedingungen zu erm\u00f6glichen. Pr\u00e4vention und Rehabilitation sind aus diesem Grund zu st\u00e4rken.\u201c\r\nDamit ist der Ansatz dieses Antrages genau richtig \u2013 f\u00fcr den Arbeitsmarkt, f\u00fcr die sozialen Sicherungssysteme, aber vor allem f\u00fcr die Betroffenen. Dennoch m\u00fcssen f\u00fcr eine abschlie\u00dfende Bewertung weitere Details des Konzeptes bekannt gemacht werden. Auch sollten neben den Krankheitsbildern weitere Problemlagen, wie z.B. Wohnen, Finanzen oder Suchtproblematiken in den Blick genommen werden.\r\nBerlin, 27. Juni 2024\r\nDER VORSTAND\r\nAbteilung Sozialpolitik\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/11/341485/Stellungnahme-Gutachten-SG2408070010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011484",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform der Notfallversorgung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\nReform der Notfallversorgung \r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Notfallversorgung\r\n(NotfallGesetz - NotfallG)\r\n1\tZusammenfassung des Gesetzentwurfs\r\nMit dem Ziel, f\u00fcr alle Hilfesuchenden eine bundesweit einheitliche und gleichwertige Notfallversorgung sicherzustellen, ergreift der Gesetzentwurf Ma\u00dfnahmen, um die Vernetzung der Versorgungsbereiche, die Steuerung der Hilfesuchenden in die richtige Versorgungsebene sowie die wirtschaftliche Notfallversorgung von Patient*innen zu verbessern, darunter: \r\n\u2022\t\u00dcbernahme der bisherigen Aufgaben der Terminservicestelle im Bereich der Akutfallvermittlung durch sogenannte Akutleitstellen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (KVen) und Vernetzung mit den Rettungsleitstellen einschlie\u00dflich wechselseitiger \u201edigitaler Fall\u00fcbergabe mit medienbruchfreier \u00dcbermittlung bereits erhobener Daten\u201c,\r\n\u2022\tAusbau der notdienstlichen Akutversorgung der KVen durch Konkretisierung des Sicherstellungsauftrags durch die Verpflichtung der KVen, durchg\u00e4ngig eine telemedizinische und eine aufsuchende Versorgung bereitzustellen,\r\n\u2022\tFl\u00e4chendeckende Etablierung sogenannter Integrierter Notfallzentren (INZ) als sektoren\u00fcbergreifende Notfallversorgungsstrukturen mit verpflichtender Beteiligung der KVen und ausgew\u00e4hlter Krankenh\u00e4user sowie Anbindung von vertrags\u00e4rztlichen Leistungserbringern zu Sprechstundenzeiten als \u201eKooperationspraxen\u201c an INZ,\r\n\u2022\tEinrichtung von speziellen Integrierten Notfallzentren f\u00fcr Kinder und Jugendliche (KINZ) bei besonderen Bedarf bzw. Gew\u00e4hrleistung einer telemedizinischen fach\u00e4rztlichen Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin.\r\n2\tGesamtbewertung\r\nUm eine bundesweit einheitliche, qualitativ hochwertige und gleichwertige Notfallversorgung sicherzustellen, ist eine Reform der Notfallversorgung in Deutschland notwendig und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Die Notfallversorgung muss richtigerweise von den Patient*innen als Hilfesuchende aus gedacht und reformiert werden: Sie sind in der Regel als medizinische Laien in einer pers\u00f6nlichen Ausnahmesituation und definieren als solche f\u00fcr sich selbst den \u201eNotfall\u201c. Deshalb sind Zugangsbarrieren zu notfallmedizinischen Strukturen wie etwa Strafgeb\u00fchren f\u00fcr medizinisch nicht notwendige Besuche der Notaufnahmen von Krankenh\u00e4usern grundlegend der falsche Weg. Vielmehr ist es notwendig, dass die Notfall- und Akutversorgung rund um die Uhr in der Lage ist, Hilfesuchende unmittelbar zielgerichtet zur richtigen Versorgung zu steuern. Die Hilfesuchenden definieren den Notfall, das System die Reaktion darauf. Notwendig sind deshalb gezielte Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der sektoren\u00fcbergreifenden Steuerung, um die Notaufnahmen und den Rettungsdienst zu entlasten und Patient*innen jederzeit in eine geeignete Versorgungsstruktur zu steuern. Vor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dft der SoVD den Referentenentwurf mit seinen gesetzlichen Ma\u00dfnahmen grundlegend.\r\nEine sinnvolle Reform der Notfall- und Akutversorgung muss aber das Gesamtsystem in den Blick nehmen und darf nicht die notwendige Reform des Rettungsdienstes ausklammern. Mit der neunten Stellungnahme der Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung - Reform der Notfall- und Akutversorgung - liegen wichtige Handlungsempfehlungen f\u00fcr eine gezielte Reform der rettungsdienstlichen Strukturen vor, insbesondere die \u00dcberf\u00fchrung des Rettungsdienstes als eigenes Leistungssegment in das SGB V, um Klarheit \u00fcber den Leistungsanspruch der Versicherten, die Rechtsbeziehungen der Krankenkassen zu den Leistungserbringern und Fragen der bundeseinheitlichen Qualit\u00e4tssicherung zu l\u00f6sen. Dies muss ebenfalls Eingang in diesen Gesetzentwurf finden. \r\nNotwendige sektoren\u00fcbergreifende Vernetzung der Notfall- und Akutversorgung \r\nEine bundesweit einheitliche, qualitativ hochwertige und gleichwertige Notfallversorgung muss richtigerweise sektoren\u00fcbergreifend, interdisziplin\u00e4r und mit klaren Verantwortlichkeiten organisiert sein. Dies gilt im Besonderen f\u00fcr die im Erstkontakt essenzielle steuernde Zuordnung von Hilfesuchenden zu den\u2013 nach wie vor in starren Sektoren getrennten \u2013 passenden Behandlungsstrukturen. Es ist daher richtig, das die Notfall- und Akutleitstellen k\u00fcnftig im Rahmen einer digitalen Vernetzung in einem sektoren\u00fcbergreifenden Gesundheitsleitsystem fl\u00e4chendeckend und verbindlich zusammenzuarbeiten. Dieses Gesundheitsleitsystem vermittelt Hilfesuchenden, die sich entweder an die sogenannte Akutleitstelle der KVen, die k\u00fcnftig die bisherigen Aufgaben der Terminservicestelle im Bereich der Akutfallvermittlung \u00fcbernehmen, oder an die Rettungsleitstellen wenden, die erforderliche medizinische Versorgung. Dabei sind standardisierte Abfragesysteme im Rahmen der Kooperation essenziell und m\u00fcssen richtigerweise so aufeinander abgestimmt sein, dass eine klare und rechtssichere \u00dcberleitung von Hilfesuchenden m\u00f6glich ist. Dazu ist eine wechselseitige \u201edigitale Fall\u00fcbergabe mit medienbruchfreier \u00dcbermittlung bereits erhobener Daten\u201c essenziell. Wir begr\u00fc\u00dfen die Entscheidung zu der im Rahmen der Gesetzgebungskompetenz des Bundes m\u00f6gliche Verpflichtung der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen, mit Rettungsleitstellen zu kooperieren, deren Tr\u00e4ger eine solche Kooperation anstreben. Sinnvollerweise sollten die L\u00e4nder entsprechend eine verpflichtende Kooperation der Rettungsdienste zeitnah anstreben und umsetzen.\r\nDie gesetzliche Festlegung von konkreten Vorgaben zur Erreichbarkeit der Akutleitstellen ist richtig. Es sei aber daran erinnert, dass es sich bei der Selbsteinsch\u00e4tzung des Notfalls in der Regel um medizinische Laien handelt, die zwischen unterschiedlichen Telefonnummern zu w\u00e4hlen haben. Geht ein rettungsdienstlicher Notfall zun\u00e4chst bei den Akutleitstellen der KV ein, muss schnellstm\u00f6glich an den Rettungsdienst weitergeleitet werden. Doch bei einer zul\u00e4ssigen maximalen Wartezeit von bis zu 10 Minuten unter der bundesweit einheitlichen Telefonnummer der KVen drohen wertvolle, gar entscheidende Minuten verloren zu gehen. Die gew\u00e4hlten Maximalfristen f\u00fcr die Erreichbarkeit (sp\u00e4testens innerhalb von drei Minuten in 75 Prozent der Anrufe und von zehn Minuten in 95 Prozent der Anrufe) unter der bundesweit einheitlichen Telefonnummer sind zu lang und sollten vor diesem Hintergrund k\u00fcrzer gefasst werden. \r\nWichtige Konkretisierung des Sicherstellungsauftrags \r\nDie Konkretisierung des Sicherstellungsauftrages der KVen ist wichtig und richtig. Es wird klargestellt, dass die notdienstliche Akutversorgung die vertrags\u00e4rztliche Versorgung in F\u00e4llen, in denen eine sofortige Behandlung aus medizinischen Gr\u00fcnden erforderlich ist, in all den genannten Facetten umfassend durchg\u00e4ngig ist, das hei\u00dft 24 Stunden t\u00e4glich und entsprechend sicherzustellen ist. Richtig ist auch, dass sie weiterhin auf eine medizinisch notwendige Erstversorgung mit akutem ambulanten Behandlungsbedarf der Versicherten begrenzt bleibt. Richtig ist insbesondere die Klarstellung, dass die KVen zweifelsfrei verpflichtet sind, 24 Stunden an sieben Tagen in der Woche sowohl eine telemedizinische als auch eine aufsuchende notdienstliche Versorgung bereitzustellen. Dies tr\u00e4gt der demografischen Entwicklung und dem Wohl immobiler Patient*innen Rechnung. \r\nZugleich kann eine st\u00e4rkere Nutzung der M\u00f6glichkeiten der Telemedizin sowie die Einbindung von qualifiziertem nicht\u00e4rztlichen Personal oder dem Rettungsdienst beim aufsuchenden Bereitschaftsdienst die \u00c4rzt*innen bei der Aufgabenwahrnehmung wirkungsvoll unterst\u00fctzen. Insbesondere der Leitgedanke, qualifiziertes nicht\u00e4rtzliches Personal oder den Rettungsdienst in den aufsuchenden Dienst der KVen einzubeziehen, ist sinnvoll. Eine entsprechende \u00e4rztliche Kompetenz im Hintergrund und klare Regelungen, wann eine \u00e4rztliche Kraft hinzuzuziehen ist, muss dennoch sichergestellt werden.\r\nEs bleibt aber dabei: Der Sicherstellungsauftrag muss von den L\u00e4ndern im Rahmen ihrer Rechtsaufsicht st\u00e4rker eingefordert werden, wo die KVen ihren Sicherstellungsauftrag nur ungen\u00fcgend nachkommen und die Rettungsstellen der Krankenh\u00e4user vor Ort regelm\u00e4\u00dfig als Ausfallgarant einer schlechten ambulanten Akutversorgungsstruktur fungieren. Nicht selten entsteht die Situation, in der Hilfesuchende mit einem akuten medizinischen Anliegen nach \u00fcberlanger Wartezeit in der Warteschleife der 116 117 entnervt auflegen und sich wiederum den Rettungsstellen der Krankenh\u00e4user zuwenden. Auch vor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dft der SoVD die Klarstellung ausdr\u00fccklich.\r\nIntegrierte Notfallzentren (INZ/ KINZ) als wichtige sektoren\u00fcbergreifende Anlaufstellen\r\nDie fl\u00e4chendeckende Etablierung sogenannter Integrierter Notfallzentren (INZ) als sektoren\u00fcbergreifende Notfallversorgungsstrukturen in (ausgew\u00e4hlten) Krankenh\u00e4usern mit verpflichtender Beteiligung der KVen ist zielf\u00fchrend und wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. \r\nSie bestehen aus der Notaufnahme eines zugelassenen Krankenhauses, einer Notdienstpraxis der KV und einer zentralen Ersteinsch\u00e4tzungsstelle, und stellen so rund um die Uhr eine bedarfsgerechte medizinische Erstversorgung zur Verf\u00fcgung. Die Zentrale Ersteinsch\u00e4tzungsstelle als wesentlicher Bestandteil der INZ ist unerl\u00e4sslich, um Patient*innen der richtigen medizinischen Versorgungsstruktur zuzuweisen. Dazu braucht es eine standardisierte, qualifizierte und digitale Ersteinsch\u00e4tzung, die schnellstm\u00f6glich zur Verf\u00fcgung stehen und bundesweit einheitlich eingef\u00fchrt werden muss. F\u00fcr eine gesicherte bedarfsgerechte medizinische Erstversorgung sind grunds\u00e4tzlich Mindest\u00f6ffnungszeiten richtig. Die erg\u00e4nzende Anbindung von sogenannten Kooperationspraxen an die INZ gew\u00e4hrleistet auch eine Anlaufstelle in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten der angebundenen Notdienstpraxis der KV. Damit verbleibt die gesamte ambulante notdienstliche Versorgung zu Zeiten, in denen weder die Notdienstpraxis noch die Kooperationspraxis ge\u00f6ffnet haben, bei den Notaufnahmen der Krankenh\u00e4user.\r\nObendrein ist es zielf\u00fchrend, an geeigneten Standorten spezielle Integrierte Notfallzentren f\u00fcr Kinder und Jugendliche (KINZ) zu etablieren und f\u00fcr Standorte, wo die Einrichtung von speziellen KINZ nicht m\u00f6glich ist, eine telemedizinische Unterst\u00fctzung durch Fach\u00e4rzt*innen f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin zu gew\u00e4hrleisten, um auch f\u00fcr die jungen Patient*innen eine spezifische Erstversorgung fl\u00e4chendeckend sicherzustellen. \r\nBerlin, 27. Juni 2024\r\nDER VORSTAND\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/ee/341487/Stellungnahme-Gutachten-SG2408070011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011485",
                "regulatoryProjectTitle": "Einsichtnahme in die Patientenakte ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\nEinsichtnahme in die Patientenakte \r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz\r\nEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs \u2013 Einsichtnahme in die Patientenakte und Vererblichkeit bei Pers\u00f6nlichkeitsrechtsverletzung\r\n1\tZusammenfassung des Referentenentwurfs\r\nDer Entwurf soll einer Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs (EuGH) vom 26. Oktober 2023 (Urteil vom 26. Oktober 2023, Az. C-307/22) Rechnung tragen. In dieser hat der EuGH auf Vorlage des Bundesgerichtshofs das Verh\u00e4ltnis des zivilrechtlichen Anspruchs auf Einsichtnahme von Patient*innen in ihre Patientenakte nach \u00a7 630g des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs (BGB) zum datenschutzrechtlichen Anspruch einer Kopie der zur eigenen Person gespeicherten Daten aus Artikel 15 Absatz 3 Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) gekl\u00e4rt. Der EuGH entschied, dass Patient*innen das Recht haben, eine erste Kopie der eigenen Patientenakte unentgeltlich zu erhalten. Der EuGH stellte zudem klar, dass Patient*innen insoweit das Recht haben, eine vollst\u00e4ndige Kopie der Dokumente zu erhalten, die sich in der Patientenakte befinden, wenn dies zum Verst\u00e4ndnis der in diesen Dokumenten enthaltenen personenbezogenen Daten erforderlich sei (Rn. 79). Mit dem vorliegenden Entwurf erstreckt sich diese Unentgeltlichkeit der ersten Kopie nun auch auf den Anspruch nach \u00a7 630g Absatz 1 BGB. Um den Anspruch auf Einsicht in die Patientenakte gem\u00e4\u00df \u00a7 630g BGB und den datenschutzrechtlichen Anspruch auf Erhalt einer Kopie der Daten nach Artikel 15 Absatz 3 der DSGVO miteinander in Einklang zu bringen, soll \u00a7 630g BGB entsprechend angepasst und dabei \u00fcbersichtlicher gestaltet werden.\r\nFerner sollen mit dem Entwurf Schutzl\u00fccken bei der Vererblichkeit von Geldentsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen aufgrund von Pers\u00f6nlichkeitsrechtsverletzungen geschlossen werden.\r\n2\tGesamtbewertung\r\nAls Interessensverband f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen seiner Mitglieder, der Patient*innen und der Selbsthilfe chronisch kranker und behinderter Menschen nimmt der SoVD ausschlie\u00dflich zu den \u00c4nderungen des \u00a7 630g BGB Stellung. \r\nDer SoVD begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die gesetzgeberische Ber\u00fccksichtigung der klarstellenden Rechtsprechung des EuGHs in \u00a7 630g BGB. Die Regelung nach \u00a7 630g Absatz 2 Satz 2 BGB (bzw. \u00a7 630g Absatz 1 Satz 3 i.V.m. \u00a7 811 Absatz 2 Satz 1 BGB), wonach Patient*innen den Behandelnden die f\u00fcr die Anfertigung einer Kopie der Patientenakte entstandenen Kosten zu erstatten haben, widersprach bislang der Regelung in Artikel 12 Absatz 5 Satz 1 DSGVO i.V.m. Artikel 15 Absatz 3 DSGVO, die eine unentgeltliche Information verlangen und anordnen, dass den Patient*innen die Erstellung einer kostenfreien Kopie zusteht.\r\nNicht nachvollziehbar ist jedoch, weshalb die Neufassung des \u00a7 630g Absatz 1 Satz 1 BGB bei dem Umfang des Rechts auf Einsicht in die betreffende Patientenakte sprachlich von der bislang verwendeten Formulierung der \u201eVollst\u00e4ndigkeit\u201c abr\u00fcckt. Statt \u2013 wie bisher \u2013 von der \u201evollst\u00e4ndigen\u201c Einsicht in die betreffende Patientenakte spricht die Neufassung nunmehr von der \u201egesamten\u201c betreffenden Patientenakte. F\u00fcr eine \u00c4nderung sieht der SoVD keine Veranlassung: Die bisherige Formulierung der \u201evollst\u00e4ndigen\u201c Einsicht in die betreffende Patientenakte entspricht der gew\u00e4hlten Formulierung der zugrundeliegenden Entscheidung des EuGH und seiner Auslegung von Artikel 15 Absatz 3 Satz 1 der Verordnung 2016/679 (aaO, Rn. 80). Auch die Gesetzesbegr\u00fcndung des zugrundeliegenden Gesetzentwurfs bedient sich durchgehend der urspr\u00fcnglichen Bezeichnung. Letztlich tr\u00e4gt die \u00c4nderung der Begrifflichkeit weder zu einer besseren Anpassung noch zu einer \u00fcbersichtlicheren Gestaltung der Norm bei. \r\nDes Weiteren sollte aus Klarstellungsgr\u00fcnden bei der Neuregelung das Recht auf Einsicht in die Patientenakte in \u00a7 630g Absatz 1 Satz 1 BGB nicht auf den ausdr\u00fccklichen Aspekt der \u201eUnverz\u00fcglichkeit\u201c verzichtet werden. Zwar werden nach \u00a7 630g Absatz 1 Satz 4 BGB-NEU u.a. die Vorschriften des Artikel 12 Absatz 3 entsprechend gelten, wonach u.a. Verantwortliche der betroffenen Person Informationen \u00fcber die auf Antrag gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 22 ergriffenen Ma\u00dfnahmen auch \u201eunverz\u00fcglich\u201c zur Verf\u00fcgung zu stellen haben. Die Unverz\u00fcglichkeit ist aber von entscheidender Bedeutung f\u00fcr das Recht auf Einsichtnahme in die Patientenakte. Ziel der mit dem Patientenrechtegesetz verwirklichten Kodifizierung der bis dato richterrechtlich entwickelten Grunds\u00e4tze des Arzthaftungs- und Behandlungsrechts war es, einen wesentlichen Beitrag zu mehr Transparenz und Rechtssicherheit zu schaffen, so dass das Recht f\u00fcr die Patientinnen und Patienten klarer und \u00fcbersichtlicher wird. \u201eDie Patientinnen und Patienten sollen ihre wichtigsten Rechte m\u00f6glichst selbst im Gesetz nachlesen k\u00f6nnen\u201c, so die Zielsetzung des Gesetzentwurfs (vgl. Drucksache 17/10488, Seite 9). Ein Verzicht auf diese wichtige zeitliche Bedingung oder die schlichte Verweisung auf Artikel 12 DSGVO erschwert es wiederum den Beteiligten, die Rechte zu kennen, und vor allem den Patient*innen, diese Rechte einzufordern.\r\n3\tWeitere gesetzgeberisch gebotene Handlungsempfehlungen \r\nDas Patientenrechtegesetz von 2013 war ein Meilenstein. Es hat die Rechte und Pflichten aus dem Behandlungsverh\u00e4ltnis erstmals auf eine gesetzliche Grundlage gestellt und damit die Transparenz erh\u00f6ht. Es zeigt sich aber, dass nach wie vor Schwierigkeiten bei der Durchsetzung der Patientenrechte und bei der Aufkl\u00e4rung des Behandlungsgeschehens bestehen. Nach \u00fcber zehn Jahren Erfahrung mit dem Patientenrechtegesetz m\u00fcssen die Rechte und Pflichten im Behandlungsverh\u00e4ltnis im Interesse der Patientensicherheit weiterentwickelt und den aktuellen Erkenntnissen angepasst werden. Prof. Dr. Thomas Gutmann, Lehrstuhl f\u00fcr B\u00fcrgerliches Recht, Rechtsphilosophie und Medizinrecht an der Westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster hat in einem rechtswissenschaftlichen Gutachten im Auftrag des SoVD notwendige Handlungsbedarfe und konkrete Empfehlungen f\u00fcr eine Weiterentwicklung und St\u00e4rkung der Patientenrechte in Deutschland aufgezeigt.  Folgende zentrale Handlungsempfehlungen sind aus Sicht des SoVD gesetzgeberisch dringend geboten: \r\n\uf0a7\tDer Gesetzgeber sollte die Geltung der allgemeinen Prinzipien des vertraglichen Haftungsrechts f\u00fcr die Haftung im Rahmen des Behandlungsvertrags wiederherstellen. Er sollte zu diesem Zweck anordnen, dass die Patient*innen nur die Pflichtverletzung des Behandelnden \u2013 die nach dem Standard des \u00a7 630a Absatz 2 BGB fehlerhafte Behandlung \u2013 nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 286 ZPO nachzuweisen haben und dass hinsichtlich der Kausalit\u00e4t zwischen dem Behandlungsfehler und dem Eintritt sowie der H\u00f6he des Schadens \u00a7 287 ZPO anzuwenden ist. Den Gerichten soll es m\u00f6glich sein, den Anspruch bereits dann anzuerkennen, wenn die haftungsbegr\u00fcndende Kausalit\u00e4t nur \u00fcberwiegend wahrscheinlich ist. \r\n\uf0a7\tIn \u00a7 630g Absatz 1 a.E. BGB-NEU sollte zugleich festgehalten werden, dass sich das Einsichtsrecht der Patient*innen bei berechtigtem Interesse auch auf die Hygienepl\u00e4ne des Krankenhauses, die in \u00a7 23 Absatz 4 und Absatz 5 des Infektionsschutzgesetzes genannten anonymisierten Unterlagen sowie auf weitere Unterlagen und Aufzeichnungen erstreckt, hinsichtlich derer ein Zusammenhang mit der Behandlung besteht oder bestehen kann.\r\n\uf0a7\tF\u00fcr den Fall, dass die Patient*innen von ihrem Recht der Einsicht in die Patientenakte Gebrauch machen, sollte der*die Behandelnde verpflichtet werden, die Vollst\u00e4ndigkeit der zur Verf\u00fcgung gestellten bzw. \u00fcbermittelten Abschriften zu best\u00e4tigen. \r\n\uf0a7\tIm Interesse der Patient*innen sollte hinsichtlich der Verj\u00e4hrung ihrer m\u00f6glichen Schadensersatzanspr\u00fcche aus dem Behandlungsvertrag zudem rechtssicher festgehalten werden, dass der Lauf der Verj\u00e4hrungsfrist fr\u00fchestens ab dem Zeitpunkt beginnt, zu dem die vollst\u00e4ndige Patientenakte eingesehen werden konnte. \r\n\uf0a7\tDie Pflicht des Behandelnden, den Patient*innen Tatsachen mitzuteilen, die das\r\nVorliegen eines Behandlungsfehlers m\u00f6glich oder naheliegend erscheinen lassen (\u00a7 630c Absatz 2 Satz 2 BGB), sollte k\u00fcnftig generell, auch ohne Nachfrage der Patient*innen, bestehen.\r\n\uf0a7\tDie Norm des \u00a7 630c Absatz 2 Satz 2 BGB sollte zugleich erg\u00e4nzt werden und festhalten, dass dann, wenn f\u00fcr den Behandelnden Umst\u00e4nde erkennbar sind, die die Annahme eines Behandlungsfehlers oder die M\u00f6glichkeit eines drittverursachten Schadens beispielsweise durch den Hersteller eines Medizin- oder Blutprodukts begr\u00fcnden, er den Patient*innen \u00fcber diese zu informieren hat. \r\n\uf0a7\tNeben diesen gebotenen St\u00e4rkungen der Stellung der Patient*innen im bestehenden Haftungssystem sollte erg\u00e4nzend ein H\u00e4rtefallfonds mit gedeckelten Anspr\u00fcchen \u2013 wie im Koalitionsvertrag zwischen SPD, B\u00fcndnis 90/ Die Gr\u00fcnen und FDP vereinbart \u2013 eingef\u00fchrt werden, um besonders gelagerte Einzelf\u00e4lle, die durch das Raster der abstrakt-generellen Regeln des Haftungssystems fallen und von diesen nicht gerecht entschieden werden k\u00f6nnen, verschuldensunabh\u00e4ngig aufzufangen.\r\nBerlin, 5. Juli 2024 \r\nDER VORSTAND\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/fc/341489/Stellungnahme-Gutachten-SG2408070012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011486",
                "regulatoryProjectTitle": "2. Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\nRente\r\n\r\nReferentenentwurf\r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und des Bundesministeriums der Finanzen\r\nZweites Gesetz zur St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung und zur \u00c4nderung anderer Gesetze\r\n(2. Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz)\r\n1\tZusammenfassung des Referentenentwurfs\r\nZiel des Referentenentwurfs f\u00fcr ein zweites Gesetz zur St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung und zur \u00c4nderung anderer Gesetze ist es, die betriebliche Altersversorgung \u201equantitativ und qualitativ\u201c weiter auszubauen und zu st\u00e4rken. Dies soll mit einem besonderen Fokus auf kleine Unternehmen und Besch\u00e4ftigte mit geringen Einkommen geschehen. \r\nSo soll insbesondere das Sozialpartnermodell, das mit dem ersten Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz eingef\u00fchrt wurde, gezielt weiterentwickelt werden. Hierzu ist eine \u00d6ffnung nichttarifgebundener Unternehmen f\u00fcr alle Arbeitsverh\u00e4ltnisse im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der das Sozialpartnermodell tragenden Gewerkschaft vorgesehen. Damit soll der potenzielle Teilnehmenden-Kreis ausgeweitet werden. \r\nAu\u00dferdem soll die Geringverdiener-F\u00f6rderung verbessert werden, indem der F\u00f6rderh\u00f6chstbetrag von 288 Euro auf 360 Euro angehoben und die Einkommensgrenze durch eine Kopplung an die Beitragsbemessungsgrenze der gesetzlichen Rentenversicherung dynamisiert werden soll. \r\nDabei setzt der Referentenentwurf weiterhin auf Freiwilligkeit. Eine verpflichtende betriebliche Altersversorgung ist explizit nicht vorgesehen. \r\nWenn Besch\u00e4ftigte eine Teilaltersrente aus der gesetzlichen Rentenversicherung beziehen, sollen sie zuk\u00fcnftig auch ihre Betriebsrente vorzeitig in Anspruch nehmen k\u00f6nnen \u2013 mit entsprechenden Abschl\u00e4gen. \r\nDar\u00fcber hinaus sieht der Referentenentwurf weitere Regelungen im Bereich des Arbeits-, Finanzaufsichts- und Steuerrechts vor. In der Stellungnahme wird der Schwerpunkt auf den Regelungen zum Sozialpartnermodell und der Geringverdiener-F\u00f6rderung liegen. Zus\u00e4tzlich soll mit dem Referentenentwurf die gesetzliche Erm\u00e4chtigung geschaffen werden, in der Schwerbehindertenausweisverordnung Regelungen zum Europ\u00e4ischen Ausweis f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zu treffen. Auch darauf wird in dieser Stellungnahme eingegangen.\r\n2\tGesamtbewertung\r\nF\u00fcr den SoVD steht die gesetzliche Rentenversicherung im Mittelpunkt der Alterssicherung in Deutschland. Sie muss den Lebensstandard im Alter sichern und daher weiter gest\u00e4rkt werden. \r\nDie betriebliche Altersversorgung kann \u2013 genau wie die private Altersvorsorge \u2013 nur eine Erg\u00e4nzung sein. Daher begr\u00fc\u00dft es der SoVD, dass weiterhin auf Freiwilligkeit bei der betrieblichen Altersversorgung gesetzt wird. Laut dem Referentenentwurf hat nur jede*r Zweite eine aktive Betriebsrentenanwartschaft. Vor allem Besch\u00e4ftigte in kleineren Betrieben und mit geringerem Einkommen haben seltener eine Betriebsrente bzw. eine Betriebsrentenanwartschaft, weshalb es richtig ist, dass der Referentenentwurf bei seinen Ma\u00dfnahmen genau diese Personengruppen im Blick hat. \r\nLaut der Studie Alterssicherung in Deutschland 2019 (ASID 2019)  gibt es nach wie vor gro\u00dfe Unterschiede bei der Verbreitung der betrieblichen Altersversorgung in der Privatwirtschaft hinsichtlich Geschlecht und Ost/West. Au\u00dferdem gibt es auch bei der H\u00f6he der Betriebsrenten einen deutlichen Unterschied zwischen M\u00e4nnern und Frauen. Demnach haben 24 Prozent der M\u00e4nner und 8 Prozent der Frauen in Deutschland ab 65 Jahren eine Betriebsrente. Die durchschnittliche Brutto-Betriebsrente von M\u00e4nnern betr\u00e4gt 605 Euro, die von Frauen 238 Euro. Die Verbreitung von Betriebsrenten im Osten f\u00e4llt mit 9 Prozent (M\u00e4nner) bzw. 4 Prozent (Frauen) deutlich niedriger aus, genauso wie die Rentenh\u00f6he bei den M\u00e4nnern. Sie liegt im Durchschnitt bei 380 Euro. Die durchschnittlichen Betriebsrenten von Frauen liegen hingegen mit 245 Euro \u00fcber dem Gesamtschnitt von Frauen. \r\nEs ist daher folgerichtig, dass mit dem zweiten Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz das Ziel verfolgt wird, Betriebsrenten gerade auch f\u00fcr diejenigen attraktiver zu machen, die \u00fcber ein geringeres Einkommen verf\u00fcgen und in tendenziell kleineren Unternehmen besch\u00e4ftigt sind. Diese Besch\u00e4ftigten bzw. Unternehmen sind in der Regel nicht tarifgebunden, so wie auch viele Betriebe in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern. Mit den vorgesehenen Regelungen k\u00f6nnen dann auch mehr Frauen erreicht werden. Denn sie sind in der Regel in kleinen, nicht-tarifgebundenen Betrieben besch\u00e4ftigt und haben gegen\u00fcber M\u00e4nnern ein durchschnittlich niedrigeres Einkommen, was sich dann auch in der H\u00f6he des Alterseinkommens widerspiegelt.\r\nAuch wenn f\u00fcr den SoVD die gesetzliche Rentenversicherung den Schwerpunkt bildet, so sehen wir doch gerade in der von Arbeitgebenden mitfinanzierten betrieblichen Altersversorgung einen entscheidenden Vorteil gegen\u00fcber der privaten Altersversorgung. Da es sich zus\u00e4tzlich um ein etabliertes Instrument der zus\u00e4tzlichen Altersversorgung handelt, ist es f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, dass es dann auch m\u00f6glichst allen Menschen zur Verf\u00fcgung steht \u2013 mit guten, kosteng\u00fcnstigen und transparenten Produkten.\r\nMit dem vorliegenden Referentenentwurf wird eine Vereinbarung aus dem Koalitionsvertrag umgesetzt. Darin haben sich die Ampel-Parteien auf Folgendes verst\u00e4ndigt: \u201eDie betriebliche Altersversorgung wollen wir st\u00e4rken, unter anderem durch die Erlaubnis von Anlagem\u00f6glichkeiten mit h\u00f6heren Renditen. Zus\u00e4tzlich muss das mit dem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz bereits in der vorletzten Legislaturperiode auf den Weg gebrachte Sozialpartnermodell nun umgesetzt werden.\u201c Daf\u00fcr werden in diesem Referentenentwurf die entsprechenden Ma\u00dfnahmen umgesetzt.\r\nZur Weiterentwicklung des Sozialpartnermodells\r\nMit dem ersten Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz ist 2018 das sogenannte Sozialpartnermodell eingef\u00fchrt worden. Das Sozialpartnermodell wird in \u00a7 21 des Betriebsrentengesetzes geregelt. Demnach handelt es sich um eine Vereinbarung der Tarifvertragsparteien zur Durchf\u00fchrung einer betrieblichen Altersversorgung in Form einer reinen Beitragszusage. Die Tarifvertragsparteien m\u00fcssen sich anschlie\u00dfend an deren Durchf\u00fchrung und Steuerung beteiligen. Durch die Form der reinen Beitragszusage wird vollst\u00e4ndig auf Garantien verzichtet. Eine Arbeitgeberhaftung gibt es nicht. Dadurch k\u00f6nne jedoch auch risikoreicher und damit renditest\u00e4rker angelegt werden.\r\nEine Umsetzung ist bisher nur sp\u00e4rlich erfolgt. Die Zahlen zur Verbreitung der betrieblichen Altersversorgung belegen, dass gerade Besch\u00e4ftigte in Betrieben ohne Tarifbindung weniger eine eigene Betriebsrentenanwartschaft haben. Daher ist es aus Sicht des SoVD richtig, das Sozialpartnermodell auch f\u00fcr nicht-tarifgebundene Betriebe weiter zu \u00f6ffnen. Auch macht es Sinn, Tarifparteien die M\u00f6glichkeit zu erleichtern, sich einem bestehenden Sozialpartnermodell anzuschlie\u00dfen. Ob die in diesem Referentenentwurf vorgesehenen Ma\u00dfnahmen ausreichend sind, wird sich erst noch zeigen m\u00fcssen. \r\nZur Geringverdiener-F\u00f6rderung\r\nEbenfalls seit 2018 gibt es eine steuerliche F\u00f6rderung f\u00fcr Arbeitgebende, die Besch\u00e4ftigten mit geringen Einkommen eine arbeitgeberfinanzierte betriebliche Altersversorgung anbietet. Geregelt wird das in \u00a7 100 des Einkommenssteuergesetzes. Dieser F\u00f6rderbetrag soll von maximal 288 Euro auf 360 Euro (30 Prozent der F\u00f6rdersumme) angehoben werden. Damit kann ein Arbeitgeberzuschuss von bis zu 1.200 Euro j\u00e4hrlich gef\u00f6rdert werden. Der Arbeitgebende erh\u00e4lt den F\u00f6rderbetrag, indem er ihn bei der n\u00e4chsten Lohnsteuer-Anmeldung absetzt. Eine weitere Voraussetzung f\u00fcr die bAV-Geringverdienerf\u00f6rderung ist, dass eine bestimmte Einkommensgrenze nicht \u00fcberschritten wird. Diese liegt aktuell bei 2.575 Euro und soll nun dynamisiert werden. Hintergrund dieser neuen Regelung ist es, dass die Besch\u00e4ftigten durch Lohnzuw\u00e4chse nicht mehr aus der Geringverdienerf\u00f6rderung rausfallen. Arbeitgebende haben so einen h\u00f6heren Anreiz, eine Betriebsrente arbeitgeberfinanziert anzubieten, wovon letztendlich die Besch\u00e4ftigten profitieren. \r\nAus Sicht des SoVD ist es richtig, die bAV-Geringverdienerf\u00f6rderung weiter auszubauen, um gezielt Besch\u00e4ftigte mit kleinen Einkommen in den Kreis der arbeitgeberfinanzierten bAV-Beg\u00fcnstigten aufzunehmen. Denn betriebliche Altersversorgung lohnt sich nur dann f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, wenn sich Arbeitgebende an der Finanzierung beteiligen.\r\nSo muss die gesetzliche Rente weiter gest\u00e4rkt werden\r\nDer SoVD erneuert seine grunds\u00e4tzliche Position: Die gesetzliche Rente ist ein gutes System, das weiter gest\u00e4rkt werden muss. Daf\u00fcr ist in einem ersten Schritt die Stabilisierung des Rentenniveaus bei 48 Prozent wichtig. Perspektivisch fordern wir eine Anhebung des Rentenniveaus auf 53 Prozent, damit die Menschen dauerhaft h\u00f6here Renten erhalten. Zus\u00e4tzlich muss die gesetzliche Rentenversicherung zu einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung weiterentwickelt werden, in die neben den Angestellten, alle Beamt*innen, Selbst\u00e4ndige, Mandatstr\u00e4ger*innen und die Besch\u00e4ftigten der berufsst\u00e4ndischen Versorgungswerke einbezogen werden. Auch sehen wir es als SoVD sinnvoll an zu pr\u00fcfen, inwieweit die M\u00f6glichkeit freiwillige Beitr\u00e4ge in die gesetzliche Rentenversicherung einzuzahlen, ausgebaut werden sollte. So k\u00f6nnte eine kosteng\u00fcnstige und einfache Alternative zu der kapitalgedeckten zus\u00e4tzlichen Altersvorsorge erm\u00f6glicht werden. Denn als SoVD sind wir nicht davon \u00fcberzeugt, dass die zum Teil hohen und versteckten Kosten der Kapitaldeckung im Vergleich zum kosteng\u00fcnstigen System der Umlagefinanzierung, einen Umbau der Alterssicherung in dieser Art rechtfertigen. \r\nDar\u00fcber hinaus ist und bleibt die Grundlage f\u00fcr eine gute Rente im Alter der Arbeitsmarkt. Daher ist eine gute Arbeitsmarktpolitik \u2013 mit guten L\u00f6hnen, einem gesetzlichen Mindestlohn von 15,02 Euro, einem Ausbau der Tarifbindung, Ma\u00dfnahmen zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf, sowie eine Umwandlung der Minijobs in sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung \u2013 auch immer eine gute Rentenpolitik.\r\nZum Schwerbehindertenausweis\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Verordnungserm\u00e4chtigung zur Einf\u00fchrung eines EU-Behindertenausweises ausdr\u00fccklich. Dies ist eine langj\u00e4hrige Forderung des SoVD. Es ist gut, dass dieser zus\u00e4tzlich zum nationalen Behindertenausweis eingef\u00fchrt werden soll und dass nationale Bewertungen des Behindertenstatus erhalten bleiben. Dieser Ausweis dient Menschen mit Behinderungen als EU-weiter Nachweis eines Behindertenstatus und erlaubt Zugang zu denselben Verg\u00fcnstigungen und Nachteilsausgleichen wie sie f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Landes gelten, in das sie reisen. Die Nachteilsausgleiche gelten vornehmlich im Kultur- und Sportbereich. Der EU-Behindertenausweis ist f\u00fcr Menschen mit Behinderungen ein wichtiger Schritt zu mehr Freiz\u00fcgigkeit und Teilhabe in der Europ\u00e4ischen Union.\r\nBerlin, 25. Juli 2024\r\nDER VORSTAND\r\nAbteilung Sozialpolitik\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/f5/341491/Stellungnahme-Gutachten-SG2408070013.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011487",
                "regulatoryProjectTitle": "KiTa-Qualit\u00e4ts- und Teilhabeverbesserungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\nKiTa-Qualit\u00e4ts- und Teilhabeverbesserungsgesetz\r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums der Finanzen und des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\r\nEntwurf eines Gesetzes zur periodengerechten Veranschlagung von Zinsausgaben im Rahmen der staatlichen Kreditaufnahme und eines Dritten Gesetzes zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung\r\n1\tZusammenfassung des Referentenentwurfs\r\nDer vorliegende Referentenentwurf enth\u00e4lt unter anderem den Entwurf zum Dritten Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung. Dieser beinhaltet insbesondere weitere Vorgaben hinsichtlich der Verwendungsm\u00f6glichkeiten der Bundesmittel, welche im Rahmen des Kita-Qualit\u00e4tsgesetzes (KiQuTG) erbracht werden. Eine Verwendung der Bundesmittel f\u00fcr eine (Teil )Befreiung der Eltern bei den Kostenbeitr\u00e4gen zu der Kinderbetreuung w\u00fcrde durch die geplanten \u00c4nderungen nicht mehr m\u00f6glich sein. Stattdessen sollen nur noch Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 2 KiQuTG (Neu) gef\u00f6rdert werden, die einem zweckgerichteten Einsatz der Bundesmittel im Sinne der Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t zugrunde liegen.\r\nAu\u00dferdem sieht der Referentenentwurf ein Gesetzentwurf zur periodengerechten Veranschlagung von Zinsausgaben im Rahmen der staatlichen Kreditaufnahme vor. Als Interessensverband f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen seiner Mitglieder nimmt der SoVD zu letzterem keine Stellung.\r\n2\tGesamtbewertung\r\nDas Kita-Qualit\u00e4tsgesetz ist am 1. Januar 2019 in Kraft getreten und soll gem\u00e4\u00df \u00a7 1 (1) KiQuTG die Qualit\u00e4t fr\u00fchkindlicher Bildung, Erziehung und Betreuung in der Kindertagesbetreuung bundesweit weiterentwickeln und die Teilhabe in der Kindertagesbetreuung verbessern. Dieses Ziel ist dem Monitoringbericht zum KiQuTG zufolge trotz der investierten Bundesmittel in H\u00f6he von rund 4,7 Milliarden Euro im Zeitraum von 2019 bis 2022 nur teilweise erreicht worden.\r\nNach wie vor sind viele Einrichtungen der Kinderbetreuung unzureichend ausgestattet und haben erhebliche Probleme ausreichend Fachkr\u00e4fte zu gewinnen, um einen angemessenen Betreuungsschl\u00fcssel aufrechtzuerhalten. Diese Zust\u00e4nde beeintr\u00e4chtigen die p\u00e4dagogische Arbeit in den betroffenen Einrichtungen und gef\u00e4hrden damit die Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung und die Entwicklungschancen der Kinder. Au\u00dferdem k\u00f6nnen viele Kinder aufgrund unzureichender Aufnahmekapazit\u00e4ten nicht betreut werden, weshalb viele Eltern, in den meisten F\u00e4llen M\u00fctter, nicht der gew\u00fcnschten Erwerbst\u00e4tigkeit nachgehen k\u00f6nnen oder unzumutbare Fahrtwege auf sich nehmen m\u00fcssen. \r\nDie Befreiung von Kostenbeitr\u00e4gen zu Kindertagesst\u00e4tten beziehungsweise der Kindertagespflege ist grunds\u00e4tzlich eine sinnvolle verteilungspolitische Ma\u00dfnahme, da Familien mit niedrigem Einkommen entlastet werden k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcsste allerdings eine soziale Staffelung gem\u00e4\u00df \u00a7 90 Abs. 3 SGB VIII vorgenommen werden, um eine Fehlf\u00f6rderung zu vermeiden. Vor allem m\u00fcsste es sich um zus\u00e4tzliche Mittel aus den Landeshaushalten handeln, nicht aber aus Mitteln, die f\u00fcr die Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung vorgesehen sind. \r\nAngesichts des hohen Finanzierungsbedarfes ist es sinnvoll, die Bundesmittel auf Ma\u00dfnahmen zu beschr\u00e4nken, welche die Qualit\u00e4t und die Kapazit\u00e4ten der Kinderbetreuung unmittelbar verbessern. Aus diesem Grund begr\u00fc\u00dft der SoVD die vorgesehenen \u00c4nderungen des Kita-Qualit\u00e4tsgesetzes.\r\nBerlin, 31. Juli 2024 \r\nDER VORSTAND\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}