{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-24T14:17:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T14:17:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-01T17:30:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40469,
                "validFromDate": "2024-07-01T17:30:10.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22226,
                "validFromDate": "2023-07-12T17:33:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T17:30:10.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3110,
                "validFromDate": "2022-02-24T14:17:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T17:33:14.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Re-Use Deutschland ist die bundesweite Dachmarke f\u00fcr Kooperation und garantierte Qualit\u00e4t in der Ressourcenschonung durch Wiederverwendung und Reparatur sowie das Upcycling als Aufwertung eines Materials in Secondhand- und Gebrauchtwarenh\u00e4usern. Es ist das Label f\u00fcr gemeinwohlorientierte Wiederverwendungs- und Reparatureinrichtungen und f\u00fcr kooperierende \u00f6ffentlich-rechtliche Wertstoffh\u00f6fe, Hersteller und H\u00e4ndler.\r\n\r\nWiederverwendung und Vorbereitung zur Wiederverwendung wie es das Gesetz bei formal zu Abfall gewordenen Produkten nennt - also das ReUse - ist das oberste Gebot zur Ressourcenschonung. Festgelegt durch Europ\u00e4ische Gesetzgebung und die entsprechenden deutschen Bestimmungen wie dem Kreislaufwirtschaftsgesetz KrWG, dem Elektrogesetz zur Getrenntsammlung von ausgemusterten Elektroger\u00e4ten und u.a. dem gemeinsamen Abfallvermeidungsprogramm AVP von Bund und L\u00e4ndern. \r\n\r\n\r\nWir bieten die Plattform an f\u00fcr die Entwicklung, Bekanntmachung und Umsetzung unserer Ziele: Professionalisierung gemeinwohlorientierter Unternehmen und Steigerung der Umsatzmengen in der Wiederverwendung.\r\n \r\nMit der Einf\u00fchrung eines G\u00fctesiegels Re-Use wird es m\u00f6glich sein, Qualit\u00e4tsstandards auf dem Feld der Wiederverwendung messbar zu gestalten. Um als Betrieb oder Unternehmen dieses G\u00fctesiegel tragen zu k\u00f6nnen, entwickeln wir im Moment den Prozess einer Zertifizierung, wissenschaftlich unterst\u00fctzt vom Wuppertal Institut f\u00fcr Klima, Umwelt und Energie.\r\n \r\nDer Prozess basiert auf den Erfahrungen in unseren Nachbarl\u00e4ndern \u00d6sterreich und den Benelux-Staaten mit ihren deutlich fortgeschritteneren Infrastrukturen im Bereich Re-Use. Die Anforderungen sollen einhergehen mit den Zertifizierungen, die Besch\u00e4ftigungs- und Wiederverwendungs-Unternehmen h\u00e4ufig bereits kennen und erworben haben.\r\n\r\n\r\nAls Drehscheibe f\u00fcr Vernetzungsaktivit\u00e4ten streben wir mit anderen nachhaltig orientierten Akteuren eine Zusammenarbeit an zur Sichtbarmachung von sozialen und \u00f6kologischen Unternehmungen auf der Landkarte Deutschlands.\r\n\r\nMit unserem Qualifizierungsangebot stellen wir bereits ein Forum zur Verf\u00fcgung f\u00fcr den Austausch und Erwerb fachlicher Kenntnisse und Qualifikationen, in betrieblichen und organisatorischen und rechtlichen Belangen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8e/b2/328577/2023_GuV-20240116-RUD.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Herford",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Re-Use Deutschland e.V.",
            "street": "Kiebitzstrasse",
            "streetNumber": "33",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "32051"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "c.vendramin@reusedeutschland.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491713272540",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://reusedeutschland.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Claudio",
                "lastName": "Vendramin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Rolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Rolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudio",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Vendramin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Rolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-07-01",
            "naturalPersons": 1,
            "organizations": 24,
            "totalCount": 25
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BAG Arbeit Berlin"
            },
            {
                "membership": "efas"
            },
            {
                "membership": "rreuse Br\u00fcssel"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Re-Use Deutschland  e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Personalkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von langzeitarbeitslosen Menschen",
                "location": "Herford",
                "name": "JobCenter Herford",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "ESF-310546 014010942401",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "ESF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001315/40469",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-01T17:30:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/4e/328578/Lobbyregister-Detailansicht-R001315-2024-07-01_17-30-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T17:30:10.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 40469,
    "registerNumber": "R001315",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}