{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-26T12:29:26.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T14:09:03.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T15:56:56.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31866,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:56:56.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15463,
                "validFromDate": "2023-06-30T12:07:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:56:56.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15461,
                "validFromDate": "2023-01-26T12:29:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T12:07:25.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "MAN Truck & Bus ist ein f\u00fchrender europ\u00e4ischer Nutzfahrzeughersteller und Anbieter von Transportl\u00f6sungen. Das Produktportfolio umfasst Transporter, Lkw, Busse, Diesel- und Gasmotoren sowie Dienstleistungen rund um Personenbef\u00f6rderung und G\u00fctertransport. Unsere Aufgabe ist es, MAN als wichtigen Stakeholder in politischen Debatten zu positionieren und vertrauensvolle Interessensvertretung im Dialog mit f\u00fcr uns relevanten (politischen) Stakeholdern zu betreiben.\r\nDie Aktivit\u00e4ten von MAN Truck & Bus sind von vielf\u00e4ltiger Regulierung betroffen. Es steht in unserer Verantwortung im Stakeholder Dialog unsere wirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten so auszugestalten, dass sie mit Gesellschaft und Umwelt im Einklang sind. Die mit Interessenvertretung beauftragten Mitarbeiter:innen der MAN Truck & Bus bringen die Positionen des Unternehmens in den politischen Entscheidungsprozess ein. \r\nAus den unterschiedlichen wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Interessenslagen von Unternehmen und gesellschaftlichen Gruppen ergeben sich unterschiedliche Zielsetzungen f\u00fcr politische Gesetzesvorhaben. Es ist die Aufgabe der Mitarbeiter:innen von MAN Truck & Bus politische Mandatstr\u00e4ger:innen und Regierungsvertreter:innen wahrheitsgem\u00e4\u00df und transparent \u00fcber die Anliegen der MAN Truck & Bus zu informieren. Ziel ist es im politischen Dialog L\u00f6sungen im demokratischen Entscheidungsprozess zu entwickeln und vertrauens- und verantwortungsvolle Beziehungen zur Politik aufrecht zu halten.\r\nDie Interessenvertretung  von MAN Truck & Bus ist im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit der Politik in verschiedenen Formaten: Fachgespr\u00e4che mit einzelnen Vertreter:innen von Bundestag und Ministerien, \u00fcber die Beteiligung an Anh\u00f6rungen bis hin zur Teilnahme an politischen Veranstaltungen mit der M\u00f6glichkeit zum Austausch mit Amts- und Mandatstr\u00e4ger:innen. Auch \u00fcber Verbandsmitgliedschaften artikulieren wir unsere Positionen im politischen Entscheidungsfindungsprozess. \r\nDie mit der Politik im Dialog stehenden Mitarbeiter:innen von MAN Truck & Bus verpflichten sich bei der Aus\u00fcbung ihrer Arbeit der Einhaltung der Unternehmenswerte, den Grunds\u00e4tzen der Integrit\u00e4t, Compliance, der Offenheit und der Nachvollziehbarkeit. Alle Kontakte mit der Politik orientieren sich streng an Recht und Gesetz sowie den internen Verhaltensgrunds\u00e4tzen und Ma\u00dfnahmen zur Korruptionspr\u00e4vention sowie des Wettbewerbs- und Kartellrechts. Im Umgang mit Amts- und Mandatstr\u00e4ger:innen wird insbesondere auf Transparenz, Aufrichtigkeit und Objektivit\u00e4t in der Kommunikation sowie kooperatives Verhalten geachtet.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/96/13/319802/TRATON-GB-2023-DE.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f8/a9/319801/2022-02-MAN-Code-of-Conduct-1-0-DE.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 9.55,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1810001,
            "to": 1820000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional2": "MAN Truck & Bus SE",
            "street": "Dachauer Str. ",
            "streetNumber": "667",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80995"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "publicaffairs@man.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498915800",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.mantruckandbus.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Schuler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hartmut",
                "lastName": "Sander",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "Nesselhauf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Ketzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Langendorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dirk Michael",
                "lastName": "Thum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Karl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Axel Thomas",
                "lastName": "Maurer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus Werner",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Chrysoula",
                "lastName": "Athanasopoulou",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Mitropoulou",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Pavel",
                "lastName": "Elizarov",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Heim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "Beck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Sarstedt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SE",
            "de": "Europ\u00e4ische Aktiengesellschaft (SE)",
            "en": "European stock company (SE)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands - MAN Truck & Bus SE",
                "lastName": "Vlaskamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Mitglied des Vorstands f\u00fcr Produktion und Logistik - MAN Truck & Bus SE",
                "lastName": "Kobriger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Inka",
                "function": "Mitglied des Vorstands f\u00fcr Finanzen, IT und Recht - MAN Truck & Bus SE",
                "lastName": "Koljonen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Friedrich",
                "function": "Mitglied des Vorstands f\u00fcr Vertrieb und Kundenl\u00f6sungen - MAN Truck & Bus SE",
                "lastName": "Baumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hubert",
                "function": "Mitglied des Vorstands f\u00fcr Personal und Arbeitsdirektor - MAN Truck & Bus SE",
                "lastName": "Altsch\u00e4ffl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frederik",
                "function": "Mitglied des Vorstands f\u00fcr Forschung und Entwicklung - MAN Truck & Bus SE",
                "lastName": "Zohm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Murat",
                "function": "Mitglied des Vorstands f\u00fcr Beschaffung - MAN Truck & Bus SE",
                "lastName": "Aksel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Rohstoffwirtschaft e.V. (BDE)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Kraft-W\u00e4rme-Kopplung e.V. (B.KWK)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Wirtschaft, Verkehr und Logistik e.V. (BWVL)"
            },
            {
                "membership": "Caravaning Industrie Verband e.V. (CIVD)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat e.V. (DVR)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V. (DIN)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V. (DVF)"
            },
            {
                "membership": "Fachverband Biogas e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V. (GDD)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie e.V. (VDA) "
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau e.V. (VDMA)"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Verkehrsunternehmen e. V. (VDV)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Arbeitsger\u00e4te- und Kommunalfahrzeug-Industrie e.V. (VAK)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Bahnindustrie in Deutschland e.V. (VDB)"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Betriebs- und Werks\u00e4rzte e.V. (VDBW)"
            },
            {
                "membership": "Zentralverband Karosserie- und Fahrzeugtechnik e.V. (ZKF)"
            },
            {
                "membership": "CharIN e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis des Deutschen Feuerwehrverbandes"
            },
            {
                "membership": "Pro Fahrer Image e.V."
            },
            {
                "membership": "ACEA Association des Constructeurs Europeens d'Automobiles GIE"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband G\u00fcterkraftverkehr Logistik und Entsorgung (BGL)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Schwertransporte und Kranarbeiten (BSK)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Spedition und Logistik"
            },
            {
                "membership": "Verband der Baubranche, Umwelt und Maschinentechnik e.V. (VDBUM)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Bayerischen Entsorgungsunternehmen e.V. (VBS)"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Betriebs- und Werks\u00e4rzte (VDBW)"
            },
            {
                "membership": "Zentralverband Karosserie- und Fahrzeugtechnik"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat der Union e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz Wasserstoffmotor e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "MAN Truck & Bus SE"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "ANITA - Automatisiertes Fahren von Lkw im realen Logistikbetrieb",
                "location": "Deutschland",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1120001,
                    "to": 1130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "FC-Truck - Entwicklung und Erprobung eines BZ-Systems sowie einer mobilen und autarken Betankungseinrichtung im Anwendungsbereich von schweren Nutzfahrzeugen: Teilvorhaben: Entwicklung und Erprobung des Systems im schweren Nutzfahrzeug\r\n",
                "location": "Deutschland (PT J\u00fclich)",
                "name": "BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "eTruckPro - Wandlungsf\u00e4hige und flexible Produktionssysteme zur symbiotischen Herstellung elektrifizierter und konventioneller Lastkraftwagen. Teilvorhaben: Entwicklung adaptierbarer Bandstrukturen zur effizienten Fertigung von e-Trucks im Kontext bestehender Produktionsprozesse",
                "location": "Deutschland",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "FCS-HD - Konzeptionierung und Aufbau eines Heavy Duty Brennstoffzellensystems",
                "location": "Beutschland",
                "name": "BMVD",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 410001,
                    "to": 420000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "MAN BayernFlotte (Fahrzeug) - Forschung, Vorentwicklung, Entwicklung und Erprobung des ersten Zero-Emission-Fernverkehr-Lkw mit Brennstoffzellen mit einer Prototypenflotte in Bayern",
                "location": "Deutschland - M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1670001,
                    "to": 1680000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "MAN BayernFlotte (Komponenten) - Forschung, Vorentwicklung, Entwicklung und Erprobung des ersten Zero-Emission-Fernverkehr-Lkw mit Brennstoffzellen mit einer Prototypenflotte in Bayern\r\n",
                "location": "Deutschland - M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 480001,
                    "to": 490000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "ATLAS L4 - Automatischer Transport zwischen Logistikzentren auf Schnellstra\u00dfen im Level 4",
                "location": "Deutschland",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3630001,
                    "to": 3640000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "ASSURED- fASt and Smart charging solutions for full size URban hEavy Duty applications",
                "location": "Belgien - Br\u00fcssel",
                "name": "EU-Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "CryoTruck - Entwicklung, Fahrzeugintegration und Erprobung eines CryoCompressed H2-Speichersystems",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "REVAMP- REmanufacturing von variantenreichen Batteriemodulen mit automatisierten Montage- und Pr\u00fcfprozessen",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Erforschung und Entwicklung einer langlebigen hochenergetischen und sicheren prismatischen Batteriezelle f\u00fcr den Nutzfahrzeugbereich",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "STMWI - Bayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 620001,
                    "to": 630000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Erforschung und Entwicklung einer langlebigen hochenergetischen und sicheren prismatischen Batteriezelle f\u00fcr den Nutzfahrzeugbereich",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "STMWI Bayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Battery Next Generation - modulares, hochenegetisches, schnellladef\u00e4higes Batteriesystem bestehend aus Rundzellen, einem entsprechenden Zellverbundsystem und einem thermal Propagation verhindernden Thermomanagementsystem",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "STMWI Bayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "MINGA - M\u00fcnchens automatisierter Nahverkehr mit Ridepooling, Solobus und Bus-Platoons",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Realisierung eines AI-basierten Fehlermanagements in Wertsch\u00f6pfungsketten zur Optimierung der Produktion und des Betriebs von Nutzfahrzeugen",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "DigiProd",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "STMWI Bayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "URBANHEAT",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001638/31866",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:56:56.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b3/41/319809/Lobbyregister-Detailansicht-R001638-2024-06-27_15-56-56.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T15:56:56.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 31866,
    "registerNumber": "R001638",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aufgrund von Budgetk\u00fcrzungen wurden F\u00f6rderprogramme f\u00fcr die Anschaffung von E-Fahrzeugen gestrichen, diese F\u00f6rderungen sollen wieder aufgenommen werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007725",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/0d/319803/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260152.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007725",
                        "regulatoryProjectTitle": "F\u00f6rderung von BEV, F\u00f6rderung u. Verbesserung der Ladeinfrastruktur",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Her Bundesminister, lieber Herr Wissing,\r\n\r\nf\u00fcr Ihren Besuch bei MAN im Rahmen der ersten Level-4-Erprobungsfahrt eines autonomen Trucks auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen in Deutschland darf ich Ihnen sehr herzlich danken. Vor dem Hintergrund der aktuellen Herausforderungen im Stra\u00dfeng\u00fctertransport war es ein wichtiges politisches Signal, dass Sie bei dieser Premierenfahrt dabei waren. Gleichzeitig haben Sie in Ihrer Rede unterstrichen - und hier sind wir uns v\u00f6llig einig - wie wichtig die Technologie des autonomen Fahrens f\u00fcr die Zukunft des Automobil- und G\u00fcterverkehrsstandorts Deutschland im weltweiten Wettbewerb sein wird. Insofern freue ich mich besonders, dass von dieser Veranstaltung eine klare Botschaft ausging: In Deutschland sind wir nicht zuletzt aufgrund der politischen Rahmenbedingungen beim autonomen Fahren in einer Spitzenposition.\r\n\r\nAls Hersteller wollen und werden wir unseren Beitrag leisten, den Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr k\u00fcnftig zu transformieren. Neben dem autonomen Fahren ist die Dekarbonisierung hier eines der wichtigsten Elemente. Als Industrie bekennen wir uns zu den neuen CO2-Grenzwerten f\u00fcr schwere Nutzfahrzeuge, um die Klimaziele zu erreichen. Vor allem batterieelektrische Lkw k\u00f6nnen schnell und signifikant die Emissionen im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr senken und damit einen gro\u00dfen Beitrag zur Erreichung der Klimaziele leisten. Um dieses Potenzial zu nutzen, bedarf es den entsprechenden politischen Rahmenbedingungen wie dem Aufbau der dringend ben\u00f6tigten \u00f6ffentlichen Ladeinfrastruktur sowie einer attraktiven F\u00f6rderkulisse f\u00fcr Fahrzeuge und nicht-\u00f6ffentliche Ladeinfrastruktur. Aus vielen Kundengespr\u00e4chen wei\u00df ich, dass diese ohne entsprechende Ladem\u00f6glichkeiten und F\u00f6rderungen keine klimafreundlichen eLkw anschaffen werden, sondern weiterhin Verbrenner-Lkw fahren. Unsere Kunden brauchen Planungssicherheit f\u00fcr den Umstieg. Mit der Ende vergangenen Jahres eingef\u00fchrten.\r\n\r\nCOz-Komponente in der Lkw-Maut stehen betr\u00e4chtliche finanzielle Ressourcen bereit, die hierf\u00fcr auch genutzt werden k\u00f6nnten. \r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfe ich es, dass Sie im Rahmen einer Kommission Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr gemeinsam mit den Verb\u00e4nden die Herausforderungen der Transportbranche in den Blick nehmen. Ein wichtiger Schritt! Erlauben Sie mir den Vorschlag: Diese Kommission sollte nicht nur mit Verb\u00e4nden\r\nbesetzt sein, sondern auch die Fahrzeug-Hersteller, Zulieferer und Energieunternehmen mit einbeziehen. Aus unserer Sicht bedarf es einen \u201eRunden Tisch Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr\" unter Beteiligung aller relevanten Akteure, um die Dekarbonisierung mi Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr und damit die Erreichung der Klimaziele sicherzustellen. Als Grundlage eines solchen Formats k\u00f6nnte ein j\u00e4hrliches Assessment des Fahrzeughochlaufs im Abgleich mit dem Hochlauf der Lade- und Tankinfrastruktur dienen. Wir sind jederzeit gerne bereit, uns hier konstruktiv einzubringen.\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister, nochmals herzlichen Dank f\u00fcr Ihren Besuch und Ihre Unterst\u00fctzung bei den Zukunftsthemen der Transportbranche. Ich freue mich auf unser n\u00e4chstes pers\u00f6nliches Treffen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "F\u00f6rderung von BEV, F\u00f6rderung u. Verbesserung der Ladeinfrastruktur"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ber\u00fccksichtigung der Nutzfahrzeugperspektive im o.a. Regelungsvorhaben der EU",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007726",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/87/319805/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260253.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007726",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verordnung der EU \u00fcber Anforderungen an die kreislauforientierte Konstruktion von Fahrzeugen/Entsorgung von Altfahrzeugen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Circularity requirements for\r\nvehicle design and on\r\nmanagement of end-of-life\r\nvehicles (ELVR), commercial\r\nvehicle relevance\r\n24.04.2024\r\nAustausch MAN Truck & Bus und BMUV\r\nDraft Regulation on Vehicle Circularity Requirements and Treatment of End of Life Vehicles\r\nDraft ELV Regulation\r\nMAN Truck & Bus SE April 2024\r\nReplaces ELV and Recyclability-Recoverability-Reusability (RRR) Directives\r\nExpands the scope to N2, N3, M2, M3, O esp. on producer responsibility (multi-stage*: chassis only)\r\nCollection &depollution of ELV Providing Dismantling Information\r\nOEM to treatment\r\noperators\r\nExport\r\nRestrictions\r\nOnly roadworthy\r\nvehicles for export\r\n(\u2260ELV)\r\nCircularity\r\nRRR rates, recycling\r\ntargets, substance\r\nrestictions, cicularity\r\nstrategy\r\nDesign for\r\nRecycling\r\n+Circularity\r\nStrategy\r\nCircularity\r\npassport\r\nEach vehicle\u2018s\r\ndismantling\r\ninformation\r\nM1, N1\r\nM2, M3, N2, N3, O (multi-stage: chassis only)\r\nLabelling\r\nOf parts &\r\nmaterials\r\n2023 2024 2025 2026 2027 2028 2029 2030 2031 2032 2033\r\nExpected entry into force, whole Regulation Regulation revision\r\nEntry into force of HDV requirements\r\n1. General\r\ninformation\r\n2. Timing\r\n3. Scope\r\nCollection &\r\nproper treatment\r\nof ELV\r\nExtended Producer Responsibility\r\nCollection of waste repair parts\r\n*multi-stage vehicle: base vehicle (chassis) + bodywork mounted on top, e.g. tipper, water tank, special equipment\r\n\r\nMAN position on ELVR\r\nMAN mittlere und schwere Reihen\r\nMAN Truck & Bus SE April 2024\r\n\r\nMehrstufige Fahrzeuge spielen eine gro\u00dfe Rolle\r\nMAN position on ELVR\r\nMAN Truck & Bus SE April 2024\r\n<\r\n> \uf08c\uf08d\uf08e\uf08f\r\nMAN position on ELVR\r\n2. Scope (Art. 2.3): dismantling information to become type\r\napproval relevant\r\n\uf0a7 Issue:\r\n\uf0a7 Art. 11: obligation to provide dismantling information for all vehicles\r\n\uf0a7 For M2, M3, N2, N3 vehicles, however, this information is not ruled\r\nas type approval relevant unlike M1 & N1.\r\n\uf0a7 Risk: If no type approval relevance, the requirement reads as applying to\r\nall M2, M3, N2, N3 vehicles, not only new type approved, which is\r\ntechnically unrealistic to fulfill\r\n\uf0a7 MAN Position: dismantling information should be part of vehicle type\r\napproval for trucks and buses just as for the passenger cars\r\n\uf0a7 Argumentation:\r\n\uf0a7 Means the requirement will only apply to new types\r\n\uf0a7 Type approval is a clear and reliable way to ensure\r\ncompliance with the requirement, known to authorities across\r\nthe EU, with established control mechanisms.\r\nMAN position on the Vehicle Circularity and ELV Management Regulation (HDV relevance)\r\n1. Scope (Art. 2.2 (b)): responsibility for the\r\nbodywork\r\n\uf0a7 Issue:\r\n\uf0a7 Art. 2 (2b) explicitly puts bodywork of multi-stage vehicles out of\r\nthe regulation scope (keeping only the base vehicle in).\r\n\uf0a7 Bodywork of multistage vehicles would arrive at ATF together\r\nwith the base vehicle; ATF to take care of both.\r\n\uf0a7 Risk: directly or indirectly the administrative and financial burden for\r\nmanaging end-of-life bodywork may be shifted to the base vehicle\r\nproducer (e.g. MAN).\r\n\uf0a7 MAN Position: bodywork of multi-stage approved vehicles should fall\r\nunder the same obligations as base vehicles (trucks and buses) with\r\nrespect to the extended producer responsibility.\r\n\uf0a7 Argumentation:\r\n\uf0a7 Clear distribution of responsibility for the whole multi-stage\r\nvehicle\r\n\uf0a7 More legal and business certainty in OEM-bodybuilder relations\r\nCLUSTER 1 CLUSTER 1, 4\r\nMAN Truck & Bus SE April 2024\r\n<\r\n> \uf08c\uf08d\uf08e\uf08f\r\nMAN position on ELVR\r\nMAN position on the Vehicle Circularity and ELV Management Regulation (HDV relevance)\r\n4. Scope for special purpose vehicles (Art 2.5):\r\namendment to ensure legal clarity\r\n\uf0a7 Issue:\r\n\uf0a7 Art. 2.5 regulates requirements to the special purpose vehicles;\r\n\uf0a7 Its wording may suggest that special purpose vehicles of\r\ncategories M2, M3, N2, N3 should fall under strict obligations for\r\nlimiting substances of concern, unlike the rest of the vehicles in\r\nthese categories, which does not make sense and is a matter of\r\nlegal text formulation\r\n\uf0a7 MAN Position: the regulation text should be amended (see MAN\r\namendment proposal) to avoid misinterpretation concerning special\r\npurpose vehicles\r\n\uf0a7 Argumentation: a simple text amendment would provide for more\r\nclarity and increase legal certainty for special purpose vehicles\r\n3. Extra export requirements (Art. 38): proving\r\nroadworthiness\r\n\uf0a7 Issue:\r\n\uf0a7 Export of used vehicles is restricted to those with proven\r\nroadworthiness, technical inspection certificate mandatory.\r\n\uf0a7 Commercial used vehicles for export may stay on stock with\r\ncertificates running out\r\n\uf0a7 Risk: extra financial and administrative burden for technical inspection\r\ncertificate for vehicles in unchanged condition\r\n\uf0a7 MAN Position: technical inspection certificate should be considered\r\nvalid for the purpose of export, if it was valid on the day of deregistration\r\n(provided it is not registered again in the EU).\r\n\uf0a7 Argumentation:\r\n\uf0a7 Extra financial and administrative burden on export of roadworthy\r\nvehicles avoided\r\n\uf0a7 Barriers for export of end-of life vehicles maintained\r\nCLUSTER 8 CLUSTER 1\r\nMAN Truck & Bus SE April 2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verordnung der EU \u00fcber Anforderungen an die kreislauforientierte Konstruktion von Fahrzeugen/Entsorgung von Altfahrzeugen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ber\u00fccksichtigung der Nutzfahrzeugperspektive bei der Weiter-Entwicklung der Wasserstoffstrategie und Aufbau einer F\u00f6rderkulisse mit entsprechender Wiederaufnahme im Haushalt",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007727",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/f0/319807/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260258.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-28"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007727",
                        "regulatoryProjectTitle": "F\u00f6rderung der Wasserstoffmobilit\u00e4t",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": " Hydrog \r\nOENF FER BRIEF\r\nOFFENER BRIEF\r\nAn:\r\nden Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland,\r\nVolker Wissing, Bundesminister f\u00fcr Digitales und Verkehr Christian Lindner, Bundesminister der Finanzen\r\nRobert Habeck, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft\r\nclean energy\r\nIn Kooperation mit:\r\nH)DWV Deutscher Wasserstoff-Verband\r\nAppell: Sofortige Wiederaufnahme einer verl\u00e4sslichen F\u00f6rderung der Wasserstoffmobilit\u00e4t erforderlich, um die Klimaziele zu erreichen und den Wirtschaftsstandort Deutschland nicht zu gef\u00e4hrden\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler Scholz,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Dr. Wissing, sehr geehrter Herr Bundesminister Lindner,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Dr. Habeck,\r\nals Unternehmer, Wissenschaftler und Branchenvertreter einer emissionsfreien und versorgungssicheren Mobilit\u00e4t m\u00f6chten wir Sie heute auf dringenden Handlungsbedarf hinweisen: Wir stehen in Deutschland unmittelbar davor, die Klimaziele des Verkehrssektors zu verfehlen, indem wir die belegte Systemdienlichkeit der Produktion nachhaltigen Wasserstoffs f\u00fcr eine effiziente Sektorenkopplung nicht nutzen. Eine derartige Politik verspielt leichtfertig und unn\u00f6tig Deutschlands Position als Leitmarkt f\u00fcr Wasserstoffanwendungen und schw\u00e4cht damit enorm den gesamten Wirtschaftsstandort - weit \u00fcber den\r\nDie Rolle der Wasserstoffwirtschaft hat die Bundesregierung bereits in ihrem Koalitionsvertrag eindeutig hervorgehoben. Mit dem aktuell angek\u00fcndigten Aussetzen der F\u00f6rderung der gesamten Wasserstoffmobilit\u00e4t wird der sich gerade entwickelnde Hochlauf gestoppt und bereits get\u00e4tigte Investitionen werden entwertet. Wir appellieren daher an Sie, die F\u00f6rderung der Wasserstoffmobilit\u00e4t umgehend wieder aufzunehmen und die bereits, im Vertrauen auf die F\u00f6rderaufrufe, gestellten F\u00f6rderantr\u00e4ge kurzfristig zu bewilligen.\r\nDas Aussetzen von F\u00f6rderungen verhindert das Erreichen der Klimaziele\r\nDie Klimaziele k\u00f6nnen nur durch die gemeinsame Anstrengung von Politik und Industrie erreicht werden. Hier m\u00fcssen Beide investieren - die Industrie steht hierf\u00fcr bereit. Das Aufschieben der wichtigen Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Aufbau einer Wasserstoffbetankungsinfrastruktur und der zugeh\u00f6rigen (Nutz-)Fahrzeuge als Abnehmer des Wasserstoffs, f\u00fchrt jedoch zu einer massiven Verunsicherung und zu Vertrauensverlust weit \u00fcber die Grenzen Deutschlands hinaus. Dabei sind zuk\u00fcnftige Investitionen von Industrie und engagierten Flottenbetreibern jetzt dringend notwendig.\r\nEs f\u00fchrt kein Weg daran vorbei, die in der Alternative Fuels Infrastructure Regulation (AFIR) definierten verbindlichen Ziele zum Aufbau von Wasserstofftankstellen entlang des transeurop\u00e4ischen Transportnetzes (TEN-T) zu erreichen, da Deutschland sonst massive Vertragsstrafen in Milliardenh\u00f6he drohen. Auch m\u00fcssen Fahrzeugbauer Emissionsflottenziele erreichen, was ohne\r\nWasserstoff unm\u00f6glich ist, jedoch bei Verfehlen ebenfalls zu drakonischen Strafzahlungen f\u00fchrt. Neben al diesem wiegt jedoch weitaus schwerer der Verlust der Glaubw\u00fcrdigkeit Deutschlands, die Klimaschutzziele wirklich umsetzen zu k\u00f6nnen und zu wollen.\r\nnat\u00fcrlichwasserstoff.\r\nF\u00fcrweitereInformationenoder Interviewanfragen melden Sie sich gerne per Mail bei uns.\r\nVorstand Clean Energy partnership e.V.\r\nvorstand@cleanenergypartnership.de www.cleanenergypartnership.de\r\nBerlin, den 27. April 2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "F\u00f6rderung der Wasserstoffmobilit\u00e4t"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/0d/319803/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260152.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007725",
                "regulatoryProjectTitle": "F\u00f6rderung von BEV, F\u00f6rderung u. Verbesserung der Ladeinfrastruktur",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Her Bundesminister, lieber Herr Wissing,\r\n\r\nf\u00fcr Ihren Besuch bei MAN im Rahmen der ersten Level-4-Erprobungsfahrt eines autonomen Trucks auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen in Deutschland darf ich Ihnen sehr herzlich danken. Vor dem Hintergrund der aktuellen Herausforderungen im Stra\u00dfeng\u00fctertransport war es ein wichtiges politisches Signal, dass Sie bei dieser Premierenfahrt dabei waren. Gleichzeitig haben Sie in Ihrer Rede unterstrichen - und hier sind wir uns v\u00f6llig einig - wie wichtig die Technologie des autonomen Fahrens f\u00fcr die Zukunft des Automobil- und G\u00fcterverkehrsstandorts Deutschland im weltweiten Wettbewerb sein wird. Insofern freue ich mich besonders, dass von dieser Veranstaltung eine klare Botschaft ausging: In Deutschland sind wir nicht zuletzt aufgrund der politischen Rahmenbedingungen beim autonomen Fahren in einer Spitzenposition.\r\n\r\nAls Hersteller wollen und werden wir unseren Beitrag leisten, den Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr k\u00fcnftig zu transformieren. Neben dem autonomen Fahren ist die Dekarbonisierung hier eines der wichtigsten Elemente. Als Industrie bekennen wir uns zu den neuen CO2-Grenzwerten f\u00fcr schwere Nutzfahrzeuge, um die Klimaziele zu erreichen. Vor allem batterieelektrische Lkw k\u00f6nnen schnell und signifikant die Emissionen im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr senken und damit einen gro\u00dfen Beitrag zur Erreichung der Klimaziele leisten. Um dieses Potenzial zu nutzen, bedarf es den entsprechenden politischen Rahmenbedingungen wie dem Aufbau der dringend ben\u00f6tigten \u00f6ffentlichen Ladeinfrastruktur sowie einer attraktiven F\u00f6rderkulisse f\u00fcr Fahrzeuge und nicht-\u00f6ffentliche Ladeinfrastruktur. Aus vielen Kundengespr\u00e4chen wei\u00df ich, dass diese ohne entsprechende Ladem\u00f6glichkeiten und F\u00f6rderungen keine klimafreundlichen eLkw anschaffen werden, sondern weiterhin Verbrenner-Lkw fahren. Unsere Kunden brauchen Planungssicherheit f\u00fcr den Umstieg. Mit der Ende vergangenen Jahres eingef\u00fchrten.\r\n\r\nCOz-Komponente in der Lkw-Maut stehen betr\u00e4chtliche finanzielle Ressourcen bereit, die hierf\u00fcr auch genutzt werden k\u00f6nnten. \r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfe ich es, dass Sie im Rahmen einer Kommission Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr gemeinsam mit den Verb\u00e4nden die Herausforderungen der Transportbranche in den Blick nehmen. Ein wichtiger Schritt! Erlauben Sie mir den Vorschlag: Diese Kommission sollte nicht nur mit Verb\u00e4nden\r\nbesetzt sein, sondern auch die Fahrzeug-Hersteller, Zulieferer und Energieunternehmen mit einbeziehen. Aus unserer Sicht bedarf es einen \u201eRunden Tisch Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr\" unter Beteiligung aller relevanten Akteure, um die Dekarbonisierung mi Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr und damit die Erreichung der Klimaziele sicherzustellen. Als Grundlage eines solchen Formats k\u00f6nnte ein j\u00e4hrliches Assessment des Fahrzeughochlaufs im Abgleich mit dem Hochlauf der Lade- und Tankinfrastruktur dienen. Wir sind jederzeit gerne bereit, uns hier konstruktiv einzubringen.\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister, nochmals herzlichen Dank f\u00fcr Ihren Besuch und Ihre Unterst\u00fctzung bei den Zukunftsthemen der Transportbranche. Ich freue mich auf unser n\u00e4chstes pers\u00f6nliches Treffen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/87/319805/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260253.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007726",
                "regulatoryProjectTitle": "Verordnung der EU \u00fcber Anforderungen an die kreislauforientierte Konstruktion von Fahrzeugen/Entsorgung von Altfahrzeugen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Circularity requirements for\r\nvehicle design and on\r\nmanagement of end-of-life\r\nvehicles (ELVR), commercial\r\nvehicle relevance\r\n24.04.2024\r\nAustausch MAN Truck & Bus und BMUV\r\nDraft Regulation on Vehicle Circularity Requirements and Treatment of End of Life Vehicles\r\nDraft ELV Regulation\r\nMAN Truck & Bus SE April 2024\r\nReplaces ELV and Recyclability-Recoverability-Reusability (RRR) Directives\r\nExpands the scope to N2, N3, M2, M3, O esp. on producer responsibility (multi-stage*: chassis only)\r\nCollection &depollution of ELV Providing Dismantling Information\r\nOEM to treatment\r\noperators\r\nExport\r\nRestrictions\r\nOnly roadworthy\r\nvehicles for export\r\n(\u2260ELV)\r\nCircularity\r\nRRR rates, recycling\r\ntargets, substance\r\nrestictions, cicularity\r\nstrategy\r\nDesign for\r\nRecycling\r\n+Circularity\r\nStrategy\r\nCircularity\r\npassport\r\nEach vehicle\u2018s\r\ndismantling\r\ninformation\r\nM1, N1\r\nM2, M3, N2, N3, O (multi-stage: chassis only)\r\nLabelling\r\nOf parts &\r\nmaterials\r\n2023 2024 2025 2026 2027 2028 2029 2030 2031 2032 2033\r\nExpected entry into force, whole Regulation Regulation revision\r\nEntry into force of HDV requirements\r\n1. General\r\ninformation\r\n2. Timing\r\n3. Scope\r\nCollection &\r\nproper treatment\r\nof ELV\r\nExtended Producer Responsibility\r\nCollection of waste repair parts\r\n*multi-stage vehicle: base vehicle (chassis) + bodywork mounted on top, e.g. tipper, water tank, special equipment\r\n\r\nMAN position on ELVR\r\nMAN mittlere und schwere Reihen\r\nMAN Truck & Bus SE April 2024\r\n\r\nMehrstufige Fahrzeuge spielen eine gro\u00dfe Rolle\r\nMAN position on ELVR\r\nMAN Truck & Bus SE April 2024\r\n<\r\n> \uf08c\uf08d\uf08e\uf08f\r\nMAN position on ELVR\r\n2. Scope (Art. 2.3): dismantling information to become type\r\napproval relevant\r\n\uf0a7 Issue:\r\n\uf0a7 Art. 11: obligation to provide dismantling information for all vehicles\r\n\uf0a7 For M2, M3, N2, N3 vehicles, however, this information is not ruled\r\nas type approval relevant unlike M1 & N1.\r\n\uf0a7 Risk: If no type approval relevance, the requirement reads as applying to\r\nall M2, M3, N2, N3 vehicles, not only new type approved, which is\r\ntechnically unrealistic to fulfill\r\n\uf0a7 MAN Position: dismantling information should be part of vehicle type\r\napproval for trucks and buses just as for the passenger cars\r\n\uf0a7 Argumentation:\r\n\uf0a7 Means the requirement will only apply to new types\r\n\uf0a7 Type approval is a clear and reliable way to ensure\r\ncompliance with the requirement, known to authorities across\r\nthe EU, with established control mechanisms.\r\nMAN position on the Vehicle Circularity and ELV Management Regulation (HDV relevance)\r\n1. Scope (Art. 2.2 (b)): responsibility for the\r\nbodywork\r\n\uf0a7 Issue:\r\n\uf0a7 Art. 2 (2b) explicitly puts bodywork of multi-stage vehicles out of\r\nthe regulation scope (keeping only the base vehicle in).\r\n\uf0a7 Bodywork of multistage vehicles would arrive at ATF together\r\nwith the base vehicle; ATF to take care of both.\r\n\uf0a7 Risk: directly or indirectly the administrative and financial burden for\r\nmanaging end-of-life bodywork may be shifted to the base vehicle\r\nproducer (e.g. MAN).\r\n\uf0a7 MAN Position: bodywork of multi-stage approved vehicles should fall\r\nunder the same obligations as base vehicles (trucks and buses) with\r\nrespect to the extended producer responsibility.\r\n\uf0a7 Argumentation:\r\n\uf0a7 Clear distribution of responsibility for the whole multi-stage\r\nvehicle\r\n\uf0a7 More legal and business certainty in OEM-bodybuilder relations\r\nCLUSTER 1 CLUSTER 1, 4\r\nMAN Truck & Bus SE April 2024\r\n<\r\n> \uf08c\uf08d\uf08e\uf08f\r\nMAN position on ELVR\r\nMAN position on the Vehicle Circularity and ELV Management Regulation (HDV relevance)\r\n4. Scope for special purpose vehicles (Art 2.5):\r\namendment to ensure legal clarity\r\n\uf0a7 Issue:\r\n\uf0a7 Art. 2.5 regulates requirements to the special purpose vehicles;\r\n\uf0a7 Its wording may suggest that special purpose vehicles of\r\ncategories M2, M3, N2, N3 should fall under strict obligations for\r\nlimiting substances of concern, unlike the rest of the vehicles in\r\nthese categories, which does not make sense and is a matter of\r\nlegal text formulation\r\n\uf0a7 MAN Position: the regulation text should be amended (see MAN\r\namendment proposal) to avoid misinterpretation concerning special\r\npurpose vehicles\r\n\uf0a7 Argumentation: a simple text amendment would provide for more\r\nclarity and increase legal certainty for special purpose vehicles\r\n3. Extra export requirements (Art. 38): proving\r\nroadworthiness\r\n\uf0a7 Issue:\r\n\uf0a7 Export of used vehicles is restricted to those with proven\r\nroadworthiness, technical inspection certificate mandatory.\r\n\uf0a7 Commercial used vehicles for export may stay on stock with\r\ncertificates running out\r\n\uf0a7 Risk: extra financial and administrative burden for technical inspection\r\ncertificate for vehicles in unchanged condition\r\n\uf0a7 MAN Position: technical inspection certificate should be considered\r\nvalid for the purpose of export, if it was valid on the day of deregistration\r\n(provided it is not registered again in the EU).\r\n\uf0a7 Argumentation:\r\n\uf0a7 Extra financial and administrative burden on export of roadworthy\r\nvehicles avoided\r\n\uf0a7 Barriers for export of end-of life vehicles maintained\r\nCLUSTER 8 CLUSTER 1\r\nMAN Truck & Bus SE April 2024\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/f0/319807/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260258.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-28"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007727",
                "regulatoryProjectTitle": "F\u00f6rderung der Wasserstoffmobilit\u00e4t",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": " Hydrog \r\nOENF FER BRIEF\r\nOFFENER BRIEF\r\nAn:\r\nden Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland,\r\nVolker Wissing, Bundesminister f\u00fcr Digitales und Verkehr Christian Lindner, Bundesminister der Finanzen\r\nRobert Habeck, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft\r\nclean energy\r\nIn Kooperation mit:\r\nH)DWV Deutscher Wasserstoff-Verband\r\nAppell: Sofortige Wiederaufnahme einer verl\u00e4sslichen F\u00f6rderung der Wasserstoffmobilit\u00e4t erforderlich, um die Klimaziele zu erreichen und den Wirtschaftsstandort Deutschland nicht zu gef\u00e4hrden\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler Scholz,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Dr. Wissing, sehr geehrter Herr Bundesminister Lindner,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Dr. Habeck,\r\nals Unternehmer, Wissenschaftler und Branchenvertreter einer emissionsfreien und versorgungssicheren Mobilit\u00e4t m\u00f6chten wir Sie heute auf dringenden Handlungsbedarf hinweisen: Wir stehen in Deutschland unmittelbar davor, die Klimaziele des Verkehrssektors zu verfehlen, indem wir die belegte Systemdienlichkeit der Produktion nachhaltigen Wasserstoffs f\u00fcr eine effiziente Sektorenkopplung nicht nutzen. Eine derartige Politik verspielt leichtfertig und unn\u00f6tig Deutschlands Position als Leitmarkt f\u00fcr Wasserstoffanwendungen und schw\u00e4cht damit enorm den gesamten Wirtschaftsstandort - weit \u00fcber den\r\nDie Rolle der Wasserstoffwirtschaft hat die Bundesregierung bereits in ihrem Koalitionsvertrag eindeutig hervorgehoben. Mit dem aktuell angek\u00fcndigten Aussetzen der F\u00f6rderung der gesamten Wasserstoffmobilit\u00e4t wird der sich gerade entwickelnde Hochlauf gestoppt und bereits get\u00e4tigte Investitionen werden entwertet. Wir appellieren daher an Sie, die F\u00f6rderung der Wasserstoffmobilit\u00e4t umgehend wieder aufzunehmen und die bereits, im Vertrauen auf die F\u00f6rderaufrufe, gestellten F\u00f6rderantr\u00e4ge kurzfristig zu bewilligen.\r\nDas Aussetzen von F\u00f6rderungen verhindert das Erreichen der Klimaziele\r\nDie Klimaziele k\u00f6nnen nur durch die gemeinsame Anstrengung von Politik und Industrie erreicht werden. Hier m\u00fcssen Beide investieren - die Industrie steht hierf\u00fcr bereit. Das Aufschieben der wichtigen Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Aufbau einer Wasserstoffbetankungsinfrastruktur und der zugeh\u00f6rigen (Nutz-)Fahrzeuge als Abnehmer des Wasserstoffs, f\u00fchrt jedoch zu einer massiven Verunsicherung und zu Vertrauensverlust weit \u00fcber die Grenzen Deutschlands hinaus. Dabei sind zuk\u00fcnftige Investitionen von Industrie und engagierten Flottenbetreibern jetzt dringend notwendig.\r\nEs f\u00fchrt kein Weg daran vorbei, die in der Alternative Fuels Infrastructure Regulation (AFIR) definierten verbindlichen Ziele zum Aufbau von Wasserstofftankstellen entlang des transeurop\u00e4ischen Transportnetzes (TEN-T) zu erreichen, da Deutschland sonst massive Vertragsstrafen in Milliardenh\u00f6he drohen. Auch m\u00fcssen Fahrzeugbauer Emissionsflottenziele erreichen, was ohne\r\nWasserstoff unm\u00f6glich ist, jedoch bei Verfehlen ebenfalls zu drakonischen Strafzahlungen f\u00fchrt. Neben al diesem wiegt jedoch weitaus schwerer der Verlust der Glaubw\u00fcrdigkeit Deutschlands, die Klimaschutzziele wirklich umsetzen zu k\u00f6nnen und zu wollen.\r\nnat\u00fcrlichwasserstoff.\r\nF\u00fcrweitereInformationenoder Interviewanfragen melden Sie sich gerne per Mail bei uns.\r\nVorstand Clean Energy partnership e.V.\r\nvorstand@cleanenergypartnership.de www.cleanenergypartnership.de\r\nBerlin, den 27. April 2024\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}