{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-28T15:28:51.000+02:00",
                "untilDate": "2024-06-27T14:06:22.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T09:31:00.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-27T14:06:22.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T18:38:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-06-27T14:06:22.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 39615,
                "validFromDate": "2024-06-26T18:38:49.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31765,
                "validFromDate": "2024-04-11T08:49:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T18:38:49.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27843,
                "validFromDate": "2024-01-01T12:30:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-11T08:49:13.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25787,
                "validFromDate": "2023-09-22T12:41:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-01T12:30:30.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15287,
                "validFromDate": "2023-06-20T11:33:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-22T12:41:48.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15285,
                "validFromDate": "2023-01-23T10:43:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-20T11:33:46.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9626,
                "validFromDate": "2022-06-28T15:28:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-01-23T10:43:11.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Gegenstand des Unternehmens sind alle Ma\u00dfnahmen, die der F\u00f6rderung der Digitalkompetenz und der digitalen Teilhabe innerhalb der Gesellschaft dienen. \r\nDer Satzungszweck wird zum Gemeinwohl der Bev\u00f6lkerung verwirklicht durch nachhaltige F\u00f6rderung\r\n(a) der Erziehung, Volks- und Berufsbildung einschlie\u00dflich der Studienhilfe, insbesondere durch\r\nMa\u00dfnahmen wie\r\n- Planung und Durchf\u00fchrung eines allj\u00e4hrlich stattfindenden und der Allgemeinheit frei zug\u00e4nglichen\r\nDigitaltags - einem bundesweiten Aktionstag zur F\u00f6rderung digitaler Teilhabe und Digitalkompetenz in der gesamten Gesellschaft -,\r\n- Bereitstellung und Betrieb einer Online-Plattform zur kostenfreien Teilnahme der Bev\u00f6lkerung am\r\nDigitaltag, um den Menschen in Deutschland die Digitalisierung n\u00e4her zu bringen, verst\u00e4ndlich zu machen und aufzuzeigen, wie sie und die Gesellschaft davon profitieren k\u00f6nnen,\r\n- Umsetzung gemeinsam mit dem Partnernetzwerk der Initiative \"Digital f\u00fcr alle\" bestehender oder\r\ngeplanter Projekten zum Thema digitale Teilhabe (u.a. Planung, Durchf\u00fchrung und Vergabe des \"Preises f\u00fcr digitales Miteinander\" f\u00fcr mehr Sichtbarkeit des digitalen Engagements) sowie z. B. Planung und Durchf\u00fchrung gemeinsamer Social Media Kampagnen wie z.B. #DFAentdecken zur Erkl\u00e4rung von Schlagw\u00f6rtern der Digitalisierung,\r\n- Erstellung und kostenfreie \u00f6ffentliche Herausgabe von Publikationen gemeinsam mit der Initiative\r\n\"Digital f\u00fcr alle\", z.B. Aktionsleitfaden zum bundesweiten Digitaltag, Leitf\u00e4den zu digitaler\r\nBarrierefreiheit, Appelle zur F\u00f6rderung der digitalen Teilhabe mit der Pr\u00e4sentation von Best Practices,\r\n- Information der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Trends und Entwicklungen der Digitalisierung/\u00d6ffentlichkeitsarbeit\r\n- Durchf\u00fchrung von Kongressen, Workshops, Vortr\u00e4gen, Symposien, Informationsveranstaltungen,\r\nSeminaren und sonstigen Veranstaltungen sowie Beteiligung an Veranstaltungen Dritter,\r\n(b) der Wissenschaft und Forschung, insbesondere durch Ma\u00dfnahmen\r\n- Durchf\u00fchrung und zeitnahe kostenfreie Ver\u00f6ffentlichung von Studien und/oder Befragungen zum Stand der digitalen Teilhabe in Deutschland in Zusammenarbeit mit Forschungseinrichtungen, und\r\n(c) des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements zugunsten der vorgenannten Zwecke.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Digitale Teilhabe"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/db/316644/DFA-Digital-fur-alle-gGmbH-Jahresabschluss-2022.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": true,
        "reportWasPublishedElsewhere": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Albrechtstra\u00dfe",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@digitaltag.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493027576260",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.digitaltag.eu"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Niklas",
                "emails": [
                    {
                        "email": "n.veltkamp@digitaltag.eu"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Veltkamp",
                "phoneNumber": "+493027576260"
            },
            {
                "commonFirstName": "Linda",
                "emails": [
                    {
                        "email": "l.machwitz@digitaltag.eu"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Machwitz",
                "phoneNumber": "+4915127631417"
            },
            {
                "commonFirstName": "Tra My",
                "emails": [
                    {
                        "email": "t.nguyen@digitaltag.eu"
                    }
                ],
                "function": "Projektmanagerin ",
                "lastName": "Nguyen",
                "phoneNumber": "+493027576173"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "DFA Digital f\u00fcr alle gGmbH",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat aus dem Bundeshaushalt f\u00fcr die Haushaltsjahre 2021 bis 2022; F\u00f6rderung des Projekts \"Digitaltag\" der DFA Digital f\u00fcr alle GmbH; Projektlaufzeit: 01.08.2021 bis 31.07.2022",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-06-20T11:33:46.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001153/39615",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/87/316645/Lobbyregister-Detailansicht-R001153-2024-06-26_18-38-49.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2024-06-26T18:38:49.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 39615,
    "registerNumber": "R001153"
}