{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-13T09:06:44.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T12:32:13.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-10T12:14:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36239,
                "validFromDate": "2024-06-10T12:14:27.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31306,
                "validFromDate": "2024-06-10T11:48:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T12:14:27.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22082,
                "validFromDate": "2023-06-22T10:31:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T11:48:07.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21577,
                "validFromDate": "2023-06-22T10:28:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-22T10:31:38.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20688,
                "validFromDate": "2023-06-01T15:08:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-22T10:28:38.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13648,
                "validFromDate": "2022-12-13T09:06:44.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T15:08:44.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Katholische Frauen gr\u00fcndeten den Verband 1903 aus der deutschen Frauenbewegung heraus. Aufgrund ihrer christlichen Werthaltungen setzten sie sich zum Ziel, den sozialen Benachteiligungen von Frauen entgegenzuwirken und ihre Lebensbedingungen zu verbessern. Seit \u00fcber 120 Jahren handelt der KDFB auf dieser Grundlage und motiviert seine Mitglieder zu gesellschaftspolitischen Engagement. Der Verband setzt sich f\u00fcr Interessen und Rechte von Frauen ein, f\u00fcr mehr Chancengleichheit und Geschlechtergerechtigkeit. \r\n\r\nIm gesellschaftspolitischen Bereich engagiert sich der KDFB f\u00fcr:\r\n- eine lebensphasenorientierte Vereinbarkeit von Familie, Beruf und Pflege\r\n- Entgeltgleichheit\r\n- eine eigenst\u00e4ndige Alterssicherung von Frauen\r\n- mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen \r\n- alternative Arbeitszeitmodelle \r\n- eine zukunftsf\u00e4hige Gestaltung der Pflege \r\n- Geschlechtergerechtigkeit\r\n- Schutz vor sexueller Gewalt gegen Frauen und M\u00e4dchen\r\n- eine menschenw\u00fcrdige Fl\u00fcchtlingspolitik\r\n- nachhaltigen Klimaschutz\r\n- die St\u00e4rkung der Demokratie\r\n- den Schutz des Lebens vom Anfang bis zum Ende\r\n- die St\u00e4rkung des Ehrenamtes \r\n\r\nZu diesen und anderen aktuellen Themen verfasst der KDFB Stellungnahmen, stellt seine Positionen \u00f6ffentlich dar und sucht den Austausch mit politisch Verantwortlichen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/14/286295/KDFB-JA-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 220001,
            "to": 230000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kaesenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50677"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bundesverband@frauenbund.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49221860920",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.frauenbund.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Anja Maria-Antonia ",
                "lastName": "Karliczek",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Lisa-Marie",
                "lastName": "Singer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Fuchs-Pellmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annette",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Monika",
                "lastName": "Arzberger",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Fachgebietsleiterin Sozialwissenschaftliche Forschung und Internationale Zusammenarbeit",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMUV"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "Englhardt-Kopf",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Kainz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "Zeilmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Bause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Theresa",
                "lastName": "Commandeur",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anja Maria-Antonia ",
                "function": "Pr\u00e4sidentin ",
                "lastName": "Karliczek",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lisa-Marie",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin ",
                "lastName": "Singer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christiane",
                "function": "Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin ",
                "lastName": "Fuchs-Pellmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Annette",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Monika",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Arzberger",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Fachgebietsleiterin Sozialwissenschaftliche Forschung und Internationale Zusammenarbeit",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMUV"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martina",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Englhardt-Kopf",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Birgit",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Kainz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin ",
                "lastName": "Zeilmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 132000,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 132000
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Frauenrat - Lobby der Frau"
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement - BBE"
            },
            {
                "membership": "BAGSO: Interessenvertretung der Senioren"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft der katholischen Organisationen Deutschlands (AGKOD) "
            },
            {
                "membership": "UN Women Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Interessenvertretung Alleinerziehende (AGIA)"
            },
            {
                "membership": "KAG M\u00fcttergenesung "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Katholischer Deutscher Frauenbund e.V. (KDFB)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1140001,
            "to": 1150000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Bundeshaushalt f\u00fcr das Haushaltsjahr 2023, Einzel-plan 10, Kapitel 1010, Titel 68602, f\u00fcr das Vorhaben: Vorbereitung, Durchf\u00fchrung und Abwicklung von neun bundeszentralen Arbeitstagungen f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte der Landfrauenvereinigung.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001252/36239",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-10T11:48:07.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/97/28/286296/Lobbyregister-Detailansicht-R001252-2024-06-10_12-14-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-10T12:14:27.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 36239,
    "registerNumber": "R001252",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SchKG",
                        "title": "Gesetz zur Vermeidung und Bew\u00e4ltigung von Schwangerschaftskonflikten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/beratungsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der KDFB steht hinter dem aktuell geltenden staatlichen Schutzkonzept und begr\u00fc\u00dft\r\nvor diesem Hintergrund ausdr\u00fccklich, dass mit dem vorliegenden Referentenentwurf\r\neine bundesweit einheitliche Gesetzesregelung herbeigef\u00fchrt werden soll, die auch\r\nden faktischen Zugang zu Beratungsstellen sowie Praxen, die Schwangerschaftsabbr\u00fcche durchf\u00fchren, sicherstellt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010861.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10861",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-schwangerschaftskonfliktgesetzes/308701",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Schwangerschaftskonfliktgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001675",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserter Zugang zu Schwangerschaftskonfliktberatungsstellen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}