{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-07T10:08:18.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T11:05:48.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-20T16:26:13.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43131,
                "validFromDate": "2024-08-20T16:26:13.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41040,
                "validFromDate": "2024-07-05T11:38:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-20T16:26:13.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38773,
                "validFromDate": "2024-06-24T15:10:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T11:38:10.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27659,
                "validFromDate": "2023-12-18T11:34:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T15:10:06.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20327,
                "validFromDate": "2023-05-30T13:52:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-18T11:34:43.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19113,
                "validFromDate": "2023-04-17T11:33:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-30T13:52:37.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9422,
                "validFromDate": "2022-07-07T10:08:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-17T11:33:54.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der IVG wahrt und f\u00f6rdert die gemeinsamen Interessen des Industriezweiges Gartenbedarf auf wirtschaftlichem Gebiet und ber\u00e4t und unterst\u00fctzt die Mitgliedsunternehmen in diesen Fragen. Ferner vertritt der IVG die allgemeinen und ideellen sowie marktbezogenen Interessen des Industriezweiges Gartenbedarf gegen\u00fcber beh\u00f6rdlichen, wirtschaftlichen und sonstigen Stellen und Einrichtungen auf nationaler und internationaler Ebene. Der Verband unterbreitet Vorschl\u00e4ge f\u00fcr sein Fachgebiet an die zust\u00e4ndigen Stellen. Durch direkte Anschreiben, Positionspapiere und Stellungnahmen sowie durch Fachgutachten sucht der Verband unmittelbar den Kontakt mit Politikerinnen und Politikern, insbesondere mit Mitgliedern der Bundesregierung. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/6a/345490/Rechenschaftsbericht_Lobbyregister_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.57,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wiesenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "21 a1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40549"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "verband@ivg.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4921190999800",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ivg.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Hackstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "Th\u00f6rner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philip",
                "lastName": "Testroet",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marie",
                "lastName": "Busboom",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "B\u00fcscher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Trappmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anna",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Hackstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Epple",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-24",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 142,
            "totalCount": 142
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zentralverband Gartenbau e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs Frankfurt am Main e. V."
            },
            {
                "membership": "Markenverband e.V."
            },
            {
                "membership": "HIMA - Home Improvement Manufacturers Association"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Industrieverband Garten (IVG) e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1210001,
            "to": 1220000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001198/43131",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T15:10:06.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/96/01/345491/Lobbyregister-Detailansicht-R001198-2024-08-20_16-26-13.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-20T16:26:13.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 43131,
    "registerNumber": "R001198",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die im Rahmen der nationalen Wasserstrategie betriebene Interessenvertretung zielt auf die Ber\u00fccksichtigung der Belange der gr\u00fcnen Infrastruktur, das Erfordernis eines \u00fcbergeordneten Regenwassermanagements sowie auf die Unterstreichung der Bedeutung von Aufkl\u00e4rungsarbeit hinsichtlich nachhaltiger Gartenbew\u00e4sserung gegen\u00fcber Verbrauchern und Verbraucherinnen ab. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010877",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/2e/331323/Stellungnahme-Gutachten-SG2407050009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010877",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nationale Wasserstrategie  (BMUV)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1 von 11 \r\nPositionspapier der Initiative der Gr\u00fcnen \r\nVerb\u00e4nde zur Leitlinie Wasserknappheit \r\ndes Bundes \r\nD\u00fcsseldorf, 16. April 2024 \r\n1. Einleitung \r\nNachhaltigkeit und Umweltschutz stehen \u2013 befeuert von den \u00f6ffentlichkeits\u0002wirksamen Diskussionen und gesellschaftlichen Bewegungen \u2013 nicht nur im \r\nFokus des \u00f6ffentlichen Interesses, sondern sind auch sp\u00fcrbar in unserem \r\nLand angekommen. \r\n2022 war das sonnenscheinreichste und gemeinsam mit 2018 w\u00e4rmste Jahr \r\nin Deutschland seit Beginn der Wetteraufzeichnungen. Beide Jahre verzeich\u0002neten ein starkes Niederschlagsdefizit. In den zur\u00fcckliegenden 9 Jahren traten \r\n5 Jahre mit einer Jahresdurchschnittstemperatur gr\u00f6\u00dfer als 10 \u00b0C auf, was vor \r\n2014 in Deutschland nie erreicht wurde. Die Folgen waren erneut Hitzewellen \r\nund sehr trockene Bedingungen in den Sommermonaten mit Auswirkungen \r\nauf die Natur sowie die Land- und Forstwirtschaft sowie ein ausgesprochen \r\nwarmer Jahreswechsel 2022/23 mit vielfachen neuen Monatsrekorden \r\n(Quelle: dwd). \r\nAus der am 15. M\u00e4rz 2023 im Bundeskabinett verabschiedeten Nationalen \r\nWasserstrategie (https://www.bmuv.de/download/nationale-wasserstrategie\u00022023) wird in diesem Jahr eine bundesweit anwendbare Leitlinie entwickelt, \r\num regionaler Wasserknappheit gut vorbereitet begegnen zu k\u00f6nnen. Vor al\u0002lem soll sichergestellt werden, dass jederzeit ausreichende Ressourcen f\u00fcr \r\ndie Trinkwasserversorgung zur Verf\u00fcgung stehen. Zus\u00e4tzlich soll die Leitlinie \r\ndie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden dahingehend unterst\u00fctzen, bei Wasserknappheit \r\nzu entscheiden, wer vorrangig das Wasser nutzen darf (Quelle: bmuv.de), da \r\nes auch 2022 viele Bundesl\u00e4nder bzw. Kommunen gab, die Beschr\u00e4nkungen \r\nSeite 2 von 11 \r\noder gar Verbote f\u00fcr die Wasserentnahme bzw. bei der Nutzung von Grund\u0002wasser aufgrund der monatelangen Trockenheit aussprachen. \r\nEin weiteres Extrem, das in den vergangenen Jahren zunehmend sp\u00fcrbar \r\nwurde, sind Starkregenereignisse. Diese f\u00fchrten nicht selten zu \u00dcberschwem\u0002mungen aufgrund der enormen Bodentrockenheit, die es unm\u00f6glich machte, \r\ndie Wassermengen aufzunehmen. Daraus folgen h\u00e4ufig hydraulische \u00dcber\u0002lastungen der Kanalisation und infolgedessen \u00dcberflutungen in St\u00e4dten und \r\nKommunen. \r\n2. Zielsetzung \r\nDie Folgen des Klimawandels in Deutschland sind deutlich sp\u00fcrbar und die \r\nInitiative der Gr\u00fcnen Verb\u00e4nde unterst\u00fctzt das Bestreben des Bundesumwelt\u0002ministeriums sich an diese Folgen anzupassen. Dazu geh\u00f6rt es, u.a. Was\u0002sernutzungskonflikte fr\u00fchzeitig, flexibel und nachhaltig zu l\u00f6sen. \r\nDie lokale Versorgung mit Trinkwasser f\u00fcr den Menschen hat eine uneinge\u0002schr\u00e4nkte Vorrangstellung in Konkurrenz zu anderen Wassernutzungsformen. \r\nEs ist von besonderer Bedeutung, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Wasser auch \r\nzuk\u00fcnftig zu jeder Zeit in f\u00fcr die notwendigen Zwecke ausreichenden Mengen \r\nsowie in einem qualitativ hochwertigen, hygienisch einwandfreien Zustand so\u0002wie zu bezahlbaren Konditionen zur Verf\u00fcgung zu stellen. \r\nIm Zuge der in D\u00fcrrephasen nach Deckung des Trinkwasserbedarfs geplanten \r\nRegulierung der Wassernutzung m\u00f6chte die Initiative der gr\u00fcnen Verb\u00e4nde \r\nvermeiden, dass bei der Ausarbeitung der Leitlinie zum Umgang mit Wasser\u0002knappheit eine Einschr\u00e4nkung beziehungsweise ein vollst\u00e4ndiges Verbot der \r\nBew\u00e4sserung gr\u00fcner Infrastruktur in Erw\u00e4gung gezogen wird. Aus Sicht der \r\nInitiative der unterzeichnenden Verb\u00e4nde ist ein nachhaltiges Wasserressour\u0002cenmanagement notwendig, um die f\u00fcr Menschen und Umwelt so wichtigen \r\nGr\u00fcnfl\u00e4chen zu erhalten. Die Verb\u00e4nde pl\u00e4dieren in diesem Zusammenhang \r\nauch f\u00fcr eine nachhaltige und ressourcenschonende Gartenbew\u00e4sserung. \r\nSeite 3 von 11 \r\n3. Die Bedeutung von G\u00e4rten, Gr\u00fcnfl\u00e4chen und anderer gr\u00fcner Infra\u0002struktur \u2026 \r\n\u2026 in Deutschland \r\nDerzeit besitzen in Deutschland rund 41,28 Millionen Personen einen Garten \r\noder Kleingarten und rund 58,75 Millionen einen Balkon oder eine Terrasse \r\n(Statista, 2022). Die Gesamtfl\u00e4che der Privatg\u00e4rten in Deutschland betr\u00e4gt \r\netwa 4 Prozent der Landesfl\u00e4che, was mit rund 1,4 Mio. Hektar in etwa die\u0002selbe Fl\u00e4che ist, die alle Naturschutzgebiete zusammen in Deutschland aus\u0002machen (VWE, 2021). Gr\u00fcnanlagen machen in Deutschland ca. 120.860 Hek\u0002tar aus (destatis, 2020). \r\n\u2026 f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung \r\nDer Garten hat in den vergangenen Jahren enorm an Stellenwert in der Be\u0002v\u00f6lkerung hinzugewonnen. Er dient vielen Menschen als R\u00fcckzugsort und \r\nRuhe-Oase in stressigen Zeiten und bringt den knapp 80 Prozent der Men\u0002schen, die in St\u00e4dten leben, etwas Natur ins urbane Umfeld. Gr\u00fcnfl\u00e4chen sind \r\nOasen der Erholung. Sie versorgen ihre Umgebung mit frischer Luft und filtern \r\nSchmutzpartikel sowie Feinstaub. Zudem sind sie wertvoll f\u00fcr den Erhalt der \r\nBiodiversit\u00e4t. Die gr\u00fcne Infrastruktur reguliert das lokale Klima, verbessert das \r\nMikroklima und hilft, Starkregenereignisse abzufangen. Das Stichwort lautet \r\nhier \u201eSchwammstadt\u201c und ist das Zukunftsmodell f\u00fcr den klimaangepassten \r\nurbanen Raum.\r\n\u2026 f\u00fcr die Umwelt \r\nPflanzen und Tiere sind ein wesentlicher Bestandteil unseres \u00d6kosystems. \r\nBepflanzte Privatg\u00e4rten leisten einen wichtigen Beitrag, die \u00f6kologische Viel\u0002falt zu erhalten. Denn Pflanzen absorbieren CO2, filtern Feinstaub aus der Luft, \r\nsind das Fundament des Nahrungsnetzes f\u00fcr viele Tiergruppen und schaffen \r\nein nat\u00fcrliches Umfeld. \r\nSeite 4 von 11 \r\n4. Notwendigkeit der Bew\u00e4sserung \r\nPrivate G\u00e4rten und gr\u00fcne Infrastruktur sehen nicht nur sch\u00f6n aus, sondern \r\nhaben dar\u00fcber hinaus einen sehr hohen Nutzen f\u00fcr Menschen und Tiere. So \r\nf\u00f6rdern bepflanzte G\u00e4rten die Artenvielfalt, indem sie einen Lebensraum f\u00fcr \r\nInsekten, V\u00f6gel und andere Tiere bieten. Der Schutz insbesondere von Bie\u0002nen hat in den vergangenen Jahren in der Gesellschaft an Bedeutung gewon\u0002nen. Damit einhergehend finden sich in immer mehr G\u00e4rten Bepflanzungen, \r\ndie besonders nahrhaft f\u00fcr Wildbienen und andere Arten sind. Die so entstan\u0002dene Pflanzenvielfalt liefert nicht nur eine wichtige Nahrungsgrundlage f\u00fcr In\u0002sekten, sondern hat aufgrund ihrer zahlreichen positiven Eigenschaften auch \r\neinen wichtigen Einfluss auf eine gesunde Umwelt. Sie ist im Zusammenhang \r\nmit der Diskussion rund um den Klimawandel sicherlich als ein Teil der L\u00f6sung \r\nanzusehen. \r\nDar\u00fcber hinaus tragen gr\u00fcne Infrastruktur und private G\u00e4rten zu einer Entsie\u0002gelung der Fl\u00e4chen bei und wirken damit insbesondere im urbanen Raum aus\u0002gleichend in Hitzezeiten auf die bebaute Umgebung, indem sie deren mikro\u0002klimatischen Fu\u00dfabdruck reduzieren. Gr\u00fcnfl\u00e4chen wirken durch die Eva\u0002potranspiration (Verdunstungsk\u00fchlung) aktiv dem urbanen Hitzeinseleffekt \r\n(UHI-Effekt) entgegen. Gleichzeitig spenden gesunde B\u00e4ume Schatten und \r\ntragen somit in Bodenn\u00e4he zu einer Verringerung der Temperatur bei. \r\nKommt es zu extremen Niederschl\u00e4gen, haben bepflanzte Fl\u00e4chen den Vor\u0002teil, dass sie Regenwasser aufnehmen, verdunsten und so die Gesamtab\u0002flussmenge des Regens reduzieren. Damit entlasten sie die Kanalisation und \r\nk\u00f6nnen das Risiko von \u00dcberschwemmungen reduzieren. Da das Wasser ver\u0002sickern kann, tragen sie zur Neubildung von Grundwasser bei. \r\nDiese positiven Effekte bietet jedoch nur eine vitale Gr\u00fcnfl\u00e4che; d.h. lebende \r\nPflanzen, die beim Ausbleiben von Regen regelm\u00e4\u00dfig bew\u00e4ssert werden. \r\nDenn Gr\u00fcnfl\u00e4chen mit abgestorbenen Pflanzen sind keine geeigneten Le\u0002bensr\u00e4ume f\u00fcr Bienen, die ausgetrockneten, harten B\u00f6den k\u00f6nnen zudem nur \r\nbegrenzt Wasser aufnehmen. Das Gr\u00fcn verliert den positiven Effekt des CO2-\r\nAbsorbierens und die K\u00fchlleistung der Vegetation. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen \r\nSeite 5 von 11 \r\nausgetrocknete B\u00e4ume im Ernstfall sogar gef\u00e4hrliche Folgen f\u00fcr den Men\u0002schen haben, da das tote Holz der Baumkronen schwer einsch\u00e4tzbar ist und \r\nleicht herabst\u00fcrzen kann. \r\nInsgesamt macht die Gartenbew\u00e4sserung aktuell weniger als 6 Prozent der \r\nprivaten Wassernutzung aus (statista, 2022). Zum Erhalt vielf\u00e4ltiger Insekten\u0002lebensr\u00e4ume, Pflanzen und zur Verbesserung des Mikroklimas muss auch in \r\nZukunft die Bew\u00e4sserung von Gr\u00fcnfl\u00e4chen dringend m\u00f6glich bleiben. Zur \r\nSchonung von Trinkwasservorr\u00e4ten sollte hierf\u00fcr eine Bevorratung mit Be\u0002triebs- und Regenwasser dienen. \r\n5. Nachhaltige Bew\u00e4sserung der gr\u00fcnen Infrastruktur \r\nDie zunehmende Wasserknappheit muss ernst genommen und die Gartenbe\u0002sitzerinnen und -besitze m\u00fcssen \u00fcber ihre Verantwortung sowie ihre aktiven \r\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten aufgekl\u00e4rt werden. Denn ein verantwortungsvoller \r\nund nachhaltiger Umgang mit dieser Ressource kann langfristig zu Einsparun\u0002gen f\u00fchren und somit die Pflanzenvielfalt erhalten. \r\nEin wichtiger Ansatz f\u00fcr eine nachhaltige Garten- und Gr\u00fcnfl\u00e4chenbew\u00e4sse\u0002rung ist der Einsatz von Regenwasser. Regenwasser ist eine bisher noch nicht \r\nausreichend erschlossene Wasserquelle f\u00fcr die deutsche Wasserversorgung; \r\ndieser Quelle sollte aber mit einer Bandbreite von 500 bis 1.200 Litern pro Jahr \r\nund Quadratmeter in Deutschland mehr Bedeutung zukommen. Damit das \r\nRegenwasser nicht direkt in den Abwasserkanal geleitet wird, sollte es vom \r\nVerbraucher aufgefangen und wiederverwertet werden. Um dies nicht nur in \r\nprivaten G\u00e4rten, sondern auch in allen Regionen Deutschlands realisieren zu \r\nk\u00f6nnen, braucht man ein \u00fcbergeordnetes Regenwassermanagement auf \r\nkommunaler Ebene. Damit diese Wasserarten optimal genutzt werden k\u00f6n\u0002nen, m\u00fcssten Fl\u00e4chen entsiegelt, Auffangbecken und neue Versickerungsfl\u00e4\u0002chen geschaffen werden. Dies h\u00e4tte auch einen positiven Nebeneffekt: Durch \r\nentsiegelte Fl\u00e4chen k\u00f6nnen die Bodenfeuchte und das Mikroklima in Wohn\u0002siedlungen verbessert werden, dies f\u00fchrt mit der m\u00f6glichen Verdunstung des \r\nSeite 6 von 11 \r\nWassers zu einer Abk\u00fchlung und zur Grundwasserneubildung. Stein- und \r\nSchotterg\u00e4rten sollten entsprechend der Vergangenheit angeh\u00f6ren und durch \r\nbienenfreundliche, artenreiche gr\u00fcne Vorg\u00e4rten ersetzt werden. \r\nNicht nur die Art des Wassers, sondern auch die Form der Bew\u00e4sserung spielt \r\neine wichtige Rolle bei einem nachhaltigen Umgang mit dieser Ressource. \r\nDabei geht es vor allem darum, gezielt und sparsam zu bew\u00e4ssern. So gibt es \r\nheute viele Angebote intelligenter Bew\u00e4sserungssysteme, die \u2013 automatisch \r\ngesteuert und unterst\u00fctzt durch Sensorik \u2013 die Pflanze nur dann versorgen, \r\nwenn sie es wirklich ben\u00f6tigt. Oder auch Systeme der Tropfbew\u00e4sserung, in \r\nder die Mengen stark reduziert, daf\u00fcr aber genau dosiert und konstant sind. \r\nSo wird vermieden, dass dem Boden zu viel Wasser auf einmal zugef\u00fchrt wird, \r\nvon dem ein Gro\u00dfteil ungenutzt verdunstet oder oberfl\u00e4chig abflie\u00dft. Gleich\u0002zeitig spielt das Zeitmanagement eine wichtige Rolle: Um Nutzungskonflikte \r\nmit der Trinkwasserversorgung (f\u00fcr den Fall, dass keine andere Wasserquelle \r\nvorhanden ist) und eine starke Verdunstung zu vermeiden, ist es sinnvoll, nicht \r\nin der Mittagszeit zu bew\u00e4ssern. \r\nNeben der Klimaanpassung geht es auch um die Sicherung \u00f6ffentlicher Inves\u0002titionen: Im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung und anderer F\u00f6rderprogramme \r\nunterst\u00fctzt der Bund kommunale Ma\u00dfnahmen im Bereich der gr\u00fcn-blauen Inf\u0002rastruktur. L\u00e4nder und Kommunen investieren erg\u00e4nzend dazu aus ihren Mit\u0002teln. Nur mit einer ausreichenden Bew\u00e4sserung kann Gr\u00fcn erhalten werden. \r\nHohe \u00f6ffentliche Folgekosten oder gar der Totalverlust durch Trockenheits\u0002sch\u00e4den k\u00f6nnen so vermieden werden. \r\n6. Naturnahe Pflege von G\u00e4rten und des \u00f6ffentlichen Gr\u00fcns \r\nKombiniert man dar\u00fcber hinaus ein paar einfache, aber effektive Ma\u00dfnahmen \r\nbei der Gr\u00fcnpflege, leistet man automatisch einen \u00f6kologischen und nachhal\u0002tigen Beitrag. Die richtige, aber auch eine ver\u00e4nderte Pflege ist ein enorm \r\nwichtiger Einflussfaktor. \r\nSeite 7 von 11 \r\nZusammenfassend k\u00f6nnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowohl mit einer vielsei\u0002tigen und biodiversit\u00e4tsf\u00f6rdernden Gartengestaltung und angepasster Pflan\u0002zenauswahl (hitze- und trockenheitsbest\u00e4ndiger Pflanzen) als auch vorrangig \r\ndurch Nutzung von Regen- und Brunnenwasser mit effizienter Anwendung \r\nund intelligenter Technik (Steuerung, Sensorik, Tropfbew\u00e4sserung, \u2026) zu ei\u0002ner nachhaltigeren und ressourcenschonenden Gartenbew\u00e4sserung beitra\u0002gen. \r\n7. Aufkl\u00e4rung und Information \r\nAuch in Zukunft ist mit Hitzeperioden und damit einhergehend mit einem stei\u0002genden Wasserbedarf zu rechnen. Die Initiative der gr\u00fcnen Verb\u00e4nde wird \r\nsich k\u00fcnftig verst\u00e4rkt daf\u00fcr einsetzen, die Verbraucherinnen und Verbraucher \r\ndaf\u00fcr zu sensibilisieren, diese wertvolle Ressource nachhaltiger, sparsamer \r\nund dennoch zufriedenstellend einzusetzen. \r\nDie hier unterzeichnenden Verb\u00e4nde haben Handlungsempfehlungen f\u00fcr eine \r\nnachhaltige Gartenbew\u00e4sserung entwickelt und diese auf der Webseite \r\nwww.wasserimgarten.info f\u00fcr Konsumentinnen und Konsumenten zusam\u0002mengefasst. Die hohe Affinit\u00e4t der Gesellschaft gegen\u00fcber Umweltthemen \r\nmacht optimistisch, dass diese Ma\u00dfnahme wirkungsvoll ist. Eine Unterst\u00fct\u0002zung vonseiten des Bundesumweltministeriums w\u00e4re w\u00fcnschenswert. Denn \r\nnur gemeinsam und mit starker Stimme kann eine Entwicklung stattfinden. Es \r\nist an uns allen, den Prozess proaktiv zu gestalten. \r\nSeite 8 von 11 \r\n8. Fazit \r\n\uf0b7 F\u00fcr die Neu- und Umgestaltung sowie f\u00fcr angepasste Pflege von Gar\u0002tenanlagen f\u00f6rdert die Initiative der hier unterzeichnenden Verb\u00e4nde \r\nund deren Mitglieder die Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung. Handlungsemp\u0002fehlungen f\u00fcr eine nachhaltige Gartenbew\u00e4sserung werden auf der \r\nWebseite www.wasserimgarten.info f\u00fcr Konsumentinnen und Konsu\u0002menten zusammengefasst und weiterentwickelt. Dabei k\u00f6nnen Bil\u0002dungs- und Aufkl\u00e4rungsinitiativen der Bundesregierung zudem private \r\nGartenbesitzerinnen und -besitzer ermutigen, wassersparende Tech\u0002nologien zu verwenden und G\u00e4rten durch Planung und standortge\u0002rechte Pflanzung auf die Starkwetterereignisse anzupassen/vorzube\u0002reiten. \r\n\uf0b7 Die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Trinkwasser f\u00fcr den menschli\u0002chen Gebrauch bzw. die Hygiene hat immer Vorrang. Wir fordern in \r\nZeiten extremer Trockenheit dennoch den Erhalt der gr\u00fcnen Infrastruk\u0002tur. \r\n\uf0b7 Deutschland ben\u00f6tigt zus\u00e4tzlich ein \u00fcbergeordnetes Regenwasserma\u0002nagement und den Anreiz, Fl\u00e4chen zu entsiegeln und Schotterg\u00e4rten \r\nzur\u00fcckzubauen. \r\n\uf0b7 Die dezentrale Regenwasserbevorratung kompensiert Spitzenlasten, \r\ndie aus Starkniederschl\u00e4gen resultieren. Das hei\u00dft, jede Regentonne \r\nund jede Anlage puffert einen Teil der Niederschl\u00e4ge ab. Daher sollten \r\nsolche dezentralen L\u00f6sungen gef\u00f6rdert bzw. beg\u00fcnstigt werden. \r\n\uf0b7 W\u00fcnschenswert sind F\u00f6rderprogramme f\u00fcr private Bauvorhaben auf \r\nkommunaler Ebene als Anreizsystem zur baulichen Umsetzung von \r\nDach- und Fassadenbegr\u00fcnung (Retentionsd\u00e4cher, Senkg\u00e4rten \u2013 \r\nPrinzip Schwammstadt). \r\nSeite 9 von 11 \r\nAbsender: \r\nIndustrieverband Garten (IVG) e.V. \r\nWiesenstra\u00dfe 21 a1 \r\n40549 D\u00fcsseldorf \r\nTelefon: +49 (0) 211 909998-0 \r\nWeb: www.ivg.org\r\nBund deutscher Baumschulen e.V. \r\nKleine Pr\u00e4sidentenstra\u00dfe 1 \r\n10178 Berlin \r\nTelefon: +49 (0) 30 / 240 86 99-0 \r\nWeb: www.gruen-ist-leben.de\r\nBHB - Handelsverband Heimwerken, Bauen und Garten e.V. \r\nHohenzollernring 14 \r\n50672 K\u00f6ln \r\nTelefon: +49 (0) 221 277595-0 \r\nWeb: www.bhb.org\r\nSeite 10 von 11 \r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V. \r\nHaus der Landschaft \r\nAlexander-von-Humboldt-Str. 4 \r\n53604 Bad Honnef \r\nTelefon: +49 (0) 2224 7707-0 \r\nWeb: www.galabau.de \r\nVerband Deutscher Garten-Center e.V. \r\nZum Steigerhaus 14 \r\n46117 Oberhausen \r\nTelefon: +49 (0) 208 / 468 499 00 \r\nWeb: www.garten-center.de\r\nBundesverband Einzelhandelsg\u00e4rtner (BVE) \r\nClaire-Waldoff-Stra\u00dfe 7 \r\n10117 Berlin \r\nTelefon: +49 (0)30 / 2000 65-13 \r\nWeb: www.bundesverband-einzelhandelsgaertner.de \r\nSeite 11 von 11 \r\nHerstellerverband Haus & Garten e. V. \r\nKlaus-Bungert-Stra\u00dfe 5a \r\n40468 D\u00fcsseldorf \r\nWeb: https://herstellerverband.de/ "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nationale Wasserstrategie  (BMUV)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/2e/331323/Stellungnahme-Gutachten-SG2407050009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010877",
                "regulatoryProjectTitle": "Nationale Wasserstrategie  (BMUV)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1 von 11 \r\nPositionspapier der Initiative der Gr\u00fcnen \r\nVerb\u00e4nde zur Leitlinie Wasserknappheit \r\ndes Bundes \r\nD\u00fcsseldorf, 16. April 2024 \r\n1. Einleitung \r\nNachhaltigkeit und Umweltschutz stehen \u2013 befeuert von den \u00f6ffentlichkeits\u0002wirksamen Diskussionen und gesellschaftlichen Bewegungen \u2013 nicht nur im \r\nFokus des \u00f6ffentlichen Interesses, sondern sind auch sp\u00fcrbar in unserem \r\nLand angekommen. \r\n2022 war das sonnenscheinreichste und gemeinsam mit 2018 w\u00e4rmste Jahr \r\nin Deutschland seit Beginn der Wetteraufzeichnungen. Beide Jahre verzeich\u0002neten ein starkes Niederschlagsdefizit. In den zur\u00fcckliegenden 9 Jahren traten \r\n5 Jahre mit einer Jahresdurchschnittstemperatur gr\u00f6\u00dfer als 10 \u00b0C auf, was vor \r\n2014 in Deutschland nie erreicht wurde. Die Folgen waren erneut Hitzewellen \r\nund sehr trockene Bedingungen in den Sommermonaten mit Auswirkungen \r\nauf die Natur sowie die Land- und Forstwirtschaft sowie ein ausgesprochen \r\nwarmer Jahreswechsel 2022/23 mit vielfachen neuen Monatsrekorden \r\n(Quelle: dwd). \r\nAus der am 15. M\u00e4rz 2023 im Bundeskabinett verabschiedeten Nationalen \r\nWasserstrategie (https://www.bmuv.de/download/nationale-wasserstrategie\u00022023) wird in diesem Jahr eine bundesweit anwendbare Leitlinie entwickelt, \r\num regionaler Wasserknappheit gut vorbereitet begegnen zu k\u00f6nnen. Vor al\u0002lem soll sichergestellt werden, dass jederzeit ausreichende Ressourcen f\u00fcr \r\ndie Trinkwasserversorgung zur Verf\u00fcgung stehen. Zus\u00e4tzlich soll die Leitlinie \r\ndie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden dahingehend unterst\u00fctzen, bei Wasserknappheit \r\nzu entscheiden, wer vorrangig das Wasser nutzen darf (Quelle: bmuv.de), da \r\nes auch 2022 viele Bundesl\u00e4nder bzw. Kommunen gab, die Beschr\u00e4nkungen \r\nSeite 2 von 11 \r\noder gar Verbote f\u00fcr die Wasserentnahme bzw. bei der Nutzung von Grund\u0002wasser aufgrund der monatelangen Trockenheit aussprachen. \r\nEin weiteres Extrem, das in den vergangenen Jahren zunehmend sp\u00fcrbar \r\nwurde, sind Starkregenereignisse. Diese f\u00fchrten nicht selten zu \u00dcberschwem\u0002mungen aufgrund der enormen Bodentrockenheit, die es unm\u00f6glich machte, \r\ndie Wassermengen aufzunehmen. Daraus folgen h\u00e4ufig hydraulische \u00dcber\u0002lastungen der Kanalisation und infolgedessen \u00dcberflutungen in St\u00e4dten und \r\nKommunen. \r\n2. Zielsetzung \r\nDie Folgen des Klimawandels in Deutschland sind deutlich sp\u00fcrbar und die \r\nInitiative der Gr\u00fcnen Verb\u00e4nde unterst\u00fctzt das Bestreben des Bundesumwelt\u0002ministeriums sich an diese Folgen anzupassen. Dazu geh\u00f6rt es, u.a. Was\u0002sernutzungskonflikte fr\u00fchzeitig, flexibel und nachhaltig zu l\u00f6sen. \r\nDie lokale Versorgung mit Trinkwasser f\u00fcr den Menschen hat eine uneinge\u0002schr\u00e4nkte Vorrangstellung in Konkurrenz zu anderen Wassernutzungsformen. \r\nEs ist von besonderer Bedeutung, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Wasser auch \r\nzuk\u00fcnftig zu jeder Zeit in f\u00fcr die notwendigen Zwecke ausreichenden Mengen \r\nsowie in einem qualitativ hochwertigen, hygienisch einwandfreien Zustand so\u0002wie zu bezahlbaren Konditionen zur Verf\u00fcgung zu stellen. \r\nIm Zuge der in D\u00fcrrephasen nach Deckung des Trinkwasserbedarfs geplanten \r\nRegulierung der Wassernutzung m\u00f6chte die Initiative der gr\u00fcnen Verb\u00e4nde \r\nvermeiden, dass bei der Ausarbeitung der Leitlinie zum Umgang mit Wasser\u0002knappheit eine Einschr\u00e4nkung beziehungsweise ein vollst\u00e4ndiges Verbot der \r\nBew\u00e4sserung gr\u00fcner Infrastruktur in Erw\u00e4gung gezogen wird. Aus Sicht der \r\nInitiative der unterzeichnenden Verb\u00e4nde ist ein nachhaltiges Wasserressour\u0002cenmanagement notwendig, um die f\u00fcr Menschen und Umwelt so wichtigen \r\nGr\u00fcnfl\u00e4chen zu erhalten. Die Verb\u00e4nde pl\u00e4dieren in diesem Zusammenhang \r\nauch f\u00fcr eine nachhaltige und ressourcenschonende Gartenbew\u00e4sserung. \r\nSeite 3 von 11 \r\n3. Die Bedeutung von G\u00e4rten, Gr\u00fcnfl\u00e4chen und anderer gr\u00fcner Infra\u0002struktur \u2026 \r\n\u2026 in Deutschland \r\nDerzeit besitzen in Deutschland rund 41,28 Millionen Personen einen Garten \r\noder Kleingarten und rund 58,75 Millionen einen Balkon oder eine Terrasse \r\n(Statista, 2022). Die Gesamtfl\u00e4che der Privatg\u00e4rten in Deutschland betr\u00e4gt \r\netwa 4 Prozent der Landesfl\u00e4che, was mit rund 1,4 Mio. Hektar in etwa die\u0002selbe Fl\u00e4che ist, die alle Naturschutzgebiete zusammen in Deutschland aus\u0002machen (VWE, 2021). Gr\u00fcnanlagen machen in Deutschland ca. 120.860 Hek\u0002tar aus (destatis, 2020). \r\n\u2026 f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung \r\nDer Garten hat in den vergangenen Jahren enorm an Stellenwert in der Be\u0002v\u00f6lkerung hinzugewonnen. Er dient vielen Menschen als R\u00fcckzugsort und \r\nRuhe-Oase in stressigen Zeiten und bringt den knapp 80 Prozent der Men\u0002schen, die in St\u00e4dten leben, etwas Natur ins urbane Umfeld. Gr\u00fcnfl\u00e4chen sind \r\nOasen der Erholung. Sie versorgen ihre Umgebung mit frischer Luft und filtern \r\nSchmutzpartikel sowie Feinstaub. Zudem sind sie wertvoll f\u00fcr den Erhalt der \r\nBiodiversit\u00e4t. Die gr\u00fcne Infrastruktur reguliert das lokale Klima, verbessert das \r\nMikroklima und hilft, Starkregenereignisse abzufangen. Das Stichwort lautet \r\nhier \u201eSchwammstadt\u201c und ist das Zukunftsmodell f\u00fcr den klimaangepassten \r\nurbanen Raum.\r\n\u2026 f\u00fcr die Umwelt \r\nPflanzen und Tiere sind ein wesentlicher Bestandteil unseres \u00d6kosystems. \r\nBepflanzte Privatg\u00e4rten leisten einen wichtigen Beitrag, die \u00f6kologische Viel\u0002falt zu erhalten. Denn Pflanzen absorbieren CO2, filtern Feinstaub aus der Luft, \r\nsind das Fundament des Nahrungsnetzes f\u00fcr viele Tiergruppen und schaffen \r\nein nat\u00fcrliches Umfeld. \r\nSeite 4 von 11 \r\n4. Notwendigkeit der Bew\u00e4sserung \r\nPrivate G\u00e4rten und gr\u00fcne Infrastruktur sehen nicht nur sch\u00f6n aus, sondern \r\nhaben dar\u00fcber hinaus einen sehr hohen Nutzen f\u00fcr Menschen und Tiere. So \r\nf\u00f6rdern bepflanzte G\u00e4rten die Artenvielfalt, indem sie einen Lebensraum f\u00fcr \r\nInsekten, V\u00f6gel und andere Tiere bieten. Der Schutz insbesondere von Bie\u0002nen hat in den vergangenen Jahren in der Gesellschaft an Bedeutung gewon\u0002nen. Damit einhergehend finden sich in immer mehr G\u00e4rten Bepflanzungen, \r\ndie besonders nahrhaft f\u00fcr Wildbienen und andere Arten sind. Die so entstan\u0002dene Pflanzenvielfalt liefert nicht nur eine wichtige Nahrungsgrundlage f\u00fcr In\u0002sekten, sondern hat aufgrund ihrer zahlreichen positiven Eigenschaften auch \r\neinen wichtigen Einfluss auf eine gesunde Umwelt. Sie ist im Zusammenhang \r\nmit der Diskussion rund um den Klimawandel sicherlich als ein Teil der L\u00f6sung \r\nanzusehen. \r\nDar\u00fcber hinaus tragen gr\u00fcne Infrastruktur und private G\u00e4rten zu einer Entsie\u0002gelung der Fl\u00e4chen bei und wirken damit insbesondere im urbanen Raum aus\u0002gleichend in Hitzezeiten auf die bebaute Umgebung, indem sie deren mikro\u0002klimatischen Fu\u00dfabdruck reduzieren. Gr\u00fcnfl\u00e4chen wirken durch die Eva\u0002potranspiration (Verdunstungsk\u00fchlung) aktiv dem urbanen Hitzeinseleffekt \r\n(UHI-Effekt) entgegen. Gleichzeitig spenden gesunde B\u00e4ume Schatten und \r\ntragen somit in Bodenn\u00e4he zu einer Verringerung der Temperatur bei. \r\nKommt es zu extremen Niederschl\u00e4gen, haben bepflanzte Fl\u00e4chen den Vor\u0002teil, dass sie Regenwasser aufnehmen, verdunsten und so die Gesamtab\u0002flussmenge des Regens reduzieren. Damit entlasten sie die Kanalisation und \r\nk\u00f6nnen das Risiko von \u00dcberschwemmungen reduzieren. Da das Wasser ver\u0002sickern kann, tragen sie zur Neubildung von Grundwasser bei. \r\nDiese positiven Effekte bietet jedoch nur eine vitale Gr\u00fcnfl\u00e4che; d.h. lebende \r\nPflanzen, die beim Ausbleiben von Regen regelm\u00e4\u00dfig bew\u00e4ssert werden. \r\nDenn Gr\u00fcnfl\u00e4chen mit abgestorbenen Pflanzen sind keine geeigneten Le\u0002bensr\u00e4ume f\u00fcr Bienen, die ausgetrockneten, harten B\u00f6den k\u00f6nnen zudem nur \r\nbegrenzt Wasser aufnehmen. Das Gr\u00fcn verliert den positiven Effekt des CO2-\r\nAbsorbierens und die K\u00fchlleistung der Vegetation. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen \r\nSeite 5 von 11 \r\nausgetrocknete B\u00e4ume im Ernstfall sogar gef\u00e4hrliche Folgen f\u00fcr den Men\u0002schen haben, da das tote Holz der Baumkronen schwer einsch\u00e4tzbar ist und \r\nleicht herabst\u00fcrzen kann. \r\nInsgesamt macht die Gartenbew\u00e4sserung aktuell weniger als 6 Prozent der \r\nprivaten Wassernutzung aus (statista, 2022). Zum Erhalt vielf\u00e4ltiger Insekten\u0002lebensr\u00e4ume, Pflanzen und zur Verbesserung des Mikroklimas muss auch in \r\nZukunft die Bew\u00e4sserung von Gr\u00fcnfl\u00e4chen dringend m\u00f6glich bleiben. Zur \r\nSchonung von Trinkwasservorr\u00e4ten sollte hierf\u00fcr eine Bevorratung mit Be\u0002triebs- und Regenwasser dienen. \r\n5. Nachhaltige Bew\u00e4sserung der gr\u00fcnen Infrastruktur \r\nDie zunehmende Wasserknappheit muss ernst genommen und die Gartenbe\u0002sitzerinnen und -besitze m\u00fcssen \u00fcber ihre Verantwortung sowie ihre aktiven \r\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten aufgekl\u00e4rt werden. Denn ein verantwortungsvoller \r\nund nachhaltiger Umgang mit dieser Ressource kann langfristig zu Einsparun\u0002gen f\u00fchren und somit die Pflanzenvielfalt erhalten. \r\nEin wichtiger Ansatz f\u00fcr eine nachhaltige Garten- und Gr\u00fcnfl\u00e4chenbew\u00e4sse\u0002rung ist der Einsatz von Regenwasser. Regenwasser ist eine bisher noch nicht \r\nausreichend erschlossene Wasserquelle f\u00fcr die deutsche Wasserversorgung; \r\ndieser Quelle sollte aber mit einer Bandbreite von 500 bis 1.200 Litern pro Jahr \r\nund Quadratmeter in Deutschland mehr Bedeutung zukommen. Damit das \r\nRegenwasser nicht direkt in den Abwasserkanal geleitet wird, sollte es vom \r\nVerbraucher aufgefangen und wiederverwertet werden. Um dies nicht nur in \r\nprivaten G\u00e4rten, sondern auch in allen Regionen Deutschlands realisieren zu \r\nk\u00f6nnen, braucht man ein \u00fcbergeordnetes Regenwassermanagement auf \r\nkommunaler Ebene. Damit diese Wasserarten optimal genutzt werden k\u00f6n\u0002nen, m\u00fcssten Fl\u00e4chen entsiegelt, Auffangbecken und neue Versickerungsfl\u00e4\u0002chen geschaffen werden. Dies h\u00e4tte auch einen positiven Nebeneffekt: Durch \r\nentsiegelte Fl\u00e4chen k\u00f6nnen die Bodenfeuchte und das Mikroklima in Wohn\u0002siedlungen verbessert werden, dies f\u00fchrt mit der m\u00f6glichen Verdunstung des \r\nSeite 6 von 11 \r\nWassers zu einer Abk\u00fchlung und zur Grundwasserneubildung. Stein- und \r\nSchotterg\u00e4rten sollten entsprechend der Vergangenheit angeh\u00f6ren und durch \r\nbienenfreundliche, artenreiche gr\u00fcne Vorg\u00e4rten ersetzt werden. \r\nNicht nur die Art des Wassers, sondern auch die Form der Bew\u00e4sserung spielt \r\neine wichtige Rolle bei einem nachhaltigen Umgang mit dieser Ressource. \r\nDabei geht es vor allem darum, gezielt und sparsam zu bew\u00e4ssern. So gibt es \r\nheute viele Angebote intelligenter Bew\u00e4sserungssysteme, die \u2013 automatisch \r\ngesteuert und unterst\u00fctzt durch Sensorik \u2013 die Pflanze nur dann versorgen, \r\nwenn sie es wirklich ben\u00f6tigt. Oder auch Systeme der Tropfbew\u00e4sserung, in \r\nder die Mengen stark reduziert, daf\u00fcr aber genau dosiert und konstant sind. \r\nSo wird vermieden, dass dem Boden zu viel Wasser auf einmal zugef\u00fchrt wird, \r\nvon dem ein Gro\u00dfteil ungenutzt verdunstet oder oberfl\u00e4chig abflie\u00dft. Gleich\u0002zeitig spielt das Zeitmanagement eine wichtige Rolle: Um Nutzungskonflikte \r\nmit der Trinkwasserversorgung (f\u00fcr den Fall, dass keine andere Wasserquelle \r\nvorhanden ist) und eine starke Verdunstung zu vermeiden, ist es sinnvoll, nicht \r\nin der Mittagszeit zu bew\u00e4ssern. \r\nNeben der Klimaanpassung geht es auch um die Sicherung \u00f6ffentlicher Inves\u0002titionen: Im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung und anderer F\u00f6rderprogramme \r\nunterst\u00fctzt der Bund kommunale Ma\u00dfnahmen im Bereich der gr\u00fcn-blauen Inf\u0002rastruktur. L\u00e4nder und Kommunen investieren erg\u00e4nzend dazu aus ihren Mit\u0002teln. Nur mit einer ausreichenden Bew\u00e4sserung kann Gr\u00fcn erhalten werden. \r\nHohe \u00f6ffentliche Folgekosten oder gar der Totalverlust durch Trockenheits\u0002sch\u00e4den k\u00f6nnen so vermieden werden. \r\n6. Naturnahe Pflege von G\u00e4rten und des \u00f6ffentlichen Gr\u00fcns \r\nKombiniert man dar\u00fcber hinaus ein paar einfache, aber effektive Ma\u00dfnahmen \r\nbei der Gr\u00fcnpflege, leistet man automatisch einen \u00f6kologischen und nachhal\u0002tigen Beitrag. Die richtige, aber auch eine ver\u00e4nderte Pflege ist ein enorm \r\nwichtiger Einflussfaktor. \r\nSeite 7 von 11 \r\nZusammenfassend k\u00f6nnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowohl mit einer vielsei\u0002tigen und biodiversit\u00e4tsf\u00f6rdernden Gartengestaltung und angepasster Pflan\u0002zenauswahl (hitze- und trockenheitsbest\u00e4ndiger Pflanzen) als auch vorrangig \r\ndurch Nutzung von Regen- und Brunnenwasser mit effizienter Anwendung \r\nund intelligenter Technik (Steuerung, Sensorik, Tropfbew\u00e4sserung, \u2026) zu ei\u0002ner nachhaltigeren und ressourcenschonenden Gartenbew\u00e4sserung beitra\u0002gen. \r\n7. Aufkl\u00e4rung und Information \r\nAuch in Zukunft ist mit Hitzeperioden und damit einhergehend mit einem stei\u0002genden Wasserbedarf zu rechnen. Die Initiative der gr\u00fcnen Verb\u00e4nde wird \r\nsich k\u00fcnftig verst\u00e4rkt daf\u00fcr einsetzen, die Verbraucherinnen und Verbraucher \r\ndaf\u00fcr zu sensibilisieren, diese wertvolle Ressource nachhaltiger, sparsamer \r\nund dennoch zufriedenstellend einzusetzen. \r\nDie hier unterzeichnenden Verb\u00e4nde haben Handlungsempfehlungen f\u00fcr eine \r\nnachhaltige Gartenbew\u00e4sserung entwickelt und diese auf der Webseite \r\nwww.wasserimgarten.info f\u00fcr Konsumentinnen und Konsumenten zusam\u0002mengefasst. Die hohe Affinit\u00e4t der Gesellschaft gegen\u00fcber Umweltthemen \r\nmacht optimistisch, dass diese Ma\u00dfnahme wirkungsvoll ist. Eine Unterst\u00fct\u0002zung vonseiten des Bundesumweltministeriums w\u00e4re w\u00fcnschenswert. Denn \r\nnur gemeinsam und mit starker Stimme kann eine Entwicklung stattfinden. Es \r\nist an uns allen, den Prozess proaktiv zu gestalten. \r\nSeite 8 von 11 \r\n8. Fazit \r\n\uf0b7 F\u00fcr die Neu- und Umgestaltung sowie f\u00fcr angepasste Pflege von Gar\u0002tenanlagen f\u00f6rdert die Initiative der hier unterzeichnenden Verb\u00e4nde \r\nund deren Mitglieder die Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung. Handlungsemp\u0002fehlungen f\u00fcr eine nachhaltige Gartenbew\u00e4sserung werden auf der \r\nWebseite www.wasserimgarten.info f\u00fcr Konsumentinnen und Konsu\u0002menten zusammengefasst und weiterentwickelt. Dabei k\u00f6nnen Bil\u0002dungs- und Aufkl\u00e4rungsinitiativen der Bundesregierung zudem private \r\nGartenbesitzerinnen und -besitzer ermutigen, wassersparende Tech\u0002nologien zu verwenden und G\u00e4rten durch Planung und standortge\u0002rechte Pflanzung auf die Starkwetterereignisse anzupassen/vorzube\u0002reiten. \r\n\uf0b7 Die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Trinkwasser f\u00fcr den menschli\u0002chen Gebrauch bzw. die Hygiene hat immer Vorrang. Wir fordern in \r\nZeiten extremer Trockenheit dennoch den Erhalt der gr\u00fcnen Infrastruk\u0002tur. \r\n\uf0b7 Deutschland ben\u00f6tigt zus\u00e4tzlich ein \u00fcbergeordnetes Regenwasserma\u0002nagement und den Anreiz, Fl\u00e4chen zu entsiegeln und Schotterg\u00e4rten \r\nzur\u00fcckzubauen. \r\n\uf0b7 Die dezentrale Regenwasserbevorratung kompensiert Spitzenlasten, \r\ndie aus Starkniederschl\u00e4gen resultieren. Das hei\u00dft, jede Regentonne \r\nund jede Anlage puffert einen Teil der Niederschl\u00e4ge ab. Daher sollten \r\nsolche dezentralen L\u00f6sungen gef\u00f6rdert bzw. beg\u00fcnstigt werden. \r\n\uf0b7 W\u00fcnschenswert sind F\u00f6rderprogramme f\u00fcr private Bauvorhaben auf \r\nkommunaler Ebene als Anreizsystem zur baulichen Umsetzung von \r\nDach- und Fassadenbegr\u00fcnung (Retentionsd\u00e4cher, Senkg\u00e4rten \u2013 \r\nPrinzip Schwammstadt). \r\nSeite 9 von 11 \r\nAbsender: \r\nIndustrieverband Garten (IVG) e.V. \r\nWiesenstra\u00dfe 21 a1 \r\n40549 D\u00fcsseldorf \r\nTelefon: +49 (0) 211 909998-0 \r\nWeb: www.ivg.org\r\nBund deutscher Baumschulen e.V. \r\nKleine Pr\u00e4sidentenstra\u00dfe 1 \r\n10178 Berlin \r\nTelefon: +49 (0) 30 / 240 86 99-0 \r\nWeb: www.gruen-ist-leben.de\r\nBHB - Handelsverband Heimwerken, Bauen und Garten e.V. \r\nHohenzollernring 14 \r\n50672 K\u00f6ln \r\nTelefon: +49 (0) 221 277595-0 \r\nWeb: www.bhb.org\r\nSeite 10 von 11 \r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V. \r\nHaus der Landschaft \r\nAlexander-von-Humboldt-Str. 4 \r\n53604 Bad Honnef \r\nTelefon: +49 (0) 2224 7707-0 \r\nWeb: www.galabau.de \r\nVerband Deutscher Garten-Center e.V. \r\nZum Steigerhaus 14 \r\n46117 Oberhausen \r\nTelefon: +49 (0) 208 / 468 499 00 \r\nWeb: www.garten-center.de\r\nBundesverband Einzelhandelsg\u00e4rtner (BVE) \r\nClaire-Waldoff-Stra\u00dfe 7 \r\n10117 Berlin \r\nTelefon: +49 (0)30 / 2000 65-13 \r\nWeb: www.bundesverband-einzelhandelsgaertner.de \r\nSeite 11 von 11 \r\nHerstellerverband Haus & Garten e. V. \r\nKlaus-Bungert-Stra\u00dfe 5a \r\n40468 D\u00fcsseldorf \r\nWeb: https://herstellerverband.de/ "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}