{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-24T16:18:43.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T14:34:38.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-08T12:49:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42669,
                "validFromDate": "2024-08-08T12:49:27.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42668,
                "validFromDate": "2024-08-08T12:41:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-08T12:49:27.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42667,
                "validFromDate": "2024-08-08T12:39:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-08T12:41:11.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42663,
                "validFromDate": "2024-08-08T12:37:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-08T12:39:28.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42661,
                "validFromDate": "2024-08-08T11:54:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-08T12:37:36.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42599,
                "validFromDate": "2024-08-07T10:46:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-08T11:54:06.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40615,
                "validFromDate": "2024-07-02T10:37:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-07T10:46:35.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40101,
                "validFromDate": "2024-06-28T15:10:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T10:37:37.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33552,
                "validFromDate": "2024-05-21T07:39:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T15:10:49.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23755,
                "validFromDate": "2023-08-02T10:00:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-21T07:39:31.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9204,
                "validFromDate": "2022-09-24T16:18:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-02T10:00:08.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Freischreiber e.V. f\u00f6rdert und vertritt als Berufsverband die beruflichen, rechtlichen und sozialen Interessen von freien Journalistinnen und Journalisten.\r\n\r\nGrundlagen der Arbeit von Freischreiber sind die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Kollaboration zwischen den Mitgliedern aber auch mit externen Akteurinnen und Akteuren aus Medien, Wissenschaft und Politik. Um die Rahmenbedingungen f\u00fcr freie Journalistinnen und Journalisten zu verbessern, sprechen wir mit Politikerinnen und Politikern oder schreiben Sie an.\r\n\r\nWir f\u00f6rdern den direkten Dialog. Wir beteiligen uns an Stellungnahmen und Gutachten, die an Abgeordnete sowie an die Bundesregierung \u00fcbermittelt werden.\r\n\r\nMithilfe von Positionspapieren und Pressemitteilungen informieren wir \u00fcber Herausforderungen und Potenziale der Freischreiber*innen und machen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzliche Regelungen zur F\u00f6rderung, f\u00fcr bessere Vertragsbedingungen und faire Honorare.\r\n\r\nDurch direkte Anschreiben und Ansprache suchen wir der Kontakt mit Politikerinnen und Politikern, insbesondere Mitgliedern des Deutschen Bundestages. Im Schwerpunkt wird die Interessenvertretung ausge\u00fcbt, um die Situation von freien Journalistinnen und Journalisten in Deutschland zu st\u00e4rken und die manchmal prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnisse zu \u00fcberwinden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/f1/341919/1068094-JA-Bilanzbericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hoheluftchaussee ",
            "streetNumber": "53a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20253"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@freischreiber.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494022867152",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://freischreiber.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Klostermeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karen",
                "lastName": "Suender",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eva",
                "lastName": "Bodenm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elisa",
                "lastName": "Kautzky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisbeth",
                "lastName": "Schr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Eva",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Bodenm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Elisa",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Kautzky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lisbeth",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Schr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-15",
            "naturalPersons": 850,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 850
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Freischreiber e.V. - Berufsverband freier Journalistinnen und Journalisten"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001047/42669",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-02T10:37:37.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/53/d1/341920/Lobbyregister-Detailansicht-R001047-2024-08-08_12-49-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-08T12:49:27.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 42669,
    "registerNumber": "R001047",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir sind gefordert, einen Umgang mit KI zu finden, der die Grundpfeiler unserer Demokratie sch\u00fctzt und nicht angreift. Zur Demokratie geh\u00f6rt die Pressefreiheit. Ein Regelwerk oder einen Entwurf f\u00fcr diesen Umgang k\u00f6nne kein Verband allein liefern, nicht einmal eine L\u00f6sung auf Bundesebene sei angesichts der globalen Herausforderungen ausreichend. Zumindest bed\u00fcrfe es einer Antwort auf europ\u00e4ischer Ebene. Selbstverst\u00e4ndlich seien auch juristische Fragen rund um das Urheberrecht wichtig, wenn es um die Gewinne mit KI-generierten Inhalten gehe. Es kann nicht sein, dass die gro\u00dfen Konzerne sich an unseren sch\u00f6pferischen Werken bedienen, um KI zu trainieren, und wir erstens daf\u00fcr keine Verg\u00fctung erhalten und zweitens dadurch langfristig unsere Existenz aufs Spiel setzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011538",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e2/44/341905/Stellungnahme-Gutachten-SG2408080004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011538",
                        "regulatoryProjectTitle": "Regulierung K\u00fcnstliche Intelligenz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "PRESSEMITTEILUNG\r\n\u201eK\u00fcnstliche Intelligenz fordert die Demokratie\r\nheraus\u201c\r\nHamburg, 4. M\u00e4rz 2024\r\nHamburg. Der Berufsverband freier Journalistinnen und Journalisten\r\n:Freischreiber begr\u00fc\u00dft die Auseinandersetzung des\r\nBundesjustizministeriums mit den Chancen und Risiken von k\u00fcnstlicher\r\nIntelligenz (KI). \u201eKI-Technologien sind l\u00e4ngst in unserem Arbeitsalltag\r\nangekommen\u201c, sagt :Freischreiber-Vorsitzende Eva Bodenm\u00fcller mit Blick\r\nauf die internationale Konferenz des Ministeriums am 5. M\u00e4rz in Berlin.\r\n\u201eSo sehr diese Technologien unsere Arbeitsabl\u00e4ufe erleichtern und in\r\nvielerlei Hinsicht Zeit sparen, so sehr bergen sie auch Gefahren, die wir\r\nnicht \u00fcberschauen k\u00f6nnen\u201c, so Bodenm\u00fcller. Dabei gehe es um weit mehr\r\nals das Urheberrecht.\r\n\u201eJournalismus ist und bleibt eine wichtige St\u00fctze unserer Gesellschaft\u201c,\r\nbetont Bodenm\u00fcller. \u201eEs ist jetzt und in Zukunft wichtig, dass echte\r\nMenschen Fakten recherchieren, pr\u00fcfen und einordnen. Mithilfe von KI\r\nwird es noch leichter, Texte, Bilder und Videos mit Falschaussagen zu\r\nerzeugen und in Umlauf zu bringen, die sich rasant in verschiedenen\r\nMilieus und Netzwerken verbreiten und sich wom\u00f6glich nicht mehr auf\r\nihren Ursprung hin zur\u00fcckverfolgen lassen. Das kann dann schnell zu\r\neinem riesigen Problem f\u00fcr unsere Demokratie werden\u201c, warnt die\r\nJournalistin.\r\n\u201eWir sind gefordert, einen Umgang mit KI zu finden, der die Grundpfeiler\r\nunserer Demokratie sch\u00fctzt und nicht angreift\u201c, fordert sie. \u201eZur\r\nDemokratie geh\u00f6rt die Pressefreiheit. Dazu geh\u00f6rt unsere Existenz als\r\nfreie Journalistinnen und Journalisten\u201c, f\u00fcgt Bodenm\u00fcller hinzu. Ein\r\nRegelwerk oder einen Entwurf f\u00fcr diesen Umgang k\u00f6nne kein Verband\r\nallein liefern, nicht einmal eine L\u00f6sung auf Bundesebene sei angesichts\r\nder globalen Herausforderungen ausreichend. Zumindest bed\u00fcrfe es einer\r\nAntwort auf europ\u00e4ischer Ebene, meint die :Freischreiber-Vorsitzende.\r\nSelbstverst\u00e4ndlich seien auch juristische Fragen rund um das\r\nUrheberrecht wichtig, wenn es um die Gewinne mit KI-generierten Inhalten\r\ngehe. \u201eEs kann nicht sein, dass die gro\u00dfen Konzerne sich an unseren\r\nsch\u00f6pferischen Werken bedienen, um KI zu trainieren, und wir erstens\r\ndaf\u00fcr keine Verg\u00fctung erhalten und zweitens dadurch langfristig unsere\r\nExistenz aufs Spiel setzen\u201c, so Bodenm\u00fcller. \u201eWir alle d\u00fcrfen nicht\r\nvergessen, dass KI menschliche Sprache nur technisch nachvollzieht. Das\r\nechte F\u00fchlen und Fragen eines Menschen ersetzt sie nicht.\u201c Und gerade\r\ndamit n\u00e4hmen gute Geschichten ihren Anfang.\r\n:Freischreiber ist der einzige Berufsverband, der sich exklusiv f\u00fcr die\r\nRechte hauptberuflich freier Journalistinnen und Journalisten einsetzt. Ihm\r\ngeh\u00f6ren \u00fcber 850 Mitglieder an."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Regulierung K\u00fcnstliche Intelligenz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStBMG",
                        "title": "Gesetz zur Anpassung des Umsatzsteuergesetzes und anderer Rechtsvorschriften an den EG-Binnenmarkt",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustbmg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Berufsverband freier Journalistinnen und Journalisten, :Freischreiber, fordert die Wiedereinf\u00fchrung des pauschalen Vorsteuerabzugs f\u00fcr 60 Berufsgruppen. Die Vorsteuerpauschalierung, die neben den freiberuflichen Journalist:innen bisher auch f\u00fcr 59 weitere Berufsgruppen galt, wurde zum 1. Januar 2023 ersatzlos gestrichen. Nur f\u00fcr die Gruppe der Land- und Forstwirte sowie f\u00fcr gemeinn\u00fctzige, mildt\u00e4tige und kirchliche K\u00f6rperschaften gilt sie weiterhin. \u201eDiese Entscheidung muss r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden. Freiberufliche Journalist:innen haben ohne die Vorsteuerpauschale bei gleichbleibendem Umsatz einen immensen Mehraufwand.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011539",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/05/7d/341907/Stellungnahme-Gutachten-SG2408080005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011539",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wiedereinf\u00fchrung pauschaler Vorsteuerabzug",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": ":Freischreiber fordert:\r\nSteuerpauschale wieder\r\neinf\u00fchren!\r\nHamburg, 20. Mai 2024\r\nHamburg. Der Berufsverband freier Journalistinnen und Journalisten,\r\n:Freischreiber, fordert die Wiedereinf\u00fchrung des pauschalen Vorsteuerabzugs\r\nf\u00fcr 60 Berufsgruppen.\r\nDie Vorsteuerpauschalierung, die neben den freiberuflichen Journalist:innen\r\nbisher auch f\u00fcr 59 weitere Berufsgruppen galt, wurde zum 1. Januar 2023\r\nersatzlos gestrichen. Nur f\u00fcr die Gruppe der Land- und Forstwirte sowie f\u00fcr\r\ngemeinn\u00fctzige, mildt\u00e4tige und kirchliche K\u00f6rperschaften gilt sie weiterhin.\r\n\u201eDiese Entscheidung muss r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden\u201c, sagt die freie\r\nJournalistin Sofie Czilwik, die sich gemeinsam mit dem Vorstand von\r\n:Freischreiber f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung der Vorsteuerpauschale einsetzt.\r\n\u201eFreiberufliche Journalist:innen haben ohne die Vorsteuerpauschale bei\r\ngleichbleibendem Umsatz einen immensen Mehraufwand.\u201c\r\n\u201eF\u00fcr viele freie Journalistinnen und Journalisten ist der Wegfall der\r\nVorsteuerpauschale eine b\u00fcrokratische Katastrophe\u201c, sagt Eva Bodenm\u00fcller,\r\nVorstandsvorsitzende von :Freischreiber \u201eweil f\u00fcr den Vorsteuerabzug nun jede\r\neinzelne Rechnung erfasst werden muss.\u201c Das belaste auch die Produktivit\u00e4t des\r\nWirtschaftsstandortes Deutschland, zu der alle Angeh\u00f6rigen dieser\r\nBerufsgruppen beitragen.\r\n\u201eDie Bundesregierung wollte B\u00fcrokratie abbauen. Mit der Abschaffung der\r\nVorsteuerpauschale hat sie das Leben von freien Journalistinnen und\r\nJournalisten und das vieler anderer Tausender Berufst\u00e4tiger aber deutlich\r\nerschwert. Das passt nicht zusammen\u201c, sagt Bodenm\u00fcller. :Freischreiber\r\nfordert: die Vorsteuerpauschale muss so angelegt werden, dass sie tats\u00e4chlich\r\ndem Anspruch eines B\u00fcrokratieabbaus gerecht wird.\r\nDie alte Regelung nach \u00a7 23 Umsatzsteuergesetz sah vor, dass verschiedene\r\nBerufsgruppen einen bestimmten Prozentsatz ihres Umsatzes pauschal als\r\nVorsteuer ansetzen durften. Einzelne Vorsteuerbetr\u00e4ge mussten sie daf\u00fcr nicht\r\nnachweisen.\r\nDavon profitierten nicht nur Journalist:innen, sondern auch andere Freiberufler,\r\nHandwerks- und Handelsbetriebe, au\u00dferdem Dienstleistungsbetriebe wie\r\nGastst\u00e4tten und Reinigungsunternehmen. Zum 1. Januar 2023 strich die\r\nBundesregierung diese Pauschalierungsm\u00f6glichkeit \u00fcberraschend. Grund war\r\ndie Kritik des Bundesrechnungshofes an der lange ausge\u00fcbten Praxis.\r\nDas Bundesministerium der Finanzen teilte :Freischreiber auf Anfrage mit, dass\r\nderzeit gepr\u00fcft werde, inwieweit die Vorsteuerpauschalierung wieder eingef\u00fchrt\r\nwerden kann. Diese Pr\u00fcfung zieht sich nun schon seit einem Jahr hin. :Freischreiber fordert daher die sofortige Wiedereinf\u00fchrung der Vorsteuerpauschalierung, r\u00fcckwirkend zum 1. Januar 2023.\r\n:Freischreiber ist der einzige Berufsverband, der sich exklusiv f\u00fcr die Rechte\r\nhauptberuflich freier Journalistinnen und Journalisten einsetzt. Ihm geh\u00f6ren \u00fcber\r\n850 Mitglieder an."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Wiedereinf\u00fchrung pauschaler Vorsteuerabzug"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Freischreiber mahnen Neue Pflicht zur E-Rechnung muss f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige umsetzbar sein Hamburg, 31.07.2024 Hamburg. Der Berufsverband freier Journalistinnen und Journalisten, :Freischreiber, blickt mit Sorge auf die ab 1. Januar 2025 geltende Pflicht zur elektronischen Rechnung (ERechnung) im gesch\u00e4ftlichen Zahlungsverkehr. \u201eEs kann nicht sein, dass eine neue Vorschrift in Kraft tritt und es keine technische L\u00f6sung f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige und kleine Unternehmen gibt. Wir brauchen verl\u00e4ssliche Informationen des Gesetzgebers, um unsere Gesch\u00e4fte f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr planen zu k\u00f6nnen. ",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2023-11-07",
                    "customTitle": "Gesetz zur St\u00e4rkung von Wachstumschancen, Investitionen und Innovation sowie Steuervereinfachung und Steuerfairness",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011540",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/bf/341909/Stellungnahme-Gutachten-SG2408080006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011540",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung E-Rechnung f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen / freie Journalist*innen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": ":Freischreiber mahnen\r\nNeue Pflicht zur E-Rechnung muss\r\nf\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige umsetzbar\r\nsein\r\nHamburg, 31.07.2024\r\nHamburg. Der Berufsverband freier Journalistinnen und Journalisten,\r\n:Freischreiber, blickt mit Sorge auf die ab 1. Januar 2025 geltende Pflicht zur\r\nelektronischen Rechnung (ERechnung) im gesch\u00e4ftlichen Zahlungsverkehr. \u201eEs\r\nkann nicht sein, dass eine neue Vorschrift in Kraft tritt und es keine technische\r\nL\u00f6sung f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige und kleine Unternehmen gibt. Wir brauchen\r\nverl\u00e4ssliche Informationen des Gesetzgebers, um unsere Gesch\u00e4fte f\u00fcr das\r\nn\u00e4chste Jahr planen zu k\u00f6nnen\u201c, sagt die :Freischreiber-Vorsitzende Eva\r\nBodenm\u00fcller.\r\nHintergrund ist die ViDA-Initiative der Europ\u00e4ischen Kommission zur Einf\u00fchrung\r\neines elektronischen Meldesystems f\u00fcr die Umsatzsteuer. Damit soll\r\nSteuerbetrug bek\u00e4mpft werden. In diesem Rahmen wird die ERechnung Pflicht,\r\ndie durch ein spezielles Dateiformat maschinell gelesen und automatisiert\r\nverarbeitet werden kann. Als PDF elektronisch versandte Rechnungen erf\u00fcllen\r\ndiesen Anspruch nicht.\r\nG\u00e4ngige Formate f\u00fcr ERechnungen sind derzeit die sogenannte XRechnung oder\r\ndas hybride ZUGFeRD-Format, eine Kombination aus PDF-Dokument und XMLDatei. Im \u00f6ffentlichen Auftragswesen ist das Format XRechnung schon jetzt\r\nPflicht. F\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung der ERechnung wird es\r\nvoraussichtlich \u00dcbergangsregelungen bis einschlie\u00dflich 2026 geben. Die Details\r\nsind jedoch in vielen Punkten noch unklar.\r\n\u201eSoloselbstst\u00e4ndige und kleine Unternehmen brauchen zuverl\u00e4ssige\r\nInformationen und vor allem Werkzeuge, mit denen sie die neuen\r\nAnforderungen an Rechnungsempfang und Versand erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Wir\r\nfordern daher alle Beteiligten der Bundesfinanzverwaltung auf, schnell\r\nverl\u00e4ssliche Informationen zu ver\u00f6ffentlichen, was mit der Pflicht zur ERechnung\r\nauf uns Freiberufler*innen zukommt. Denn anders als gro\u00dfe Konzerne k\u00f6nnen\r\nwir keine Spezialist*innen mit einer technischen L\u00f6sung f\u00fcr die Verarbeitung von\r\nERechnungen beauftragen. Das scheint bei Gesetzgebungsverfahren h\u00e4ufig\r\nvergessen zu werden\u201c, kritisiert Bodenm\u00fcller.\r\n:Freischreiber ist der einzige Berufsverband, der sich exklusiv f\u00fcr die Rechte\r\nhauptberuflich freier Journalist*innen einsetzt. Ihm geh\u00f6ren \u00fcber 850 Mitglieder\r\nan."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung E-Rechnung f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen / freie Journalist*innen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e2/44/341905/Stellungnahme-Gutachten-SG2408080004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011538",
                "regulatoryProjectTitle": "Regulierung K\u00fcnstliche Intelligenz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "PRESSEMITTEILUNG\r\n\u201eK\u00fcnstliche Intelligenz fordert die Demokratie\r\nheraus\u201c\r\nHamburg, 4. M\u00e4rz 2024\r\nHamburg. Der Berufsverband freier Journalistinnen und Journalisten\r\n:Freischreiber begr\u00fc\u00dft die Auseinandersetzung des\r\nBundesjustizministeriums mit den Chancen und Risiken von k\u00fcnstlicher\r\nIntelligenz (KI). \u201eKI-Technologien sind l\u00e4ngst in unserem Arbeitsalltag\r\nangekommen\u201c, sagt :Freischreiber-Vorsitzende Eva Bodenm\u00fcller mit Blick\r\nauf die internationale Konferenz des Ministeriums am 5. M\u00e4rz in Berlin.\r\n\u201eSo sehr diese Technologien unsere Arbeitsabl\u00e4ufe erleichtern und in\r\nvielerlei Hinsicht Zeit sparen, so sehr bergen sie auch Gefahren, die wir\r\nnicht \u00fcberschauen k\u00f6nnen\u201c, so Bodenm\u00fcller. Dabei gehe es um weit mehr\r\nals das Urheberrecht.\r\n\u201eJournalismus ist und bleibt eine wichtige St\u00fctze unserer Gesellschaft\u201c,\r\nbetont Bodenm\u00fcller. \u201eEs ist jetzt und in Zukunft wichtig, dass echte\r\nMenschen Fakten recherchieren, pr\u00fcfen und einordnen. Mithilfe von KI\r\nwird es noch leichter, Texte, Bilder und Videos mit Falschaussagen zu\r\nerzeugen und in Umlauf zu bringen, die sich rasant in verschiedenen\r\nMilieus und Netzwerken verbreiten und sich wom\u00f6glich nicht mehr auf\r\nihren Ursprung hin zur\u00fcckverfolgen lassen. Das kann dann schnell zu\r\neinem riesigen Problem f\u00fcr unsere Demokratie werden\u201c, warnt die\r\nJournalistin.\r\n\u201eWir sind gefordert, einen Umgang mit KI zu finden, der die Grundpfeiler\r\nunserer Demokratie sch\u00fctzt und nicht angreift\u201c, fordert sie. \u201eZur\r\nDemokratie geh\u00f6rt die Pressefreiheit. Dazu geh\u00f6rt unsere Existenz als\r\nfreie Journalistinnen und Journalisten\u201c, f\u00fcgt Bodenm\u00fcller hinzu. Ein\r\nRegelwerk oder einen Entwurf f\u00fcr diesen Umgang k\u00f6nne kein Verband\r\nallein liefern, nicht einmal eine L\u00f6sung auf Bundesebene sei angesichts\r\nder globalen Herausforderungen ausreichend. Zumindest bed\u00fcrfe es einer\r\nAntwort auf europ\u00e4ischer Ebene, meint die :Freischreiber-Vorsitzende.\r\nSelbstverst\u00e4ndlich seien auch juristische Fragen rund um das\r\nUrheberrecht wichtig, wenn es um die Gewinne mit KI-generierten Inhalten\r\ngehe. \u201eEs kann nicht sein, dass die gro\u00dfen Konzerne sich an unseren\r\nsch\u00f6pferischen Werken bedienen, um KI zu trainieren, und wir erstens\r\ndaf\u00fcr keine Verg\u00fctung erhalten und zweitens dadurch langfristig unsere\r\nExistenz aufs Spiel setzen\u201c, so Bodenm\u00fcller. \u201eWir alle d\u00fcrfen nicht\r\nvergessen, dass KI menschliche Sprache nur technisch nachvollzieht. Das\r\nechte F\u00fchlen und Fragen eines Menschen ersetzt sie nicht.\u201c Und gerade\r\ndamit n\u00e4hmen gute Geschichten ihren Anfang.\r\n:Freischreiber ist der einzige Berufsverband, der sich exklusiv f\u00fcr die\r\nRechte hauptberuflich freier Journalistinnen und Journalisten einsetzt. Ihm\r\ngeh\u00f6ren \u00fcber 850 Mitglieder an."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/05/7d/341907/Stellungnahme-Gutachten-SG2408080005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011539",
                "regulatoryProjectTitle": "Wiedereinf\u00fchrung pauschaler Vorsteuerabzug",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": ":Freischreiber fordert:\r\nSteuerpauschale wieder\r\neinf\u00fchren!\r\nHamburg, 20. Mai 2024\r\nHamburg. Der Berufsverband freier Journalistinnen und Journalisten,\r\n:Freischreiber, fordert die Wiedereinf\u00fchrung des pauschalen Vorsteuerabzugs\r\nf\u00fcr 60 Berufsgruppen.\r\nDie Vorsteuerpauschalierung, die neben den freiberuflichen Journalist:innen\r\nbisher auch f\u00fcr 59 weitere Berufsgruppen galt, wurde zum 1. Januar 2023\r\nersatzlos gestrichen. Nur f\u00fcr die Gruppe der Land- und Forstwirte sowie f\u00fcr\r\ngemeinn\u00fctzige, mildt\u00e4tige und kirchliche K\u00f6rperschaften gilt sie weiterhin.\r\n\u201eDiese Entscheidung muss r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden\u201c, sagt die freie\r\nJournalistin Sofie Czilwik, die sich gemeinsam mit dem Vorstand von\r\n:Freischreiber f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung der Vorsteuerpauschale einsetzt.\r\n\u201eFreiberufliche Journalist:innen haben ohne die Vorsteuerpauschale bei\r\ngleichbleibendem Umsatz einen immensen Mehraufwand.\u201c\r\n\u201eF\u00fcr viele freie Journalistinnen und Journalisten ist der Wegfall der\r\nVorsteuerpauschale eine b\u00fcrokratische Katastrophe\u201c, sagt Eva Bodenm\u00fcller,\r\nVorstandsvorsitzende von :Freischreiber \u201eweil f\u00fcr den Vorsteuerabzug nun jede\r\neinzelne Rechnung erfasst werden muss.\u201c Das belaste auch die Produktivit\u00e4t des\r\nWirtschaftsstandortes Deutschland, zu der alle Angeh\u00f6rigen dieser\r\nBerufsgruppen beitragen.\r\n\u201eDie Bundesregierung wollte B\u00fcrokratie abbauen. Mit der Abschaffung der\r\nVorsteuerpauschale hat sie das Leben von freien Journalistinnen und\r\nJournalisten und das vieler anderer Tausender Berufst\u00e4tiger aber deutlich\r\nerschwert. Das passt nicht zusammen\u201c, sagt Bodenm\u00fcller. :Freischreiber\r\nfordert: die Vorsteuerpauschale muss so angelegt werden, dass sie tats\u00e4chlich\r\ndem Anspruch eines B\u00fcrokratieabbaus gerecht wird.\r\nDie alte Regelung nach \u00a7 23 Umsatzsteuergesetz sah vor, dass verschiedene\r\nBerufsgruppen einen bestimmten Prozentsatz ihres Umsatzes pauschal als\r\nVorsteuer ansetzen durften. Einzelne Vorsteuerbetr\u00e4ge mussten sie daf\u00fcr nicht\r\nnachweisen.\r\nDavon profitierten nicht nur Journalist:innen, sondern auch andere Freiberufler,\r\nHandwerks- und Handelsbetriebe, au\u00dferdem Dienstleistungsbetriebe wie\r\nGastst\u00e4tten und Reinigungsunternehmen. Zum 1. Januar 2023 strich die\r\nBundesregierung diese Pauschalierungsm\u00f6glichkeit \u00fcberraschend. Grund war\r\ndie Kritik des Bundesrechnungshofes an der lange ausge\u00fcbten Praxis.\r\nDas Bundesministerium der Finanzen teilte :Freischreiber auf Anfrage mit, dass\r\nderzeit gepr\u00fcft werde, inwieweit die Vorsteuerpauschalierung wieder eingef\u00fchrt\r\nwerden kann. Diese Pr\u00fcfung zieht sich nun schon seit einem Jahr hin. :Freischreiber fordert daher die sofortige Wiedereinf\u00fchrung der Vorsteuerpauschalierung, r\u00fcckwirkend zum 1. Januar 2023.\r\n:Freischreiber ist der einzige Berufsverband, der sich exklusiv f\u00fcr die Rechte\r\nhauptberuflich freier Journalistinnen und Journalisten einsetzt. Ihm geh\u00f6ren \u00fcber\r\n850 Mitglieder an."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/bf/341909/Stellungnahme-Gutachten-SG2408080006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011540",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung E-Rechnung f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen / freie Journalist*innen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": ":Freischreiber mahnen\r\nNeue Pflicht zur E-Rechnung muss\r\nf\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige umsetzbar\r\nsein\r\nHamburg, 31.07.2024\r\nHamburg. Der Berufsverband freier Journalistinnen und Journalisten,\r\n:Freischreiber, blickt mit Sorge auf die ab 1. Januar 2025 geltende Pflicht zur\r\nelektronischen Rechnung (ERechnung) im gesch\u00e4ftlichen Zahlungsverkehr. \u201eEs\r\nkann nicht sein, dass eine neue Vorschrift in Kraft tritt und es keine technische\r\nL\u00f6sung f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige und kleine Unternehmen gibt. Wir brauchen\r\nverl\u00e4ssliche Informationen des Gesetzgebers, um unsere Gesch\u00e4fte f\u00fcr das\r\nn\u00e4chste Jahr planen zu k\u00f6nnen\u201c, sagt die :Freischreiber-Vorsitzende Eva\r\nBodenm\u00fcller.\r\nHintergrund ist die ViDA-Initiative der Europ\u00e4ischen Kommission zur Einf\u00fchrung\r\neines elektronischen Meldesystems f\u00fcr die Umsatzsteuer. Damit soll\r\nSteuerbetrug bek\u00e4mpft werden. In diesem Rahmen wird die ERechnung Pflicht,\r\ndie durch ein spezielles Dateiformat maschinell gelesen und automatisiert\r\nverarbeitet werden kann. Als PDF elektronisch versandte Rechnungen erf\u00fcllen\r\ndiesen Anspruch nicht.\r\nG\u00e4ngige Formate f\u00fcr ERechnungen sind derzeit die sogenannte XRechnung oder\r\ndas hybride ZUGFeRD-Format, eine Kombination aus PDF-Dokument und XMLDatei. Im \u00f6ffentlichen Auftragswesen ist das Format XRechnung schon jetzt\r\nPflicht. F\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung der ERechnung wird es\r\nvoraussichtlich \u00dcbergangsregelungen bis einschlie\u00dflich 2026 geben. Die Details\r\nsind jedoch in vielen Punkten noch unklar.\r\n\u201eSoloselbstst\u00e4ndige und kleine Unternehmen brauchen zuverl\u00e4ssige\r\nInformationen und vor allem Werkzeuge, mit denen sie die neuen\r\nAnforderungen an Rechnungsempfang und Versand erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Wir\r\nfordern daher alle Beteiligten der Bundesfinanzverwaltung auf, schnell\r\nverl\u00e4ssliche Informationen zu ver\u00f6ffentlichen, was mit der Pflicht zur ERechnung\r\nauf uns Freiberufler*innen zukommt. Denn anders als gro\u00dfe Konzerne k\u00f6nnen\r\nwir keine Spezialist*innen mit einer technischen L\u00f6sung f\u00fcr die Verarbeitung von\r\nERechnungen beauftragen. Das scheint bei Gesetzgebungsverfahren h\u00e4ufig\r\nvergessen zu werden\u201c, kritisiert Bodenm\u00fcller.\r\n:Freischreiber ist der einzige Berufsverband, der sich exklusiv f\u00fcr die Rechte\r\nhauptberuflich freier Journalist*innen einsetzt. Ihm geh\u00f6ren \u00fcber 850 Mitglieder\r\nan."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}