{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-13T12:11:47.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T11:47:47.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-21T10:22:23.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43145,
                "validFromDate": "2024-08-21T10:22:23.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40258,
                "validFromDate": "2024-06-30T13:28:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-21T10:22:23.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32783,
                "validFromDate": "2024-06-20T14:50:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T13:28:07.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22725,
                "validFromDate": "2023-06-30T10:21:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T14:50:06.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21801,
                "validFromDate": "2023-06-30T09:52:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T10:21:46.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13678,
                "validFromDate": "2022-12-13T12:11:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T09:52:21.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die TRATON SE geh\u00f6rt mit ihren Marken Scania, MAN, Volkswagen Truck & Bus und Navistar International Corporation sowie allen TRATON-Tochtergesellschaften, bspw. TRATON AB, TRATON Financial Services AB, TRATON Charging Solutions AB, TRATON Finance Luxembourg S.A. und TRATON Treasury AB zu den weltweit f\u00fchrenden Nutzfahrzeugherstellern. Das Angebot umfasst leichte Nutzfahrzeuge, Lkw und Busse. Die Gruppe hat den Anspruch, den Transport neu zu erfinden: mit ihren Produkten, ihren Dienstleistungen und als Partner ihrer Kunden. F\u00fcr TRATON geh\u00f6rt zu nachhaltigem wirtschaftlichen Wachstum ebenso auch ein respektvoller Umgang mit Mensch und Natur. \r\n\r\nDie Vertretung gesellschaftlicher und wirtschaftlicher Interessen gegen\u00fcber der Politik ist f\u00fcr ein demokratisches Gemeinwesen unabdingbar. Erkl\u00e4rtes Ziel der TRATON SE ist die Beratung politischer Entscheidungstr\u00e4ger, um dem Unternehmen und seinen Marken nachhaltige, in die Zukunft gerichtete Handlungsspielr\u00e4ume offenzuhalten bzw. neu zu erschlie\u00dfen. Um entsprechende Rahmenbedingungen zu schaffen, steht die TRATON SE im st\u00e4ndigen Austausch mit Vertreterinnen und Vertretern von Politik, Wissenschaft, Medien und Wirtschaft, beispielsweise auch \u00fcber Mitgliedschaften in Verb\u00e4nden. TRATON tritt dabei als seri\u00f6ser, authentischer Gespr\u00e4chspartner und verl\u00e4sslicher politischer Berater auf nationaler und internationaler Ebene auf.\r\n\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern von Bundesministerien, vor allem das Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr sowie das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz, sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages sowie weiteren Entscheidungstr\u00e4gern zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, gef\u00fchrt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um die Voraussetzungen f\u00fcr die batterieelektrische Dekarbonisierung im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr, dazu z\u00e4hlt vor allem der Aufbau der Ladeinfrastruktur f\u00fcr Lkw and andere schwere Nutzfahrzeuge, der Ausbau der Stromnetze, die Verf\u00fcgbarkeit (gr\u00fcnen) Stroms und Nachhaltigkeit bis hin zur Vereinfachung von Planungs- und Genehmigungsprozessen sowie B\u00fcrokratieabbau. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage sowie zur Dekarbonisierung des Transports zu geben. Im Zuge dessen werden auch politische Gespr\u00e4chsformate, wie bspw. parlamentarische Abende durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden.\r\n\r\nDie Vertreterinnen und Vertreter der TRATON SE handeln bei der Interessensvertretung entsprechend den Grunds\u00e4tzen der Integrit\u00e4t, der Compliance, der Offenheit und der Nachvollziehbarkeit. Alle Kontakte mit der Politik orientieren sich streng an Recht und Gesetz sowie an den internen Verhaltensgrunds\u00e4tzen und Ma\u00dfnahmen zur Korruptionspr\u00e4vention sowie des Wettbewerbs- und Kartellrechts. Im Umgang mit Amts- und Mandatstr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4gern wird insbesondere auf Transparenz, Aufrichtigkeit und Objektivit\u00e4t in der Kommunikation sowie auf kooperatives Verhalten geachtet.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/20/30/345616/TRATON_Geschaeftsbericht_GJ2023_Deutsch.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/41/88/345617/202312_TRATON-Code-of-Conduct-DE.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 680001,
            "to": 690000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hanauer Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "26",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80992"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "governmental-relations@traton.com",
            "nationalAdditional1": "TRATON SE",
            "phoneNumber": "+4930200774764",
            "street": "Charlottenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "43",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "governmental-relations@traton.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930200774764",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://traton.com/de.html"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "H\u00f6ke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SE",
            "de": "Europ\u00e4ische Aktiengesellschaft (SE)",
            "en": "European stock company (SE)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstandsvorsitzender der TRATON SE und Chief Executive Officer Scania",
                "lastName": "Levin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Mitglied des Vorstands der TRATON SE, Chief Executive Officer MAN",
                "lastName": "Vlaskamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Roberto",
                "function": "Mitglied des Vorstands der TRATON SE, Chief Executive Officer Volkswagen Truck & Bus",
                "lastName": "Cortes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mathias",
                "function": "Mitglied des Vorstands der TRATON SE, CEO und President von Navistar International Corporation",
                "lastName": "Carlbaum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Mitglied des Vorstands der TRATON SE, verantw. f\u00fcr Finanzen, Unternehmensentwicklung und Personal",
                "lastName": "Jackstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Catharina",
                "function": "Mitglied des Vorstands der TRATON SE, verantw. f\u00fcr Produktmanagement in der TRATON GROUP",
                "lastName": "Modahl Nilsson",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V."
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e. V."
            },
            {
                "membership": "Ost-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Rechnungslegungs Standards Committee"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie e. V."
            },
            {
                "membership": "Gesamtverband der versicherungsnehmenden Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Compliance e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Investor Relations Verband e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Schutzvereinigung f\u00fcr Wertpapierbesitz e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Unternehmensjuristen e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "TRATON SE"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001565/43145",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T14:50:06.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/d4/345618/Lobbyregister-Detailansicht-R001565-2024-08-21_10-22-23.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-21T10:22:23.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 43145,
    "registerNumber": "R001565",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Klima- und  Transformationsfond (KTF): Titel \u201e893 02 \u2013 332 Zusch\u00fcsse zur Errichtung von Tank- und  Ladeinfrastruktur\u201c. Ziel war es, die im KTF verankerten Mittel zum Auf- und Ausbau der Ladeinfrastruktur f\u00fcr Lkw beizubehalten oder sogar aufzustocken.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003572",
                "statements": [],
                "title": "KTF - Zusch\u00fcsse zur Errichtung von Tank- und Ladeinfrastruktur"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Masterplan Ladeinfrastruktur II ist der Ma\u00dfnahmenplan der Bundesregierung zum Auf- und Ausbau der Ladeinfrastruktur in Deutschland. Die TRATON setzt sich dabei insbesondere f\u00fcr die schnellstm\u00f6gliche Umsetzung der Ma\u00dfnahmen im Lkw-Bereich ein.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003573",
                "statements": [],
                "title": "Masterplan Ladeinfrastruktur II "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "CSRD ist die neue EU-Richtlinie zur Unternehmens-Nachhaltigkeitsberichterstattung. Die Richtlinie ist am 5. Januar 2023 in Kraft getreten. Die neuen Vorschriften m\u00fcssen 18 Monate sp\u00e4ter von den Mitgliedstaaten umgesetzt werden. Die CSRD soll bestehende L\u00fccken bei den Berichtsvorschriften schlie\u00dfen und die Nachhaltigkeitsberichterstattung insgesamt ausweiten. Ziel ist es, die Rechenschaftspflicht europ\u00e4ischer Unternehmen \u00fcber Nachhaltigkeitsaspekte zu erh\u00f6hen und erstmals verbindliche Berichtsstandards auf Ebene der EU einzuf\u00fchren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003574",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fa/13/301445/Stellungnahme-Gutachten-SG2405060015.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-03"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003574",
                        "regulatoryProjectTitle": "Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Reduzierung der Reportingpflichten im Bereich der Nachhaltigkeitsberichterstattung\r\nauf ein realwirtschaftlich sinnvolles und leistbares Ma\u00df\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\nder Klimawandel ist die zentrale Herausforderung unserer Zeit. Ganz ausdr\u00fccklich\r\nunterst\u00fctzen wir daher die Anstrengungen der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union\r\nzur Umsetzung der Ziele des Pariser Klimaabkommens. Die deutsche Wirtschaft ist sich ihrer\r\nVerantwortung bewusst und sieht sich in der Pflicht, sektor\u00fcbergreifend einen Beitrag zur\r\nErreichung der Klimaneutralit\u00e4t zu leisten. Diese Bereitschaft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen,\r\ndarf allerdings nicht zu einer \u00dcberforderung vieler Unternehmen f\u00fchren und zur Gefahr f\u00fcr\r\nden Wirtschaftsstandort Deutschland werden.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund begegnen wir mit gro\u00dfer Sorge der ausufernden Regulierung\r\nhinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung durch die Europ\u00e4ische Union. Die im\r\nRahmen des European Green Deal entwickelten Transparenzanforderungen, u.a. die\r\nCorporate Sustainability Reporting Directive (CSRD), f\u00fcllen bereits heute mehrere Tausend\r\nSeiten. Allein die Nachhaltigkeitsberichterstattung nach den European Sustainability\r\nReporting Standards (ESRS) verpflichtet Unternehmen, potenziell \u00fcber 1.000 Datenpunkte zu\r\nerheben und zu ver\u00f6ffentlichen.\r\n\r\nEine derart \u00fcberbordende B\u00fcrokratie f\u00fchrt zur L\u00e4hmung der deutschen und europ\u00e4ischen\r\nWirtschaft, da sie auf Unternehmensebene unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele Ressourcen bindet und\r\nprohibitiv hohe Kosten erzeugt. F\u00fcr viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen d\u00fcrften diese\r\nTransparenzanforderungen schlicht unerf\u00fcllbar sein. Die \u00dcberregulierung bremst die in vielen\r\nBereichen notwendige Transformation und erstickt zunehmend die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in\r\nDeutschland und Europa. Zumal ein \u201eMehr an Information\u201c nicht automatisch ein \u201eMehr an\r\nNachhaltigkeit\u201c bedeutet. Vielmehr sollte die konkrete Umsetzung von Ma\u00dfnahmen im\r\nVordergrund stehen und weiter vorangetrieben werden oder verk\u00fcrzt: Taten statt Tabellen.\r\n\r\nWir appellieren daher an die Bundesregierung, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine massive K\u00fcrzung der Berichtspflichten im Bereich der Nachhaltigkeit einzusetzen. Transparenz-regelungen m\u00fcssen zweckm\u00e4\u00dfig, schl\u00fcssig und erf\u00fcllbar sein. Es bedarf daher eines pragmatischen Regelungsrahmens, der berechtigten lnformationsbed\u00fcrfnissen von Kapitalgebern, Kunden und \u00d6ffentlichkeit Rechnung tr\u00e4gt, aber keine unrealistischen Maximalanforderungen festschreibt. Nachhaltigkeitsberichterstattung muss realwirtschaftlich sinnvoll und leistbar bleiben.\r\n\r\nF\u00fcr eine klimaneutrale und wohlstandsgesicherte Zukunft Deutschlands und Europas ist ein entschlossenes und gemeinsames Handeln wichtiger denn je. Die unterzeichnenden Unternehmen stehen f\u00fcr diesen Schulterschluss von Politik und Wirtschaft bereit.\r\n\r\nF\u00fcr weiterf\u00fchrende Gespr\u00e4che stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fa/13/301445/Stellungnahme-Gutachten-SG2405060015.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-03"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003574",
                "regulatoryProjectTitle": "Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Reduzierung der Reportingpflichten im Bereich der Nachhaltigkeitsberichterstattung\r\nauf ein realwirtschaftlich sinnvolles und leistbares Ma\u00df\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\nder Klimawandel ist die zentrale Herausforderung unserer Zeit. Ganz ausdr\u00fccklich\r\nunterst\u00fctzen wir daher die Anstrengungen der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union\r\nzur Umsetzung der Ziele des Pariser Klimaabkommens. Die deutsche Wirtschaft ist sich ihrer\r\nVerantwortung bewusst und sieht sich in der Pflicht, sektor\u00fcbergreifend einen Beitrag zur\r\nErreichung der Klimaneutralit\u00e4t zu leisten. Diese Bereitschaft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen,\r\ndarf allerdings nicht zu einer \u00dcberforderung vieler Unternehmen f\u00fchren und zur Gefahr f\u00fcr\r\nden Wirtschaftsstandort Deutschland werden.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund begegnen wir mit gro\u00dfer Sorge der ausufernden Regulierung\r\nhinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung durch die Europ\u00e4ische Union. Die im\r\nRahmen des European Green Deal entwickelten Transparenzanforderungen, u.a. die\r\nCorporate Sustainability Reporting Directive (CSRD), f\u00fcllen bereits heute mehrere Tausend\r\nSeiten. Allein die Nachhaltigkeitsberichterstattung nach den European Sustainability\r\nReporting Standards (ESRS) verpflichtet Unternehmen, potenziell \u00fcber 1.000 Datenpunkte zu\r\nerheben und zu ver\u00f6ffentlichen.\r\n\r\nEine derart \u00fcberbordende B\u00fcrokratie f\u00fchrt zur L\u00e4hmung der deutschen und europ\u00e4ischen\r\nWirtschaft, da sie auf Unternehmensebene unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele Ressourcen bindet und\r\nprohibitiv hohe Kosten erzeugt. F\u00fcr viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen d\u00fcrften diese\r\nTransparenzanforderungen schlicht unerf\u00fcllbar sein. Die \u00dcberregulierung bremst die in vielen\r\nBereichen notwendige Transformation und erstickt zunehmend die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in\r\nDeutschland und Europa. Zumal ein \u201eMehr an Information\u201c nicht automatisch ein \u201eMehr an\r\nNachhaltigkeit\u201c bedeutet. Vielmehr sollte die konkrete Umsetzung von Ma\u00dfnahmen im\r\nVordergrund stehen und weiter vorangetrieben werden oder verk\u00fcrzt: Taten statt Tabellen.\r\n\r\nWir appellieren daher an die Bundesregierung, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine massive K\u00fcrzung der Berichtspflichten im Bereich der Nachhaltigkeit einzusetzen. Transparenz-regelungen m\u00fcssen zweckm\u00e4\u00dfig, schl\u00fcssig und erf\u00fcllbar sein. Es bedarf daher eines pragmatischen Regelungsrahmens, der berechtigten lnformationsbed\u00fcrfnissen von Kapitalgebern, Kunden und \u00d6ffentlichkeit Rechnung tr\u00e4gt, aber keine unrealistischen Maximalanforderungen festschreibt. Nachhaltigkeitsberichterstattung muss realwirtschaftlich sinnvoll und leistbar bleiben.\r\n\r\nF\u00fcr eine klimaneutrale und wohlstandsgesicherte Zukunft Deutschlands und Europas ist ein entschlossenes und gemeinsames Handeln wichtiger denn je. Die unterzeichnenden Unternehmen stehen f\u00fcr diesen Schulterschluss von Politik und Wirtschaft bereit.\r\n\r\nF\u00fcr weiterf\u00fchrende Gespr\u00e4che stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}