{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-08T12:00:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T08:52:37.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-12T14:05:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40051,
                "validFromDate": "2024-08-12T14:05:15.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35140,
                "validFromDate": "2024-06-28T12:25:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-12T14:05:15.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11658,
                "validFromDate": "2023-02-08T12:00:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T12:25:28.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. (DGKJP) ist die wissenschaftliche, medizinische Fachgesellschaft der Fach\u00e4rzt*innen f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie und Psychotherapie.\r\n\r\nNach \u00a7 2 der Satzung dient die Gesellschaft sowohl der F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung als auch der F\u00f6rderung des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens und der \u00f6ffentlichen Gesundheitspflege sowie der F\u00f6rderung der Bildung. Weiterhin f\u00f6rdert die Gesellschaft die Heilkunde in der Medizin und ihren Nachbargebieten einschlie\u00dflich der Ankn\u00fcpfung und des Ausbaus internationaler Beziehungen. Dazu geh\u00f6rt ebenfalls die F\u00f6rderung der Qualit\u00e4tssicherung in Forschung, Lehre und Krankenversorgung sowie die Einhaltung von Richtlinien f\u00fcr ein ethisches Verhalten in der Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie. Wesentlicher Zweck ist zudem die Information von Entscheidungstr\u00e4ger*innen in Politik und Selbstverwaltung der \u00c4rzteschaft, Gesundheits\u00f6konomie und der Medien in Fragen der Psychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie des Kindes- und Jugendalters.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e2/8d/342797/Jahresabschluss-DGKJP-31-12-2022_signed.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/98/342798/Code_of_Conduct-DGKJP_version_finally_final_15_4_10.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinhardtstra\u00dfe",
            "streetNumber": "27B",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@dgkjp.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028094386",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dgkjp.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "K\u00f6lch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Romanos",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "(hauptamtlich seit 01.10.2021)",
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "firstName": "Renate",
                "lastName": "Schepker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Renner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Stellvertr. Pr\u00e4sident/ Kongresspr\u00e4sident",
                "lastName": "K\u00f6lch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marcel",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Romanos",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tobias",
                "function": "Stellvertretender Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Renner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-03",
            "naturalPersons": 2067,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 2067
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Seelische Gesundheit"
            },
            {
                "membership": "AWMF"
            },
            {
                "membership": "DAKJ"
            },
            {
                "membership": "DGPPN"
            },
            {
                "membership": "DGKJ"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Liga f\u00fcr das Kind"
            },
            {
                "membership": "ESCAP"
            },
            {
                "membership": "IACAPAP"
            },
            {
                "membership": "St\u00e4ko Psychotherapie"
            },
            {
                "membership": "Traumastiftung e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentrales ADHS-Netz"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Netzwerk Versorgungsforschung "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. (DGKJP)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 410001,
            "to": 420000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001135/40051",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-12T14:05:15.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/d9/342799/Lobbyregister-Detailansicht-R001135-2024-08-12_14-05-15.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-12T14:05:15.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 40051,
    "registerNumber": "R001135",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Kommentierung des Gesetzesentwurfs",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/M/RefE_MVGenomV.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/mvgenomv.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-13",
                    "title": "Verordnung zum Modellvorhaben Genomsequenzierung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009122",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/3c/323616/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280068.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009122",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verordnung zum Modellvorhaben Genomsequenzierung MVGenomV",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der DGKJP zum\r\nReferentenentwurf f\u00fcr eine Verordnung zum Modellvorhaben Genomsequenzierung nach \u00a7 64ee Absatz 12 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch (SGB V)\r\nGesch\u00e4ftszeichen: 116-45020-01\r\n\r\nSehr geehrte Frau \u2026,\r\n\r\ndie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. begr\u00fc\u00dft den Start des Modellvorhabens zur umfassenden Diagnostik mittels Genomsequenzierung bei seltenen Erkrankungen. Dies bietet eine wesentliche Basis f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige individualisiertere Intervention auch bei psychischen und Entwicklungsst\u00f6rungen im Kindes- und Jugendalter.\r\n \r\nMit der M\u00f6glichkeit, genetische Diagnostik im station\u00e4ren Kontext zu veranlassen, wird f\u00fcr Patientinnen und Patienten im Fachgebiet der Kinder- und Jugendpsychiatrie, -psychosomatik und -psychotherapie eine relevante H\u00fcrde hinsichtlich des Zugangs zu genetischen Untersuchungen abgebaut. Davon werden insbesondere schwer erkrankte Kinder und Jugendliche stark profitieren. \r\n \r\nAllerdings stellen gewisse strukturelle Bedingungen des Modellvorhabens eine erneute H\u00fcrde f\u00fcr Patientinnen und Patienten der Kinder- und Jugendpsychiatrie, -psychosomatik und -psychotherapie dar. Der Einschluss in das Modellvorhaben soll \u00fcber ein spezialisiertes Zentrum f\u00fcr Seltene Erkrankungen erfolgen. Die interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit dieser spezialisierten Zentren mit Kolleginnen und Kollegen aus der Kinder- und Jugendpsychiatrie, -psychosomatik und -psychotherapie steht noch am Anfang und bedarf einer beiderseitigen Intensivierung. Derzeit ist zu bef\u00fcrchten, dass die Notwendigkeit der genetischen Diagnostik bei Kindern und Jugendlichen mit psychischen St\u00f6rungen durch die Zentren f\u00fcr Seltene Erkrankungen nicht in ausreichendem Ma\u00dfe gesehen und unterst\u00fctzt wird.\r\n \r\nWir begr\u00fc\u00dfen die einheitliche Ph\u00e4notypisierung der Patientinnen und Patienten auf Grundlage der Human Phenotype Ontology (HPO). Im Vergleich zu seltenen Krankheitsbildern somatischer Fachdisziplinen ist die HPO in Bezug auf die Beschreibung von psychischen St\u00f6rungen, Entwicklungs- und Teilleistungsst\u00f6rungen sowie den damit assoziierten Symptomen bisher nicht ausreichend ausgearbeitet. Eine zuk\u00fcnftige Anreicherung der HPO mit den entsprechenden Diagnosekategorien sowie weiteren Spezifika der dimensionalen Auspr\u00e4gung der entsprechenden Symptome w\u00e4re w\u00fcnschenswert.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nPr\u00e4sident der DGKJP"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verordnung zum Modellvorhaben Genomsequenzierung MVGenomV"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Kommentierung des Referentenentwurfs",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmfsfj.de/resource/blob/238004/b72425c1e1c657e71a1fa61c049bf36c/entwurf-ubskm-gesetz-data.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmfsfj.de/bmfsfj/service/gesetze/gesetz-zur-staerkung-der-strukturen-gegen-sexuelle-gewalt-an-kindern-und-jugendlichen-235164",
                            "shortTitle": "BMFSFJ",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                            "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009123",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/3e/323618/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280070.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009123",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen (UBSKMG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Stellungnahme\r\n\r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. (DGKJP),\r\n\r\nDazugeh\u00f6ren e.V.,\r\n\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, Psychosomatik und Nervenheilkund e.V. (DGPPN)\r\n\r\nzum\r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen\r\n\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass nunmehr ein Gesetz zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen vorgelegt wird. \r\n\r\nSexuelle Gewalt gegen Minderj\u00e4hrige ist ein Faktor, der stark zu einer negativen psychischen (und k\u00f6rperlichen) Gesundheit beitr\u00e4gt und der zudem lange Zeit tabuisiert wurde. \r\nDie DGKJP hat den Nationalen Rat gegen sexuellen Kindesmissbrauch und auch den bzw. die UBSKM in ihren Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzt. Insofern sehen wir es als begr\u00fc\u00dfenswert an, dass nunmehr die Rolle eine:r UBSKM mit dem vorgelegten Entwurf verstetigt und gesetzlich anerkannt wird. \r\nEs wird ebenfalls begr\u00fc\u00dft, dass als zentrale, das gesamte Gesetz pr\u00e4gende Norm mit dem Recht auf Schutz vor sexueller Gewalt und Ausbeutung eine klare Zielbestimmung verankert ist, verbunden mit dem konkreten Auftrag an die staatliche Gemeinschaft, Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung dieses Schutzes f\u00fcr Kinder und Jugendliche zu implementieren.\r\nDie einzelnen Regelungen zur Verstetigung der UBSKM und des Betroffenenrates, der verst\u00e4rkten Aufkl\u00e4rung, der Verbesserung der Aufarbeitung (auch durch Fallanalysen im Rahmen von Institutionen, bzw. individuell f\u00fcr Betroffene durch besseren Aktenzugang und Unterst\u00fctzung), aber auch die Verstetigung der Beratungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Angeh\u00f6rige der Heilberufe begr\u00fc\u00dfen wir. Als wissenschaftlicher Fachgesellschaft ist es uns auch besonders wichtig, dass das im Nationalen Rat breit diskutierte Zentrum zur Forschung etabliert wird und nachhaltig Forschung zu Pr\u00e4valenz und Pr\u00e4vention (auch im Verbund mit Universit\u00e4ten und Hochschulen) in der Zukunft erm\u00f6glicht wird. Dazu wird eine entsprechende Finanzierung auch in der Zukunft notwendig sein. \r\n\r\n\u2003\r\nZu einzelnen Punkten nehmen wir wie folgt Stellung: \r\n\r\nBZgA: \r\n\u00a7 2 Aufkl\u00e4rung, Sensibilisierung und Qualifizierung zum Schutz vor sexueller Gewalt an Kindern und Jugendlichen\r\n\r\nWir unterstreichen den in (2) genannten notwendigen Transfer in Lebensbereiche von Kindern. Hier erscheint uns aufgrund aus anderen Kontexten bekannter Besonderheit im Rahmen des F\u00f6deralismus der Schulbereich sehr zentral zu sein. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass hier der Auftrag nicht nur im Bereich der Entwicklung von Materialen bei der BzGA (oder dem BIPAM) liegen wird, sondern eben auch im Transfer. Hier w\u00e4re ggfs. eine Evaluation des Gelingens noch in den Text hineinformulierbar gewesen. \r\n\r\nAufarbeitung\r\nIn Bezug auf die Aufarbeitung muss die staatliche Gemeinschaft k\u00fcnftig daf\u00fcr Sorge tragen, dass alle in Kindheit und Jugend von sexueller Gewalt betroffenen Personen mit bedarfsgerechter Beratung und Unterst\u00fctzung ihre Erlebnisse individuell aufarbeiten k\u00f6nnen: Diese individuellen Prozesse werden flankiert und erg\u00e4nzt durch Aufarbeitung in Institutionen, Staat und Gesellschaft. Es wird begr\u00fc\u00dft, dass \u00a7 3 Abs. 1 als Ausgestaltung der \u00fcbergeordneten Zielbestimmung von \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 vorgibt, dass die staatliche Gemeinschaft f\u00fcr Betroffene konkrete Ma\u00dfnahmen zur Linderung des Leids und der noch andauernden Folgen sowie zur Sichtbarmachung und Anerkennung des Unrechts ergreift. Dar\u00fcber hinaus wird grunds\u00e4tzlich auch begr\u00fc\u00dft, dass gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 ein Beratungssystem zur Unterst\u00fctzung bei der individuellen Aufarbeitung bereitgestellt werden soll und zwar umfassend f\u00fcr Betroffene aus allen Kontexten, insbesondere auch aus dem Kontext Familie, in dem die meisten Missbrauchsf\u00e4lle vorkommen. \r\nDas in der Gesetzbegr\u00fcndung dargelegte Beratungssystem des Bundes d\u00fcrfte aber keinesfalls ausreichen, um Betroffene in ihrem Aufarbeitungsprozess in geeigneter Weise zu begleiten und bedarfsgerecht zu unterst\u00fctzen, wie vom Gesetz gefordert (\u00a7 3 Abs. 1). Es bestehen vielmehr erhebliche Zweifel, dass ein geeignetes Konzept, das diesen Anforderungen entspricht, mit den bereitgestellten Mitteln von lediglich 2,5 Mio. EUR j\u00e4hrlich zu finanzieren sein wird (siehe dazu Referentenentwurf S. 30). Hier wird ein offensichtlicher Widerspruch gesehen zu der \u00fcbergeordneten Zielsetzung aus \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 und der einhergehenden Verpflichtung der staatlichen Gemeinschaft. Die Unterst\u00fctzung von Betroffenen bei ihrer individuellen Aufarbeitung sollte als Unterst\u00fctzungs- und Beratungsanspruch f\u00fcr Betroffene ausgestaltet und gleichzeitig sollten ausreichend Ressourcen bereitgestellt werden. Ansonsten k\u00f6nnte die Verpflichtung der staatlichen Gemeinschaft ins Leere laufen, eine Verbesserung der individuellen Lage von Betroffenen zu erreichen, insbesondere auch in gesundheitlicher Hinsicht. Es sei darauf hingewiesen, dass bereits eine Vielzahl teils rein spendenfinanzierter und bisher nur wenig qualit\u00e4tsgesicherter, kommunaler oder kirchlicher Beratungsstellen sowie niedergelassene Therapeut:innen existieren, daneben die im Rahmen des SGB XIV neu geschaffenen Trauma-Ambulanzen, und dass die Aufgabe auch so verstanden k\u00f6nnte diese Angebote zu zertifizieren, zentral zug\u00e4nglich zu machen und Betroffene vor Fehlbehandlungen zu sch\u00fctzen.    \r\n\r\n\r\nFallanalysen sind ein gutes Mittel, um fehlerhafte Verl\u00e4ufe aber auch gute Verl\u00e4ufe zu analysieren. Allerdings setzen Fallanalysen setzen entsprechende datenschutzrechtliche Voraussetzung voraus, was wiederum eine Regelung erfordert, dass Daten und Akten auch verwendet werden k\u00f6nnen. Hinsichtlich der Frage des Datenschutzes sind wir nicht die juristisch berufene Institution. Jedoch ist im Forschungskontext bekannt, welche Probleme datenschutzrechtliche Regelungen zeitigen k\u00f6nnen, und ggfs. sogar dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, dass eigentlich sch\u00fctzenswerte Interessen an Forschung zur\u00fcckstehen hinter prinzipiellen Datenschutzfragen. Im Bereich der Medizin wurde dies u.a. aufgrund der Covid-Pandemie erkannt und die deutsche Problematik, etwa im Vergleich zu skandinavischen L\u00e4ndern ist was Versorgungsdaten angeht vom BMG aufgegriffen worden. Sozialrechtliche Datenschutzregelungen k\u00f6nnen ein erhebliches Hindernis f\u00fcr Aufarbeitungsprojekte darstellen. Wenn das Gesetz hier die Chance ergriffe eine Rechtsgrundlage im Sozialrecht f\u00fcr Aufarbeitungsprojekte zu schaffen, so w\u00e4re dieses von Vorteil. Die jetzigen Regelungsvorschl\u00e4ge scheinen uns hier ggfs. nicht wirklich ausreichend, und wir regen hier zumindest nochmals eine \u00dcberpr\u00fcfung an. \r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Verpflichtung zur Aufbewahrung der Fallakten im Bereich der Jugendhilfe und aus Heimeinrichtungen, geben aber angesichts der bisherigen Erfahrungen aus der Aufarbeitung zu bedenken, dass die Aufbewahrungsfrist von 20 Jahren nach Vollendung des 30. Lebensjahres zu kurz ist. Bei vielen Betroffenen entsteht das Bed\u00fcrfnis nach R\u00fcckschau erst mit dem nahenden Ruhestand. Aus unserer Sicht w\u00e4re eine Aufbewahrungsfrist von 35 Jahren angemessener (SGB VIII, \u00a7 9b). \r\n\r\n\r\nUBSKM (\u00a74ff):\r\nBezogen auf die Berichtspflicht halten wir einen Bericht pro Legislatur f\u00fcr unabdingbar. Jedoch sollte bezogen auf das Monitoring ggfs. gepr\u00fcft werden, ob nicht eine j\u00e4hrliche Berichtspflicht sinnvoller w\u00e4re. Im Verbund mit dem aufzubauenden Zentrum w\u00e4re dies auch gerade in der Aufbauphase ein wichtiges Signal an die \u00d6ffentlichkeit und auch an die Fachwelt, um Entwicklungen der (sexuellen) Gewalt gegen Kinder zeitnah rezipieren zu k\u00f6nnen und ggfs. Ma\u00dfnahmen zu gestalten. Ver\u00e4nderungen sind nicht nur von Relevanz, was die Pr\u00e4valenz angeht, sondern auch bezogen auf die Entwicklung von Schutzkonzepten. Dies ist auch insofern von Bedeutung, als dass das Monitoring kein Selbstzweck sein kann, sondern auch dazu dienen soll, Strukturen weiterzuentwickeln, bzw. auch aufrechtzuerhalten. Gerade unter den derzeitigen Bedingungen, die aufgrund vielf\u00e4ltiger Aspekte auch Standards teilweise in Frage stellen (aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels, \u00f6konomischer Aspekte etc.) wird dies in Zukunft Relevanz haben. \r\n\r\n\r\n\u2003\r\nBeratung im medizinischen Kinderschutz (\u00a7 6 des Gesetzes zur Kooperation und Information im Kinderschutz)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Fortf\u00fchrung eines Beratungsangebots, das sich an die Heilberufe richtet. Die Mittlerfunktion eines solchen Beratungsangebots zwischen den am Kinderschutz beteiligten Disziplinen und Professionen erscheint weiterhin wichtig, um gerade auch f\u00fcr den Bereich der Heilberufe Handlungskompetenz bei Verdachtsf\u00e4llen herzustellen. \r\nAuf S. 55 (\u201eZu Absatz 3\u201c) muss es bei der Facharztbezeichnung hei\u00dfen: Kinder- und Jugendpsychiatrie und -psychotherapie.\r\n\r\nWir bem\u00e4ngeln aber, dass nur die Heilberufe aufgef\u00fchrt werden, aber nicht die Heilhilfsberufe und die Krankenpflege. Letzte beide sollten unbedingt erg\u00e4nzt werden. Dies ist auch deshalb wichtig, da diese wesentlichen Beobachtungen im medizinischen Kinderschutz machen. Ergebnisse dazu hat die Studie von Frank geliefert (Frank, R., & R\u00e4der, K. (1994): Fr\u00fcherkennung und Intervention bei Kindesmisshandlung. Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung, Familie, Frauen und Gesundheit).\r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, 22. April 2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen (UBSKMG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Kommentierung des Referentenentwurfs",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009124",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/77/323620/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280074.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009124",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz, GVSG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Stellungnahme\r\n\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. (DGKJP),\r\n\r\nBundesarbeitsgemeinschaft der Leitenden Klinik\u00e4rzte f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. (BAG kjpp)\r\n\r\nzum\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der\r\nKommune\r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)\r\n\r\nDie DGKJP als wissenschaftliche Fachgesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie sowie die BAG kjpp \u00e4u\u00dfern sich hier nur zu den f\u00fcr die kinder- und jugendpsychiatrische Versorgung relevanten Regelungsinhalten. \r\n\r\nZu Artikel 1\r\n\r\nZu Nummer 2\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das Respektieren \u00e4rztlicher Verordnungen von Hilfsmitteln in SPZs oder MZEBs f\u00fcr Menschen mit Intelligenzminderungen und schweren Mehrfachbehinderungen ohne weitere Pr\u00fcfung. Die Zeitdauern f\u00fcr die Genehmigung gerade bei sehr jungen Kindern sind aktuell unvertretbar lang, so dass wertvolle Zeit f\u00fcr deren F\u00f6rderung verloren geht. \r\n\r\nWir bitten jedoch ausdr\u00fccklich darum, im Gesetzestext den Begriff \u201eGeistige Behinderung\u201c durch den weniger diskriminierenden und in der Fachwelt gebr\u00e4uchlichen Begriff \u201eIntelligenzminderung\u201c zu ersetzen.\r\n\r\nZu Nummer 9 b\r\nUnter cc) wird eine Abschw\u00e4chung (\u201everhandeln \u00fcber\u201c anstelle \u201evereinbaren\u201c) eingef\u00fcgt. Diese ist f\u00fcr unser Fachgebiet sehr bedeutsam, da es sich bei den Kinder\u00e4rzt:innen um unsere \u201ePrim\u00e4r\u00e4rzt:innen\u201c handelt, die bestehende psychiatrische Erkrankungen zuerst feststellen k\u00f6nnen, welche in der Notfallversorgung ebenfalls erkannt werden m\u00fcssen. Eine Schw\u00e4chung der F\u00f6rderung der kinder\u00e4rztlichen Versorgung ist f\u00fcr unser Fachgebiet schwerlich hinnehmbar. Wir gehen davon aus, dass es sich hier um eine Angleichung an die Regelungen zu Punkt 9 c) f\u00fcr die Haus\u00e4rzt:innen handelt. Es w\u00e4re aus unserer Sicht logisch, die haus\u00e4rztliche Regelung an die der Kinder\u00e4rzt:innen anzupassen und nicht umgekehrt.\r\n\r\n\u2003\r\nZu Nummer 12:\r\nEin Herausheben der Stellung der Arzneimittelkommission der Deutschen \u00c4rzteschaft gegen\u00fcber dem Gemeinsamen Bundesausschuss und damit auch eine Betonung der Unabh\u00e4ngigkeit dieses Gremiums ist \u00fcberf\u00e4llig und wird von uns sehr begr\u00fc\u00dft.\r\n\r\nDen gebotenen Einbezug von Stellungnahmen der Wissenschaftlichen Fachgesellschaften zu Ver\u00e4nderungen der Kinderrichtlinie begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich.\r\n\r\nEbenso begr\u00fc\u00dfen wir das Antrags- und Mitbestimmungsrecht der Pflegeberufe einschlie\u00dflich der Aufwandsentsch\u00e4digung. Wir gehen davon aus, obwohl in der Begr\u00fcndung des Gesetzesentwurfs nicht eigens erw\u00e4hnt, dass sich dieses Antrags- und Mitbestimmungsrecht auch auf die Beratungen des G-BA zur PPP-Richtlinie beziehen soll, da sie sich auf den Bereich der Qualit\u00e4tssicherung des G-BA allgemein bezieht. Schlie\u00dflich stellen die Pflegeberufe auch in den psychiatrischen Fachgebieten die gr\u00f6\u00dfte Berufsgruppe dar.\r\n\r\nZu Nummer 15:\r\nZun\u00e4chst ist die gesonderte Bedarfsplanung f\u00fcr Kinder und Jugendliche zu begr\u00fc\u00dfen. Hierbei sollte der Anteil von 25 % \u00e4rztlichen Psychotherapeut:innen bezogen auf die Verh\u00e4ltniszahl je Planungsregion auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche gesetzlich verankert werden.  \u00c4rztliche Psychotherapeut:innen sind f\u00fcr die h\u00e4ufig komplex gest\u00f6rten Kinder und Jugendlichen bei vielen St\u00f6rungsbildern f\u00fcr eine umfassende Versorgung unverzichtbar, eine deutliche Einsparung an Parallelbehandlungen w\u00e4re durch diese Regelung zu erwarten.\r\n\r\nDie Begr\u00fcndung erw\u00e4hnt  nicht, dass der Begriff \u201e\u00fcberwiegend psychotherapeutisch t\u00e4tig\u201c sich auf mindestens 50 % Psychotherapie von allen Leistungen bezieht, so dass die meisten als Vertrags\u00e4rzt:innen f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie und \u2013psychotherapie nicht (mehr) unter diese Begrifflichkeit fallen k\u00f6nnen, da die Notfallversorgung seit der Corona-Pandemie einen gr\u00f6\u00dferen Raum einnimmt als vorher und Leistungen wie die psychotherapeutische Sprechstunde, die Akutbehandlung und die psychotherapeutische Grundversorgung nicht unter psychotherapeutischen Leistungen der Bedarfsrichtlinie fallen. Umso mehr k\u00f6nnte durch die Schaffung einer Quote f\u00fcr \u00e4rztliche Psychotherapeut:innen ein h\u00f6herer Anreiz f\u00fcr Niederlassungen geschaffen und die Mangelversorgung etwas gebessert werden.\r\n\r\nErg\u00e4nzend:\r\nIn diesem Zusammenhang vermissen wir im Referentenentwurf Ausf\u00fchrungen zu den Psychiatrischen Institutsambulanzen (PIA), bez\u00fcglich derer wir einen dringenden Reformbedarf sehen. So sind je nach Bundesland bis zu 50 % der teilstation\u00e4ren Angebote im Fachgebiet der Kinder- und Jugendpsychiatrie und -psychotherapie (KJPP) an dezentralen Tageskliniken lokalisiert, die infolge der geringen Fl\u00e4chenabdeckung und Erreichbarkeit unabh\u00e4ngig von der Tr\u00e4gerschaft zur F\u00fchrung einer PIA erm\u00e4chtigt sein sollten; etwa 40 % unserer Abteilungen sind an Allgemeinkrankenh\u00e4usern und Kinderkliniken lokalisiert, leisten aber keine andere Arbeit als die Kinder- und Jugendpsychiatrien an Psychiatrischen Krankenh\u00e4usern. Es w\u00e4re an der Zeit, die historisch begr\u00fcndeten Unterscheidung zwischen dem \u00a7 118 (1) und \u00a7 118 (2) SGB V aufzuheben, da wie in der Gesetzesbegr\u00fcndung hervorgehoben eher von einer Mangel- als einer \u00dcberversorgung auszugehen ist. Des Weiteren w\u00fcrden wir eine leistungsbezogene Finanzierung (z.B. Bayerisches Modell) einer Pauschalfinanzierung vorziehen, da die Pauschalen in manchen Bundesl\u00e4ndern die realen Aufw\u00e4nde nicht einmal f\u00fcr einen Termin im Quartal abdecken und daraus eine weitere Unterversorgung entsteht. Dies ist insbesondere deshalb in der KJPP wichtig, da vielfach bekannte Versorgungsdefizite bestehen \u2013 und sich oft die Notwendigkeit ergibt, hochfrequente Kontakte zu erm\u00f6glichen gerade auch zur Vermeidung oder Verk\u00fcrzung von station\u00e4ren Aufenthalten. \r\n\r\nWeitergehend und noch sinnvoller w\u00e4re \u2013 bei dem von unserer Seite immer wieder beklagten Mangel an entstandenen Modellen nach \u00a7 64b SGB V f\u00fcr Kinder und Jugendliche \u2013 eine Verstetigung der positiv evaluierten Modellvorhaben, welche ein Globalbudget bzw. Regionalbudget mit interner, maximaler Flexibilit\u00e4t der Versorgung vorhielten. Eine Verbreiterung dieser Versorgungsform k\u00f6nnte f\u00fcr unser Fachgebiet unschwer durch eine Einf\u00fchrung des Begriffs als m\u00f6glicher Finanzierungsmodalit\u00e4t in die Bundespflegesatzverordnung gelingen.\r\n\r\nZu Nummer 22\r\nDer st\u00e4rkere Einbezug von Patientenvertretungen mit Vetorecht wird unsererseits ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft.\r\n\r\nZu Nummer 23\r\nEine zentralisierte Fehlverhaltensbek\u00e4mpfung ist aus unserer Sicht unabdingbar und wird begr\u00fc\u00dft, insbesondere auch die Erw\u00e4hnung der \u201eMitwirkung von Polizei und Staatsanwaltschaft\u201c.\r\n\r\n\r\nBerlin/ Schleswig, 29.04.2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz, GVSG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Kommentierung des Referentenentwurfs",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009125",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/70/9b/323622/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280076.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009125",
                        "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz, KHVVG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)\r\nStellungnahme der DGKJP)\r\n\r\nSehr geehrter Herr Weller, sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\ndie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. (DGKJP) betont, dass bis auf die wenigen, kinder- und jugendpsychiatrisch geleiteten Kinderpsychosomatikabteilungen an Kinderkliniken eine direkte fachliche Ber\u00fchrung mit dem Gesetzesvorhaben nicht besteht. Gleichwohl m\u00f6chten wir das Vorhaben aus unserer fachlichen Sicht kommentieren.\r\n\r\n1.\tAls wissenschaftliche Fachgesellschaft begr\u00fc\u00dfen wir die in \u00a7 38 erw\u00e4hnten Zuschl\u00e4ge zur Finanzierung der speziellen Vorhaltung von Hochschulkliniken. Wir machen darauf aufmerksam, dass Hochschulkliniken f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie und Psychotherapie bisher nicht an allen Medizinischen Fakult\u00e4ten existieren und dass diesem Umstand dringend abgeholfen werden sollte. Derzeit existieren bereits etablierte Hochschulabteilungen f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, deren Auf- und Ausbau einer dazugeh\u00f6rigen Klinik aus Gr\u00fcnden nicht vorhandener Landesmittel nicht stattfinden kann.\r\n2.\tWir begr\u00fc\u00dfen, dass die Krankenh\u00e4user zur Teilnahme an der ambulanten Versorgung erm\u00e4chtigt werden sollen (\u00a7 116 a SGB V). Sehr oft findet sich f\u00fcr unsere psychiatrisch oder psychosomatisch erkrankten Patient:innen kein Platz bei einem niedergelassenen Arzt f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin mehr. Eine gemeinsame ambulante Behandlung ist oft auch bei erforderlichen somatischen Kontrolluntersuchungen bei laufender psychiatrischer Medikation erforderlich. \r\n3.\tWir begr\u00fc\u00dfen die M\u00f6glichkeit einer sektor\u00fcbergreifenden Versorgung nach \u00a7 115 g SGB V. Zur vollen Umsetzbarkeit einer sektor\u00fcbergreifenden Versorgung von Kindern empfehlen wir, die M\u00f6glichkeit der Einbeziehung von Vertrags\u00e4rzten nach \u00a7 121 (7) SGB V ohne erhebliche b\u00fcrokratische Aufw\u00e4nde bei der Abrechnung zu schaffen.\r\n4.\tWir begr\u00fc\u00dfen die im Gesetzentwurf enthaltene Initiative zum Erhalt und zur Unterst\u00fctzung der Kinderkliniken (Art.3, \u00a7 39 KHFinG; Art. 4 Nummer 3d, Absatz 3 k). Es ist aus Sicht unseres Fachgebietes dringend sicherzustellen, dass z.B. Zust\u00e4nde nach Suizidversuch, akute Intoxikationen bei Jugendlichen oder lebensbedrohliche Zust\u00e4nde bei Magers\u00fcchtigen fachgerecht (intensiv-)medizinisch behandelt werden k\u00f6nnen und dass Kinderkliniken in erreichbarer N\u00e4he erhalten bleiben. Im \u00dcbrigen ist durch eine zeitnahe und qualit\u00e4tsgesicherte medizinische Versorgung von schwer kranken Neugeborenen und Kleinstkindern eine Beeintr\u00e4chtigung der Hirnreifung vermeidbar und damit psychiatrische Folgen wie Teilleistungsst\u00f6rungen oder eine erh\u00f6hte Vulnerabilit\u00e4t f\u00fcr psychische Erkrankungen jeder Art. Allerdings verwundert die in Absatz 3 k aus dem SGB I \u00fcbernommene Altersgrenze von 16 Jahren f\u00fcr Patienten:innen, die f\u00fcr die p\u00e4diatrische Versorgung als \u201eMa\u00dfgebliche F\u00e4lle\u201c gelten sollen. Als \u201eKinder\u201c gelten vor der UN-Kinderrechtekonvention alle Menschen unter 18 Jahren die vor allem wenn chronische komplexe Erkrankungen oder Behinderungen vorliegen auch weiter von \u201eKinderspezialisten\u201c behandelt werden sollten.\r\n5.\tWir begr\u00fc\u00dfen, dass auch in der Bundespflegesatzverordnung die Gegenfinanzierung von Tariferh\u00f6hungen angehoben werden soll (Art. 5). Jedoch entnehmen wir dem Artikel 5 keine sichere und volle Refinanzierung von Tarifsteigerungen, da eine Angleichung an die Regelungen der PpUGV unterblieben ist. Der Gesetzgeber w\u00fcrde gut daran tun, hier eine volle Gleichbehandlung der psychiatrischen mit den somatischen F\u00e4chern zu beschlie\u00dfen.\r\n\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz, KHVVG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Kommentierung des Referentenentwurfs",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/N/NotfallGesetz_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/notfallgesetz.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-07",
                    "title": "Gesetz zur Reform der Notfallversorgung (NotfallG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009126",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/ee/323624/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280082.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009126",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der Notfallversorgung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nwir nehmen Stellung zum Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Notfallversorgung (NotfallG).\r\nBitte entschuldigen Sie die leichte Frist\u00fcberschreitung, aber aufgrund vielf\u00e4ltiger Kommentierungsanfragen hat sich die Erstellung verz\u00f6gert. \r\n\r\nGenerell ist eine Verbesserung der Notfallversorgung begr\u00fc\u00dfenswert. Wir wollen an dieser Stelle jedoch auf die Besonderheit von Notf\u00e4llen im Bereich Kinder und Jugendliche aufgrund psychischer St\u00f6rungen oder Probleme hinweisen. Unserer Meinung nach besteht auch hier durchaus Verbesserungsbedarf, jedoch ist der Bereich sehr komplex und nicht einfach wie im Bereich der Somatik durch die INZ zu l\u00f6sen. Andererseits sollten die INZ nach \u00a7 123 auch nicht dazu f\u00fchren, dass funktionierende Strukturen im Bereich der Kinder- und Jugendpsychiatrie und \u2013psychotherapie entweder komplizierter werden, oder aber zus\u00e4tzliche Ressourcen, die auch aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels nicht verf\u00fcgbar sind, erforderlich w\u00e4ren. \r\nVon den 70.000 station\u00e4ren Behandlungsf\u00e4llen werden nach Untersuchungen mindestens ca. 30 % au\u00dferhalb der regul\u00e4ren Dienstzeit aufgenommen und k\u00f6nnen von daher den \u201eNotf\u00e4llen\u201c zugeordnet werden. Bei Kindern und Jugendlichen mit psychischen Krisen au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten von Praxen (Kinder- und Jugendpsychiatrie und \u2013 psychotherapie oder Kinder- und Jugendlichenpsychotherapie) werden diese in Versorgungskliniken vorgestellt (ggfs. unter Einbeziehung des Rettungsdienstes) und dort wird die Behandlungsbed\u00fcrftigkeit abgekl\u00e4rt. Pflichtversorgung besteht regionenbezogen f\u00fcr die Kinder- und Jugendpsychiatrie fl\u00e4chendeckend.\r\n\u00dcber die Struktur der Psychiatrischen Institutsambulanz (PIA, \u00a7 118 SGBV) besteht ebenfalls die Pflicht zur Notfallversorgung. Die Struktur der PIA muss ohnehin in der Versorgung gest\u00e4rkt werden. Wir verweisen hierzu auf unsere Stellungnahmen im Rahmen der Krankenhausreform (vom 30.03.2023) und zum Gesundheitsst\u00e4rkungsgesetz (vom 29.04.2024; https://www.dgkjp.de/entwurf-gvsg/).\r\n\r\nAnders als bei Erwachsenen sehen wir die Einf\u00fchrung von Krisendiensten kritisch. Aufgrund der komplexen Zust\u00e4ndigkeiten im Kindes- und Jugendalter und der sehr gro\u00dfen Versorgungsgebiete unserer Kliniken w\u00e4ren solche nur unter Einbezug des SGB VIII zu denken. Hier besteht aber gerade aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels ohnehin eine Ressourcenknappheit, so dass der Aufbau eines fl\u00e4chendeckenden zus\u00e4tzlichen Systems unrealistisch erscheint und unserer Meinung nach auch die Gefahr von Doppelstrukturen bedingt.\r\nWir sehen durchaus Verbesserungsbedarf durch eine engere Verzahnung von ambulanten Strukturen der Praxen mit den PIAs und den Kliniken, um die Notfallversorgung effektiver zu gestalten. Dies bed\u00fcrfte aber eigener gesetzlicher Regelungen.  \r\n\r\nInsofern m\u00f6chten wir an dieser Stelle nur auf die Besonderheit im beschriebenen Bereich hinweisen und dringend bitten, das Gesetz dahingehend zu pr\u00fcfen, ob dies Auswirkungen auf diesen Bereich haben wird und dies ggfs. durch Klarstellungen in der Gesetzesbegr\u00fcndung zu vermeiden. \r\nWir verweisen auch auf unsere Schreiben vom 20.01.2020 und vom 03.02.2020 zum Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Notfallversorgung.\r\n\r\nF\u00fcr die Erarbeitung einer gesonderten Regelung f\u00fcr den Bereich Kinder und Jugendliche stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform der Notfallversorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Kommentierung Referentenentwurf",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/A/AEApprO_RefE_ueberarbeitet.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/verordnung-zur-neuregelung-der-aerztlichen-ausbildung.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-06-15",
                    "title": "Verordnung zur Neuregelung der \u00e4rztlichen Ausbildung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009127",
                "statements": [],
                "title": "Neuregelung der \u00e4rztlichen Ausbildung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/3c/323616/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280068.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009122",
                "regulatoryProjectTitle": "Verordnung zum Modellvorhaben Genomsequenzierung MVGenomV",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der DGKJP zum\r\nReferentenentwurf f\u00fcr eine Verordnung zum Modellvorhaben Genomsequenzierung nach \u00a7 64ee Absatz 12 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch (SGB V)\r\nGesch\u00e4ftszeichen: 116-45020-01\r\n\r\nSehr geehrte Frau \u2026,\r\n\r\ndie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. begr\u00fc\u00dft den Start des Modellvorhabens zur umfassenden Diagnostik mittels Genomsequenzierung bei seltenen Erkrankungen. Dies bietet eine wesentliche Basis f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige individualisiertere Intervention auch bei psychischen und Entwicklungsst\u00f6rungen im Kindes- und Jugendalter.\r\n \r\nMit der M\u00f6glichkeit, genetische Diagnostik im station\u00e4ren Kontext zu veranlassen, wird f\u00fcr Patientinnen und Patienten im Fachgebiet der Kinder- und Jugendpsychiatrie, -psychosomatik und -psychotherapie eine relevante H\u00fcrde hinsichtlich des Zugangs zu genetischen Untersuchungen abgebaut. Davon werden insbesondere schwer erkrankte Kinder und Jugendliche stark profitieren. \r\n \r\nAllerdings stellen gewisse strukturelle Bedingungen des Modellvorhabens eine erneute H\u00fcrde f\u00fcr Patientinnen und Patienten der Kinder- und Jugendpsychiatrie, -psychosomatik und -psychotherapie dar. Der Einschluss in das Modellvorhaben soll \u00fcber ein spezialisiertes Zentrum f\u00fcr Seltene Erkrankungen erfolgen. Die interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit dieser spezialisierten Zentren mit Kolleginnen und Kollegen aus der Kinder- und Jugendpsychiatrie, -psychosomatik und -psychotherapie steht noch am Anfang und bedarf einer beiderseitigen Intensivierung. Derzeit ist zu bef\u00fcrchten, dass die Notwendigkeit der genetischen Diagnostik bei Kindern und Jugendlichen mit psychischen St\u00f6rungen durch die Zentren f\u00fcr Seltene Erkrankungen nicht in ausreichendem Ma\u00dfe gesehen und unterst\u00fctzt wird.\r\n \r\nWir begr\u00fc\u00dfen die einheitliche Ph\u00e4notypisierung der Patientinnen und Patienten auf Grundlage der Human Phenotype Ontology (HPO). Im Vergleich zu seltenen Krankheitsbildern somatischer Fachdisziplinen ist die HPO in Bezug auf die Beschreibung von psychischen St\u00f6rungen, Entwicklungs- und Teilleistungsst\u00f6rungen sowie den damit assoziierten Symptomen bisher nicht ausreichend ausgearbeitet. Eine zuk\u00fcnftige Anreicherung der HPO mit den entsprechenden Diagnosekategorien sowie weiteren Spezifika der dimensionalen Auspr\u00e4gung der entsprechenden Symptome w\u00e4re w\u00fcnschenswert.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nPr\u00e4sident der DGKJP"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/3e/323618/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280070.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009123",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen (UBSKMG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Stellungnahme\r\n\r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. (DGKJP),\r\n\r\nDazugeh\u00f6ren e.V.,\r\n\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, Psychosomatik und Nervenheilkund e.V. (DGPPN)\r\n\r\nzum\r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen\r\n\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass nunmehr ein Gesetz zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen vorgelegt wird. \r\n\r\nSexuelle Gewalt gegen Minderj\u00e4hrige ist ein Faktor, der stark zu einer negativen psychischen (und k\u00f6rperlichen) Gesundheit beitr\u00e4gt und der zudem lange Zeit tabuisiert wurde. \r\nDie DGKJP hat den Nationalen Rat gegen sexuellen Kindesmissbrauch und auch den bzw. die UBSKM in ihren Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzt. Insofern sehen wir es als begr\u00fc\u00dfenswert an, dass nunmehr die Rolle eine:r UBSKM mit dem vorgelegten Entwurf verstetigt und gesetzlich anerkannt wird. \r\nEs wird ebenfalls begr\u00fc\u00dft, dass als zentrale, das gesamte Gesetz pr\u00e4gende Norm mit dem Recht auf Schutz vor sexueller Gewalt und Ausbeutung eine klare Zielbestimmung verankert ist, verbunden mit dem konkreten Auftrag an die staatliche Gemeinschaft, Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung dieses Schutzes f\u00fcr Kinder und Jugendliche zu implementieren.\r\nDie einzelnen Regelungen zur Verstetigung der UBSKM und des Betroffenenrates, der verst\u00e4rkten Aufkl\u00e4rung, der Verbesserung der Aufarbeitung (auch durch Fallanalysen im Rahmen von Institutionen, bzw. individuell f\u00fcr Betroffene durch besseren Aktenzugang und Unterst\u00fctzung), aber auch die Verstetigung der Beratungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Angeh\u00f6rige der Heilberufe begr\u00fc\u00dfen wir. Als wissenschaftlicher Fachgesellschaft ist es uns auch besonders wichtig, dass das im Nationalen Rat breit diskutierte Zentrum zur Forschung etabliert wird und nachhaltig Forschung zu Pr\u00e4valenz und Pr\u00e4vention (auch im Verbund mit Universit\u00e4ten und Hochschulen) in der Zukunft erm\u00f6glicht wird. Dazu wird eine entsprechende Finanzierung auch in der Zukunft notwendig sein. \r\n\r\n\u2003\r\nZu einzelnen Punkten nehmen wir wie folgt Stellung: \r\n\r\nBZgA: \r\n\u00a7 2 Aufkl\u00e4rung, Sensibilisierung und Qualifizierung zum Schutz vor sexueller Gewalt an Kindern und Jugendlichen\r\n\r\nWir unterstreichen den in (2) genannten notwendigen Transfer in Lebensbereiche von Kindern. Hier erscheint uns aufgrund aus anderen Kontexten bekannter Besonderheit im Rahmen des F\u00f6deralismus der Schulbereich sehr zentral zu sein. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass hier der Auftrag nicht nur im Bereich der Entwicklung von Materialen bei der BzGA (oder dem BIPAM) liegen wird, sondern eben auch im Transfer. Hier w\u00e4re ggfs. eine Evaluation des Gelingens noch in den Text hineinformulierbar gewesen. \r\n\r\nAufarbeitung\r\nIn Bezug auf die Aufarbeitung muss die staatliche Gemeinschaft k\u00fcnftig daf\u00fcr Sorge tragen, dass alle in Kindheit und Jugend von sexueller Gewalt betroffenen Personen mit bedarfsgerechter Beratung und Unterst\u00fctzung ihre Erlebnisse individuell aufarbeiten k\u00f6nnen: Diese individuellen Prozesse werden flankiert und erg\u00e4nzt durch Aufarbeitung in Institutionen, Staat und Gesellschaft. Es wird begr\u00fc\u00dft, dass \u00a7 3 Abs. 1 als Ausgestaltung der \u00fcbergeordneten Zielbestimmung von \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 vorgibt, dass die staatliche Gemeinschaft f\u00fcr Betroffene konkrete Ma\u00dfnahmen zur Linderung des Leids und der noch andauernden Folgen sowie zur Sichtbarmachung und Anerkennung des Unrechts ergreift. Dar\u00fcber hinaus wird grunds\u00e4tzlich auch begr\u00fc\u00dft, dass gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 ein Beratungssystem zur Unterst\u00fctzung bei der individuellen Aufarbeitung bereitgestellt werden soll und zwar umfassend f\u00fcr Betroffene aus allen Kontexten, insbesondere auch aus dem Kontext Familie, in dem die meisten Missbrauchsf\u00e4lle vorkommen. \r\nDas in der Gesetzbegr\u00fcndung dargelegte Beratungssystem des Bundes d\u00fcrfte aber keinesfalls ausreichen, um Betroffene in ihrem Aufarbeitungsprozess in geeigneter Weise zu begleiten und bedarfsgerecht zu unterst\u00fctzen, wie vom Gesetz gefordert (\u00a7 3 Abs. 1). Es bestehen vielmehr erhebliche Zweifel, dass ein geeignetes Konzept, das diesen Anforderungen entspricht, mit den bereitgestellten Mitteln von lediglich 2,5 Mio. EUR j\u00e4hrlich zu finanzieren sein wird (siehe dazu Referentenentwurf S. 30). Hier wird ein offensichtlicher Widerspruch gesehen zu der \u00fcbergeordneten Zielsetzung aus \u00a7 1 Abs. 1 S. 1 und der einhergehenden Verpflichtung der staatlichen Gemeinschaft. Die Unterst\u00fctzung von Betroffenen bei ihrer individuellen Aufarbeitung sollte als Unterst\u00fctzungs- und Beratungsanspruch f\u00fcr Betroffene ausgestaltet und gleichzeitig sollten ausreichend Ressourcen bereitgestellt werden. Ansonsten k\u00f6nnte die Verpflichtung der staatlichen Gemeinschaft ins Leere laufen, eine Verbesserung der individuellen Lage von Betroffenen zu erreichen, insbesondere auch in gesundheitlicher Hinsicht. Es sei darauf hingewiesen, dass bereits eine Vielzahl teils rein spendenfinanzierter und bisher nur wenig qualit\u00e4tsgesicherter, kommunaler oder kirchlicher Beratungsstellen sowie niedergelassene Therapeut:innen existieren, daneben die im Rahmen des SGB XIV neu geschaffenen Trauma-Ambulanzen, und dass die Aufgabe auch so verstanden k\u00f6nnte diese Angebote zu zertifizieren, zentral zug\u00e4nglich zu machen und Betroffene vor Fehlbehandlungen zu sch\u00fctzen.    \r\n\r\n\r\nFallanalysen sind ein gutes Mittel, um fehlerhafte Verl\u00e4ufe aber auch gute Verl\u00e4ufe zu analysieren. Allerdings setzen Fallanalysen setzen entsprechende datenschutzrechtliche Voraussetzung voraus, was wiederum eine Regelung erfordert, dass Daten und Akten auch verwendet werden k\u00f6nnen. Hinsichtlich der Frage des Datenschutzes sind wir nicht die juristisch berufene Institution. Jedoch ist im Forschungskontext bekannt, welche Probleme datenschutzrechtliche Regelungen zeitigen k\u00f6nnen, und ggfs. sogar dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, dass eigentlich sch\u00fctzenswerte Interessen an Forschung zur\u00fcckstehen hinter prinzipiellen Datenschutzfragen. Im Bereich der Medizin wurde dies u.a. aufgrund der Covid-Pandemie erkannt und die deutsche Problematik, etwa im Vergleich zu skandinavischen L\u00e4ndern ist was Versorgungsdaten angeht vom BMG aufgegriffen worden. Sozialrechtliche Datenschutzregelungen k\u00f6nnen ein erhebliches Hindernis f\u00fcr Aufarbeitungsprojekte darstellen. Wenn das Gesetz hier die Chance ergriffe eine Rechtsgrundlage im Sozialrecht f\u00fcr Aufarbeitungsprojekte zu schaffen, so w\u00e4re dieses von Vorteil. Die jetzigen Regelungsvorschl\u00e4ge scheinen uns hier ggfs. nicht wirklich ausreichend, und wir regen hier zumindest nochmals eine \u00dcberpr\u00fcfung an. \r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Verpflichtung zur Aufbewahrung der Fallakten im Bereich der Jugendhilfe und aus Heimeinrichtungen, geben aber angesichts der bisherigen Erfahrungen aus der Aufarbeitung zu bedenken, dass die Aufbewahrungsfrist von 20 Jahren nach Vollendung des 30. Lebensjahres zu kurz ist. Bei vielen Betroffenen entsteht das Bed\u00fcrfnis nach R\u00fcckschau erst mit dem nahenden Ruhestand. Aus unserer Sicht w\u00e4re eine Aufbewahrungsfrist von 35 Jahren angemessener (SGB VIII, \u00a7 9b). \r\n\r\n\r\nUBSKM (\u00a74ff):\r\nBezogen auf die Berichtspflicht halten wir einen Bericht pro Legislatur f\u00fcr unabdingbar. Jedoch sollte bezogen auf das Monitoring ggfs. gepr\u00fcft werden, ob nicht eine j\u00e4hrliche Berichtspflicht sinnvoller w\u00e4re. Im Verbund mit dem aufzubauenden Zentrum w\u00e4re dies auch gerade in der Aufbauphase ein wichtiges Signal an die \u00d6ffentlichkeit und auch an die Fachwelt, um Entwicklungen der (sexuellen) Gewalt gegen Kinder zeitnah rezipieren zu k\u00f6nnen und ggfs. Ma\u00dfnahmen zu gestalten. Ver\u00e4nderungen sind nicht nur von Relevanz, was die Pr\u00e4valenz angeht, sondern auch bezogen auf die Entwicklung von Schutzkonzepten. Dies ist auch insofern von Bedeutung, als dass das Monitoring kein Selbstzweck sein kann, sondern auch dazu dienen soll, Strukturen weiterzuentwickeln, bzw. auch aufrechtzuerhalten. Gerade unter den derzeitigen Bedingungen, die aufgrund vielf\u00e4ltiger Aspekte auch Standards teilweise in Frage stellen (aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels, \u00f6konomischer Aspekte etc.) wird dies in Zukunft Relevanz haben. \r\n\r\n\r\n\u2003\r\nBeratung im medizinischen Kinderschutz (\u00a7 6 des Gesetzes zur Kooperation und Information im Kinderschutz)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Fortf\u00fchrung eines Beratungsangebots, das sich an die Heilberufe richtet. Die Mittlerfunktion eines solchen Beratungsangebots zwischen den am Kinderschutz beteiligten Disziplinen und Professionen erscheint weiterhin wichtig, um gerade auch f\u00fcr den Bereich der Heilberufe Handlungskompetenz bei Verdachtsf\u00e4llen herzustellen. \r\nAuf S. 55 (\u201eZu Absatz 3\u201c) muss es bei der Facharztbezeichnung hei\u00dfen: Kinder- und Jugendpsychiatrie und -psychotherapie.\r\n\r\nWir bem\u00e4ngeln aber, dass nur die Heilberufe aufgef\u00fchrt werden, aber nicht die Heilhilfsberufe und die Krankenpflege. Letzte beide sollten unbedingt erg\u00e4nzt werden. Dies ist auch deshalb wichtig, da diese wesentlichen Beobachtungen im medizinischen Kinderschutz machen. Ergebnisse dazu hat die Studie von Frank geliefert (Frank, R., & R\u00e4der, K. (1994): Fr\u00fcherkennung und Intervention bei Kindesmisshandlung. Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung, Familie, Frauen und Gesundheit).\r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, 22. April 2024\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/77/323620/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280074.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009124",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz, GVSG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Stellungnahme\r\n\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. (DGKJP),\r\n\r\nBundesarbeitsgemeinschaft der Leitenden Klinik\u00e4rzte f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. (BAG kjpp)\r\n\r\nzum\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der\r\nKommune\r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)\r\n\r\nDie DGKJP als wissenschaftliche Fachgesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie sowie die BAG kjpp \u00e4u\u00dfern sich hier nur zu den f\u00fcr die kinder- und jugendpsychiatrische Versorgung relevanten Regelungsinhalten. \r\n\r\nZu Artikel 1\r\n\r\nZu Nummer 2\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das Respektieren \u00e4rztlicher Verordnungen von Hilfsmitteln in SPZs oder MZEBs f\u00fcr Menschen mit Intelligenzminderungen und schweren Mehrfachbehinderungen ohne weitere Pr\u00fcfung. Die Zeitdauern f\u00fcr die Genehmigung gerade bei sehr jungen Kindern sind aktuell unvertretbar lang, so dass wertvolle Zeit f\u00fcr deren F\u00f6rderung verloren geht. \r\n\r\nWir bitten jedoch ausdr\u00fccklich darum, im Gesetzestext den Begriff \u201eGeistige Behinderung\u201c durch den weniger diskriminierenden und in der Fachwelt gebr\u00e4uchlichen Begriff \u201eIntelligenzminderung\u201c zu ersetzen.\r\n\r\nZu Nummer 9 b\r\nUnter cc) wird eine Abschw\u00e4chung (\u201everhandeln \u00fcber\u201c anstelle \u201evereinbaren\u201c) eingef\u00fcgt. Diese ist f\u00fcr unser Fachgebiet sehr bedeutsam, da es sich bei den Kinder\u00e4rzt:innen um unsere \u201ePrim\u00e4r\u00e4rzt:innen\u201c handelt, die bestehende psychiatrische Erkrankungen zuerst feststellen k\u00f6nnen, welche in der Notfallversorgung ebenfalls erkannt werden m\u00fcssen. Eine Schw\u00e4chung der F\u00f6rderung der kinder\u00e4rztlichen Versorgung ist f\u00fcr unser Fachgebiet schwerlich hinnehmbar. Wir gehen davon aus, dass es sich hier um eine Angleichung an die Regelungen zu Punkt 9 c) f\u00fcr die Haus\u00e4rzt:innen handelt. Es w\u00e4re aus unserer Sicht logisch, die haus\u00e4rztliche Regelung an die der Kinder\u00e4rzt:innen anzupassen und nicht umgekehrt.\r\n\r\n\u2003\r\nZu Nummer 12:\r\nEin Herausheben der Stellung der Arzneimittelkommission der Deutschen \u00c4rzteschaft gegen\u00fcber dem Gemeinsamen Bundesausschuss und damit auch eine Betonung der Unabh\u00e4ngigkeit dieses Gremiums ist \u00fcberf\u00e4llig und wird von uns sehr begr\u00fc\u00dft.\r\n\r\nDen gebotenen Einbezug von Stellungnahmen der Wissenschaftlichen Fachgesellschaften zu Ver\u00e4nderungen der Kinderrichtlinie begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich.\r\n\r\nEbenso begr\u00fc\u00dfen wir das Antrags- und Mitbestimmungsrecht der Pflegeberufe einschlie\u00dflich der Aufwandsentsch\u00e4digung. Wir gehen davon aus, obwohl in der Begr\u00fcndung des Gesetzesentwurfs nicht eigens erw\u00e4hnt, dass sich dieses Antrags- und Mitbestimmungsrecht auch auf die Beratungen des G-BA zur PPP-Richtlinie beziehen soll, da sie sich auf den Bereich der Qualit\u00e4tssicherung des G-BA allgemein bezieht. Schlie\u00dflich stellen die Pflegeberufe auch in den psychiatrischen Fachgebieten die gr\u00f6\u00dfte Berufsgruppe dar.\r\n\r\nZu Nummer 15:\r\nZun\u00e4chst ist die gesonderte Bedarfsplanung f\u00fcr Kinder und Jugendliche zu begr\u00fc\u00dfen. Hierbei sollte der Anteil von 25 % \u00e4rztlichen Psychotherapeut:innen bezogen auf die Verh\u00e4ltniszahl je Planungsregion auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche gesetzlich verankert werden.  \u00c4rztliche Psychotherapeut:innen sind f\u00fcr die h\u00e4ufig komplex gest\u00f6rten Kinder und Jugendlichen bei vielen St\u00f6rungsbildern f\u00fcr eine umfassende Versorgung unverzichtbar, eine deutliche Einsparung an Parallelbehandlungen w\u00e4re durch diese Regelung zu erwarten.\r\n\r\nDie Begr\u00fcndung erw\u00e4hnt  nicht, dass der Begriff \u201e\u00fcberwiegend psychotherapeutisch t\u00e4tig\u201c sich auf mindestens 50 % Psychotherapie von allen Leistungen bezieht, so dass die meisten als Vertrags\u00e4rzt:innen f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie und \u2013psychotherapie nicht (mehr) unter diese Begrifflichkeit fallen k\u00f6nnen, da die Notfallversorgung seit der Corona-Pandemie einen gr\u00f6\u00dferen Raum einnimmt als vorher und Leistungen wie die psychotherapeutische Sprechstunde, die Akutbehandlung und die psychotherapeutische Grundversorgung nicht unter psychotherapeutischen Leistungen der Bedarfsrichtlinie fallen. Umso mehr k\u00f6nnte durch die Schaffung einer Quote f\u00fcr \u00e4rztliche Psychotherapeut:innen ein h\u00f6herer Anreiz f\u00fcr Niederlassungen geschaffen und die Mangelversorgung etwas gebessert werden.\r\n\r\nErg\u00e4nzend:\r\nIn diesem Zusammenhang vermissen wir im Referentenentwurf Ausf\u00fchrungen zu den Psychiatrischen Institutsambulanzen (PIA), bez\u00fcglich derer wir einen dringenden Reformbedarf sehen. So sind je nach Bundesland bis zu 50 % der teilstation\u00e4ren Angebote im Fachgebiet der Kinder- und Jugendpsychiatrie und -psychotherapie (KJPP) an dezentralen Tageskliniken lokalisiert, die infolge der geringen Fl\u00e4chenabdeckung und Erreichbarkeit unabh\u00e4ngig von der Tr\u00e4gerschaft zur F\u00fchrung einer PIA erm\u00e4chtigt sein sollten; etwa 40 % unserer Abteilungen sind an Allgemeinkrankenh\u00e4usern und Kinderkliniken lokalisiert, leisten aber keine andere Arbeit als die Kinder- und Jugendpsychiatrien an Psychiatrischen Krankenh\u00e4usern. Es w\u00e4re an der Zeit, die historisch begr\u00fcndeten Unterscheidung zwischen dem \u00a7 118 (1) und \u00a7 118 (2) SGB V aufzuheben, da wie in der Gesetzesbegr\u00fcndung hervorgehoben eher von einer Mangel- als einer \u00dcberversorgung auszugehen ist. Des Weiteren w\u00fcrden wir eine leistungsbezogene Finanzierung (z.B. Bayerisches Modell) einer Pauschalfinanzierung vorziehen, da die Pauschalen in manchen Bundesl\u00e4ndern die realen Aufw\u00e4nde nicht einmal f\u00fcr einen Termin im Quartal abdecken und daraus eine weitere Unterversorgung entsteht. Dies ist insbesondere deshalb in der KJPP wichtig, da vielfach bekannte Versorgungsdefizite bestehen \u2013 und sich oft die Notwendigkeit ergibt, hochfrequente Kontakte zu erm\u00f6glichen gerade auch zur Vermeidung oder Verk\u00fcrzung von station\u00e4ren Aufenthalten. \r\n\r\nWeitergehend und noch sinnvoller w\u00e4re \u2013 bei dem von unserer Seite immer wieder beklagten Mangel an entstandenen Modellen nach \u00a7 64b SGB V f\u00fcr Kinder und Jugendliche \u2013 eine Verstetigung der positiv evaluierten Modellvorhaben, welche ein Globalbudget bzw. Regionalbudget mit interner, maximaler Flexibilit\u00e4t der Versorgung vorhielten. Eine Verbreiterung dieser Versorgungsform k\u00f6nnte f\u00fcr unser Fachgebiet unschwer durch eine Einf\u00fchrung des Begriffs als m\u00f6glicher Finanzierungsmodalit\u00e4t in die Bundespflegesatzverordnung gelingen.\r\n\r\nZu Nummer 22\r\nDer st\u00e4rkere Einbezug von Patientenvertretungen mit Vetorecht wird unsererseits ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft.\r\n\r\nZu Nummer 23\r\nEine zentralisierte Fehlverhaltensbek\u00e4mpfung ist aus unserer Sicht unabdingbar und wird begr\u00fc\u00dft, insbesondere auch die Erw\u00e4hnung der \u201eMitwirkung von Polizei und Staatsanwaltschaft\u201c.\r\n\r\n\r\nBerlin/ Schleswig, 29.04.2024\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/70/9b/323622/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280076.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009125",
                "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz, KHVVG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)\r\nStellungnahme der DGKJP)\r\n\r\nSehr geehrter Herr Weller, sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\ndie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. (DGKJP) betont, dass bis auf die wenigen, kinder- und jugendpsychiatrisch geleiteten Kinderpsychosomatikabteilungen an Kinderkliniken eine direkte fachliche Ber\u00fchrung mit dem Gesetzesvorhaben nicht besteht. Gleichwohl m\u00f6chten wir das Vorhaben aus unserer fachlichen Sicht kommentieren.\r\n\r\n1.\tAls wissenschaftliche Fachgesellschaft begr\u00fc\u00dfen wir die in \u00a7 38 erw\u00e4hnten Zuschl\u00e4ge zur Finanzierung der speziellen Vorhaltung von Hochschulkliniken. Wir machen darauf aufmerksam, dass Hochschulkliniken f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie und Psychotherapie bisher nicht an allen Medizinischen Fakult\u00e4ten existieren und dass diesem Umstand dringend abgeholfen werden sollte. Derzeit existieren bereits etablierte Hochschulabteilungen f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, deren Auf- und Ausbau einer dazugeh\u00f6rigen Klinik aus Gr\u00fcnden nicht vorhandener Landesmittel nicht stattfinden kann.\r\n2.\tWir begr\u00fc\u00dfen, dass die Krankenh\u00e4user zur Teilnahme an der ambulanten Versorgung erm\u00e4chtigt werden sollen (\u00a7 116 a SGB V). Sehr oft findet sich f\u00fcr unsere psychiatrisch oder psychosomatisch erkrankten Patient:innen kein Platz bei einem niedergelassenen Arzt f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin mehr. Eine gemeinsame ambulante Behandlung ist oft auch bei erforderlichen somatischen Kontrolluntersuchungen bei laufender psychiatrischer Medikation erforderlich. \r\n3.\tWir begr\u00fc\u00dfen die M\u00f6glichkeit einer sektor\u00fcbergreifenden Versorgung nach \u00a7 115 g SGB V. Zur vollen Umsetzbarkeit einer sektor\u00fcbergreifenden Versorgung von Kindern empfehlen wir, die M\u00f6glichkeit der Einbeziehung von Vertrags\u00e4rzten nach \u00a7 121 (7) SGB V ohne erhebliche b\u00fcrokratische Aufw\u00e4nde bei der Abrechnung zu schaffen.\r\n4.\tWir begr\u00fc\u00dfen die im Gesetzentwurf enthaltene Initiative zum Erhalt und zur Unterst\u00fctzung der Kinderkliniken (Art.3, \u00a7 39 KHFinG; Art. 4 Nummer 3d, Absatz 3 k). Es ist aus Sicht unseres Fachgebietes dringend sicherzustellen, dass z.B. Zust\u00e4nde nach Suizidversuch, akute Intoxikationen bei Jugendlichen oder lebensbedrohliche Zust\u00e4nde bei Magers\u00fcchtigen fachgerecht (intensiv-)medizinisch behandelt werden k\u00f6nnen und dass Kinderkliniken in erreichbarer N\u00e4he erhalten bleiben. Im \u00dcbrigen ist durch eine zeitnahe und qualit\u00e4tsgesicherte medizinische Versorgung von schwer kranken Neugeborenen und Kleinstkindern eine Beeintr\u00e4chtigung der Hirnreifung vermeidbar und damit psychiatrische Folgen wie Teilleistungsst\u00f6rungen oder eine erh\u00f6hte Vulnerabilit\u00e4t f\u00fcr psychische Erkrankungen jeder Art. Allerdings verwundert die in Absatz 3 k aus dem SGB I \u00fcbernommene Altersgrenze von 16 Jahren f\u00fcr Patienten:innen, die f\u00fcr die p\u00e4diatrische Versorgung als \u201eMa\u00dfgebliche F\u00e4lle\u201c gelten sollen. Als \u201eKinder\u201c gelten vor der UN-Kinderrechtekonvention alle Menschen unter 18 Jahren die vor allem wenn chronische komplexe Erkrankungen oder Behinderungen vorliegen auch weiter von \u201eKinderspezialisten\u201c behandelt werden sollten.\r\n5.\tWir begr\u00fc\u00dfen, dass auch in der Bundespflegesatzverordnung die Gegenfinanzierung von Tariferh\u00f6hungen angehoben werden soll (Art. 5). Jedoch entnehmen wir dem Artikel 5 keine sichere und volle Refinanzierung von Tarifsteigerungen, da eine Angleichung an die Regelungen der PpUGV unterblieben ist. Der Gesetzgeber w\u00fcrde gut daran tun, hier eine volle Gleichbehandlung der psychiatrischen mit den somatischen F\u00e4chern zu beschlie\u00dfen.\r\n\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/ee/323624/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280082.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009126",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform der Notfallversorgung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nwir nehmen Stellung zum Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Notfallversorgung (NotfallG).\r\nBitte entschuldigen Sie die leichte Frist\u00fcberschreitung, aber aufgrund vielf\u00e4ltiger Kommentierungsanfragen hat sich die Erstellung verz\u00f6gert. \r\n\r\nGenerell ist eine Verbesserung der Notfallversorgung begr\u00fc\u00dfenswert. Wir wollen an dieser Stelle jedoch auf die Besonderheit von Notf\u00e4llen im Bereich Kinder und Jugendliche aufgrund psychischer St\u00f6rungen oder Probleme hinweisen. Unserer Meinung nach besteht auch hier durchaus Verbesserungsbedarf, jedoch ist der Bereich sehr komplex und nicht einfach wie im Bereich der Somatik durch die INZ zu l\u00f6sen. Andererseits sollten die INZ nach \u00a7 123 auch nicht dazu f\u00fchren, dass funktionierende Strukturen im Bereich der Kinder- und Jugendpsychiatrie und \u2013psychotherapie entweder komplizierter werden, oder aber zus\u00e4tzliche Ressourcen, die auch aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels nicht verf\u00fcgbar sind, erforderlich w\u00e4ren. \r\nVon den 70.000 station\u00e4ren Behandlungsf\u00e4llen werden nach Untersuchungen mindestens ca. 30 % au\u00dferhalb der regul\u00e4ren Dienstzeit aufgenommen und k\u00f6nnen von daher den \u201eNotf\u00e4llen\u201c zugeordnet werden. Bei Kindern und Jugendlichen mit psychischen Krisen au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten von Praxen (Kinder- und Jugendpsychiatrie und \u2013 psychotherapie oder Kinder- und Jugendlichenpsychotherapie) werden diese in Versorgungskliniken vorgestellt (ggfs. unter Einbeziehung des Rettungsdienstes) und dort wird die Behandlungsbed\u00fcrftigkeit abgekl\u00e4rt. Pflichtversorgung besteht regionenbezogen f\u00fcr die Kinder- und Jugendpsychiatrie fl\u00e4chendeckend.\r\n\u00dcber die Struktur der Psychiatrischen Institutsambulanz (PIA, \u00a7 118 SGBV) besteht ebenfalls die Pflicht zur Notfallversorgung. Die Struktur der PIA muss ohnehin in der Versorgung gest\u00e4rkt werden. Wir verweisen hierzu auf unsere Stellungnahmen im Rahmen der Krankenhausreform (vom 30.03.2023) und zum Gesundheitsst\u00e4rkungsgesetz (vom 29.04.2024; https://www.dgkjp.de/entwurf-gvsg/).\r\n\r\nAnders als bei Erwachsenen sehen wir die Einf\u00fchrung von Krisendiensten kritisch. Aufgrund der komplexen Zust\u00e4ndigkeiten im Kindes- und Jugendalter und der sehr gro\u00dfen Versorgungsgebiete unserer Kliniken w\u00e4ren solche nur unter Einbezug des SGB VIII zu denken. Hier besteht aber gerade aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels ohnehin eine Ressourcenknappheit, so dass der Aufbau eines fl\u00e4chendeckenden zus\u00e4tzlichen Systems unrealistisch erscheint und unserer Meinung nach auch die Gefahr von Doppelstrukturen bedingt.\r\nWir sehen durchaus Verbesserungsbedarf durch eine engere Verzahnung von ambulanten Strukturen der Praxen mit den PIAs und den Kliniken, um die Notfallversorgung effektiver zu gestalten. Dies bed\u00fcrfte aber eigener gesetzlicher Regelungen.  \r\n\r\nInsofern m\u00f6chten wir an dieser Stelle nur auf die Besonderheit im beschriebenen Bereich hinweisen und dringend bitten, das Gesetz dahingehend zu pr\u00fcfen, ob dies Auswirkungen auf diesen Bereich haben wird und dies ggfs. durch Klarstellungen in der Gesetzesbegr\u00fcndung zu vermeiden. \r\nWir verweisen auch auf unsere Schreiben vom 20.01.2020 und vom 03.02.2020 zum Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Notfallversorgung.\r\n\r\nF\u00fcr die Erarbeitung einer gesonderten Regelung f\u00fcr den Bereich Kinder und Jugendliche stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}