{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-19T09:50:14.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T10:20:28.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-01T12:20:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42318,
                "validFromDate": "2024-08-01T12:20:39.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37431,
                "validFromDate": "2024-07-09T16:34:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-01T12:20:39.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37311,
                "validFromDate": "2024-06-17T12:18:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-09T16:34:06.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32446,
                "validFromDate": "2024-05-23T10:08:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T12:18:24.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25206,
                "validFromDate": "2023-12-15T12:07:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-23T10:08:51.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11195,
                "validFromDate": "2022-12-19T09:50:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-15T12:07:40.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Hays ist ein weltweit t\u00e4tiges Rekrutierungsunternehmen f\u00fcr hochqualifizierte Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte im privaten sowie f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Sektor. Das Leistungsportfolio umfasst die Vermittlung von Expertinnen und Experten im Rahmen der Arbeitnehmer\u00fcberlassung, in Festanstellungen sowie in Projekte. Dar\u00fcber hinaus bietet Hays Werkvertr\u00e4ge, IT Services & Solutions, intelligentes Workforce Management sowie Executive Search an. \r\n\r\nMit unserer Einheit Public Affairs bringen wir langj\u00e4hrige Erfahrungen und Kenntnisse aus der Praxis als Rekrutierungsunternehmen in den politischen Dialog ein. Wir setzen uns f\u00fcr einen zukunftsf\u00e4higen, flexiblen und vielschichtigen Arbeitsmarkt ein. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass in einer agilen und modernen Arbeitswelt alle Formen von Arbeitsmodellen gebraucht werden. Daf\u00fcr braucht es die richtigen Rahmenbedingungen. Vor diesem Hintergrund treten wir in den Austausch mit Abgeordneten, Ministerien und Beh\u00f6rden, Wirtschaftsvertretungen und der Wissenschaft. Wir bringen uns in politische und gesellschaftliche Diskussionen ein, f\u00fchren Gespr\u00e4che insbesondere zu arbeitsmarktpolitischen Themen und konkreten, diesbez\u00fcglichen politischen Vorhaben, formulieren Positionen und sind Mitglied in unterschiedlichen Verb\u00e4nden und Organisationen. Die Unternehmensinitiative Zeitarbeit sichert Pflege sowie das Forum Flexible Arbeit geh\u00f6ren zu den Public Affairs Aktivit\u00e4ten der Hays AG und sind in den finanziellen Aufwendungen f\u00fcr die Public Affairs Arbeit von Hays ber\u00fccksichtigt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/ae/339502/HAG_Testat-JA-zum-30-06-23.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 200001,
            "to": 210000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Mannheim",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gl\u00fccksteinallee",
            "streetNumber": "67",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "68163"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "lorena.bendib@hays.de",
            "phoneNumber": "+4930847884250",
            "street": "Unter den Linden",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lorena.bendib@hays.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930847884250",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.hays.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Carlos",
                "lastName": "Frischmuth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Georgia",
                "lastName": "Heine",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "CEO",
                "lastName": "Heise",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Imke",
                "function": "COO",
                "lastName": "Mahner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Betriebswirt ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus",
                "function": "CFO",
                "lastName": "Auer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ivonne",
                "function": "Chief Product and Innovation Officer",
                "lastName": "Gassmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Chief Sales Officer",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband f\u00fcr selbst\u00e4ndige Wissensarbeit e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesamtverband der Personaldienstleister e.V. (GVP)"
            },
            {
                "membership": "Unternehmensinitiative Zeitarbeit sichert Pflege"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Hays"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001171/42318",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-23T10:08:51.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/86/339505/Lobbyregister-Detailansicht-R001171-2024-08-01_12-20-39.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-01T12:20:39.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 42318,
    "registerNumber": "R001171",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 4",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Viertes Buch (IV) - Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialversicherung - (Artikel I des Gesetzes vom 23. Dezember 1976, BGBl. I S. 3845)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_4"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Engagement f\u00fcr mehr Rechtssicherheit bei der Abgrenzung abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung/Selbst\u00e4ndigkeit (SGB IV / BGB) bzw. bei der Abgrenzung Dienst-/Werkvertr\u00e4ge zu Arbeitsvertr\u00e4gen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000830",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/2a/339503/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000830",
                        "regulatoryProjectTitle": "Abgrenzungsfragen Dienst-/Arbeitsvertr\u00e4ge bzw. abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung/Selbst\u00e4ndigkeit",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Anfrage f\u00fcr einen Austausch zur Wachstumsinitiative \r\n\r\nSehr geehrter\r\n\r\nankn\u00fcpfend an unseren Austausch im Rahmen der Mitgliederversammlung des Bundesverbandes f\u00fcr \r\nselbst\u00e4ndige Wissensarbeit e.V. im Mai 2022, m\u00f6chte ich heute als Leiter der Hauptstadtrepr\u00e4sentanz \r\nvon Hays vor dem Hintergrund der von der Bundesregierung vorgelegten Wachstumsinitiative auf Sie \r\nzukommen.  \r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Impuls und die Wichtigkeit, die durch die Wachstumsinitiative zur F\u00f6rderung der Wirtschaft in Deutschland gesetzt wird und hoffen, dass schon bald eine Umsetzungsphase eingeleitet wird. \r\nLeider wurde aber aus unserer Sicht bei den uns im Kern betreffenden Themen eine echte Chance vertan. \r\nSo fehlt beispielsweise das Thema Selbst\u00e4ndigkeit/Abgrenzungsschwierigkeiten beim Einsatz von selbst\u00e4ndigen Experten in der Wachstumsinitiative leider vollst\u00e4ndig.  \r\n\r\nLieber Sie kennen das Thema und wissen, wie schwierig es ist, aufgrund der bestehen-\r\nden Abgrenzungsschwierigkeiten (Selbst\u00e4ndigkeit/abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung) gerade in agilen Projekten \r\nmit selbst\u00e4ndigen Experten zusammen zu arbeiten. Diese Spezialisten verstehen sich als echte Selb-\r\nst\u00e4ndige, arbeiten frei und projektorientiert und erzielen dabei gute bis sehr gute Eink\u00fcnfte. Sie sind nicht \r\nschutzbed\u00fcrftig. Die Rahmenbedingungen sollten daher dringend so gestaltet werden, dass diese Spezialisten unb\u00fcrokratisch und rechtssicher ihr Know-How am Markt anbieten k\u00f6nnen. Denn es wird \u2013 vor \r\ndem Hintergrund des Fachkr\u00e4ftemangels und dem Innovationsdruck der Unternehmen \u2013 dringend ben\u00f6tigt. Dar\u00fcber hinaus besteht die Gefahr, dass diese Wertsch\u00f6pfung ins Ausland abwandert. Eine aktuelle \r\nStudie des IW-K\u00f6ln best\u00e4tigt dies. \r\n\r\nAls Personaldienstleister im hoch- und h\u00f6herqualifizierten Bereich ist mein Unternehmen auch im Rahmen der Zeitarbeit t\u00e4tig. Vor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen wir grunds\u00e4tzlich, dass die Wachstumsinitiative im Rahmen der Fachkr\u00e4ftesicherung/Zuwanderung das wichtige Thema der Rekrutierung von Drittstaatsangeh\u00f6rigen durch die Zeitarbeit adressiert. In der Tat ist das bestehende Besch\u00e4ftigungsverbot in \r\n\u00a7 40 Abs. 1 Ziffer 2 AufenthG nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df und verhindert, dass diese Branche \u2013 deren Unter-\r\nnehmen teils weltweit vertreten sind und die bereits mehrfach unter Beweis gestellt hat, wie gute Arbeitsmarktintegration funktioniert \u2013 einen Unterst\u00fctzungsbeitrag bei dem so wichtigen Thema der Fachkr\u00e4ftesicherung leisten kann. Allerdings lehnen wir die in der Wachstumsinitiative konkret angedachte Umsetzung ab. Sie baut neue b\u00fcrokratische H\u00fcrden auf und liefert in dieser Ausgestaltungsform keinen Mehr-\r\nwert. Hier sollte dringend nachgebessert werden.   \r\n\r\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn wir diese Themen nochmals bei einem pers\u00f6nlichen Austausch diskutieren k\u00f6nnten. F\u00fcr eine Terminabsprache stehe ich Ihnen selbstverst\u00e4ndlich jederzeit zur Verf\u00fcgung. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Abgrenzungsfragen Dienst-/Arbeitsvertr\u00e4ge bzw. abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung/Selbst\u00e4ndigkeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "A\u00dcG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung der Arbeitnehmer\u00fcberlassung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/a_g"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einsatz f\u00fcr Verbesserungen in der Zeitarbeit in einzelnen Elementen (z.B. Erm\u00f6glichung von Rekrutierung von Drittstaatsangeh\u00f6rigen aus dem Ausland, \u00a7 40 AufenthG, Schriftformerfordernis).\r\nEngagement gegen Beschr\u00e4nkungen der Zeitarbeit wie z.B. sektorale Verbote.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000831",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/28/332694/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090036.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000831",
                        "regulatoryProjectTitle": "Engagement in der Zeitarbeit",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Anfrage Austausch zum Thema Fachkr\u00e4ftesicherung  \r\n\r\nVielleicht erinnern Sie sich an mich: Wir hatten bereits die M\u00f6glichkeit uns am 21. Februar im Rahmen \r\neiner Abendveranstaltung des politischen Beirates des Bundesverbandes der Mittelst\u00e4ndischen \r\nWirtschaft (BVMW) pers\u00f6nlich kennenzulernen. Daran ankn\u00fcpfend w\u00fcrde ich gerne die Gelegenheit \r\nnutzten um nochmals das \u2013 gerade f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft sehr wichtige \u2013 Thema der \r\nFachkr\u00e4ftesicherung zu adressieren. \r\n\r\nAls weltweit t\u00e4tiger Personaldienstleister im hoch- und h\u00f6herqualifizierten Bereich \u2013 besch\u00e4ftigen wir uns \r\nin unserer t\u00e4glichen Praxis mit den Herausforderungen des aktuellen Arbeitsmarktes. Um ehrlich zu sein: \r\nDas Thema Fachkr\u00e4ftesicherung macht uns gro\u00dfe Sorgen. Demografische Entwicklung, das \u00c4lterwerden \r\nunserer Gesellschaft und die digitale Transformation \u2013 alles Faktoren, die sich in Zukunft erheblich auf \r\ndie Entwicklung unserer Fachkr\u00e4fteressourcen auswirken werden. Schon jetzt sp\u00fcren wir den \r\nFachkr\u00e4ftemangel in zahlreichen Bereichen, wie z.B. bei den IT-Fachkr\u00e4ften, den Ingenieuren oder in der \r\nPflege. \r\n\r\nUnd auch wenn wir uns momentan in einer eher schwierigen wirtschaftlichen Phase befinden, mit \r\nTransformations- und Restrukturierungsprozessen, so \u00e4ndert dies nichts daran, dass wir \u2013 allein \r\ndemografiebedingt \u2013 auf lange Sicht einen erheblichen Bedarf an Fachkr\u00e4ften haben werden. Die auf den \r\nWeg gebrachte Reform des Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetzes ist sicherlich ein wichtiger Schritt in die \r\nrichtige Richtung, aber sie wird \u2013 auch in Anbetracht der hinterherhinkenden Digitalisierung bei den \r\nVerfahren \u2013 nicht ausreichen, um zeitnah gen\u00fcgend Fachkr\u00e4fte f\u00fcr unser Land zu gewinnen.  Wir sollten \r\nversuchen, alle M\u00f6glichkeiten, die wir besitzen, um gegen den Fachkr\u00e4ftemangel zu wirken, vollst\u00e4ndig \r\nauszusch\u00f6pfen. Neben der verbesserten Gewinnung von Frauen und \u00e4lteren Menschen f\u00fcr den \r\nArbeitsmarkt spielt Arbeitsmarktzuwanderung eine entscheidende Rolle. Sie ist alternativlos. Dass aber \r\ngerade die integrationsstarke Zeitarbeitsbranche als einzige von dieser M\u00f6glichkeit ausgeschlossen ist, \r\nk\u00f6nnen wir nicht nachvollziehen. Wir als Personaldienstleister k\u00f6nnen gerade mit Blick auf kleine und \r\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen hier eine starke Unterst\u00fctzungsleistung anbieten und als Projekt- und \r\nArbeitsmarktdienstleister ein Teil der L\u00f6sung darstellen. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus gibt es mit Blick auf die Fachkr\u00e4ftel\u00fccke noch ein weiteres Thema, welches mir am Herzen \r\nliegt. Und das betrifft die selbst\u00e4ndigen Experten, insbesondere die von den Unternehmen so dringend \r\nben\u00f6tigten IT-Spezialisten. Aufgrund der bestehenden Abgrenzungsschwierigkeiten zwischen \r\nSelbst\u00e4ndigkeit und abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung ist es heute, wenn \u00fcberhaupt, nur mit gr\u00f6\u00dften \r\nAnstrengungen und unter einem erheblichen Compliance-Aufwand m\u00f6glich, IT-Spezialisten im agilen \r\nUmfeld einzusetzen. Die Fachkr\u00e4fte sind da, zumindest zum Teil. Sie verstehen sich aber als echte \r\nSelbst\u00e4ndige und haben kein Bed\u00fcrfnis, sich bei den Unternehmen fest anstellen zu lassen, sondern \r\narbeiten frei und projektorientiert. Hier braucht es dringend bessere Rahmenbedingungen, damit diese \r\nfreien Experten b\u00fcrokratiearm und rechtssicher ihr Know-how den Unternehmen zur Verf\u00fcgung stellen \r\nk\u00f6nnen und so an der Innovations- und Entwicklungskraft der deutschen Wirtschaft mitwirken k\u00f6nnen. \r\n\r\nLieber Herr , der Wettbewerb in unserer globalen Wirtschaftswelt ist h\u00e4rter geworden. \r\nDeutschland musste bereits in vielen Bereichen Federn lassen und wird in zahlreichen Rankings \u201enach \r\nunten gereicht\u201c. In der Entwicklung von digitalen und innovativen Produkten spielt der Faktor Zeit eine \r\nerhebliche Rolle. Entwicklungsstandorte, die einmal ins Ausland verlagert worden sind, kommen nicht \r\nmehr zur\u00fcck. Mein pers\u00f6nliches Fazit: Wir haben es selbst in der Hand - wenn wir zu alter St\u00e4rke \r\nzur\u00fcckgelangen wollen, sollten wir jetzt handeln.  \r\n\r\nVor diesem Hintergrund w\u00fcrde ich mich freuen, wenn wir uns einmal pers\u00f6nlich zu diesen wichtigen \r\nThemen austauschen k\u00f6nnten. F\u00fcr eine Terminabsprache stehe ich Ihnen und Ihrem B\u00fcro jederzeit gerne \r\nzur Verf\u00fcgung. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Engagement in der Zeitarbeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NachwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Nachweis der f\u00fcr ein Arbeitsverh\u00e4ltnis geltenden wesentlichen Bedingungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nachwg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "A\u00dcG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung der Arbeitnehmer\u00fcberlassung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/a_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vereinfachungen im NachweisG bzw. A\u00dcG / Einf\u00fchrung Text- anstatt Schriftform.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0129-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "129/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000832",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/bb/293706/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170033.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000832",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserung NachweisG/Einf\u00fchrung Text- anstatt Schriftform",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "ich wende mich heute mit dem konkreten Thema Schriftformerfordernis im Arbeitnehmer\u00fcberlassungs-gesetz an Sie. \r\n\r\nAls Unternehmen, welches Personaldienstleistungen im hoch- und h\u00f6herqualifizierten Bereich anbietet sp\u00fcren wir die Auswirkungen von b\u00fcrokratischen Formerfordernissen jeden Tag in der Praxis. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir die im Rahmen des Meseberger Entlastungspakets durch die Bundesregierung und Ihr Haus umgesetzten zentralen Ma\u00dfnahmen, die die Wirtschaft an zentralen Stellen entlasten werden. Ein wichtiger Schritt, von dem wir hoffentlich noch lange zehren k\u00f6nnen.\r\n\r\nIn Ihrem Schreiben an die Verb\u00e4nde vom 21. M\u00e4rz 2024 mit dem Titel \u201eDurchbruch beim Nachweisge-setz: Textform statt Schriftform\u201c k\u00fcndigen Sie auch das Ende der Schriftformerfordernis f\u00fcr den \u00dcber-lassungsvertrag zwischen Ver- und Entleiher nach \u00a7 12 Absatz 1 Satz 1 des Arbeitnehmer\u00fcberlassugs-gesetzes (A\u00dcG) an. Bisher ist diese Ma\u00dfnahme nicht im Referentenentwurf des B\u00fcrokratieentlastungs-pakets IV enthalten. Daher m\u00f6chten wir an dieser Stelle nochmals daf\u00fcr werben und darum bitten, auch die genannte Vorschrift des A\u00dcGs mit in das B\u00fcrokratieentlastungspaket aufzunehmen. Denn f\u00fcr uns als Personaldienstleister bedeutet die Schriftformerfordernis einen immensen b\u00fcrokratischen Mehrauf-wand, der Zeit frisst und Kosten verursacht aber \u2013 mit Blick auf den Arbeitnehmerschutz \u2013 an dieser Stelle keinen Mehrwert bietet.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehe ich Ihnen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verbesserung NachweisG/Einf\u00fchrung Text- anstatt Schriftform"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/2a/339503/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000830",
                "regulatoryProjectTitle": "Abgrenzungsfragen Dienst-/Arbeitsvertr\u00e4ge bzw. abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung/Selbst\u00e4ndigkeit",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Anfrage f\u00fcr einen Austausch zur Wachstumsinitiative \r\n\r\nSehr geehrter\r\n\r\nankn\u00fcpfend an unseren Austausch im Rahmen der Mitgliederversammlung des Bundesverbandes f\u00fcr \r\nselbst\u00e4ndige Wissensarbeit e.V. im Mai 2022, m\u00f6chte ich heute als Leiter der Hauptstadtrepr\u00e4sentanz \r\nvon Hays vor dem Hintergrund der von der Bundesregierung vorgelegten Wachstumsinitiative auf Sie \r\nzukommen.  \r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Impuls und die Wichtigkeit, die durch die Wachstumsinitiative zur F\u00f6rderung der Wirtschaft in Deutschland gesetzt wird und hoffen, dass schon bald eine Umsetzungsphase eingeleitet wird. \r\nLeider wurde aber aus unserer Sicht bei den uns im Kern betreffenden Themen eine echte Chance vertan. \r\nSo fehlt beispielsweise das Thema Selbst\u00e4ndigkeit/Abgrenzungsschwierigkeiten beim Einsatz von selbst\u00e4ndigen Experten in der Wachstumsinitiative leider vollst\u00e4ndig.  \r\n\r\nLieber Sie kennen das Thema und wissen, wie schwierig es ist, aufgrund der bestehen-\r\nden Abgrenzungsschwierigkeiten (Selbst\u00e4ndigkeit/abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung) gerade in agilen Projekten \r\nmit selbst\u00e4ndigen Experten zusammen zu arbeiten. Diese Spezialisten verstehen sich als echte Selb-\r\nst\u00e4ndige, arbeiten frei und projektorientiert und erzielen dabei gute bis sehr gute Eink\u00fcnfte. Sie sind nicht \r\nschutzbed\u00fcrftig. Die Rahmenbedingungen sollten daher dringend so gestaltet werden, dass diese Spezialisten unb\u00fcrokratisch und rechtssicher ihr Know-How am Markt anbieten k\u00f6nnen. Denn es wird \u2013 vor \r\ndem Hintergrund des Fachkr\u00e4ftemangels und dem Innovationsdruck der Unternehmen \u2013 dringend ben\u00f6tigt. Dar\u00fcber hinaus besteht die Gefahr, dass diese Wertsch\u00f6pfung ins Ausland abwandert. Eine aktuelle \r\nStudie des IW-K\u00f6ln best\u00e4tigt dies. \r\n\r\nAls Personaldienstleister im hoch- und h\u00f6herqualifizierten Bereich ist mein Unternehmen auch im Rahmen der Zeitarbeit t\u00e4tig. Vor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen wir grunds\u00e4tzlich, dass die Wachstumsinitiative im Rahmen der Fachkr\u00e4ftesicherung/Zuwanderung das wichtige Thema der Rekrutierung von Drittstaatsangeh\u00f6rigen durch die Zeitarbeit adressiert. In der Tat ist das bestehende Besch\u00e4ftigungsverbot in \r\n\u00a7 40 Abs. 1 Ziffer 2 AufenthG nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df und verhindert, dass diese Branche \u2013 deren Unter-\r\nnehmen teils weltweit vertreten sind und die bereits mehrfach unter Beweis gestellt hat, wie gute Arbeitsmarktintegration funktioniert \u2013 einen Unterst\u00fctzungsbeitrag bei dem so wichtigen Thema der Fachkr\u00e4ftesicherung leisten kann. Allerdings lehnen wir die in der Wachstumsinitiative konkret angedachte Umsetzung ab. Sie baut neue b\u00fcrokratische H\u00fcrden auf und liefert in dieser Ausgestaltungsform keinen Mehr-\r\nwert. Hier sollte dringend nachgebessert werden.   \r\n\r\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn wir diese Themen nochmals bei einem pers\u00f6nlichen Austausch diskutieren k\u00f6nnten. F\u00fcr eine Terminabsprache stehe ich Ihnen selbstverst\u00e4ndlich jederzeit zur Verf\u00fcgung. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/28/332694/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090036.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000831",
                "regulatoryProjectTitle": "Engagement in der Zeitarbeit",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Anfrage Austausch zum Thema Fachkr\u00e4ftesicherung  \r\n\r\nVielleicht erinnern Sie sich an mich: Wir hatten bereits die M\u00f6glichkeit uns am 21. Februar im Rahmen \r\neiner Abendveranstaltung des politischen Beirates des Bundesverbandes der Mittelst\u00e4ndischen \r\nWirtschaft (BVMW) pers\u00f6nlich kennenzulernen. Daran ankn\u00fcpfend w\u00fcrde ich gerne die Gelegenheit \r\nnutzten um nochmals das \u2013 gerade f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft sehr wichtige \u2013 Thema der \r\nFachkr\u00e4ftesicherung zu adressieren. \r\n\r\nAls weltweit t\u00e4tiger Personaldienstleister im hoch- und h\u00f6herqualifizierten Bereich \u2013 besch\u00e4ftigen wir uns \r\nin unserer t\u00e4glichen Praxis mit den Herausforderungen des aktuellen Arbeitsmarktes. Um ehrlich zu sein: \r\nDas Thema Fachkr\u00e4ftesicherung macht uns gro\u00dfe Sorgen. Demografische Entwicklung, das \u00c4lterwerden \r\nunserer Gesellschaft und die digitale Transformation \u2013 alles Faktoren, die sich in Zukunft erheblich auf \r\ndie Entwicklung unserer Fachkr\u00e4fteressourcen auswirken werden. Schon jetzt sp\u00fcren wir den \r\nFachkr\u00e4ftemangel in zahlreichen Bereichen, wie z.B. bei den IT-Fachkr\u00e4ften, den Ingenieuren oder in der \r\nPflege. \r\n\r\nUnd auch wenn wir uns momentan in einer eher schwierigen wirtschaftlichen Phase befinden, mit \r\nTransformations- und Restrukturierungsprozessen, so \u00e4ndert dies nichts daran, dass wir \u2013 allein \r\ndemografiebedingt \u2013 auf lange Sicht einen erheblichen Bedarf an Fachkr\u00e4ften haben werden. Die auf den \r\nWeg gebrachte Reform des Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetzes ist sicherlich ein wichtiger Schritt in die \r\nrichtige Richtung, aber sie wird \u2013 auch in Anbetracht der hinterherhinkenden Digitalisierung bei den \r\nVerfahren \u2013 nicht ausreichen, um zeitnah gen\u00fcgend Fachkr\u00e4fte f\u00fcr unser Land zu gewinnen.  Wir sollten \r\nversuchen, alle M\u00f6glichkeiten, die wir besitzen, um gegen den Fachkr\u00e4ftemangel zu wirken, vollst\u00e4ndig \r\nauszusch\u00f6pfen. Neben der verbesserten Gewinnung von Frauen und \u00e4lteren Menschen f\u00fcr den \r\nArbeitsmarkt spielt Arbeitsmarktzuwanderung eine entscheidende Rolle. Sie ist alternativlos. Dass aber \r\ngerade die integrationsstarke Zeitarbeitsbranche als einzige von dieser M\u00f6glichkeit ausgeschlossen ist, \r\nk\u00f6nnen wir nicht nachvollziehen. Wir als Personaldienstleister k\u00f6nnen gerade mit Blick auf kleine und \r\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen hier eine starke Unterst\u00fctzungsleistung anbieten und als Projekt- und \r\nArbeitsmarktdienstleister ein Teil der L\u00f6sung darstellen. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus gibt es mit Blick auf die Fachkr\u00e4ftel\u00fccke noch ein weiteres Thema, welches mir am Herzen \r\nliegt. Und das betrifft die selbst\u00e4ndigen Experten, insbesondere die von den Unternehmen so dringend \r\nben\u00f6tigten IT-Spezialisten. Aufgrund der bestehenden Abgrenzungsschwierigkeiten zwischen \r\nSelbst\u00e4ndigkeit und abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung ist es heute, wenn \u00fcberhaupt, nur mit gr\u00f6\u00dften \r\nAnstrengungen und unter einem erheblichen Compliance-Aufwand m\u00f6glich, IT-Spezialisten im agilen \r\nUmfeld einzusetzen. Die Fachkr\u00e4fte sind da, zumindest zum Teil. Sie verstehen sich aber als echte \r\nSelbst\u00e4ndige und haben kein Bed\u00fcrfnis, sich bei den Unternehmen fest anstellen zu lassen, sondern \r\narbeiten frei und projektorientiert. Hier braucht es dringend bessere Rahmenbedingungen, damit diese \r\nfreien Experten b\u00fcrokratiearm und rechtssicher ihr Know-how den Unternehmen zur Verf\u00fcgung stellen \r\nk\u00f6nnen und so an der Innovations- und Entwicklungskraft der deutschen Wirtschaft mitwirken k\u00f6nnen. \r\n\r\nLieber Herr , der Wettbewerb in unserer globalen Wirtschaftswelt ist h\u00e4rter geworden. \r\nDeutschland musste bereits in vielen Bereichen Federn lassen und wird in zahlreichen Rankings \u201enach \r\nunten gereicht\u201c. In der Entwicklung von digitalen und innovativen Produkten spielt der Faktor Zeit eine \r\nerhebliche Rolle. Entwicklungsstandorte, die einmal ins Ausland verlagert worden sind, kommen nicht \r\nmehr zur\u00fcck. Mein pers\u00f6nliches Fazit: Wir haben es selbst in der Hand - wenn wir zu alter St\u00e4rke \r\nzur\u00fcckgelangen wollen, sollten wir jetzt handeln.  \r\n\r\nVor diesem Hintergrund w\u00fcrde ich mich freuen, wenn wir uns einmal pers\u00f6nlich zu diesen wichtigen \r\nThemen austauschen k\u00f6nnten. F\u00fcr eine Terminabsprache stehe ich Ihnen und Ihrem B\u00fcro jederzeit gerne \r\nzur Verf\u00fcgung. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/bb/293706/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170033.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000832",
                "regulatoryProjectTitle": "Verbesserung NachweisG/Einf\u00fchrung Text- anstatt Schriftform",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "ich wende mich heute mit dem konkreten Thema Schriftformerfordernis im Arbeitnehmer\u00fcberlassungs-gesetz an Sie. \r\n\r\nAls Unternehmen, welches Personaldienstleistungen im hoch- und h\u00f6herqualifizierten Bereich anbietet sp\u00fcren wir die Auswirkungen von b\u00fcrokratischen Formerfordernissen jeden Tag in der Praxis. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir die im Rahmen des Meseberger Entlastungspakets durch die Bundesregierung und Ihr Haus umgesetzten zentralen Ma\u00dfnahmen, die die Wirtschaft an zentralen Stellen entlasten werden. Ein wichtiger Schritt, von dem wir hoffentlich noch lange zehren k\u00f6nnen.\r\n\r\nIn Ihrem Schreiben an die Verb\u00e4nde vom 21. M\u00e4rz 2024 mit dem Titel \u201eDurchbruch beim Nachweisge-setz: Textform statt Schriftform\u201c k\u00fcndigen Sie auch das Ende der Schriftformerfordernis f\u00fcr den \u00dcber-lassungsvertrag zwischen Ver- und Entleiher nach \u00a7 12 Absatz 1 Satz 1 des Arbeitnehmer\u00fcberlassugs-gesetzes (A\u00dcG) an. Bisher ist diese Ma\u00dfnahme nicht im Referentenentwurf des B\u00fcrokratieentlastungs-pakets IV enthalten. Daher m\u00f6chten wir an dieser Stelle nochmals daf\u00fcr werben und darum bitten, auch die genannte Vorschrift des A\u00dcGs mit in das B\u00fcrokratieentlastungspaket aufzunehmen. Denn f\u00fcr uns als Personaldienstleister bedeutet die Schriftformerfordernis einen immensen b\u00fcrokratischen Mehrauf-wand, der Zeit frisst und Kosten verursacht aber \u2013 mit Blick auf den Arbeitnehmerschutz \u2013 an dieser Stelle keinen Mehrwert bietet.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehe ich Ihnen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}