{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T14:50:09.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-27T14:07:41.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T20:40:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37837,
                "validFromDate": "2024-06-18T20:40:15.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34447,
                "validFromDate": "2024-06-18T08:09:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T20:40:15.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21989,
                "validFromDate": "2023-06-21T07:08:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T08:09:16.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21359,
                "validFromDate": "2023-06-10T11:12:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-21T07:08:17.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21269,
                "validFromDate": "2023-06-08T12:36:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-10T11:12:52.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16941,
                "validFromDate": "2023-02-27T14:50:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-08T12:36:02.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Vereinigung Deutsch-Franz\u00f6sischer Gesellschaften (VDFG) f\u00fcr Europa e.V. ist ein \u00fcberparteilicher Verein, der deutsch-franz\u00f6sische Gesellschaften, Partnerschafts- und Kulturvereine, Ch\u00f6re und Wirtschaftsclubs in Deutschland vereint, die sich auf zivilgesellschaftlicher Ebene ehrenamtlich f\u00fcr die Festigung und Vertiefung der deutsch-franz\u00f6sischen Zusammenarbeit engagieren, die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft mit Leben f\u00fcllen, um sie durch pers\u00f6nliche Kontakte zwischen den Menschen beider L\u00e4nder krisenfest und zukunftsf\u00e4hig zu machen.\r\n\r\nIhre Mitgliedsorganisationen repr\u00e4sentieren insgesamt mindestens 18.000 an Frankreich interessierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die VDFG f\u00fcr Europa e.V. wird - wie alle ihre Mitgliedsorganisationen - von einem ehrenamtlich wirkenden Vorstand gef\u00fchrt.\r\n\r\nDie VDFG f\u00fcr Europa e.V.  arbeitet in enger Abstimmung und im st\u00e4ndigen Austausch mit ihrem franz\u00f6sischen Schwesterverband FAFA pour l\u2019Europe, mit dem sie in den Zielsetzungen eine Einheit bildet, auch wenn der vereinsrechtliche Status noch von nationaler Gesetzgebung bestimmt ist. Gemeinsam setzen sich VDFG und FAFA au\u00dferdem f\u00fcr ein europ\u00e4isches Vereinsrecht ein.\r\nAls Plattform und Netzwerk des ehrenamtlichen b\u00fcrgerschaftlichen deutsch-franz\u00f6sischen Engagements in Deutschland repr\u00e4sentieren, tragen, bewegen und f\u00f6rdern wir diesen zivilgesellschaftliche Einsatz f\u00fcr ein vereintes Europa. \r\n\r\nVor dem Hintergrund unserer gemeinsamen historischen Erfahrung, auf dem Fundament der deutsch-franz\u00f6sischen Freundschaft und mit unserem interkulturellen Wissen setzen wir uns ein f\u00fcr\r\n- V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und Frieden\r\n- Kontakte zwischen den Menschen unserer L\u00e4nder\r\n- Freiheit, Vielfalt und den Respekt anderer Kulturen\r\n- Austausch zwischen Deutschland und Frankreich und weiteren Partnern\r\n- unsere gemeinsamen europ\u00e4ischen Werte und\r\n- ein vereintes Europa",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "bilaterale deutsch-franz\u00f6sische Beziehungen"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8e/88/297419/Jahresbericht-VDFG-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Mainz",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "1106",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "55001"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vdfg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491788714886",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdfg.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Hake",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Claus Michael",
                "lastName": "Allmendinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Herrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Margarete",
                "lastName": "Mehdorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix Lennart",
                "lastName": "Hake",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jochen",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Hake",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claus Michael",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Allmendinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tanja",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Herrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Jacobi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-28",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 128,
            "totalCount": 128
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Vereinigung Deutsch-Franz\u00f6sischer Gesellschaften f\u00fcr Europa e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung zur Finanzierung Regionalberatung B\u00fcrgerfonds Nord ",
                "location": "Berlin/Paris",
                "name": "Deutsch-Franz\u00f6sischer B\u00fcrgerfonds",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001841/37837",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T08:09:16.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/ef/297420/Lobbyregister-Detailansicht-R001841-2024-06-18_20-40-15.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T20:40:15.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 37837,
    "registerNumber": "R001841",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}