{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-27T10:28:46.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-27T10:28:46.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T11:15:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31156,
                "validFromDate": "2024-06-27T11:15:07.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10076,
                "validFromDate": "2023-03-08T11:00:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T11:15:07.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1372,
                "validFromDate": "2022-02-27T10:28:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-08T11:00:06.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "AGIAMONDO e. V. ist der staatlich anerkannte, katholische Personaldienst in Deutschland. Wir vermitteln qualifizierte und berufserfahrene Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Programme der internationalen personellen Zusammenarbeit. Aktuell arbeiten weltweit rund 300 Fachkr\u00e4fte in verschiedenen Personalprogrammen. Als Tr\u00e4ger des Zivilen Friedensdienstes (ZFD) f\u00f6rdert AGIAMONDO Friedens- und Vers\u00f6hnungsprozesse in zurzeit dreizehn Landes- und Regionalprogrammen. AGIAMONDO bietet \u00fcber seine FID Fachstelle f\u00fcr internationale Freiwilligendienste Beratungs- und Serviceleistungen an. Zu unserem Angebot geh\u00f6ren auch Personalberatung, Personalgewinnung und Programme der Personalentwicklung. \r\nIm Auftrag des Exposure- und Dialogprogramme e.V., dessen Gesch\u00e4ftsstelle AGIAMONDO leitet, f\u00fchrt AGIAMONDO e. V. Exposure- und Dialogprogramme (EDP) f\u00fcr gesellschaftliche und politische Entscheidungstr\u00e4ger/-innen und Multiplikator/-innen durch. EDP gewinnt Schl\u00fcsselakteure f\u00fcr Ziele und Wege einer nachhaltigen Entwicklung.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/88/317868/Jahresbericht_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "B\u00fcro Dr. Walter"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Ripuarenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50679"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@agiamondo.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922188960",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.agiamondo.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "L\u00fccking-Michel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Kerime",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Hilgers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. A.",
                "firstName": "Irene",
                "lastName": "Mukasa-Erben",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Altmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Clara",
                "lastName": "Braungart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Detscher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Demele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "L\u00fccking-Michel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Bornhorst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-14",
            "naturalPersons": 3,
            "organizations": 24,
            "totalCount": 27
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft der Dienste (AGdD)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Katholischer Organisationen Deutschlands (AG KOD)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitskreis Lernen und Helfen in \u00dcbersee (AKLH\u00dc e. V.)"
            },
            {
                "membership": "Beirat der Bundesregierung f\u00fcr Zivile Krisenpr\u00e4vention und Friedensf\u00f6rderung"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Kommission Justitia et Pax"
            },
            {
                "membership": "Exposure- und Dialogprogramm e. V."
            },
            {
                "membership": "Forum - International Forum on Development Service"
            },
            {
                "membership": "FriEnt - Arbeitsgemeinschaft Frieden und Entwicklung"
            },
            {
                "membership": "Gemeinsame Konferenz Kirche und Entwicklung (GKKE)"
            },
            {
                "membership": "Gespr\u00e4chskreis internationaler Freiwilligendienst (GiF)"
            },
            {
                "membership": "Katholischer Medienverband"
            },
            {
                "membership": "Katholischer Verbund Internationaler Freiwilligendienste"
            },
            {
                "membership": "Konferenz Zentrale Stelle Internationaler Jugendfreiwilligendienste (IJFD)"
            },
            {
                "membership": "Konsortium Ziviler Friedensdienst"
            },
            {
                "membership": "Missions\u00e4rztliches Institut"
            },
            {
                "membership": "Plattform f\u00fcr Zivile Konfliktbearbeitung"
            },
            {
                "membership": "Programmsteuerungsausschuss Weltw\u00e4rts"
            },
            {
                "membership": "Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe deutscher Nichtregierungsorganisationen e. V. (VENRO)"
            },
            {
                "membership": "Zentralkomitee der deutschen Katholiken"
            },
            {
                "membership": "\u00d6kumenisches Netz Zentralafrika"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Menschenrechtskoordination Kolumbien (MRKK) "
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis gegen AIDS"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft \u201eVorbereitung\u201c der deutschsprachigen Dienste "
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgruppe Pr\u00e4vention sexualisierter Gewalt bei den weltkirchlichen Werken"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Pressesprecher"
            },
            {
                "membership": "CCI (Zusammenschluss der katholischen Personaldienste in Europa)"
            },
            {
                "membership": "Childaid Network"
            },
            {
                "membership": "Freiwilliges Internationales Jahr"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ)"
            },
            {
                "membership": "G\u00fctegemeinschaft Internationaler Freiwilligendienste e. V."
            },
            {
                "membership": "Konferenz Weltkirche"
            },
            {
                "membership": "Stiftung Entwicklung und Frieden "
            },
            {
                "membership": "Der Synodale Weg"
            },
            {
                "membership": "St\u00e4ndiger Gespr\u00e4chskries Misereor - Katholische Verb\u00e4nde"
            },
            {
                "membership": "Stiftung Entwicklung und Frieden/Development and Peace Foundation (sef:)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "AGIAMONDO e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die Zuwendungen umfassen Mittel, die von Engagement Global f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Programme ZFD, SIF und LAVIS (weltw\u00e4rts) an AGIAMONDO e. V. gezahlt wurden.",
                "location": "Friedrich-Ebert-Allee 40, 53113 Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH, Service f\u00fcr Entwicklungsinitiativen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 14300001,
                    "to": 14310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001829/31156",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T11:15:07.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/9b/317869/Lobbyregister-Detailansicht-R001829-2024-06-27_11-15-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T11:15:07.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 31156,
    "registerNumber": "R001829",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}