{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-13T14:23:21.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T08:27:36.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T16:35:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40147,
                "validFromDate": "2024-06-28T16:35:54.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36731,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:01:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T16:35:54.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21672,
                "validFromDate": "2023-06-15T08:37:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:01:04.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16341,
                "validFromDate": "2023-02-13T14:23:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-15T08:37:07.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "2009 haben die sechs energieintensivsten Verb\u00e4nde:\r\n- Verband der Chemischen Industrie\r\n- Wirtschaftsvereinigung Stahl\r\n- Wirtschaftsvereinigung Metalle\r\n- Bundesverband Baustoffe-Steine und Erden\r\n- Die Papierindustrie und\r\n- Bundesverband Glasindustrie\r\ndie Interessengemeinschaft Energieintensive Industrien in Deutschland ins Leben gerufen. Die Energieintensiven Industrien besch\u00e4ftigen rund 880.000 Mitarbeiter:innen. Die Energieintensiven Industrien setzen sich gemeinsam f\u00fcr eine nachhaltige Energie- und Klimapolitik ein. Sie treten f\u00fcr verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen ein, die ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit sichern. Die Energiepreise stellen einen entscheidenden Standortfaktor dar. Deshalb setzen sich die Energieintensiven Branchen f\u00fcr eine sichere, preisg\u00fcnstige und umweltfreundliche Strom- und Gasversorgung, einen effektiven Ausbau der Energieinfrastruktur und f\u00fcr eine Klimapolitik, die den Industriestandort st\u00e4rkt, sowie einen die Transformation zur Klimaneutralit\u00e4t beg\u00fcnstigenden Rechtsrahmen ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Neust\u00e4dtische Kirchstra\u00dfe",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "belitz@energieintensive-industrien.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020059913",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.energieintensive.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Belitz",
                "lastName": "Matthias",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Erdle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Frederichs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Gro\u00dfe Entrup",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Rippel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "von Reibnitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Johann",
                "lastName": "Overath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Kaspar",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-09",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Fachgruppenleiter IT-Konsolidierung Bund",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundeskanzleramt (BKAmt) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BKAmt"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Interessengemeinschaft"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Belitz",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Matthias",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Franziska",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Erdle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Frederichs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Gro\u00dfe Entrup",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kerstin",
                "function": "Sprecherin",
                "lastName": "Rippel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "von Reibnitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johann",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Overath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 6,
            "totalCount": 6
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Energieintensive Industrien in Deutschland"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001128/40147",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:01:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fa/f8/325409/Lobbyregister-Detailansicht-R001128-2024-06-28_16-35-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T16:35:54.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 40147,
    "registerNumber": "R001128",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EDL-G",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Energieeffizienzma\u00dfnahmen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/edl-g"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- Einf\u00fchrung einer Bagatellschwelle unmittelbar ins Gesetz\r\n- Verk\u00fcrzte Umsetzungsfrist f\u00fcr Umsetzungspl\u00e4ne von Endenergieeinsparma\u00dfnahmen \u00fcberdenken\r\n- Konsequente 1:1 Umsetzung bei Anhebung der Schwellenwerte\r\n- Verl\u00e4ngerung der \u00dcbermittlungsfrist",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0244-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "244/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-gesetzes-%C3%BCber-energiedienstleistungen-und-andere-effizienzma%C3%9Fnahmen/312312",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen, zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes und zur \u00c4nderung des Energieverbrauchskennzeichnungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009415",
                "statements": [],
                "title": "Stellungnahme zur EDL-G/EnEfG-Novelle"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Handel mit Berechtigungen zur Emission von Treibhausgasen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tehg_2011"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BECV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung von Carbon-Leakage durch den nationalen Brennstoffemissionshandel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/becv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnFG",
                        "title": "Gesetz zur Finanzierung der Energiewende im Stromsektor durch Zahlungen des Bundes und Erhebung von Umlagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enfg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "F\u00fcr die Strompreiskompensation (SPK), die Benchmark-Zuteilung im Emissionshandel und die Kompensation gem\u00e4\u00df BECV m\u00fcssen Unternehmen \"\u00f6kologische Gegenleistungen\" erbringen und diese ab diesem Jahr von pr\u00fcfungsbefugten Stellen best\u00e4tigen lassen. Die Fristen f\u00fcr die \r\nBeantragung fallen auf den 21.06. bzw. 01.07.2024. Viele (wichtige) Details wurden erst kurzfristig (April / Mai 2024) bekannt gemacht; insofern wird um eine Fristverschiebung bzw. unb\u00fcrokratische Handhabe gebeten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009416",
                "statements": [],
                "title": "Fristverschiebung bei SPK, ETS und Co. aufgrund von Zertifizierermangel"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromStG",
                        "title": "Stromsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromstg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StromNEV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Entgelte f\u00fcr den Zugang zu Elektrizit\u00e4tsversorgungsnetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromnev"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnFG",
                        "title": "Gesetz zur Finanzierung der Energiewende im Stromsektor durch Zahlungen des Bundes und Erhebung von Umlagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enfg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KWKG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr die Erhaltung, die Modernisierung und den Ausbau der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kwkg_2016"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KAV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Konzessionsabgaben f\u00fcr Strom und Gas",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kav"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit der Analyse sollen die Auswirkungen der be-/ bzw. entlastenden Wirkungen der staatlichen \r\nPreisbestandteile zu Strom- und Energie \u2013 unter Ber\u00fccksichtigungen der Entscheidungen zum Bundeshaushalt 2024 (Schwerpunkt Strompreispaket und Netzentgelte) dargestellt werden. Da einige Entlastungstatbest\u00e4nde von Verbrauchswerten und der jeweils konkreten Unternehmensrealit\u00e4t \r\nabh\u00e4ngig sind, wurden 6 typisierende Fallgruppen gebildet. Betrachtet werden die Preisbestandteile im Vergleich 2023/2024. Im weiteren wurde die Kostenauswirkungen durch potentiell auslaufende Regelungen (befristete Stromsteuersenkung 2026; Auslaufen der StromNEV 2029) analysiert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009417",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/49/324290/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210068.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009417",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwicklung der Strom(neben)kosten 2023/2024 mit Ausblick 2026 bzw. 2029",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Mit nachfolgenden Folien sollen die Auswirkungen der be-/ bzw. entlastenden Wirkungen der staatlichen \r\nPreisbestandteile zu Strom- und Energie \u2013 unter Ber\u00fccksichtigungen der Entscheidungen zum Bundeshaushalt \r\n2024 (Schwerpunkt Strompreispaket und Netzentgelte) dargestellt werden.\r\n \u2b22 Da einige Entlastungstatbest\u00e4nde von Verbrauchswerten und der jeweils konkreten \r\nUnternehmensrealit\u00e4t \r\nabh\u00e4ngig sind\r\n , k\u00f6nnen viele Werte nur im Sinne eines \u201ebest educated guess\u201c wiedergegeben werden; eine \r\nrepr\u00e4sentative Erhebung unter Beachtung aller statistisch-repr\u00e4sentativen Methoden scheint kaum \r\nm\u00f6glich. Daher wurden 6 typisierende Fallgruppen\r\n gebildet.\r\n Zur Plausibilisierung wurden die Werte \u2013 unter Beachtung des Kartellrechts \u2013 mit 6 Unternehmen der \r\nchemischen Industrie jeweils diskutiert und Anpassungen bestm\u00f6glich ber\u00fccksichtigt. Dar\u00fcber hinaus erfolgte \r\neine weitere Plausibilisierung und leichte Anpassungen, um die Gegebenheiten in anderen energieintensiven \r\nIndustrien  ebenfalls zu erfassen.\r\n \u2b22 Betrachtet werden die Preisbestandteile im Vergleich 2023 / 2024. Eine urspr\u00fcnglich im Regierungs-entwurf zum \r\nHaushalt 2024 geplante K\u00fcrzung (insb. Super-CAP im Rahmen der SPK) wird insoweit nicht betrachtet, da es sich \r\naus Sicht eines Unternehmens (lediglich) um die Fortf\u00fchrung einer bestehenden Ma\u00dfnahme handelt.\r\n \u2b22 Im weiteren wurde die Kostenauswirkungen durch potentiell auslaufende Regelungen (befristeten \r\nStromsteuersenkung 2026; Auslaufen der StromNEV 2029) analysiert\r\n\r\nFazit der Analyse zur Stromkostenentwicklung\r\n \u2b22 Netzentgelte machen \u2013 egal f\u00fcr welche Fallgruppe \u2013 eindeutig den gr\u00f6\u00dften Anteil der \u201estaatlichen\u201c \r\nPreisbestandteile aus. Bei allen Fallgruppen kam es zu nennenswerten Erh\u00f6hungen 2023/24 (auch f\u00fcr Betroffene mit individuellen Netzentgelten).\r\n \u2b22 Die Entlastungsm\u00f6glichkeit bei der KWKG- und Offshore-Netzumlage (Besondere Ausgleichsregelung) bzw. Letztverbrauchergruppe B/C der \u00a719 StromNEV-Umlage f\u00fchrt dazu, dass diese f\u00fcr die betroffenen Fallgruppen keinen signifikanten Kostenbestandteil darstellen.\r\n \u2b22 Ob es bei energieintensiven Unternehmen (insb. Fallgruppen 1-4) zu einer Be- bzw. Entlastung kam, h\u00e4ngt vor allem davon ab, ob der Spitzenausgleich (und in welchem Ausma\u00df) zuvor in Anspruch genommen wurde. Dies ist aufgrund der komplexen Ausgestaltung des Instruments mit erheblichen Unsicherheiten verbunden.\r\n \u2b22 Selbst bei einer Strompreisentlastung, kann durch den Entfall des Spitzenausgleichs im Bereich der \r\nEnergiesteuer sowie durch die Regelungen beim BEHG eine Kostenbelastung mit der gemeinsamen \r\nBetrachtung von Strom- und Energie entstehen.\r\n \u2b22 Das Auslaufen der befristeten Stromsteuersenkung, insb. aber die Sonderregelungen bei den Netzentgelten (\u00a719 Abs. 2 StromNEV) h\u00e4tte signifikante Auswirkungen auf alle Fallgruppen, insb. bei energieintensiven Unternehmen, da die vormals vorhandene Entlastungsregelung (Spitzenausgleich) dann nicht mehr zur Verf\u00fcgung steht."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwicklung der Strom(neben)kosten 2023/2024 mit Ausblick 2026 bzw. 2029"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/49/324290/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210068.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009417",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwicklung der Strom(neben)kosten 2023/2024 mit Ausblick 2026 bzw. 2029",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Mit nachfolgenden Folien sollen die Auswirkungen der be-/ bzw. entlastenden Wirkungen der staatlichen \r\nPreisbestandteile zu Strom- und Energie \u2013 unter Ber\u00fccksichtigungen der Entscheidungen zum Bundeshaushalt \r\n2024 (Schwerpunkt Strompreispaket und Netzentgelte) dargestellt werden.\r\n \u2b22 Da einige Entlastungstatbest\u00e4nde von Verbrauchswerten und der jeweils konkreten \r\nUnternehmensrealit\u00e4t \r\nabh\u00e4ngig sind\r\n , k\u00f6nnen viele Werte nur im Sinne eines \u201ebest educated guess\u201c wiedergegeben werden; eine \r\nrepr\u00e4sentative Erhebung unter Beachtung aller statistisch-repr\u00e4sentativen Methoden scheint kaum \r\nm\u00f6glich. Daher wurden 6 typisierende Fallgruppen\r\n gebildet.\r\n Zur Plausibilisierung wurden die Werte \u2013 unter Beachtung des Kartellrechts \u2013 mit 6 Unternehmen der \r\nchemischen Industrie jeweils diskutiert und Anpassungen bestm\u00f6glich ber\u00fccksichtigt. Dar\u00fcber hinaus erfolgte \r\neine weitere Plausibilisierung und leichte Anpassungen, um die Gegebenheiten in anderen energieintensiven \r\nIndustrien  ebenfalls zu erfassen.\r\n \u2b22 Betrachtet werden die Preisbestandteile im Vergleich 2023 / 2024. Eine urspr\u00fcnglich im Regierungs-entwurf zum \r\nHaushalt 2024 geplante K\u00fcrzung (insb. Super-CAP im Rahmen der SPK) wird insoweit nicht betrachtet, da es sich \r\naus Sicht eines Unternehmens (lediglich) um die Fortf\u00fchrung einer bestehenden Ma\u00dfnahme handelt.\r\n \u2b22 Im weiteren wurde die Kostenauswirkungen durch potentiell auslaufende Regelungen (befristeten \r\nStromsteuersenkung 2026; Auslaufen der StromNEV 2029) analysiert\r\n\r\nFazit der Analyse zur Stromkostenentwicklung\r\n \u2b22 Netzentgelte machen \u2013 egal f\u00fcr welche Fallgruppe \u2013 eindeutig den gr\u00f6\u00dften Anteil der \u201estaatlichen\u201c \r\nPreisbestandteile aus. Bei allen Fallgruppen kam es zu nennenswerten Erh\u00f6hungen 2023/24 (auch f\u00fcr Betroffene mit individuellen Netzentgelten).\r\n \u2b22 Die Entlastungsm\u00f6glichkeit bei der KWKG- und Offshore-Netzumlage (Besondere Ausgleichsregelung) bzw. Letztverbrauchergruppe B/C der \u00a719 StromNEV-Umlage f\u00fchrt dazu, dass diese f\u00fcr die betroffenen Fallgruppen keinen signifikanten Kostenbestandteil darstellen.\r\n \u2b22 Ob es bei energieintensiven Unternehmen (insb. Fallgruppen 1-4) zu einer Be- bzw. Entlastung kam, h\u00e4ngt vor allem davon ab, ob der Spitzenausgleich (und in welchem Ausma\u00df) zuvor in Anspruch genommen wurde. Dies ist aufgrund der komplexen Ausgestaltung des Instruments mit erheblichen Unsicherheiten verbunden.\r\n \u2b22 Selbst bei einer Strompreisentlastung, kann durch den Entfall des Spitzenausgleichs im Bereich der \r\nEnergiesteuer sowie durch die Regelungen beim BEHG eine Kostenbelastung mit der gemeinsamen \r\nBetrachtung von Strom- und Energie entstehen.\r\n \u2b22 Das Auslaufen der befristeten Stromsteuersenkung, insb. aber die Sonderregelungen bei den Netzentgelten (\u00a719 Abs. 2 StromNEV) h\u00e4tte signifikante Auswirkungen auf alle Fallgruppen, insb. bei energieintensiven Unternehmen, da die vormals vorhandene Entlastungsregelung (Spitzenausgleich) dann nicht mehr zur Verf\u00fcgung steht."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}