{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-08T12:20:20.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T12:59:06.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-05T11:09:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35478,
                "validFromDate": "2024-06-05T11:09:34.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17699,
                "validFromDate": "2023-03-08T10:16:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T11:09:34.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6380,
                "validFromDate": "2022-04-08T12:20:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-08T10:16:31.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Menschen f\u00fcr Tierrechte setzt sich seit seiner Gr\u00fcndung 1982 auf rechtlicher, politischer, wissenschaftlicher und gesellschaftlicher Ebene f\u00fcr die Anerkennung elementarer Tierrechte ein und k\u00e4mpft gegen jeglichen Missbrauch von Tieren. Das langfristige Ziel ist eine grunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderung des Mensch-Tier-Verh\u00e4ltnisses. Dem Dachverband mit Hauptsitz in Z\u00fclpich (fr\u00fcher Aachen) sind Vereine sowie private F\u00f6rdermitglieder angeschlossen. Seine St\u00e4rke liegt im Zusammenwirken von Seriosit\u00e4t, Fachwissen und Lobbyarbeit auf h\u00f6chster politischer Ebene. Dazu verfolgt der Verband einen Masterplan zum Ausstieg aus dem Tierversuch und eine Agrarwende von der tierischen zur pflanzlichen Eiwei\u00dfproduktion, um das Ende der sogenannten Nutztierhaltung zu erreichen. Dar\u00fcber hinaus ernennt der Verband beispielsweise das Ersatzverfahren bzw. Replace des Jahres sowie das Versuchstier des Jahres, betreibt die Wissenschaftsplattform InVitroJobs f\u00fcr eine konsequente F\u00f6rderung der tierversuchsfreien Forschung und setzt sich mit dem Projekt SATIS f\u00fcr eine humane Ausbildung ein. Weitere Arbeitsschwerpunkte sind die Etablierung der Tierschutz-Verbandsklage, eine tierlose bio-vegane Landwirtschaft sowie die Aufnahme von Tierrechten in die Lehrpl\u00e4ne von Schulen. Der Verband gibt viermal im Jahr das Magazin tierrechte heraus. Neben einem Themenschwerpunkt informiert die Zeitschrift Journalisten, Wissenschaftler, Politiker, Beh\u00f6rden und Verbandsmitglieder \u00fcber aktuelle Entwicklungen in der politischen Tierrechtsarbeit. Zudem erscheint zweimal monatlich der Tierrechte Newsletter. Der Bundesverband Menschen f\u00fcr Tierrechte ist seit seiner Gr\u00fcndung als gemeinn\u00fctzig und besonders f\u00f6rderungsw\u00fcrdig anerkannt. Beitr\u00e4ge und Spenden sind steuerlich absetzbar.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Tierrechte, Tierschutz "
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/1a/283378/MfT-Kassenbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.35,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Z\u00fclpich",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Gesch\u00e4ftstelle",
            "nationalAdditional2": "Rechtsanw\u00e4ltin Judith Reinartz",
            "street": "Severinusstr.",
            "streetNumber": "52",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53909"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "reinartz@tierrechte.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922528301210",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.tierrechte.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christina",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Ledermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Judith",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Reinartz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Pfeuffer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-04",
            "naturalPersons": 1020,
            "organizations": 35,
            "totalCount": 1055
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Eurogroup For Animals (eurogroupforanimals.org), European Coalition to End Animal Experiments (ECEAE, eceae.org), B\u00fcndnis f\u00fcr Tierschutzpolitik (buendnis-fuer-tierschutzpolitik.de, R003425), Deutscher Naturschutzring e.V. (dnr.de Lobbyregister R001103), Klima Allianz (klima-allianz.de), Bundestierschutzkommission, Tierschutzbeirat Nordrhein-Westfalen (umwelt.nrw.de)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Menschen f\u00fcr Tierrechte - Bundesverband der Tierversuchsgegner"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001016/35478",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-05T11:09:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dd/0d/283383/Lobbyregister-Detailansicht-R001016-2024-06-05_11-09-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-05T11:09:34.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 35478,
    "registerNumber": "R001016",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchNutztV",
                        "title": "Verordnung zum Schutz landwirtschaftlicher Nutztiere und anderer zur Erzeugung tierischer Produkte gehaltener Tiere bei ihrer Haltung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschnutztv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel ist ein m\u00f6glichst hohes Tierschutzniveau f\u00fcr die Tiere zu erreichen",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/Glaeserne-Gesetze/Referentenentwuerfe/tierschutzgesetz.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Gesetzestexte/DE/tierschutzgesetz.html",
                            "shortTitle": "BMEL",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-02-01",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Tierrechte, Tierschutz "
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001429",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/35/283379/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001429",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Menschen f\u00fcr Tierrechte * Severinusstr. 52 * 53909 Z\u00fclpich\r\nBundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\r\nHerr Cem \u00d6zdemir\r\nWilhelmstr. 54\r\n10117 Berlin\r\n02. Mai 2024\r\nOffener Brief: Ressortabstimmung Tierschutzgesetz \u2013 Einsatz f\u00fcr mehr Tierschutz\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nwir schreiben Ihnen vor dem Hintergrund der Ressortabstimmung zur \r\nNovellierung des Tierschutzgesetzes (TierSchG).\r\nNach Erhebungen des Eurobarometers im Jahr 2023 ist \u00fcber 90 Prozent der Men-schen in Deutschland der Tierschutz ein wichtiges Anliegen. Hierzulande werden \u00fcber 30 Millionen Heimtiere gehalten und j\u00e4hrlich mehr als 750 Millionen landwirtschaftlich genutzte Tiere geschlachtet.\r\nAls B\u00fcndnis deutschlandweiter Tierschutzorganisationen bitten wir Sie, im Zuge der Ressortabstimmung die Interessen der deutschen Bev\u00f6lkerung und das Wohl der Tiere zu ber\u00fccksichtigen. \r\nDie im Referentenentwurf vom 1. Februar 2024 vorgesehenen \u00c4nderungen sind im Ganzen betrachtet bereits ein substanzieller Fortschritt f\u00fcr den Tierschutz.\r\nAllerdings greift der Entwurf an einigen wesentlichen Stellen zu kurz und wurde in der j\u00fcngsten Fassung vom 19.04.2024 teilweise sogar noch verschlechtert.\r\nIn Anlehnung an das von der Bundesbeauftragten f\u00fcr Tierschutz am 12. M\u00e4rz 2024 vorgelegte Konsenspapier, m\u00f6chten wir folgende \u00c4nderungsbedarfe noch einmal be-sonders hervorheben:\r\n1. \tdas Verbot von Lebendtiertransporten in au\u00dfereurop\u00e4ische Drittstaaten,\r\n2. \tdas Verbot jeder Form der Anbindehaltung, sei es in ganzj\u00e4hriger oder\r\nsaisonaler Form,\r\n3. \tdas Verbot von nicht-kurativen Eingriffen zur Anpassung von Tieren an \r\nHaltungsformen,\r\n4. \tdie verpflichtende Registrierung und Kennzeichnung von Hunden und Katzen.\r\nFerner m\u00f6chten wir folgende Forderungen des Konsenspapiers bekr\u00e4ftigen:\r\n\u2022\tAusschluss von wirtschaftlichen Gr\u00fcnden als vern\u00fcnftigem Grund nach \r\n\u00a7 1 TierSchG,\r\n\u2022\tErweiterung der Qualzuchtmerkmale sowie Handels- & Haltungsverbote und voll-st\u00e4ndige Umsetzung des europ\u00e4ischen Rechts,\r\n\u2022\tStreichung der unangemessen langen \u00dcbergangsfristen f\u00fcr die neuen \r\nQualzuchtregelungen,\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung eines sicheren und EU-konformen Identifikationsnachweises \r\nim Online-Handel mit Tieren, \r\n\u2022\tVersch\u00e4rfung des Tierversuchsrechts, unter anderem durch Einf\u00fchrung einer Obergrenze f\u00fcr Schmerzen, Leiden und \u00c4ngste, die in wissenschaftlichen \r\nVerfahren nicht \u00fcberschritten werden, darf,\r\n\u2022\tgr\u00f6\u00dfenunabh\u00e4ngige Video-\u00dcberwachung von Schlachth\u00f6fen, \r\n\u2022\tVerbot der Gewinnung und Anwendung von Pregnant Mare Serum\r\nGonadotropin (PMSG).\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chten wir unsere Forderungen nach einem vollst\u00e4ndigen Verbot von Wildtieren in Zirkussen unterstreichen sowie hinsichtlich der Einf\u00fchrung einer Positivliste f\u00fcr den Handel und die Haltung von Heimtieren.  \r\nWir bitten Sie, sich in der Ressortabstimmung f\u00fcr ein Tierschutzgesetz einzusetzen, das seinen Namen verdient. Vor \u00fcber 20 Jahren wurde der Tierschutz als Staatsziel in unser Grundgesetz aufgenommen. Mit der \u00dcberarbeitung des Tierschutzgesetzes bietet sich die Chance, endlich dem grundgesetzlichen Anspruch zu gen\u00fcgen \u201eTiere im Rahmen der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung durch die Gesetzgebung\u201d zu sch\u00fct-zen. Eine Chance, die jetzt genutzt werden muss! \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen im Namen der unterzeichnenden Organisationen\r\n \r\nChristina Ledermann \r\nSprecherin B\u00fcndnis f\u00fcr Tierschutzpolitik\r\nUnterzeichnende Organisationen und Ansprechpartner:innen\r\nVIER PFOTEN \u2013 Stiftung f\u00fcr Tierschutz: R\u00fcdiger J\u00fcrgensen, Mitglied der Gesch\u00e4fts-leitung/Director Policy and Advocacy Germany  \r\nPROVIEH e.V.: Anne Hamester, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nAlbert Schweitzer Stiftung f\u00fcr unsere Mitwelt: Mahi Klosterhalfen, Pr\u00e4sident\r\nBund gegen Missbrauch der Tiere: Torsten Schmidt, Wissenschaftlicher Referent\r\nBundesverband Tierschutz e.V.: Sandra Barfels, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/58/283381/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001429",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "VIER PFOTEN \u2013 Stiftung f\u00fcr Tierschutz, Albrechtstra\u00dfe 10c, 10117 Berlin\r\nBundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\r\nHerrn Cem \u00d6zdemir\r\nWilhelmstr. 54\r\n10117 Berlin\r\n\r\nPer E-Mail an: cem.oezdemir@bmel.bund.de\r\n\r\nDieser Brief wird zur Kenntnis auch an Silvia Bender, Ricarda Lang, Omid Nouripour, Ka-tharina Dr\u00f6ge, Britta Ha\u00dfelmann, Julia Verlinden, Renate K\u00fcnast und Zoe Mayer \u00fcbermit-telt.\r\n\r\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\tBerlin, 21. Mai 2024\r\nOffener Brief: Anbindehaltung von Tieren grunds\u00e4tzlich beenden\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nmit gro\u00dfem Unverst\u00e4ndnis haben die unterzeichnenden Organisationen die \u00c4nderungen zum Thema Anbindehaltung von Tieren in der letzten Fassung des Referentenentwurfs zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes (TierSchG) zur Kenntnis genommen. \r\nW\u00e4hrend in der Fassung des Gesetzentwurfs von Juni 2023 die tierschutzwidrige Anbin-dehaltung von Rindern nach f\u00fcnf Jahren  grunds\u00e4tzlich beendet sein sollte, wurde diese Frist nun auf 10 Jahre erh\u00f6ht. Dies bedeutet f\u00fcr Millionen heute und zuk\u00fcnftig lebender Rinder weiterhin Leiden durch die Anbindehaltung. Die nach dieser Frist noch weiter un-ter bestimmten Bedingungen m\u00f6gliche Anbindehaltung, sollte urspr\u00fcnglich zudem an die jeweiligen Betriebsinhaber:innen gekoppelt werden. Selbst wenn dies bedeutet h\u00e4tte, dass saisonale Anbindehaltungen unter Umst\u00e4nden noch viele weitere Jahre h\u00e4tten be-stehen k\u00f6nnen, war auch damit ein Ende dieser Form der tierschutzwidrigen Anbindehal-tung in Sicht. Aber auch dieses Ziel wurde offensichtlich auf Druck des Deutschen Bauern-verbands sowie gr\u00fcner Abgeordneter aus Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg aus dem Ge-setzentwurf gestrichen. Dies ist ein skandal\u00f6ser R\u00fcckschritt f\u00fcr die Tiere. \r\nAnstatt die Anbindehaltung, wie im Koalitionsvertrag beschlossen, g\u00e4nzlich zu beenden, wird mit der \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes versucht, diese tierschutzwidrige und des-halb nie erlaubte Haltungspraxis zu legalisieren. Wir sind schockiert und entt\u00e4uscht. \r\nWie Sie wissen, steht die Anbindehaltung von Tieren in direktem Widerspruch zu \u00a7 2 Tier-schutzgesetz, in dem eine verhaltensgerechte Unterbringung von Tieren gefordert wird und nach dem es verboten ist, die M\u00f6glichkeit des Tieres zu artgem\u00e4\u00dfer Bewegung so ein-zuschr\u00e4nken, dass ihm Schmerzen, vermeidbare Leiden oder Sch\u00e4den zugef\u00fcgt werden. Auf diesen unl\u00f6slichen Widerspruch verwies k\u00fcrzlich auch die Bundestierschutzbeauftrag-te  im Statement zum Referentenentwurf und empfahl Nachbesserungen. Es ist zudem  wahrscheinlich, dass diese Haltungsform mit l\u00e4nger andauernden, erheblichen Leiden und Schmerzen der Tiere im Sinne des \u00a7 17 Nr. 2b TierSchG einhergeht. \r\nAnbindehaltungen f\u00fcr Pferde, Sauen und K\u00e4lber geh\u00f6ren zu Recht der Geschichte an. Das Rind ist das einzige landwirtschaftlich gehaltene Tier, das noch regelm\u00e4\u00dfig angebunden wird. Dabei muss klar festgestellt werden, dass eine Haltung nicht deshalb zwangsl\u00e4ufig erlaubt ist, nur, weil sie nicht explizit durch die Tierschutz-Nutztierhaltungsverordnung verboten ist. Die allgemeinen Vorgaben des Tierschutzgesetzes gelten f\u00fcr jedes Tier. Sie sind entsprechend anzuwenden.  \r\nDie Anbindehaltung schr\u00e4nkt das Bewegungsverhalten, Komfortverhalten und Sozialver-halten der Tiere zu gro\u00dfen Teilen oder sogar komplett ein.  Die angebundenen Tiere k\u00f6n-nen sich kaum vor- und zur\u00fcckbewegen,  sich nicht kratzen oder scheuern. Sie k\u00f6nnen kaum artgem\u00e4\u00dfe Sozialkontakte mit anderen Tieren pflegen. Die neugieren Tiere k\u00f6nnen ihre Umgebung nicht erkunden, sondern stehen kontinuierlich am gleichen Stand. Auch das Verhalten rund um die Geburt ist massiv gest\u00f6rt.\r\nDas Anbinden hat h\u00e4ufig sehr schmerzhafte Sch\u00e4den zur Folge, die haupts\u00e4chlich auf die erzwungenen und f\u00fcr ein Rind v\u00f6llig unphysiologische lange Bewegungslosigkeit zur\u00fcckzu-f\u00fchren sind. In erster Linie sind es schmerzhafte Probleme des Bewegungsapparats, wie beispielsweise Gelenkprobleme oder Klauengeschw\u00fcre, aber auch Folgen von zu geringem Platzangebot wie Trittverletzungen an den Zitzen. Solche Sch\u00e4den werden in der Anbin-dehaltung oftmals erst dann erkannt, wenn das Tier vor Schmerzen nichtmehr aufsteht, wie schon vor 15 Jahren medial berichtet wurde.  Auch das Aufstehen ist durch den man-gelnden Platz in der fixierten Haltung oft nicht arteigen durchf\u00fchrbar, da der Raum f\u00fcr den Kopfschwung fehlt. Zudem sind die Haltungseinrichtungen in Anbindehaltungen meist nie modernisiert worden und deshalb oft so alt, dass sie den Ma\u00dfen heute genutz-ter Rinder nicht mehr entsprechen. Dies hat zur Folge, dass die Tiere in viel zu kleine St\u00e4nde gezw\u00e4ngt werden, in denen beispielsweise die Euter und Hinterbeine schmerhaft auf harten Kanten oder Gittern hinter dem eigentlichen Standende zum Liegen kommen.\r\nNicht nur die ganzj\u00e4hrige, sondern auch die l\u00e4ngerfristige Anbindehaltung in Kombinati-on mit Bewegung schadet den Tieren und ist nicht mit \u00a7 2 TierSchG vereinbar. Abgesehen davon, dass der im Gesetz geplante Auslauf an zwei Tagen die Woche nicht kontrolliert wird (zum Beispiel mittels Sensortechnik oder GPS), w\u00e4ren die Tiere auch bei korrekter Umsetzung einen Gro\u00dfteil der Woche und viele Monate im Jahr durchg\u00e4ngig 24 Stunden pro Tag fixiert. Die physiologischen Folgen sind schwerwiegend, denn sowohl Gelenke als auch Muskulatur sind f\u00fcr den Erhalt einer gesunden Funktionsf\u00e4higkeit auf die kontinuier-liche, t\u00e4gliche arteigene Bewegung angewiesen. Wenn ein Auslauf vorhanden ist, dann muss er auch t\u00e4glich genutzt werden, nicht nur an zwei Tagen in der Woche.\r\nAufgrund der massiven Defizite bei den Tierschutzkontrollen, die beispielswiese in Bay-ern durchschnittlich nur alle 48 Jahre stattfinden , ist es unrealistisch zu glauben, dass ein w\u00f6chentlicher Auslauf der angebundenen Rinder kontrolliert w\u00fcrde. Selbst im Falle einer Kontrolle k\u00f6nnte ein Versto\u00df nie sicher nachgewiesen werden, da die zweist\u00fcndige Bewe-gungszeit pro Tag immer  au\u00dferhalb des Kontrollzeitpunkts angegeben werden kann. Die Praxis zeigt leider, dass die Umsetzung von Auslaufvorschriften durch die Tierhalter:innen nicht immer als notwendig angesehen wird, da in vielen F\u00e4llen die Arbeitswirtschaftlich-keit und der \u00f6konomische Profit relevanter sind.\r\nEs ist unstrittig, dass die extensive Beweidung der Almen von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr den Schutz und die F\u00f6rderung der Biodiversit\u00e4t ist. Allerdings ist die tierschutzwidrige Anbin-dehaltung nicht das einzige Mittel, um die Almbeweidung sicherzustellen. Sie kann eben-so von Betrieben geleistet werden, die ihre Tiere au\u00dferhalb der Weidesaison tierschutzge-recht halten. Nach Prognose des Th\u00fcnen-Instituts wird die Anbindehaltung weiterhin stark zur\u00fcckgehen. Ihr Verbot wird diesen Prozess lediglich beschleunigen. Daher gibt es keine Alternative zur Schaffung neuer Strukturen und F\u00f6rderma\u00dfnahmen, um die Alm-beweidung langfristig zu sichern. Die Anbindehaltung ist weder ein Zukunftsmodell f\u00fcr den Tier- noch f\u00fcr den Artenschutz. \r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister, sowohl die ganzj\u00e4hrige als auch die saisonale Anbin-dehaltung versto\u00dfen gegen die Anforderungen des \u00a7 2 TierSchG. Die unterzeichnenden Organisationen erwarten, dass die Anbindehaltung als Haltungssystem komplett und ausnahmslos verboten wird \u2013 insbesondere mit Blick auf den Koalitionsvertrag. Die Ge-f\u00e4hrdung der Tiere und die akuten Missst\u00e4nde erfordern ein unmittelbares Handeln des Gesetzgebers. Da bereits seit Jahrzehnten \u00fcber ein klarstellendes Verbot dieser tier-schutzwidrigen Haltungsform diskutiert wird, ist eine lange \u00dcbergangsfrist abzulehnen.  \r\nF\u00fcr Fragen und einen weiteren Austausch stehen wir jederzeit bereit.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n \t \t \r\nR\u00fcdiger J\u00fcrgensen\r\n \r\nDirector Policy and Advocacy\r\nVIER PFOTEN - Stiftung f\u00fcr Tier-schutz\tMahi Klosterhalfen\r\n \r\nPr\u00e4sident\r\nAlbert Schweitzer Stiftung\r\nf\u00fcr unsere Mitwelt\tThomas Schr\u00f6der\r\n \r\nPr\u00e4sident\r\nDeutscher Tierschutzbund e.V.\r\n\r\n\r\n \t \t \r\nSandra Barfels\r\n \r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nBundesverband Tierschutz e.V.\r\n\r\n \r\nCornelia Christiansen\r\n\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin \r\nPROVIEH e.V.\tKarsten Pl\u00fccker\r\n \r\nVorsitzender\r\nBund gegen Missbrauch der Tiere e.V.\tChristina Ledermann\r\n \r\nVorsitzende\r\nMenschen f\u00fcr Tierrechte e.V.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/35/283379/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001429",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Menschen f\u00fcr Tierrechte * Severinusstr. 52 * 53909 Z\u00fclpich\r\nBundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\r\nHerr Cem \u00d6zdemir\r\nWilhelmstr. 54\r\n10117 Berlin\r\n02. Mai 2024\r\nOffener Brief: Ressortabstimmung Tierschutzgesetz \u2013 Einsatz f\u00fcr mehr Tierschutz\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nwir schreiben Ihnen vor dem Hintergrund der Ressortabstimmung zur \r\nNovellierung des Tierschutzgesetzes (TierSchG).\r\nNach Erhebungen des Eurobarometers im Jahr 2023 ist \u00fcber 90 Prozent der Men-schen in Deutschland der Tierschutz ein wichtiges Anliegen. Hierzulande werden \u00fcber 30 Millionen Heimtiere gehalten und j\u00e4hrlich mehr als 750 Millionen landwirtschaftlich genutzte Tiere geschlachtet.\r\nAls B\u00fcndnis deutschlandweiter Tierschutzorganisationen bitten wir Sie, im Zuge der Ressortabstimmung die Interessen der deutschen Bev\u00f6lkerung und das Wohl der Tiere zu ber\u00fccksichtigen. \r\nDie im Referentenentwurf vom 1. Februar 2024 vorgesehenen \u00c4nderungen sind im Ganzen betrachtet bereits ein substanzieller Fortschritt f\u00fcr den Tierschutz.\r\nAllerdings greift der Entwurf an einigen wesentlichen Stellen zu kurz und wurde in der j\u00fcngsten Fassung vom 19.04.2024 teilweise sogar noch verschlechtert.\r\nIn Anlehnung an das von der Bundesbeauftragten f\u00fcr Tierschutz am 12. M\u00e4rz 2024 vorgelegte Konsenspapier, m\u00f6chten wir folgende \u00c4nderungsbedarfe noch einmal be-sonders hervorheben:\r\n1. \tdas Verbot von Lebendtiertransporten in au\u00dfereurop\u00e4ische Drittstaaten,\r\n2. \tdas Verbot jeder Form der Anbindehaltung, sei es in ganzj\u00e4hriger oder\r\nsaisonaler Form,\r\n3. \tdas Verbot von nicht-kurativen Eingriffen zur Anpassung von Tieren an \r\nHaltungsformen,\r\n4. \tdie verpflichtende Registrierung und Kennzeichnung von Hunden und Katzen.\r\nFerner m\u00f6chten wir folgende Forderungen des Konsenspapiers bekr\u00e4ftigen:\r\n\u2022\tAusschluss von wirtschaftlichen Gr\u00fcnden als vern\u00fcnftigem Grund nach \r\n\u00a7 1 TierSchG,\r\n\u2022\tErweiterung der Qualzuchtmerkmale sowie Handels- & Haltungsverbote und voll-st\u00e4ndige Umsetzung des europ\u00e4ischen Rechts,\r\n\u2022\tStreichung der unangemessen langen \u00dcbergangsfristen f\u00fcr die neuen \r\nQualzuchtregelungen,\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung eines sicheren und EU-konformen Identifikationsnachweises \r\nim Online-Handel mit Tieren, \r\n\u2022\tVersch\u00e4rfung des Tierversuchsrechts, unter anderem durch Einf\u00fchrung einer Obergrenze f\u00fcr Schmerzen, Leiden und \u00c4ngste, die in wissenschaftlichen \r\nVerfahren nicht \u00fcberschritten werden, darf,\r\n\u2022\tgr\u00f6\u00dfenunabh\u00e4ngige Video-\u00dcberwachung von Schlachth\u00f6fen, \r\n\u2022\tVerbot der Gewinnung und Anwendung von Pregnant Mare Serum\r\nGonadotropin (PMSG).\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chten wir unsere Forderungen nach einem vollst\u00e4ndigen Verbot von Wildtieren in Zirkussen unterstreichen sowie hinsichtlich der Einf\u00fchrung einer Positivliste f\u00fcr den Handel und die Haltung von Heimtieren.  \r\nWir bitten Sie, sich in der Ressortabstimmung f\u00fcr ein Tierschutzgesetz einzusetzen, das seinen Namen verdient. Vor \u00fcber 20 Jahren wurde der Tierschutz als Staatsziel in unser Grundgesetz aufgenommen. Mit der \u00dcberarbeitung des Tierschutzgesetzes bietet sich die Chance, endlich dem grundgesetzlichen Anspruch zu gen\u00fcgen \u201eTiere im Rahmen der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung durch die Gesetzgebung\u201d zu sch\u00fct-zen. Eine Chance, die jetzt genutzt werden muss! \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen im Namen der unterzeichnenden Organisationen\r\n \r\nChristina Ledermann \r\nSprecherin B\u00fcndnis f\u00fcr Tierschutzpolitik\r\nUnterzeichnende Organisationen und Ansprechpartner:innen\r\nVIER PFOTEN \u2013 Stiftung f\u00fcr Tierschutz: R\u00fcdiger J\u00fcrgensen, Mitglied der Gesch\u00e4fts-leitung/Director Policy and Advocacy Germany  \r\nPROVIEH e.V.: Anne Hamester, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nAlbert Schweitzer Stiftung f\u00fcr unsere Mitwelt: Mahi Klosterhalfen, Pr\u00e4sident\r\nBund gegen Missbrauch der Tiere: Torsten Schmidt, Wissenschaftlicher Referent\r\nBundesverband Tierschutz e.V.: Sandra Barfels, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/58/283381/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001429",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "VIER PFOTEN \u2013 Stiftung f\u00fcr Tierschutz, Albrechtstra\u00dfe 10c, 10117 Berlin\r\nBundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\r\nHerrn Cem \u00d6zdemir\r\nWilhelmstr. 54\r\n10117 Berlin\r\n\r\nPer E-Mail an: cem.oezdemir@bmel.bund.de\r\n\r\nDieser Brief wird zur Kenntnis auch an Silvia Bender, Ricarda Lang, Omid Nouripour, Ka-tharina Dr\u00f6ge, Britta Ha\u00dfelmann, Julia Verlinden, Renate K\u00fcnast und Zoe Mayer \u00fcbermit-telt.\r\n\r\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\tBerlin, 21. Mai 2024\r\nOffener Brief: Anbindehaltung von Tieren grunds\u00e4tzlich beenden\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nmit gro\u00dfem Unverst\u00e4ndnis haben die unterzeichnenden Organisationen die \u00c4nderungen zum Thema Anbindehaltung von Tieren in der letzten Fassung des Referentenentwurfs zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes (TierSchG) zur Kenntnis genommen. \r\nW\u00e4hrend in der Fassung des Gesetzentwurfs von Juni 2023 die tierschutzwidrige Anbin-dehaltung von Rindern nach f\u00fcnf Jahren  grunds\u00e4tzlich beendet sein sollte, wurde diese Frist nun auf 10 Jahre erh\u00f6ht. Dies bedeutet f\u00fcr Millionen heute und zuk\u00fcnftig lebender Rinder weiterhin Leiden durch die Anbindehaltung. Die nach dieser Frist noch weiter un-ter bestimmten Bedingungen m\u00f6gliche Anbindehaltung, sollte urspr\u00fcnglich zudem an die jeweiligen Betriebsinhaber:innen gekoppelt werden. Selbst wenn dies bedeutet h\u00e4tte, dass saisonale Anbindehaltungen unter Umst\u00e4nden noch viele weitere Jahre h\u00e4tten be-stehen k\u00f6nnen, war auch damit ein Ende dieser Form der tierschutzwidrigen Anbindehal-tung in Sicht. Aber auch dieses Ziel wurde offensichtlich auf Druck des Deutschen Bauern-verbands sowie gr\u00fcner Abgeordneter aus Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg aus dem Ge-setzentwurf gestrichen. Dies ist ein skandal\u00f6ser R\u00fcckschritt f\u00fcr die Tiere. \r\nAnstatt die Anbindehaltung, wie im Koalitionsvertrag beschlossen, g\u00e4nzlich zu beenden, wird mit der \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes versucht, diese tierschutzwidrige und des-halb nie erlaubte Haltungspraxis zu legalisieren. Wir sind schockiert und entt\u00e4uscht. \r\nWie Sie wissen, steht die Anbindehaltung von Tieren in direktem Widerspruch zu \u00a7 2 Tier-schutzgesetz, in dem eine verhaltensgerechte Unterbringung von Tieren gefordert wird und nach dem es verboten ist, die M\u00f6glichkeit des Tieres zu artgem\u00e4\u00dfer Bewegung so ein-zuschr\u00e4nken, dass ihm Schmerzen, vermeidbare Leiden oder Sch\u00e4den zugef\u00fcgt werden. Auf diesen unl\u00f6slichen Widerspruch verwies k\u00fcrzlich auch die Bundestierschutzbeauftrag-te  im Statement zum Referentenentwurf und empfahl Nachbesserungen. Es ist zudem  wahrscheinlich, dass diese Haltungsform mit l\u00e4nger andauernden, erheblichen Leiden und Schmerzen der Tiere im Sinne des \u00a7 17 Nr. 2b TierSchG einhergeht. \r\nAnbindehaltungen f\u00fcr Pferde, Sauen und K\u00e4lber geh\u00f6ren zu Recht der Geschichte an. Das Rind ist das einzige landwirtschaftlich gehaltene Tier, das noch regelm\u00e4\u00dfig angebunden wird. Dabei muss klar festgestellt werden, dass eine Haltung nicht deshalb zwangsl\u00e4ufig erlaubt ist, nur, weil sie nicht explizit durch die Tierschutz-Nutztierhaltungsverordnung verboten ist. Die allgemeinen Vorgaben des Tierschutzgesetzes gelten f\u00fcr jedes Tier. Sie sind entsprechend anzuwenden.  \r\nDie Anbindehaltung schr\u00e4nkt das Bewegungsverhalten, Komfortverhalten und Sozialver-halten der Tiere zu gro\u00dfen Teilen oder sogar komplett ein.  Die angebundenen Tiere k\u00f6n-nen sich kaum vor- und zur\u00fcckbewegen,  sich nicht kratzen oder scheuern. Sie k\u00f6nnen kaum artgem\u00e4\u00dfe Sozialkontakte mit anderen Tieren pflegen. Die neugieren Tiere k\u00f6nnen ihre Umgebung nicht erkunden, sondern stehen kontinuierlich am gleichen Stand. Auch das Verhalten rund um die Geburt ist massiv gest\u00f6rt.\r\nDas Anbinden hat h\u00e4ufig sehr schmerzhafte Sch\u00e4den zur Folge, die haupts\u00e4chlich auf die erzwungenen und f\u00fcr ein Rind v\u00f6llig unphysiologische lange Bewegungslosigkeit zur\u00fcckzu-f\u00fchren sind. In erster Linie sind es schmerzhafte Probleme des Bewegungsapparats, wie beispielsweise Gelenkprobleme oder Klauengeschw\u00fcre, aber auch Folgen von zu geringem Platzangebot wie Trittverletzungen an den Zitzen. Solche Sch\u00e4den werden in der Anbin-dehaltung oftmals erst dann erkannt, wenn das Tier vor Schmerzen nichtmehr aufsteht, wie schon vor 15 Jahren medial berichtet wurde.  Auch das Aufstehen ist durch den man-gelnden Platz in der fixierten Haltung oft nicht arteigen durchf\u00fchrbar, da der Raum f\u00fcr den Kopfschwung fehlt. Zudem sind die Haltungseinrichtungen in Anbindehaltungen meist nie modernisiert worden und deshalb oft so alt, dass sie den Ma\u00dfen heute genutz-ter Rinder nicht mehr entsprechen. Dies hat zur Folge, dass die Tiere in viel zu kleine St\u00e4nde gezw\u00e4ngt werden, in denen beispielsweise die Euter und Hinterbeine schmerhaft auf harten Kanten oder Gittern hinter dem eigentlichen Standende zum Liegen kommen.\r\nNicht nur die ganzj\u00e4hrige, sondern auch die l\u00e4ngerfristige Anbindehaltung in Kombinati-on mit Bewegung schadet den Tieren und ist nicht mit \u00a7 2 TierSchG vereinbar. Abgesehen davon, dass der im Gesetz geplante Auslauf an zwei Tagen die Woche nicht kontrolliert wird (zum Beispiel mittels Sensortechnik oder GPS), w\u00e4ren die Tiere auch bei korrekter Umsetzung einen Gro\u00dfteil der Woche und viele Monate im Jahr durchg\u00e4ngig 24 Stunden pro Tag fixiert. Die physiologischen Folgen sind schwerwiegend, denn sowohl Gelenke als auch Muskulatur sind f\u00fcr den Erhalt einer gesunden Funktionsf\u00e4higkeit auf die kontinuier-liche, t\u00e4gliche arteigene Bewegung angewiesen. Wenn ein Auslauf vorhanden ist, dann muss er auch t\u00e4glich genutzt werden, nicht nur an zwei Tagen in der Woche.\r\nAufgrund der massiven Defizite bei den Tierschutzkontrollen, die beispielswiese in Bay-ern durchschnittlich nur alle 48 Jahre stattfinden , ist es unrealistisch zu glauben, dass ein w\u00f6chentlicher Auslauf der angebundenen Rinder kontrolliert w\u00fcrde. Selbst im Falle einer Kontrolle k\u00f6nnte ein Versto\u00df nie sicher nachgewiesen werden, da die zweist\u00fcndige Bewe-gungszeit pro Tag immer  au\u00dferhalb des Kontrollzeitpunkts angegeben werden kann. Die Praxis zeigt leider, dass die Umsetzung von Auslaufvorschriften durch die Tierhalter:innen nicht immer als notwendig angesehen wird, da in vielen F\u00e4llen die Arbeitswirtschaftlich-keit und der \u00f6konomische Profit relevanter sind.\r\nEs ist unstrittig, dass die extensive Beweidung der Almen von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr den Schutz und die F\u00f6rderung der Biodiversit\u00e4t ist. Allerdings ist die tierschutzwidrige Anbin-dehaltung nicht das einzige Mittel, um die Almbeweidung sicherzustellen. Sie kann eben-so von Betrieben geleistet werden, die ihre Tiere au\u00dferhalb der Weidesaison tierschutzge-recht halten. Nach Prognose des Th\u00fcnen-Instituts wird die Anbindehaltung weiterhin stark zur\u00fcckgehen. Ihr Verbot wird diesen Prozess lediglich beschleunigen. Daher gibt es keine Alternative zur Schaffung neuer Strukturen und F\u00f6rderma\u00dfnahmen, um die Alm-beweidung langfristig zu sichern. Die Anbindehaltung ist weder ein Zukunftsmodell f\u00fcr den Tier- noch f\u00fcr den Artenschutz. \r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister, sowohl die ganzj\u00e4hrige als auch die saisonale Anbin-dehaltung versto\u00dfen gegen die Anforderungen des \u00a7 2 TierSchG. Die unterzeichnenden Organisationen erwarten, dass die Anbindehaltung als Haltungssystem komplett und ausnahmslos verboten wird \u2013 insbesondere mit Blick auf den Koalitionsvertrag. Die Ge-f\u00e4hrdung der Tiere und die akuten Missst\u00e4nde erfordern ein unmittelbares Handeln des Gesetzgebers. Da bereits seit Jahrzehnten \u00fcber ein klarstellendes Verbot dieser tier-schutzwidrigen Haltungsform diskutiert wird, ist eine lange \u00dcbergangsfrist abzulehnen.  \r\nF\u00fcr Fragen und einen weiteren Austausch stehen wir jederzeit bereit.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n \t \t \r\nR\u00fcdiger J\u00fcrgensen\r\n \r\nDirector Policy and Advocacy\r\nVIER PFOTEN - Stiftung f\u00fcr Tier-schutz\tMahi Klosterhalfen\r\n \r\nPr\u00e4sident\r\nAlbert Schweitzer Stiftung\r\nf\u00fcr unsere Mitwelt\tThomas Schr\u00f6der\r\n \r\nPr\u00e4sident\r\nDeutscher Tierschutzbund e.V.\r\n\r\n\r\n \t \t \r\nSandra Barfels\r\n \r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nBundesverband Tierschutz e.V.\r\n\r\n \r\nCornelia Christiansen\r\n\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin \r\nPROVIEH e.V.\tKarsten Pl\u00fccker\r\n \r\nVorsitzender\r\nBund gegen Missbrauch der Tiere e.V.\tChristina Ledermann\r\n \r\nVorsitzende\r\nMenschen f\u00fcr Tierrechte e.V.\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}