{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-20T09:52:58.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T13:25:24.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-03T11:55:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30719,
                "validFromDate": "2024-06-03T11:55:43.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16659,
                "validFromDate": "2023-02-20T09:52:58.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T11:55:43.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die ABV \u2013 Arbeitsgemeinschaft berufsst\u00e4ndischer Versorgungseinrichtungen e. V. ist die politische Spitzenorganisation der 91 auf Landesrecht beruhenden berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen der verkammerten Freien Berufe (\u00c4rzte, Apotheker, Architekten, Notare, Rechtsanw\u00e4lte, Steuerberater bzw. Steuerbevollm\u00e4chtigten, Tier\u00e4rzte, Wirtschaftspr\u00fcfer und vereidigten Buchpr\u00fcfer, Zahn\u00e4rzte sowie Psychotherapeuten und Ingenieure) in der Bundesrepublik Deutschland. Aufgabe der Mitgliedseinrichtungen der ABV ist es, f\u00fcr den ihnen aufgrund landesgesetzlicher Zuweisung als Pflichtmitglied angeh\u00f6renden Personenkreise die Vorsorge f\u00fcr das Alter, bei Invalidit\u00e4t und f\u00fcr Hinterbliebene sicherzustellen.\r\n\r\nSatzungsm\u00e4\u00dfige Aufgabe der ABV ist es, die Interessen ihrer Mitgliedseinrichtungen im Rahmen des gegliederten Systems der Alters- und Hinterbliebenenversorgung gemeinsame Interessen zu wahren, zu f\u00f6rdern und zu vertreten. Im Rahmen dessen gew\u00e4hrt die ABV ihren Mitgliedseinrichtungen in Fragen gemeinsamer Interessen Ausk\u00fcnfte, Rat und Beistand.\r\n\r\nPolitisch wirkt die ABV auf eine Gleichbehandlung der berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen gegen\u00fcber den anderen Altersvorsorgeeinrichtungen der ersten S\u00e4ule bzw. ersten Schicht des Systems der Altersvorsorge in Deutschland hin. Des Weiteren versucht sie, durch ihr Engagement einen ungefilterten Zugang aller Angeh\u00f6rigen der Berufsst\u00e4nde zu ihren jeweiligen Versorgungseinrichtungen sicherzustellen. Dazu geh\u00f6rt insbesondere eine Sicherstellung des Erhalts des bestehenden Befreiungsrechts von der Pflichtmitgliedschaft in der gesetzlichen Rentenversicherung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 SGB VI. Weitere gemeinsame Interessen betreffen die ad\u00e4quate Einbindung der berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen in die relevanten elektronischen Melde- und Austauschverfahren im Bereich des Sozialversicherungsrechts, eine grunds\u00e4tzliche steuerliche Gleichhandlung der Versorgungseinrichtungen im Vergleich zur Gesetzlichen Rentenversicherung, eine faire steuerliche Behandlung der Mitglieder der Versorgungseinrichtungen im Hinblick auf Beitr\u00e4ge und Leistungen sowie s\u00e4mtliche rechtliche Regelungen auf Bundesebene, welche die berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen binden.\r\n\r\nGrundlagen der Arbeit der ABV sind der Meinungs- und Erfahrungsaustausch unter ihren Mitgliedseinrichtungen, die Vernetzung und die Kooperation mit Institutionen der durch die Versorgungswerke abgesicherten Berufsgruppen der verkammerten Freien Berufe, der Austausch mit und in wissenschaftlichen Fachgesellschaften, Organisationen der Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Politik.\r\n\r\nUm ihre Ziele zu erreichen, pflegt die ABV den m\u00fcndlichen und schriftlichen Austausch mit Politikerinnen und Politikern, deren Fraktionen, Bundesministerien sowie deren Mitarbeitern. Die ABV veranstaltet Fachveranstaltungen, \u00fcbermittelt und ver\u00f6ffentlicht Stellungnahmen, Positionspapiere, Studien, Regelungsvorschl\u00e4ge und weitere Publikationen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/58/281502/ABV_Jahresabschluss_2023_vorlaeufig.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 6.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 350001,
            "to": 360000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Luisenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "17",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@abv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493080093100",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.abv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Rudolf",
                "lastName": "Henke",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Eva",
                "lastName": "Hemberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hartmut",
                "lastName": "R\u00fcdiger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Strunk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. iur.",
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Kr\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Wulfetange",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patricia",
                "lastName": "K\u00f6ster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. iur.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Delhey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicol",
                "lastName": "Nippen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Roswitha",
                "lastName": "Borchert-Bremer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Dorsel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Brigitte",
                "lastName": "Ende",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Grammel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Liane",
                "lastName": "Hauk-Westerhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Meyer-Rahe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Hans J\u00fcrgen",
                "lastName": "Nonnweiler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antje",
                "lastName": "Poppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jochim",
                "lastName": "Thietz-Bartram",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ernst Willi",
                "lastName": "Uhing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerd-Rudolf",
                "lastName": "Volck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Lothar",
                "lastName": "Wittek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rudolf",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Henke",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Eva",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende des Vorstands",
                "lastName": "Hemberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hartmut",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "R\u00fcdiger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-25",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 91,
            "totalCount": 91
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e. V. (EBD)"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Versicherungswissenschaft und -gestaltung e. V. (GVG)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Investment und Asset Management e. V. (BVI)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ABV - Arbeitsgemeinschaft berufsst\u00e4ndischer Versorgungseinrichtungen e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bayerische \u00c4rzteversorgung"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 3160001,
            "to": 3170000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001025/30719",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-03T11:55:43.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3e/7c/281505/Lobbyregister-Detailansicht-R001025-2024-06-03_11-55-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-03T11:55:43.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 30719,
    "registerNumber": "R001025",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In den Entscheidungen des BFH vom 19. Mai 2021 mit den Aktenzeichen X R 33/19 und X R 20/19 wurde festgestellt, dass in Zukunft die Gefahr einer doppelten Besteuerung von Renten aus der Basisversorgung besteht. Mit mehreren gesetzgeberischen Ma\u00dfnahmen soll dieses verhindert werden. Dabei ist effektiv zu ber\u00fccksichtigen, dass die Mitglieder der berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen teilweise deutlich h\u00f6here Eigenbeitr\u00e4ge zu ihren Versorgungseinrichtungen erbringen mussten oder erbracht haben als Mitglieder der gesetzlichen Rentenversicherung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001276",
                "statements": [],
                "title": "Vermeidung einer doppelten Besteuerung von Renten der Basisversorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mitglieder der berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen haben gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 SGB VI das Recht, sich unter bestimmten Bedingungen von der Pflichtmitgliedschaft in der gesetzlichen Rentenversicherung befreien zu lassen. Dieses Recht soll unver\u00e4ndert erhalten bleiben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001277",
                "statements": [],
                "title": "Wahrung des Befreiungsrechts von der Pflichtmitgliedschaft in der gesetzlichen Rentenversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es soll eine Altersvorsorgepflicht f\u00fcr Selbst\u00e4ndige einf\u00fchrt werden. Die selbst\u00e4ndige t\u00e4tigen Angeh\u00f6rigen der verkammerten Freien Berufe sind allerdings bereits Pflichtmitglieder ihrer berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen. Es soll sicherstellt werden, dass diese unver\u00e4ndert Mitglied ihrer Versorgungseinrichtungen bleiben und von vornherein von der neuen Altersvorsorgepflicht ausgenommen bleiben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001278",
                "statements": [],
                "title": "Ausnahme der berufsst\u00e4ndisch versorgten Selbst\u00e4ndigen aus der Altersvorsorgepflicht f\u00fcr Selbst\u00e4ndige"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 4",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Viertes Buch (IV) - Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialversicherung - (Artikel I des Gesetzes vom 23. Dezember 1976, BGBl. I S. 3845)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_4"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Berufsst\u00e4ndische Versorgungseinrichtungen sind keine Sozialversicherungen im Sinne der Sozialgesetzb\u00fccher. Dessen ungeachtet ben\u00f6tigen sie die M\u00f6glichkeit, an den elektronischen Meldeverfahren der Sozialversicherungen teilzunehmen, denn sie erbringen vergleichbare Leistungen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001279",
                "statements": [],
                "title": "Faire Teilhabe an den elektronischen Meldeverfahren f\u00fcr Sozialversicherungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Beteilung Deutschlands an den Arbeiten zu einer Richtlinie zur schnelleren und sicheren Entlastung von Quellensteuern (FASTER) soll genutzt werden, dass auch die Probleme durch ein Infragestellen der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit eines Erstattungsanspruchs durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in anderen Mitgliedstaaten gel\u00f6st werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001280",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6c/6c/281503/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280019.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001280",
                        "regulatoryProjectTitle": "Richtlinie zur schnelleren und sicheren Entlastung von Quellensteuern (FASTER)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "K\u00fcnftige Richtlinie des Rates \u00fcber schnellere und sicherere Verfahren f\u00fcr die Entlastung von \u00fcbersch\u00fcssigen Quellensteuern (FASTER) \u2013 aba, AKA und ABV zum Anliegen von Altersversorgungseinrichtungen\r\n\r\nSehr geehrter N. N.,\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\ndie Verfasser dieses Schreibens vertreten die betriebliche Altersversorgung (aba), berufsst\u00e4ndische Versorgungswerke (ABV) sowie kommunale und kirchliche Versorgungs- und Zusatzversorgungskassen (AKA). Das insgesamt verwaltete Kapitalanlagevolumen steuerbefreiter Altersversorgungseinrichtungen in diesem Bereich belief sich Ende 2022 auf ca. 560 Mrd. Euro, die in erheblichem Umfang \u00fcber (mehrstufige) Investmentfondsstrukturen (Spezialfonds / teils auch Publikumsfonds) investiert werden.\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Allgemeine Ausrichtung des Rates der Europ\u00e4ischen Union zur Richtlinie \u00fcber schnellere und sicherere Verfahren f\u00fcr die Entlastung von \u00fcbersch\u00fcssigen Quellensteuern (FASTER). Aus Sicht von aba, AKA und ABV ist es dringend erforderlich, die Prozesse der Beantragung von Steuererleichterung an der Quelle sowie der Erstattung von \u00fcbersch\u00fcssig gezahlter Quellensteuer bei grenz\u00fcberschreitenden Investitionen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union zu vereinfachen bzw. zu beschleunigen. Als grenz\u00fcberschreitende Investoren mit breit diversifizierten Portfolien sind Altersversorgungseinrichtungen direkt und indirekt von den aktuell h\u00e4ufig sehr aufwendigen Verfahren zur Beantragung von Erstattung bzw. Befreiung von \u00fcbersch\u00fcssig gezahlter Quellensteuer betroffen. Diese Kosten wirken sich negativ auf die an die Beg\u00fcnstigten auszahlbaren Betriebsrenten aus.\r\nDie k\u00fcnftigen Regelungen d\u00fcrften dementsprechend bestehende administrative H\u00fcrden f\u00fcr Altersversorgungseinrichtungen signifikant reduzieren. Die derzeitigen Verfahren sind h\u00e4ufig teuer, komplex und k\u00f6nnen bis zu zehn Jahre dauern, was nicht nur zu hohen Kosten f\u00fcr die Einrichtungen, sondern auch f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltungen f\u00fchrt. Letztere verbringen viel Zeit mit der Pr\u00fcfung von Antr\u00e4gen auf Steuererleichterungen, die besser f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Steuermissbrauch genutzt werden k\u00f6nnte, deren Verbesserung ebenfalls richtigerweise Teil der Richtlinie ist.\r\nUngeachtet des hohen Verbesserungspotenzials von FASTER m\u00f6chten wir jedoch darauf hinweisen, dass das Hauptproblem von Altersversorgungseinrichtungen nicht die Erstattung bzw. Befreiung von \u00fcbersch\u00fcssig gezahlter Quellensteuer, sondern vielmehr die Infragestellung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit eines entsprechenden Anspruchs seitens der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden ist. Unsere Mitglieder berichten, dass diese Schwierigkeiten in den letzten Jahren leider zugenommen haben.\r\n\r\nNur stellvertretend m\u00f6chten wir dies anhand der Situation mit Investitionen in den Niederlanden und Belgien illustrieren. \u00dcber \u00e4hnlich gelagerte F\u00e4lle haben wir auch bei Investitionen in anderen EU- Mitgliedstaaten geh\u00f6rt. Wir regen an, dass das BMF sich durch eine systematische Befragung von steuerbefreiten Altersversorgungseinrichtungen und den Kapitalverwaltungsgesellschaften ein konkretes Bild der hier illustrativ dargestellten Problemstellung macht:\r\n\r\nUnsere Mitglieder berichten uns insbesondere seit Anfang 2023, dass es zunehmend kritische Nach- fragen bis hin zu ablehnenden Bescheiden von niederl\u00e4ndischen Finanzbeh\u00f6rden gegen\u00fcber m\u00f6glichen Erstattungsanspr\u00fcchen von deutschen Altersversorgungseinrichtungen (Erstattungsjahre 2018- 2022) gibt, die eine Vergleichbarkeit mit niederl\u00e4ndischen Altersversorgungseinrichtungen mit entsprechender steuerlicher Befreiung nach niederl\u00e4ndischem Recht vorgebracht hatten. Gem\u00e4\u00df der \u00fcberwiegenden Marktmeinung und nach Auffassung steuerlicher Berater werden die Erfolgsaussichten f\u00fcr solche Antr\u00e4ge steuerbefreiter bzw. steuerbeg\u00fcnstigter Anleger eigentlich als aussichtsreich angesehen, wie bspw. bei einem Ein-Anleger-Spezialfonds deutscher steuerbefreiter Altersversorgungseinrichtungen: Da aus niederl\u00e4ndischer Sicht der deutsche Ein-Anleger-Spezialfonds eine steuerlich transparente Einheit ist, sodass die Dividenden steuerlich direkt der Versorgungseinrichtung zugerechnet werden, und da niederl\u00e4ndische \u201ePension Funds\u201c von der niederl\u00e4ndischen Dividendensteuer befreit sind, kann eine Erstattung der niederl\u00e4ndischen Quellensteuern auf die Dividendenzahlungen (sog. \u201eEU-Law Claims\u201c) unter Berufung auf europarechtlich gew\u00e4hrte Grundfreiheiten (insb. der Kapitalverkehrsfreiheit) beantragt werden. Die Nachfragen der niederl\u00e4ndischen Steuerbeh\u00f6rden nahmen seit 2023 deutlich zu und erh\u00f6hten sp\u00fcrbar den Aufwand der Durchsetzung sowie die Unsicherheit dar\u00fcber, wie lohnend dieser ist. Dabei werden sehr detaillierte Informationen zu den Einrichtungen und der steuerlichen Behandlung in Deutschland durch die niederl\u00e4ndischen Beh\u00f6rden abgefragt, teils auch mit mehrmaligen R\u00fcckfragen. Dies f\u00fchrt zu enormen personellen und finanziellen Belastungen. Diese Erfahrung machten die Altersversorgungeinrichtungen zunehmend auch unter verschiedenen Investitionskonstellationen (deutscher Spezialfonds mit einem Anleger / mit mehreren Anlegern / OGAW-Fonds) und auch f\u00fcr die Durchsetzung sowohl von Erstattungsanspr\u00fcchen, die eine Durchschau und Gleichbehandlung von deutschen mit niederl\u00e4ndischen Altersversorgungseinrichtungen betreffen, als auch die Anerkennung von Anspr\u00fcchen auf Ebene der Investmentfonds (auf Basis von DBA).\r\n\r\nAls Hintergrund der intensiven Pr\u00fcfung vermuten wir v.a. eine Verlautbarung der Arbeitsgruppe K\u00f6rperschaftsteuer der niederl\u00e4ndischen Finanzverwaltung vom 26. Oktober 2023, in deren Rahmen sich die Finanzverwaltung mit den ihrer Meinung nach durch ausl\u00e4ndische \u201ePension Funds\u201c zu erf\u00fcllenden Voraussetzungen f\u00fcr eine Erstattungsberechtigung auseinandersetzt (hier nachzulesen). Darin wird detailliert analysiert, welche Voraussetzungen der Antragsteller im zugrundeliegenden Verfahren er- f\u00fcllt und nicht erf\u00fcllt hat. Die Voraussetzungen richten sich nach einem Erlass der niederl\u00e4ndischen Finanzverwaltung, der einen kumulativ zu erf\u00fcllenden Kriterienkatalog vorschreibt, den ausl\u00e4ndische Versorgungseinrichtungen f\u00fcr eine Erstattungsberechtigung zu erf\u00fcllen haben. Die Verlautbarung bezieht also nur rein nationales niederl\u00e4ndisches Recht in ihre Untersuchung ein, unmittelbar geltendes Europarecht wird nicht adressiert. Demnach pr\u00fcft die Finanzverwaltung im Rahmen der Verlautbarung, ob die kumulativ zu erf\u00fcllenden Kriterien nach nationalen Vorschriften erf\u00fcllt werden. Eine zentrale Voraussetzung dabei ist, dass der ausl\u00e4ndische Antragsteller zu 90% qualifizierende Versorgungsleistungen an seine Versorgungsempf\u00e4nger erbringt, wobei die nahezu identische Ausgestaltung der Leistungen entsprechend niederl\u00e4ndischer \u201ePension Funds\u201c der Ma\u00dfstab ist. Werden demgegen\u00fcber zu \u00fcber 10% \u201enicht-qualifizierende\u201c T\u00e4tigkeiten ausge\u00fcbt, gilt der Antragsteller nach Meinung der Finanzverwaltung als nicht vergleichbar und ist damit nicht erstattungsberechtigt. Dieser Pr\u00fcfungsma\u00df- stab der niederl\u00e4ndischen Finanzverwaltung f\u00fchrt wenig \u00fcberraschend dazu, dass nur wenige deutsche Altersversorgungseinrichtungen erstattungsberechtigt sind.\r\n\r\nDie Verlautbarung best\u00e4tigt im Wesentlichen das oben beschrieben Vorgehen bei der Antragsbearbeitung durch die niederl\u00e4ndischen Finanzbeh\u00f6rden. Selbst wenn es nicht zu Ablehnungen durch die Finanzverwaltung kommt oder kommen sollte, werden \u00fcber sehr umfangreiche R\u00fcckfragen die Verfahrenskosten deutlich erh\u00f6ht. Letztlich bleibt den Einrichtungen aufgrund der zunehmenden H\u00fcrden mit der Finanzverwaltung nur der Weg der gerichtlichen Kl\u00e4rung unter Einbindung von Beratern und Anw\u00e4lten, was jedoch noch mit weitaus h\u00f6heren Kosten und Unsicherheiten verbunden ist.\r\nVergleichbar ist die Situation auch bei Investitionen in Belgien. Auch hier werden R\u00fcckerstattungen mit Hinweis auf die fehlende Vergleichbarkeit deutscher Einrichtungen mit Versorgungseinrichtungen nach belgischem Recht seit einiger Zeit viel genauer gepr\u00fcft und der Zusatzaufwand kommt fast voll- st\u00e4ndig bei der deutschen Versorgungseinrichtung an. Im Folgenden finden sich exemplarisch Ausf\u00fchrungen f\u00fcr die Frage der Anerkennung einer deutschen Altersversorgungseinrichtung als \u201ePensionseinrichtung\u201c nach belgischem Recht bei Anlage \u00fcber einen mehrstufigen Ein-Anleger-Spezialfonds: Die Depotbank stellt seit vielen Jahren die Antr\u00e4ge auf der Ebene der Endinvestoren, aber seit ca. Anfang 2023 kommt es vermehrt zu R\u00fcckfragen. Die Depotbank ist bereits seit l\u00e4ngerem beauftragt, dem Grund f\u00fcr die R\u00fcckfragen nachzugehen, um zu verstehen, ob sich ggf. an den Anforderungen etwas ge\u00e4ndert hat oder welche anderen Gr\u00fcnde bestehen. Selbst nach vermutlich gewissenhafter Beantwortung wurden die Antworten bzw. Zusatzdokumente nicht von der belgischen Finanzbeh\u00f6rde anerkannt. Dies betrifft den Dividendenzeitraum 2021 und 2022. Die Fragen wurden erneut nahezu ohne weitere Begr\u00fcndung / Erl\u00e4uterung gestellt.1 Dadurch wurde Ende 2023 eine erneute Pr\u00fcfung und Bearbeitung der geforderten Best\u00e4tigungen erforderlich, entweder mit 1) weiterer Unterst\u00fctzung eines Steuerberaters oder 2) durch eigene, englischsprachige detaillierte Erl\u00e4uterung des Anlegers, um die R\u00fcckforderung der vollen 30% als \u201ePensionseinrichtung\u201c zu erhalten, oder 3) M\u00f6glichkeit, die R\u00fcckforderung auf Ebene des Spezialfonds zu stellen, dann aber nur mit M\u00f6glichkeit auf 15%ige Erstattung).\r\n \r\nIn anderen EU-Mitgliedstaaten wie z. B. Frankreich und Italien l\u00e4sst sich der Dialog mit den \u00f6rtlichen Finanzbeh\u00f6rden bestenfalls \u00fcber Gerichtsverfahren herstellen.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich bitten wir Sie, nach Wegen zu suchen, durch die Altersversorgungseinrichtungen bei der Geltendmachung von ihrem rechtm\u00e4\u00dfigen Anspruch auf Steuerbefreiung von B\u00fcrokratie entlastet werden. Da die Situation steuerbefreiter Altersversorgungseinrichtungen in Deutschland ja \u00e4hnlich ist, sollte es m\u00f6glich sein, die Anzahl von Fragen ausl\u00e4ndischer Steuerbeh\u00f6rden zu reduzieren oder/und die Beantwortung zu erleichtern. Eine Erleichterung w\u00e4re es bereits, wenn die Entscheidungsschreiben zur Steuerbefreiung auch in den EU-Arbeitssprachen Englisch oder Deutsch zur Verf\u00fcgung gestellt wer- den k\u00f6nnten und diese Sprachen auch zur Kommunikation mit ausl\u00e4ndischen Steuerbeh\u00f6rden verwendet werden k\u00f6nnten.\r\n\r\nGerne w\u00fcrden wir die in diesem Papier angesprochenen Punkte mit Ihnen und den fachlich zust\u00e4ndigen Mitarbeitern im BMF pers\u00f6nlich diskutieren.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Richtlinie zur schnelleren und sicheren Entlastung von Quellensteuern (FASTER)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Rentner, die allein eine Rente aus einer berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtung erhalten, erhalten nach geltendem Recht keinen Zugang zur Pflicht-Krankenversicherung der Rentner (KVdR), obgleich sie die weiteren Zugangsvoraussetzungen erf\u00fcllen. Dieses soll sich \u00e4ndern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001281",
                "statements": [],
                "title": "Eigenes Zutrittsrecht der Leistungsempf\u00e4nger von berufsst\u00e4ndischen Versorgungseinrichtungen zur KVdR"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6c/6c/281503/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280019.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001280",
                "regulatoryProjectTitle": "Richtlinie zur schnelleren und sicheren Entlastung von Quellensteuern (FASTER)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "K\u00fcnftige Richtlinie des Rates \u00fcber schnellere und sicherere Verfahren f\u00fcr die Entlastung von \u00fcbersch\u00fcssigen Quellensteuern (FASTER) \u2013 aba, AKA und ABV zum Anliegen von Altersversorgungseinrichtungen\r\n\r\nSehr geehrter N. N.,\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\ndie Verfasser dieses Schreibens vertreten die betriebliche Altersversorgung (aba), berufsst\u00e4ndische Versorgungswerke (ABV) sowie kommunale und kirchliche Versorgungs- und Zusatzversorgungskassen (AKA). Das insgesamt verwaltete Kapitalanlagevolumen steuerbefreiter Altersversorgungseinrichtungen in diesem Bereich belief sich Ende 2022 auf ca. 560 Mrd. Euro, die in erheblichem Umfang \u00fcber (mehrstufige) Investmentfondsstrukturen (Spezialfonds / teils auch Publikumsfonds) investiert werden.\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Allgemeine Ausrichtung des Rates der Europ\u00e4ischen Union zur Richtlinie \u00fcber schnellere und sicherere Verfahren f\u00fcr die Entlastung von \u00fcbersch\u00fcssigen Quellensteuern (FASTER). Aus Sicht von aba, AKA und ABV ist es dringend erforderlich, die Prozesse der Beantragung von Steuererleichterung an der Quelle sowie der Erstattung von \u00fcbersch\u00fcssig gezahlter Quellensteuer bei grenz\u00fcberschreitenden Investitionen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union zu vereinfachen bzw. zu beschleunigen. Als grenz\u00fcberschreitende Investoren mit breit diversifizierten Portfolien sind Altersversorgungseinrichtungen direkt und indirekt von den aktuell h\u00e4ufig sehr aufwendigen Verfahren zur Beantragung von Erstattung bzw. Befreiung von \u00fcbersch\u00fcssig gezahlter Quellensteuer betroffen. Diese Kosten wirken sich negativ auf die an die Beg\u00fcnstigten auszahlbaren Betriebsrenten aus.\r\nDie k\u00fcnftigen Regelungen d\u00fcrften dementsprechend bestehende administrative H\u00fcrden f\u00fcr Altersversorgungseinrichtungen signifikant reduzieren. Die derzeitigen Verfahren sind h\u00e4ufig teuer, komplex und k\u00f6nnen bis zu zehn Jahre dauern, was nicht nur zu hohen Kosten f\u00fcr die Einrichtungen, sondern auch f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltungen f\u00fchrt. Letztere verbringen viel Zeit mit der Pr\u00fcfung von Antr\u00e4gen auf Steuererleichterungen, die besser f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Steuermissbrauch genutzt werden k\u00f6nnte, deren Verbesserung ebenfalls richtigerweise Teil der Richtlinie ist.\r\nUngeachtet des hohen Verbesserungspotenzials von FASTER m\u00f6chten wir jedoch darauf hinweisen, dass das Hauptproblem von Altersversorgungseinrichtungen nicht die Erstattung bzw. Befreiung von \u00fcbersch\u00fcssig gezahlter Quellensteuer, sondern vielmehr die Infragestellung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit eines entsprechenden Anspruchs seitens der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden ist. Unsere Mitglieder berichten, dass diese Schwierigkeiten in den letzten Jahren leider zugenommen haben.\r\n\r\nNur stellvertretend m\u00f6chten wir dies anhand der Situation mit Investitionen in den Niederlanden und Belgien illustrieren. \u00dcber \u00e4hnlich gelagerte F\u00e4lle haben wir auch bei Investitionen in anderen EU- Mitgliedstaaten geh\u00f6rt. Wir regen an, dass das BMF sich durch eine systematische Befragung von steuerbefreiten Altersversorgungseinrichtungen und den Kapitalverwaltungsgesellschaften ein konkretes Bild der hier illustrativ dargestellten Problemstellung macht:\r\n\r\nUnsere Mitglieder berichten uns insbesondere seit Anfang 2023, dass es zunehmend kritische Nach- fragen bis hin zu ablehnenden Bescheiden von niederl\u00e4ndischen Finanzbeh\u00f6rden gegen\u00fcber m\u00f6glichen Erstattungsanspr\u00fcchen von deutschen Altersversorgungseinrichtungen (Erstattungsjahre 2018- 2022) gibt, die eine Vergleichbarkeit mit niederl\u00e4ndischen Altersversorgungseinrichtungen mit entsprechender steuerlicher Befreiung nach niederl\u00e4ndischem Recht vorgebracht hatten. Gem\u00e4\u00df der \u00fcberwiegenden Marktmeinung und nach Auffassung steuerlicher Berater werden die Erfolgsaussichten f\u00fcr solche Antr\u00e4ge steuerbefreiter bzw. steuerbeg\u00fcnstigter Anleger eigentlich als aussichtsreich angesehen, wie bspw. bei einem Ein-Anleger-Spezialfonds deutscher steuerbefreiter Altersversorgungseinrichtungen: Da aus niederl\u00e4ndischer Sicht der deutsche Ein-Anleger-Spezialfonds eine steuerlich transparente Einheit ist, sodass die Dividenden steuerlich direkt der Versorgungseinrichtung zugerechnet werden, und da niederl\u00e4ndische \u201ePension Funds\u201c von der niederl\u00e4ndischen Dividendensteuer befreit sind, kann eine Erstattung der niederl\u00e4ndischen Quellensteuern auf die Dividendenzahlungen (sog. \u201eEU-Law Claims\u201c) unter Berufung auf europarechtlich gew\u00e4hrte Grundfreiheiten (insb. der Kapitalverkehrsfreiheit) beantragt werden. Die Nachfragen der niederl\u00e4ndischen Steuerbeh\u00f6rden nahmen seit 2023 deutlich zu und erh\u00f6hten sp\u00fcrbar den Aufwand der Durchsetzung sowie die Unsicherheit dar\u00fcber, wie lohnend dieser ist. Dabei werden sehr detaillierte Informationen zu den Einrichtungen und der steuerlichen Behandlung in Deutschland durch die niederl\u00e4ndischen Beh\u00f6rden abgefragt, teils auch mit mehrmaligen R\u00fcckfragen. Dies f\u00fchrt zu enormen personellen und finanziellen Belastungen. Diese Erfahrung machten die Altersversorgungeinrichtungen zunehmend auch unter verschiedenen Investitionskonstellationen (deutscher Spezialfonds mit einem Anleger / mit mehreren Anlegern / OGAW-Fonds) und auch f\u00fcr die Durchsetzung sowohl von Erstattungsanspr\u00fcchen, die eine Durchschau und Gleichbehandlung von deutschen mit niederl\u00e4ndischen Altersversorgungseinrichtungen betreffen, als auch die Anerkennung von Anspr\u00fcchen auf Ebene der Investmentfonds (auf Basis von DBA).\r\n\r\nAls Hintergrund der intensiven Pr\u00fcfung vermuten wir v.a. eine Verlautbarung der Arbeitsgruppe K\u00f6rperschaftsteuer der niederl\u00e4ndischen Finanzverwaltung vom 26. Oktober 2023, in deren Rahmen sich die Finanzverwaltung mit den ihrer Meinung nach durch ausl\u00e4ndische \u201ePension Funds\u201c zu erf\u00fcllenden Voraussetzungen f\u00fcr eine Erstattungsberechtigung auseinandersetzt (hier nachzulesen). Darin wird detailliert analysiert, welche Voraussetzungen der Antragsteller im zugrundeliegenden Verfahren er- f\u00fcllt und nicht erf\u00fcllt hat. Die Voraussetzungen richten sich nach einem Erlass der niederl\u00e4ndischen Finanzverwaltung, der einen kumulativ zu erf\u00fcllenden Kriterienkatalog vorschreibt, den ausl\u00e4ndische Versorgungseinrichtungen f\u00fcr eine Erstattungsberechtigung zu erf\u00fcllen haben. Die Verlautbarung bezieht also nur rein nationales niederl\u00e4ndisches Recht in ihre Untersuchung ein, unmittelbar geltendes Europarecht wird nicht adressiert. Demnach pr\u00fcft die Finanzverwaltung im Rahmen der Verlautbarung, ob die kumulativ zu erf\u00fcllenden Kriterien nach nationalen Vorschriften erf\u00fcllt werden. Eine zentrale Voraussetzung dabei ist, dass der ausl\u00e4ndische Antragsteller zu 90% qualifizierende Versorgungsleistungen an seine Versorgungsempf\u00e4nger erbringt, wobei die nahezu identische Ausgestaltung der Leistungen entsprechend niederl\u00e4ndischer \u201ePension Funds\u201c der Ma\u00dfstab ist. Werden demgegen\u00fcber zu \u00fcber 10% \u201enicht-qualifizierende\u201c T\u00e4tigkeiten ausge\u00fcbt, gilt der Antragsteller nach Meinung der Finanzverwaltung als nicht vergleichbar und ist damit nicht erstattungsberechtigt. Dieser Pr\u00fcfungsma\u00df- stab der niederl\u00e4ndischen Finanzverwaltung f\u00fchrt wenig \u00fcberraschend dazu, dass nur wenige deutsche Altersversorgungseinrichtungen erstattungsberechtigt sind.\r\n\r\nDie Verlautbarung best\u00e4tigt im Wesentlichen das oben beschrieben Vorgehen bei der Antragsbearbeitung durch die niederl\u00e4ndischen Finanzbeh\u00f6rden. Selbst wenn es nicht zu Ablehnungen durch die Finanzverwaltung kommt oder kommen sollte, werden \u00fcber sehr umfangreiche R\u00fcckfragen die Verfahrenskosten deutlich erh\u00f6ht. Letztlich bleibt den Einrichtungen aufgrund der zunehmenden H\u00fcrden mit der Finanzverwaltung nur der Weg der gerichtlichen Kl\u00e4rung unter Einbindung von Beratern und Anw\u00e4lten, was jedoch noch mit weitaus h\u00f6heren Kosten und Unsicherheiten verbunden ist.\r\nVergleichbar ist die Situation auch bei Investitionen in Belgien. Auch hier werden R\u00fcckerstattungen mit Hinweis auf die fehlende Vergleichbarkeit deutscher Einrichtungen mit Versorgungseinrichtungen nach belgischem Recht seit einiger Zeit viel genauer gepr\u00fcft und der Zusatzaufwand kommt fast voll- st\u00e4ndig bei der deutschen Versorgungseinrichtung an. Im Folgenden finden sich exemplarisch Ausf\u00fchrungen f\u00fcr die Frage der Anerkennung einer deutschen Altersversorgungseinrichtung als \u201ePensionseinrichtung\u201c nach belgischem Recht bei Anlage \u00fcber einen mehrstufigen Ein-Anleger-Spezialfonds: Die Depotbank stellt seit vielen Jahren die Antr\u00e4ge auf der Ebene der Endinvestoren, aber seit ca. Anfang 2023 kommt es vermehrt zu R\u00fcckfragen. Die Depotbank ist bereits seit l\u00e4ngerem beauftragt, dem Grund f\u00fcr die R\u00fcckfragen nachzugehen, um zu verstehen, ob sich ggf. an den Anforderungen etwas ge\u00e4ndert hat oder welche anderen Gr\u00fcnde bestehen. Selbst nach vermutlich gewissenhafter Beantwortung wurden die Antworten bzw. Zusatzdokumente nicht von der belgischen Finanzbeh\u00f6rde anerkannt. Dies betrifft den Dividendenzeitraum 2021 und 2022. Die Fragen wurden erneut nahezu ohne weitere Begr\u00fcndung / Erl\u00e4uterung gestellt.1 Dadurch wurde Ende 2023 eine erneute Pr\u00fcfung und Bearbeitung der geforderten Best\u00e4tigungen erforderlich, entweder mit 1) weiterer Unterst\u00fctzung eines Steuerberaters oder 2) durch eigene, englischsprachige detaillierte Erl\u00e4uterung des Anlegers, um die R\u00fcckforderung der vollen 30% als \u201ePensionseinrichtung\u201c zu erhalten, oder 3) M\u00f6glichkeit, die R\u00fcckforderung auf Ebene des Spezialfonds zu stellen, dann aber nur mit M\u00f6glichkeit auf 15%ige Erstattung).\r\n \r\nIn anderen EU-Mitgliedstaaten wie z. B. Frankreich und Italien l\u00e4sst sich der Dialog mit den \u00f6rtlichen Finanzbeh\u00f6rden bestenfalls \u00fcber Gerichtsverfahren herstellen.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich bitten wir Sie, nach Wegen zu suchen, durch die Altersversorgungseinrichtungen bei der Geltendmachung von ihrem rechtm\u00e4\u00dfigen Anspruch auf Steuerbefreiung von B\u00fcrokratie entlastet werden. Da die Situation steuerbefreiter Altersversorgungseinrichtungen in Deutschland ja \u00e4hnlich ist, sollte es m\u00f6glich sein, die Anzahl von Fragen ausl\u00e4ndischer Steuerbeh\u00f6rden zu reduzieren oder/und die Beantwortung zu erleichtern. Eine Erleichterung w\u00e4re es bereits, wenn die Entscheidungsschreiben zur Steuerbefreiung auch in den EU-Arbeitssprachen Englisch oder Deutsch zur Verf\u00fcgung gestellt wer- den k\u00f6nnten und diese Sprachen auch zur Kommunikation mit ausl\u00e4ndischen Steuerbeh\u00f6rden verwendet werden k\u00f6nnten.\r\n\r\nGerne w\u00fcrden wir die in diesem Papier angesprochenen Punkte mit Ihnen und den fachlich zust\u00e4ndigen Mitarbeitern im BMF pers\u00f6nlich diskutieren.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}