{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-24T13:18:12.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:05:06.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T13:18:12.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:05:06.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-02-20T11:27:41.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:05:06.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16700,
                "validFromDate": "2023-02-20T11:27:41.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 2881,
                "validFromDate": "2022-02-24T13:18:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-02-20T11:27:41.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Seit 2005 wird Jahr f\u00fcr Jahr an der Kapelle der Vers\u00f6hnung im ehemaligen Todesstreifen der Bernauer Stra\u00dfe ein Roggenfeld bestellt, geerntet und das Mehl zu Brot verbacken. Dies ist ein Symbol f\u00fcr die \u00dcberwindung der Berliner Mauer und der Teilung Europas, genauso ein Symbol f\u00fcr die Kraft der Freiheit.\r\n\r\nIn den Umbruchzeiten um 1989 zeigten viele der Landwirtschaft verbundene B\u00fcrgerinnen, B\u00fcrger und l\u00e4ndliche Unternehmer ihre pragmatische und friedliche Haltung und waren damit eine bedeutende Grundlage f\u00fcr die nationale und europ\u00e4ische Identit\u00e4t und den Frieden. Seither sind 11 L\u00e4nder Mittel- und S\u00fcdosteuropas der Europ\u00e4ischen Union beigetreten: Bulgarien, Estland, Kroatien, Lettland, Litauen, Polen, Rum\u00e4nien, Slowakei, Slowenien, Tschechische Republik und Ungarn.\r\n\r\nIm Jahr 2013 wurde Roggensaatgut von der Bernauer Stra\u00dfe an ebenso symboltr\u00e4chtigen und historisch bedeutenden Orten in den elf Partnerl\u00e4ndern entlang des ehemaligen Eisernen Vorhangs angebaut. Von der Ernte in den L\u00e4ndern wurde 2014 ein \"Jubil\u00e4ums-Roggen\" gemischt, gemahlen und zum ersten gemeinsamen, europ\u00e4ischen \"FriedensBrot\" verbacken.\r\n\r\nInitiator und Organisator dieser Gemeinschaftsaktion war der im Jahr 2012 gegr\u00fcndete gemeinn\u00fctzige Verein FriedensBrot e. V., der damit einen Beitrag zum 25. Jahrestag des Falls der Berliner Mauer leisten wollte.\r\n\r\nAls H\u00f6hepunkt der Feierlichkeiten veranstaltete der Verein Anfang Oktober 2014 mit den beteiligten Partnerl\u00e4ndern und vielen verbundenen Organisationen in Brandenburg und Berlin eine europ\u00e4ische Konferenz \"Frieden und Landwirtschaft\" sowie einen \u00f6kumenischen Erntedank mit dem feierlichen Anbruch des ersten europ\u00e4ischen FriedensBrotes.\r\n\r\nAusgehend von den Feierlichkeiten in Berlin gr\u00fcndeten Vertreter der Zivilgesellschaft aller zw\u00f6lf Partnerl\u00e4nder das internationale FriedensBrot-Netzwerk. J\u00e4hrlich veranstalten sie in einem der Partnerl\u00e4nder Konferenzen \"Frieden und Landwirtschaft\" und einen feierlichen Festakt mit dem Backen eines gemeinsamen Friedens-Brotes. Auf der Agenda der Veranstaltungen steht Erfahrungen teilen, Verst\u00e4ndigung f\u00f6rdern und gemeinsame Ideen entwickeln. \r\n\r\nDer Verein FriedensBrot e.V. veranstaltet einmal im Jahr in Berlin das FORUM FriedensBrot als Dialogplattform f\u00fcr Gespr\u00e4che \u00fcber Frieden, Europa, Landwirtschaft und l\u00e4ndliche R\u00e4ume.",
        "activityOperationType": "BOTH",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Friedenssicherung"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/ff/193281/Jahresabschlu-Finanzjahr-2022.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wilhelmsaue",
            "streetNumber": "37",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10713"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@friedensbrot.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491715565746",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://friedensbrot.eu/"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Gibfried",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@friedensbrot.eu"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schenk",
                "phoneNumber": "+491715565746"
            },
            {
                "commonFirstName": "Anton",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@friedensbrot.eu"
                    }
                ],
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Bl\u00f6th",
                "phoneNumber": "+491715565746"
            },
            {
                "commonFirstName": "Udo",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@friedensbrot.eu"
                    }
                ],
                "function": "Stellv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Folgart",
                "phoneNumber": "+491715565746"
            },
            {
                "commonFirstName": "Michael ",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@friedensbrot.eu"
                    }
                ],
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Baumecker",
                "phoneNumber": "+491715565746"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-02-19",
            "totalCount": 46
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "FriedensBrot e. V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-02-20T11:27:41.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001271/16700",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/74/193282/Lobbyregister-Detailansicht-R001271-2023-02-20_11-27-41.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-02-20T11:27:41.000+01:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 16700,
    "registerNumber": "R001271"
}