{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-21T12:04:29.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:12:11.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T15:40:08.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:12:11.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T12:19:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:12:11.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 35248,
                "validFromDate": "2024-06-24T12:19:04.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20982,
                "validFromDate": "2023-06-15T09:58:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T12:19:04.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13144,
                "validFromDate": "2022-12-21T12:04:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-15T09:58:00.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Der Fl\u00fcchtlingsrat Mecklenburg-Vorpommern e.V. setzt sich ein f\u00fcr faire Asylverfahren, Zugang zu Arbeits-, Bildungs-, Ausbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, menschenw\u00fcrdigen Wohnraum au\u00dferhalb von Heimen und uneingeschr\u00e4nkte medizinische Versorgung sowie gegen Fremdenfeindlichkeit und Rassismus jeglicher Art.\r\n\r\nWir beraten Asylsuchende, geduldete und anerkannte Fl\u00fcchtlinge sowie B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge, haupt- und ehrenamtlich t\u00e4tige Personen, Vereine und Initiativen, die in der Fl\u00fcchtlingsarbeit t\u00e4tig sind. Zudem organisieren wir Weiterbildungen, Aktionen rund um das Thema Flucht und Asyl und vermitteln Hilfe und Begleitung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge zu \u00c4rzten, Beratungsstellen, Rechtsanw\u00e4lten usw. Wir koordinieren und f\u00f6rdern die Vernetzung der Fl\u00fcchtlingsarbeit in MV.\r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/c2/306625/EUeR_Flura-2023_240524.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-12",
        "fiscalYearStart": "2023-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 11,
            "to": 20
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 650001,
            "to": 660000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-12",
        "fiscalYearStart": "2023-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Schwerin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "110229",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "19002"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@fluechtlingsrat-mv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493855815790",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.fluechtlingsrat-mv.de/"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Ulrike",
                "emails": [
                    {
                        "email": "kontakt@fluechtlingsrat-mv.de"
                    }
                ],
                "function": "Vereinsvorsitzende",
                "lastName": "Seemann-Katz",
                "phoneNumber": "+493855815790"
            },
            {
                "commonFirstName": "Katharina",
                "emails": [
                    {
                        "email": "kontakt@fluechtlingsrat-mv.de"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Vorstandes, stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Herold",
                "phoneNumber": "+493855815790"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-22",
            "totalCount": 90
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Eine Welt Landesnetzwerk Mecklenburg-Vorpommern e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Fl\u00fcchtlingsrat Mecklenburg-Vorpommern e.V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-12",
        "fiscalYearStart": "2023-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Beratung, Weiterbildung und Multiplikatorenschulungen. Die Zielgruppe des Projektes \"Netzwerkes Arbeit f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\" sind seit 2008 Gefl\u00fcchtete mit mindestens nachrangigem Zugang zum Arbeitsmarkt. Unsere Aufgabe ist es, diese Menschen bei ihrer Integration in den Arbeitsmarkt zu unterst\u00fctzen und Multiplikatorinnen zu schulen.",
                "location": "11017 Berlin",
                "name": "ESF / Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                }
            },
            {
                "description": "Es wurden zwei Projekte kofinanziert:\r\nInfonetz M-V\r\n- sensibilisiert und kl\u00e4rt auf \u00fcber alle Bereiche der Fl\u00fcchtlingsarbeit, \u00fcber Flucht und Asyl, \u00fcber Rechtsfragen, Zust\u00e4ndigkeiten und praktische Erfahrungen aus dem Alltag der Fl\u00fcchtlingsarbeit.\r\n - bietet eine Plattform zum Austausch: In Pr\u00e4senz, im Internet, in den sozialen Netzwerken.\r\n - verbindet Strukturen: Es schafft interkulturelle \u00d6ffnung, verbindet Multiplikator*innen/Muttersprachler:innen in das ehrenamtliche Engagement, vernetzt hauptamtliche und ehrenamtliche Strukturen.\r\n - ver\u00f6ffentlicht eine Halbjahreszeitschrift, Flyer und Brosch\u00fcren und unterst\u00fctzt das Betreiben der Webseite.\r\n - baut auch neue Strukturen auf und bem\u00fcht sich um thematische Vernetzung: Beh\u00f6rdenbegleitung, Anw\u00e4lt:innen\r\n u.v.a.m.\r\n  - organisiert Konferenzen und Seminare.\r\nund die Migrationssozialberatung (LAGuS-Projekt).\r\n",
                "location": "Moselstr. 5, 60329 Frankfurt am Main",
                "name": "UNO Fl\u00fcchtlingshilfe",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                }
            },
            {
                "description": "Die F\u00f6rderung von Pro Asyl umfasst mehrere Bereiche: \u00d6ffentlichkeitarbeit f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsarbeit, Vernetzung und die Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen, Beantwortung von Anfragen durch Parteien, Institutionen als auch B\u00fcger:innen, Mitgliederbereuung etc. ",
                "location": "Moselstra\u00dfe 5, 60329 Frankfurt am Main",
                "name": "F\u00f6rderverein Pro Asyl e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                }
            },
            {
                "description": "Das F\u00f6rderprogramm Integration durch Qualifizierung zielt auf die nachhaltige Verbesserung der Arbeitsmarktintegration von Erwachsenen mit Migrationshintergrund ab. Das Programm wird durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales gef\u00f6rdert. Partner in der Umsetzung sind das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit.\r\n\r\nDas IQ Teilprojekt Faire Integration hilft Ihnen bei arbeitsrechtlichen Fragestellungen und informiert Sie \u00fcber die Mindeststandards des Arbeitsrechts in Deutschland. Dabei stehen wir mit zahlreichen Institutionen und Vereinen im Land Mecklenburg-Vorpommern in Kontakt. Die Beratung kann auf Deutsch, Englisch oder Arabisch erfolgen, ist vertraulich und kostenlos. Auf Anfrage beraten wir auch in weiteren Sprachen. Zudem bieten wir auch Informationsveranstaltungen zum deutschen Arbeitsrecht an.",
                "location": "11017 Berlin",
                "name": "ESF / Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                }
            },
            {
                "description": "Unabh\u00e4ngige Beratung f\u00fcr Fl\u00fcchtlings und Asylsuchende.",
                "location": "Friedrich-Engels-Platz 5-8, 18055 Rostock",
                "name": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Soziales - LAGuS M-V",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                }
            },
            {
                "description": "Rom*nja in Mecklenburg-Vorpommern - Empowering und Mentoring\r\nDas Projekt ist zum 31.12.2023 abgeschlossen. Ziel des Projektes war es, Ehrenamt und Hauptamt im Umgang mit der Zielgruppe Rom*nja zu schulen, Antiziganismus entgegenzuwirken sowie interkulturelles Verst\u00e4ndnis zu f\u00f6rdern. \r\nRom*nja sollten ermutigt werden und damit sollte ihre gleichberechtigte Teilhabe und aktive Partizipation an allen Bereichen gesellschaftlichen Lebens erm\u00f6glicht werden. Das Projekt stand allen Kommunen in MV mit Fachwissen und Knowhow zum Thema zur Verf\u00fcgung.",
                "location": "Friedrich-Engels-Platz 5-8, 18055 Rostock",
                "name": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-06-15T09:58:00.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001072/35248",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/f1/306626/Lobbyregister-Detailansicht-R001072-2024-06-24_12-19-04.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2024-06-24T12:19:04.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 35248,
    "registerNumber": "R001072"
}