{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-17T13:52:21.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T15:06:58.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T18:04:13.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33964,
                "validFromDate": "2024-06-20T18:04:13.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30579,
                "validFromDate": "2024-03-13T15:52:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T18:04:13.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14214,
                "validFromDate": "2023-01-17T13:52:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-13T15:52:01.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Austausch mit Bundesministerien, Bundesbeh\u00f6rden und Gremien und Abgeordneten des Bundestags mit Blick auf die beschriebenen Interessenbereiche. Durchf\u00fchrung von Informations-Events \u00fcber unsere wirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten sowie wirtschaftliche, gesellschaftliche, rechtliche, regulatorische und politische Themen in diesem Zusammenhang, deren Zielgruppe auch Mitglieder des Bundestags und ihre Mitarbeiter*innen sowie Mitglieder der Bundesregierung und Bundesverwaltung einschlie\u00dfen kann. Aussendung von Informationsmaterialien zu den o.g. Themen. Teilnahme an Konsultationen und Anh\u00f6rungen und Informations- und Netzwerkveranstaltungen von Mitgliedern und Fraktionen des Bundestags sowie der Bundesregierung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Film, Games, Telekommunikation, Besteuerung"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/97/302136/Financial-statement-Netflix-International-Holdings-BV-2023-fur-Lobbyregister-Deutschland.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "88",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "impressum@netflix.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498000009677",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.netflix.com"
                },
                {
                    "website": "about.netflix.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Wolf",
                "lastName": "Osthaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Piaseczny",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Reginald",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Thompson",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Emily",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Catlin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BITKOM e.V."
            },
            {
                "membership": "Motion Picture Association MPA"
            },
            {
                "membership": "Freiwillige Selbstkontrolle Multimedia e.V. (FSM)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftskoalition Daten & Digitales"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Netflix Services Germany GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001673/33964",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T18:04:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/92/a0/302145/Lobbyregister-Detailansicht-R001673-2024-06-20_18-04-13.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T18:04:13.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 33964,
    "registerNumber": "R001673",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ffg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Reform soll die gesamte Filmf\u00f6rderung in Deutschland neu aufstellen durch eine Novellierung des FFG, eine Reform der wirtschaftlichen Anreizf\u00f6rderung und eine m\u00f6gliche Einf\u00fchrung von Investitionspflichten f\u00fcr Mediendiensteanbieter. Wir sind bestrebt, mit unserem Beitrag auf eine wettbewerbsf\u00e4hige, wirtschaftliche Notwendigkeiten ber\u00fccksichtigende Ausgestaltung des Regelungsvorhabens hinzuwirken, die den Filmproduktionsstandort Deutschland st\u00e4rkt und ein positives Investitionsklima schafft. Mit Blick auf die geforderte Investitionsverpflichtung ist uns der Schutz der Medien- und Investitionsfreiheit sowie der Programmautonomie der Medienanbieter, die Wahrung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit wie auch die Sicherung der Medienvielfalt und Auswahlm\u00f6glichkeiten der Verbraucher*innen wichtig.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.kulturstaatsministerin.de/SharedDocs/Downloads/DE/2024/2024-03-04-referentenentwurf-ffg.pdf?__blob=publicationFile&v=5",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.kulturstaatsministerin.de/DE/staatsministerin-und-ihr-amt/gesetze-verordnungen-stellungnahmen/gesetze-verordnungen-stellungnahmen_node.html",
                            "shortTitle": "BKM",
                            "title": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                            "url": "https://www.kulturstaatsministerin.de/DE/startseite/startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-04",
                    "title": "Gesetzentwurf f\u00fcr das Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Film, Games, Telekommunikation, Besteuerung"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003690",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/50/302137/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230031.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003690",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der Filmpolitik (FFG-Novelle, Reform Anreizf\u00f6rderung, m\u00f6gliche Investitionsverpflichtung)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesgesetzliche Investitionsverpflichtungen\r\n f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste auf Abruf im Lichte des Verfassungs- und Europarechts\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nRechtsgutachten\r\n\r\nerstattet der Netflix Services Germany GmbH\r\n\r\nvon Professor Dr. J\u00f6rn L\u00fcdemann\r\nInhaber des Lehrstuhls f\u00fcr \u00d6ffentliches Recht,\r\n Wirtschafts- und Medienrecht,\r\nRechtstheorie und Rechts\u00f6konomik\r\nder Juristischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Rostock\r\n\r\n\r\nBerlin, im April 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nInhaltsverzeichnis\r\n\r\n\r\nA) \tZusammenfassung der wesentlichen Ergebnisse\t\t\r\n\tI. \tGesetzgebungskompetenz des Bundes\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\tII. \tVereinbarkeit mit den Grundrechten des Grundgesetzes\r\n\tIII. \tVereinbarkeit mit europ\u00e4ischem Recht\t\r\nB) \tGegenstand und Auftrag der Untersuchung\r\n\tI. \tDie geplante Reform der Filmf\u00f6rderung\r\nII. \tDie zentralen Inhalte des Entwurfs f\u00fcr ein Investitions-\r\nverpflichtungsgesetz\r\n\t\t1. \tAdressaten\r\n\t\t2. \tPflichtenkanon\r\n\t\t\ta) \tHauptquote\r\n\t\t\tb) \tSubquoten\r\n\t\t\tc) \tRechteteilung\r\n\t\t3.\tWeitere Inhalte\r\n\tIII. \tGutachtenauftrag\r\nC) \tGesetzgebungskompetenz des Bundes\r\n\tI. \tInvestitionsverpflichtung\r\n1. \tKonkurrierende Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das Recht\r\nder Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG)?\r\n2. \tDie begrenzte Aussagekraft der Entscheidung des BVerfG\r\nzur Filmabgabe\r\n\t\t\ta) \tIm Wesentlichen schon entschieden?\r\n\t\t\tb) \tDer Film als Wirtschafts- und Kulturgut\r\nc) \tGrundvoraussetzung: Im Schwerpunkt \r\n\u201eRecht der Wirtschaft\u201c\r\nd) \tKeine entscheidende normative Weichenstellung\r\nf\u00fcr die Investitionsverpflichtung\r\n3. Die kompetenzrechtliche Zuordnung der Investitions-\t\r\n     verpflichtung\r\n\t\ta) \tZuordnungskriterien\r\nb) \tDie dritte Dimension: Audiovisuelle Werke als Inhalt\r\ndes  Medienangebots\r\n\tc) \tKeine Zuordnung zum Recht der Wirtschaft\r\n\t\taa)\tInad\u00e4quanz eines kompetenziellen\r\nErst-Recht-Schlusses\r\n\t\tbb)\tDas Medienangebot als unmittelbarer\r\nRegelungsgegenstand\r\ncc)\tGr\u00f6\u00dfere Sachn\u00e4he zum Rundfunkrecht,\r\nrundfunkrechtlicher Schwerpunkt\r\n\r\ndd)\tKein untrennbarer Teil der bestehenden\r\nBundesfilmf\u00f6rderung\t\r\nee)\tSt\u00e4ndige Staatspraxis\r\nff)\tGrundrechtlicher Lackmustest\r\n\t\t\td) Zwischenergebnis\r\n4. \tFehlende Erforderlichkeit einer bundesgesetzlichen\r\nRegelung, Art. 72 Abs. 2 GG\r\n\ta) \tZur Wahrung der Rechts- und Wirtschaftseinheit?\r\nb) \tErforderlichkeit angesichts selbstkoordinierter\r\nGesetzgebung der L\u00e4nder?\r\n\tc) \tFazit\r\n5. \tUnverhandelbare Kompetenzaufteilung\r\n6. \tErgebnis\r\n\tII. \tRechteteilung\r\n\t\t1. \tKeine Zuordnung zum Recht der Wirtschaft\r\n(Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG)\r\n\t\t2. \tKeine Zuordnung zum Urheberrecht\r\n(Art. 73 Abs. 1 Nr. 9 GG)\r\n\t\t\ta) \tEinf\u00fchrung\r\n\t\t\tb) \tSpezifisch rundfunkrechtlicher Adressatenkreis\r\n\t\t\tc) \tIm Schwerpunkt rundfunkrechtlicher Gegenstands-\r\nbereich\r\n\t\t\td) \tErgebnis\r\nD) \tVereinbarkeit mit Grundrechten\r\n\tI. \tDie Grundrechte des Grundgesetzes als Ma\u00dfstab\r\nII. \tGrundrechte der privaten Anbieter audiovisueller\r\nMediendienste auf Abruf\r\n\t\t1. \tAnwendbare Freiheitsrechte\r\n\t\t\ta) \tRundfunkfreiheit, Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG\r\n\t\t\tb) \tUnternehmerische Freiheit, Art. 12 Abs. 1 GG\r\n\t\t\tc) \tEigentumsfreiheit, Art. 14 Abs. 1 GG\r\n\t\t\td) \tGrundrechtstr\u00e4gerschaft\r\n\t\t2. \tEingriffe\r\na) \tEingriffe in die Angebotsautonomie durch die\r\nInvestitionsverpflichtung\r\n\t\t \t\taa)\tEingriffscharakter\r\n\t\t\t\tbb)\tDurch die Hauptquote, \u00a7 3 Abs. 1 InvestVG-E\r\n\t\t\t\tcc)\tDurch die Subquoten, \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E\r\n\t\t\tb) \tEingriffe in die Angebotsautonomie durch die\r\nRechteteilung\r\nc) \tEingriffe in die Finanzierung der Medieninhalte\r\nund die Erwerbschancen\r\n\t\t\td) \tEingriffe in die Marke als Eigentumsgegenstand\r\n\t\t\te) \tAddition der Grundrechtseingriffe\r\n\t\t\tf) \tInad\u00e4quanz eines grundrechtlichen Erst-Recht-\t\r\nSchlusses\r\n\t\t3. \tAllgemeinheit des Schrankengesetzes\r\n\t\t\ta)\tMeinungsneutralit\u00e4t\r\n\t\t\tb)\tVorrang eines gewichtigeren Rechtsguts?\r\n\t\t4. \tLegitimer Zweck\r\n\t\t\ta)\tF\u00f6rderung der deutschen und europ\u00e4ischen\r\nFilmwirtschaft\r\n\t\t\tb)\tKeine protektionistische Wirtschaftspolitik\r\nim Binnenmarkt\r\n\t\t5. \tGeeignetheit\r\n\t\t\ta) \tInvestitionsverpflichtung\r\n\t\t\tb) \tRechteteilung\r\n\t\t6. Erforderlichkeit\r\n\t\t\ta) \tKeine Erforderlichkeit zur Marktregulierung\r\n\t\t\tb)\tErforderliche Indienstnahme?\r\n\t\t\t\taa) Begriff und Voraussetzungen\r\n\t\t\t\tbb)\tErforderlichkeit neben weiteren F\u00f6rder-\r\nma\u00dfnahmen\r\n\t\t\t\tcc)\tErforderlichkeit des Ausma\u00dfes der\r\nIndienstnahme\r\n\t\t\t\t\t(1.)\tInvestitionsquote\r\n\t\t\t\t\t(2.)\tSubquoten\r\n\t\t\t\t\t(3.)\tRechteteilung\r\n\t\t7.\tBesondere Sach- und Verantwortungsn\u00e4he\r\n\t\t8.\tAngemessenheit\r\n\t\t\ta) Unangemessene finanzielle Sonderlast\r\nb) Das Gesamtverh\u00e4ltnis von Zweck und Schwere\r\nder Eingriffe\r\n\t\t\t\taa) Zweck\r\n\t\t\t\tbb) Schwere der Grundrechtseingriffe\t\r\n\t\t9. \tAllgemeiner Gleichheitssatz, Art. 3 Abs. 1 GG\r\n\t\t10.\tFazit\r\n\tIII.\tGrundrechte der Rezipientinnen und Rezipienten\r\n\t\t1.\tVerletzung von Freiheitsrechten\r\n\t\t2.\tVerletzung des allgemeinen Gleichheitssatzes\r\n\t\t3. \tFazit\r\n\tIV.\tGesamtergebnis\r\nE)\tVereinbarkeit mit europ\u00e4ischem Recht\r\n\tI. \tMa\u00dfst\u00e4be\r\n\tII. \tInvestitionsverpflichtung\r\n\t\t1. \tM\u00f6gliche Ausnahme vom Herkunftslandprinzip\r\n\t\t2. \tGrenzen\r\n\t\t\ta) Berechnungsgr\u00f6\u00dfen und Umsatzschwellen\r\n\t\t\tb) Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Diskriminierungsfreiheit\t\t\r\nc) Kein sonstiger Widerspruch zur AVMD-RL und \r\nzum Prim\u00e4rrecht\r\n\t\t3. \tFolgerungen f\u00fcr die geplante Investitions-\r\nverpflichtung\r\n\t\t\ta) Kreis der Verpflichtungsadressaten\r\n\t\t\tb) Hauptinvestitionsquote\r\n\t\t\tc) Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Sprache\r\n\t\t\t\taa) Europ\u00e4ische Werke\r\n\t\t\t\tbb) F\u00f6rderung der deutschen Sprache als Ziel?\r\n\t\t\t\tcc) Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Nichtdiskriminierung\r\n\t\t\t\tdd) Wider die Zielsetzung der AVMD-Richtline\r\n\tIII.\tRechteteilung\r\n\tIV.\tErgebnis\r\n\r\n\tLiteraturverzeichnis\r\n\r\n\t\t\r\n\t\t\r\n\t\r\n\r\n\t\t\u2003\r\nA) Zusammenfassung der wesentlichen Ergebnisse\r\nDie Einf\u00fchrung einer bundesgesetzlichen Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisu-elle Mediendienste auf Abruf w\u00e4re weder mit dem Grundgesetz noch mit euro-p\u00e4ischem Recht vereinbar.\r\nI. \tGesetzgebungskompetenz des Bundes\r\n\r\n1.\tDer Bund verf\u00fcgt f\u00fcr den Erlass einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisu-elle Mediendienste nicht \u00fcber die erforderliche Gesetzgebungskompetenz. Auf den einzig in Betracht kommenden Gesetzgebungstitel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG) l\u00e4sst sich die Einf\u00fchrung einer solchen Pflicht nicht st\u00fctzen.\r\n2.\tDa eine Investitionsverpflichtung erheblich \u00fcber das Medienangebot der VoD-Dienste mitbestimmt, liegt der Schwerpunkt einer solchen Regelung nicht im Wirtschaftsrecht, sondern im Rundfunkrecht, f\u00fcr das nach der Kompetenzar-chitektur des Grundgesetzes die L\u00e4nder zust\u00e4ndig sind.\r\n3.\tEin anderes Ergebnis folgt auch nicht aus dem Urteil des Bundesverfassungs-gerichts zur Filmabgabe. Denn das Gericht hat dort keine positive Vorent-scheidung dahingehend getroffen, dass sich auch andere Instrumente als die Filmabgabe dem Recht der Wirtschaft zuordnen lassen. \r\n4. \tEine Inanspruchnahme des Kompetenztitels f\u00fcr die konkurrierende Gesetzge-bung aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG scheidet auch deshalb aus, weil eine bun-desgesetzliche Regelung nicht erforderlich im Sinne des Art. 72 Abs. 2 GG ist. \r\n5.\tDie L\u00e4nder k\u00f6nnen auf ihre Gesetzgebungshoheit auch nicht zugunsten einer bundesgesetzlichen L\u00f6sung verzichten, weil die Kompetenzordnung nicht zur Disposition von Bund und L\u00e4ndern steht.\r\n6. \tAuch f\u00fcr die beabsichtigte Regelung der Rechteteilung fehlt dem Bund die Gesetzgebungskompetenz. Das von der Investitionsverpflichtung unabh\u00e4ngige Instrument l\u00e4sst sich insbesondere nicht auf den Kompetenztitel f\u00fcr das Ur-heberrecht aus Art. 73 Abs. 1 Nr. 9 GG st\u00fctzen. Auch diese Regelung ist im Schwerpunkt vielmehr rundfunkrechtlicher Natur, sodass die Gesetzgebungs-kompetenz auch insoweit bei den L\u00e4ndern liegt.\r\nII. \tVereinbarkeit mit den Grundrechten des Grundgesetzes\r\n\r\n7.\tDie AVMD-Richtlinie schreibt den Mitgliedstaaten die Einf\u00fchrung einer In-vestitionsverpflichtung nicht vor. Wird der Gesetzgeber t\u00e4tig, handelt es sich somit nicht um die Umsetzung einer Richtlinie. Das geplante Gesetz ist des-halb vorrangig am Ma\u00dfstab der Grundrechte des Grundgesetzes zu messen.\r\n8.\tMit einem Investitionsverpflichtungsgesetz griffe der Staat insbesondere in die Rundfunkfreiheit der VoD-Anbieter ein. Die von dem geplanten Gesetz ausgehenden schwerwiegenden Eingriffe in die besonders gesch\u00fctzte Pro-grammfreiheit und in die Finanzierung der Mediendienste w\u00e4ren unverh\u00e4lt-nism\u00e4\u00dfig und daher nicht zu rechtfertigen.\r\n9.\tEine Investitionsverpflichtung ist nicht geeignet, das politisch vorrangig ver-folgte Ziel der Wirtschaftsf\u00f6rderung der deutschen Filmindustrie zu bef\u00f6r-dern.\r\n10. \tDie vorgesehenen Instrumente sind auch nicht erforderlich. Sie sind nicht notwendig, um ein Marktversagen zu beheben, weil ein solches nicht be-gr\u00fcndbar ist. Auch als staatliche Indienstnahme Privater lassen sie sich nicht rechtfertigen.\r\n11.\tEs ist bereits nicht ersichtlich, warum der Staat neben den bestehenden F\u00f6r-derma\u00dfnahmen und zeitgleich zur geplanten Einf\u00fchrung einer Anreizregulie-rung auch noch die VoD-Anbieter zu Investitionen verpflichten muss. \r\n12.\tNoch weniger ist eine Indienstnahme in dem Ausma\u00df erforderlich, wie sie der Diskussionsentwurf vorsieht. Die Notwendigkeit der au\u00dfergew\u00f6hnlich hohen Investitionsquoten l\u00e4sst sich sachlich ebenso wenig rechtfertigen wie die Einf\u00fchrung der kumulativ geltenden Subquoten und der Rechteteilung.\r\n13.\tEs fehlt f\u00fcr eine staatliche Indienstnahme zudem an der verfassungsrechtlich erforderlichen besonderen Verantwortungsn\u00e4he der VoD-Anbieter. Die blo\u00dfe M\u00f6glichkeit zur Investition allein kann diese N\u00e4he nicht begr\u00fcnden, weil der Staat ansonsten die restriktiven Vorgaben umgehen k\u00f6nnte, die f\u00fcr die Erhe-bung von Sonderabgaben als fiskalischen Sonderpflichten gelten.\r\n14.\tDie vorgeschlagenen Regelungen des Investitionsverpflichtungsgesetzes sind nicht zuletzt auch unangemessen. Es ist verfassungsrechtlich nicht zu rechtfertigen, dass die VoD-Anbieter \u00fcber die Filmabgabe hinaus die finanzi-ellen Lasten f\u00fcr den Gemeinwohlbelang der F\u00f6rderung der deutschen Film-wirtschaft tragen sollen. Die au\u00dfergew\u00f6hnlich schwerwiegenden Grund-rechtseingriffe stehen auch insgesamt in keinem angemessenen Verh\u00e4ltnis zur Sache; sie gehen \u00fcber das Ma\u00df des Zumutbaren vielmehr weit hinaus.\r\n15.  Dass nur die VoD-Anbieter, nicht aber die Anbieter linearen Fernsehens Ad-ressaten des Gesetzes sein sollen, ist mit dem allgemeinen Gleichheitssatz aus Art. 3 Abs. 1 GG nicht vereinbar.\r\n16.\tDie Einf\u00fchrung eines Investitionsverpflichtungsgesetzes verletzt schlie\u00dflich auch die Grundrechte der Rezipientinnen und Rezipienten.\r\nIII.\tVereinbarkeit mit europ\u00e4ischem Recht\r\n\r\n17.\tSoweit der deutsche Gesetzgeber im Anwendungsbereich der AVMD-Richtlinie agiert, muss sein Handeln mit diesen sekund\u00e4rrechtlichen Vorga-ben vereinbar sein, ansonsten mit den im AEUV garantierten Grundfreihei-ten.\r\n18.\tDie vorgesehene Beschr\u00e4nkung der Verpflichtungsadressaten auf die VoD-Anbieter ist nicht mit dem Diskriminierungsverbot des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL bzw. mit dem unionsrechtlichen Grundsatz der Gleichbehandlung verein-bar.\r\n19.\tDie au\u00dfergew\u00f6hnlich hohe Hauptinvestitionsquote ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und steht daher im Widerspruch zu Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL.\r\n20.\tDie Subquote f\u00fcr audiovisuelle Werke in deutscher Originalsprache ist eben-falls nicht mit europ\u00e4ischem Recht vereinbar. Sie geht weit \u00fcber das hinaus, was der EuGH in der Rechtssache UTECA f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt hat. Ihre Einf\u00fch-rung w\u00fcrde den Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz und das Diskriminierungs-verbot aus Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL beziehungsweise die Grundfreiheiten ver-letzen. \r\n21.\tMit einer protektionistisch hohen Investitionsquote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache w\u00fcrde der Gesetzgeber die Zielsetzung der AVMD-Richtlinie konterkarieren, einen Binnenmarkt f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste zu schaffen.\r\n22.\tDie Kommission hat in Notifizierungsverfahren hohe Investitionsquoten f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste in Gesetzentw\u00fcrfen anderer Mitgliedstaaten j\u00fcngst bereits mehrfach kritisiert. Sie hat erhebliche rechtliche Bedenken ge-gen\u00fcber einem protektionistisch wirkenden Quotenwettbewerb der Mitglied-staaten im europ\u00e4ischen Binnenmarkt.\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nB) Gegenstand und Auftrag der Untersuchung\r\n\r\nI. \tDie geplante Reform der Filmf\u00f6rderung\r\nDie Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien (BKM) hat seit l\u00e4n-gerer Zeit eine umfassende Reform der Filmf\u00f6rderung angek\u00fcndigt.  Das rechts-politische Projekt nimmt nunmehr Gestalt an. Das in einer Rede auf dem deut-schen Produzententag am 15. Februar 2024 in Aussicht gestellte Reformpaket der Bundesbeauftragten  soll nach dem derzeitigen Stand insgesamt drei eigenst\u00e4n-dige S\u00e4ulen umfassen:  \r\nErstens soll das Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG) novelliert werden. Dazu liegt bereits ein entsprechender Referentenentwurf vor.  Die Novelle soll nicht zuletzt die Filmf\u00f6rderung in Deutschland auf der Bundesebene bei der Filmf\u00f6rderungsan-stalt (FFA) zentralisieren.\r\nEine zweite S\u00e4ule soll die Einf\u00fchrung eines Steueranreizmodell bilden, das in einem eigenen \u201eFilmf\u00f6rderungszulagengesetz \u2013 FFZulG\u201c normiert wird. Dazu hat die Bundesbeauftragte f\u00fcr Kultur und Medien einen Diskussionsentwurf vorge-legt.  Das Steueranreizmodell soll die bisherigen F\u00f6rderinstrumente des Bundes (die Deutschen Filmf\u00f6rderfonds I und II sowie den German Motion Picture Fond) abl\u00f6sen. Wer Filme und sogenannte High-End-Serien produziert oder als Produk-tionsdienstleister t\u00e4tig ist, soll nach diesem Modell bis zu 30% der anerkannten deutschen Herstellungskosten als Filmf\u00f6rderzulage erhalten, die aus dem Aufkommen der Einkommens- und K\u00f6rperschaftsteuer finanziert werden.\r\nUnd drittens schlie\u00dflich plant die Bundesbeauftragte f\u00fcr Kultur und Medien die Einf\u00fchrung einer sogenannten Investitionsverpflichtung f\u00fcr private Mediendiens-te. Durch ein eigenes Investitionsverpflichtungsgesetz (InvestVG) sollen in- und ausl\u00e4ndische Video-on-Demand-Dienste (VoD-Dienste) zu Investitionen in euro-p\u00e4ische und insbesondere deutsche audiovisuelle Dienste verpflichtet werden. Zu diesen Diensten z\u00e4hlen Streamingdienste von internationalen Anbietern wie Netflix, Amazon Prime Video oder Disney+ ebenso wie VoD-Dienste einheimi-scher Rundfunkveranstalter wie etwa RTL+, joyn von ProSiebenSat1 oder WOW von Sky Deutschland sowie auch die Mediatheken der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten. Auf diese dritte S\u00e4ule der Filmf\u00f6rderung konzentriert sich die nachfolgende Untersuchung. Zum Investitionsverpflichtungsgesetz liegt derzeit ein Diskussionsentwurf vor,  an dem das Gutachten die verfassungs- und europa-rechtlichen Rechtsfragen er\u00f6rtert.\r\nII. \tDie zentralen Inhalte des Diskussionsentwurfs f\u00fcr ein Investitions-verpflichtungsgesetz\r\n1. \tAdressaten\r\nDie Adressaten des geplanten Investitionsverpflichtungsgesetzes sind audiovisu-elle Mediendienstanbieter, die auf dem Gebiet der Bundesrepublik Deutschland einen Mediendienst auf Abruf betreiben. Dazu z\u00e4hlen nach \u00a7 1 Abs. 1 InvestVG-E auch die von den Fernsehveranstaltern betriebenen audiovisuellen Mediendiens-te auf Abruf. Nach \u00a7 1 Abs. 2 InvestVG gelten die Pflichten insbesondere auch f\u00fcr die entsprechenden im Ausland niedergelassene Dienste, sofern sie mit ihrem Mediendienst auf Abruf auf Zuschauer in Deutschland abzielen. Um einen sol-chen grenz\u00fcberschreitenden Dienst handelt es sich nach Ma\u00dfgabe der Norm re-gelm\u00e4\u00dfig dann, wenn Werbung oder andere verkaufsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen spe-ziell auf Verbraucher in Deutschland ausgerichtet sind, die Hauptsprache des Dienstes Deutsch ist oder sich Inhalte kommerzieller Kommunikation speziell an Zuschauer in Deutschland richten.\r\nNach \u00a7 2 Abs. 2 InvestVG-E ist ein audiovisueller Mediendienst auf Abruf ein Dienst, der von einem Mediendiensteanbieter f\u00fcr den Empfang zu dem vom Nut-zer gew\u00e4hlten Zeitpunkt und auf dessen individuellen Abruf hin aus einem vom Mediendiensteanbieter festgelegten Programmkatalog bereitgestellt wird. Me-diendiensteanbieter ist nach \u00a7 1 Abs. 1 InvestVG-E jede nat\u00fcrliche oder juristi-sche Person, die die redaktionelle Verantwortung f\u00fcr die Auswahl der audiovisu-ellen Inhalte des Mediendienstes tr\u00e4gt und bestimmt, wie diese gestaltet wer-den.\r\n\u00a7 4 InvestVG-E statuiert einige Ausnahmen. Von den Pflichten ausgenommen werden private Abrufdienste, die mit ihrem entsprechenden Angebot in Deutsch-land keinen Jahresnettoumsatz bzw. Jahresnettowerbeumsatz von zehn Millionen Euro \u00fcberschreiten.  Ausgenommen werden ferner Anbieter, die weniger als 2% ihres j\u00e4hrlichen Angebotsvolumens der \u00f6ffentlichen Zug\u00e4nglichmachung von au-diovisuellen Werken widmen. Und schlie\u00dflich greift die Investitionsverpflichtung erst ab dem Beginn des dritten Kalenderjahres, in dem die VoD-Anbieter ihren Dienst im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland erstmals anbieten.\r\n2. Pflichtenkanon\r\nDas Gesetz sieht ein ganzes B\u00fcndel von Pflichten vor. Es schreibt den VoD-Anbietern eine Hauptquote f\u00fcr Direktinvestitionen (a), mehrere kumulativ zu erf\u00fcllende Subquoten (b) sowie eine Rechteteilung mit den Produzentinnen und Produzenten vor (c). \r\na) Hauptquote\r\nDie VoD-Anbieter werden in \u00a7 3 Abs. 1 InvestVG-E verpflichtet, j\u00e4hrlich mindes-tens 20% ihres mit dem Mediendienst auf Abruf erzielten Nettoumsatzes bezie-hungsweise ihres Nettowerbeumsatzes in die Herstellung von und/oder den Er-werb von Rechten an europ\u00e4ischen audiovisuellen Werken zu investieren. Was unter die Investitionen f\u00e4llt, bestimmt \u00a7 5 InvestVG-E n\u00e4her. Die zu erbringenden Direktinvestitionen m\u00fcssen innerhalb von zwei Jahren nach Umsatzmeldung nachgewiesen werden, \u00a7 7 Abs. 7 S. 1 InvestVG-E. Anrechenbar auf die Investiti-onsverpflichtung ist gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 5 InvestVG-E die nach \u00a7 153 Abs. 1-3 FFG entrichtete Filmabgabe.\r\nb) Subquoten\r\nBei der Erf\u00fcllung der Investitionsverpflichtung m\u00fcssen die VoD-Anbieter nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E zus\u00e4tzlich vier weitere Quotenvorgaben ku-mulativ erf\u00fcllen:\r\n\u2014\tmindestens 60% m\u00fcssen in die Herstellung neuer Werke investiert werden,\r\n\u2014\tmindestens 70% m\u00fcssen in Werke investiert werden, die in deutscher Origi-nalsprache hergestellt wurden oder werden,\r\n\u2014\tmindestens 15% m\u00fcssen in Werke investiert werden, die f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Vorf\u00fchrung in Filmtheatern bestimmt sind,\r\n\u2014\tund mindestens 70% m\u00fcssen in Werke von Filmherstellern investiert werden, die vom auftraggebenden Anbieter unabh\u00e4ngig sind.\r\nc) Rechteteilung\r\nIn \u00a7 6 sieht der Entwurf schlie\u00dflich Vorgaben f\u00fcr eine \u201eAngemessene Rechtetei-lung\u201c vor. Auf die Investitionsverpflichtung anrechenbar sollen danach nur solche Investitionen sein, bei denen den VoD-Anbietern das ausschlie\u00dfliche Recht der \u00f6ffentlichen Zug\u00e4nglichmachung nach \u00a7 19a UrhG, das ausschlie\u00dfliche Sender-echt nach \u00a7 20 UrhG und weitere damit verbundene Nebenrechte maximal f\u00fcr f\u00fcnf Jahre ab Erstver\u00f6ffentlichung einger\u00e4umt werden.\r\n3. Weitere Inhalte\r\nF\u00fcr die Durchf\u00fchrung und Aufsicht der gesetzlichen Bestimmungen soll nach \u00a7 7 Abs. 1 InvestVG-E die Filmf\u00f6rderungsanstalt zust\u00e4ndig sein. Sie soll die j\u00e4hrli-chen Nettoums\u00e4tze und Nettowerbeums\u00e4tze feststellen, \u00a7 7 Abs. 2 InvestVG-E. Die Mediendiensteanbieter sind nach dem Entwurf verpflichtet, bis zum 31. Ja-nuar eines jeden Jahres entsprechende Ausk\u00fcnfte zu erteilen. Das n\u00e4here Verfah-ren zur Bestimmung der Investitionsh\u00f6he soll eine Rechtsverordnung der Bun-desregierung regeln.\r\nErbringen die Mediendienstanbieter den Nachweis der Erf\u00fcllung ihrer Investiti-onsverpflichtungen nicht oder nicht vollst\u00e4ndig, sieht der Diskussionsentwurf vor, dass die FFA einen Abgabebescheid in H\u00f6he der nicht erf\u00fcllten Investitionspflich-ten zuz\u00fcglich eines angemessenen Verwaltungs- und Verzinsungszuschlages er-l\u00e4sst, \u00a7 7 Abs. 7 S. 2 InvestVG-E. Die erhobene Abgabe soll nach \u00a7 7 Abs. 7 S. 4 des Entwurfs dem Bundeshaushalt zuflie\u00dfen. Dagegen gerichtete Widerspr\u00fcche und Anfechtungsklagen entfalten gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 7 S. 3 InvestVG-E keine auf-schiebende Wirkung.\r\nSchlie\u00dflich enth\u00e4lt der Entwurf eine Berichtspflicht. Drei Jahre nach Inkrafttreten des Gesetzes hat die FFA der Beauftragten f\u00fcr Kultur und Medien einen Evaluie-rungsbericht zur Entwicklung des angemeldeten Investitionsvolumens vorzulegen und den Bericht zu ver\u00f6ffentlichen, \u00a7 8 InvestVG-E.\r\nDas Gesetz soll m\u00f6glichst zum 01.01.2025 in Kraft treten, \u00a7 9 InvestVG-E. \r\nIII. \tGutachtenauftrag\r\nDie Netflix Services Germany GmbH hat mich gebeten, in einem rechtswissen-schaftlichen Gutachten die folgenden Fragen zu beantworten:\r\n\r\n1. \tVerf\u00fcgt der Bundesgesetzgeber f\u00fcr ein solches Investitionsverpflichtungs-gesetz \u00fcber die notwendige Gesetzgebungskompetenz?\r\n\r\n2. \tIst die Einf\u00fchrung eines Investitionsverpflichtungsgesetzes mit den Grund-rechten vereinbar?\r\n\r\n3. \tIst die Einf\u00fchrung eines Investitionsverpflichtungsgesetzes mit europ\u00e4i-schem Recht vereinbar?\r\n\r\n\r\nC) \tGesetzgebungskompetenz des Bundes\r\nBei der Frage nach der Gesetzgebungskompetenz des Bundes ist zwischen der Investitionsverpflichtung einschlie\u00dflich der mit ihr verbundenen Subquoten einer-seits (nachfolgend I.) und der in Aussicht genommenen Rechteteilung anderer-seits (II.) zu differenzieren. \r\nI. \tInvestitionsverpflichtung\r\n1. \tKonkurrierende Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das Recht der Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG)?\r\nDie gesetzliche Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Me-diendienste durch den Bund setzt voraus, dass dem Bund die Gesetzgebungs-kompetenz f\u00fcr eine entsprechende Regelung zusteht.\r\nNach Art. 70 Abs. 1 GG haben die L\u00e4nder das Recht zur Gesetzgebung, soweit das Grundgesetz nicht dem Bund Gesetzgebungsbefugnisse zuweist. Entspre-chende Kompetenzzuweisungen an den Bund finden sich ausweislich des Art. 70 Abs. 2 GG   vor allem in den Vorschriften \u00fcber die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebung (Art. 73 und 105 Abs. 1 GG) und die konkurrierende Gesetzgebung (Art. 74 und Art. 105 Abs. 2 GG). Daneben werden dem Bund in einer Vielzahl von Einzelbe-stimmungen weitere Gesetzgebungsbefugnisse einger\u00e4umt, die hier thematisch allerdings von vornherein nicht in Betracht kommen. \r\nWeil eine ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungskompetenz des Bundes in diesem Kon-text mangels eines einschl\u00e4gigen Kompetenztitels ebenfalls nicht begr\u00fcndbar ist,  k\u00f6nnte die Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Medi-endienste allein von der konkurrierenden Gesetzgebungskompetenz des Bundes nach Art. 72, 74 GG gedeckt sein. Als Kompetenztitel f\u00fcr die gesetzliche Einf\u00fch-rung einer Investitionsverpflichtung kann dabei lediglich das \u201eRecht der Wirt-schaft\u201c (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG) in Betracht gezogen werden. \r\nDieser in der Staatspraxis besonders gewichtige Kompetenztitel des Bundes  ist nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts grunds\u00e4tzlich weit aus-zulegen.  Insbesondere sieht das Gericht im Klammerzusatz der Norm (\u201eBerg-bau, Industrie, Energiewirtschaft, Handwerk, Handel, Bank- und B\u00f6rsenwesen, privatrechtliches Versicherungswesen\u201c) keine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung von Ge-setzgebungsmaterien.  Das Recht der Wirtschaft im Sinne des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG umfasst nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Gerichts vielmehr allgemeiner \u201edie das wirtschaftliche Leben und die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung als solche regelnden Normen, insbesondere diejenigen Regelungen, die sich auf die Erzeugung, Herstellung und Verbreitung von G\u00fctern des wirtschaftlichen Bedarfs beziehen\u201c.  Zu diesem weit gefassten Regelungsbereich k\u00f6nnen nach der Recht-sprechung des Bundesverfassungsgerichts auch Ma\u00dfnahmen der Wirtschaftsf\u00f6r-derung z\u00e4hlen, soweit auf ihr der Schwerpunkt einer gesetzlichen Regelung liegt. \r\nWie die nachfolgenden \u00dcberlegungen zeigen werden, l\u00e4sst sich die Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste auf Abruf diesem Kompetenztitel allerdings nicht zuordnen. Weder kann zur Begr\u00fcndung kurzer-hand auf die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zur Filmabgabe ver-wiesen werden, die f\u00fcr die entscheidende Frage nach der positiven Zuordnung der Investitionsverpflichtung zu diesem Kompetenztitel keine normative Wei-chenstellung enth\u00e4lt (2.). Noch ist der nach der Rechtsprechung des Bundesver-fassungsgerichts ma\u00dfgebliche objektive Regelungsgegenstand bei der Investiti-onsverpflichtung im Schwerpunkt wirtschaftsregelnder Natur im Sinne des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG. Vielmehr handelt es sich um eine medienrechtliche Rege-lung, f\u00fcr die die Gesetzgebungskompetenz nach der Kompetenzarchitektur des Grundgesetzes bei den L\u00e4ndern liegt (3.) Im \u00dcbrigen scheidet eine Inanspruch-nahme des Kompetenztitels f\u00fcr die konkurrierende Gesetzgebung aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG auch deshalb aus, weil eine bundesgesetzliche Regelung nicht erforderlich im Sinne des Art. 72 Abs. 2 GG ist (4.). Die L\u00e4nder k\u00f6nnen auf ihre Gesetzgebungskompetenz auch nicht zugunsten einer bundesgesetzlichen L\u00f6-sung verzichten, da die verfassungsrechtlichen Kompetenzordnung nicht zur Dis-position der Kompetenztr\u00e4ger steht (5.). Der Bund ist f\u00fcr die gesetzliche Einf\u00fch-rung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste unzust\u00e4n-dig (6.).\r\n2. Die begrenzte Aussagekraft der Entscheidung des BVerfG zur Filmabgabe\r\na) Im Wesentlichen schon entschieden?\r\nBei der Frage, ob sich der Bund auch bei der Einf\u00fchrung der hier in Rede stehen-den Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Medien auf Abruf auf die Gesetz-gebungskompetenz f\u00fcr das Recht der Wirtschaft aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG st\u00fctzen kann, mag es auf den ersten Blick plausibel erscheinen, unmittelbar an die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zum Filmf\u00f6rderungsgesetz  anzukn\u00fcpfen und sich bei der Pr\u00fcfung der formellen Verfassungskonformit\u00e4t ei-nes entsprechenden Gesetzes argumentativ eng an diesem Judikat zu orientie-ren. Schlie\u00dflich hat das Gericht in diesem Urteil aus dem Jahr 2014 entschieden, dass der Bund die Erhebung der Filmabgabe nach dem Filmf\u00f6rderungsgesetz auf seine Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das Recht der Wirtschaft st\u00fctzen konnte. Warum sollte er dies dann nicht auch bei einer Investitionspflicht tun d\u00fcrfen, mit der er ebenfalls auf Bundesebene zur Filmf\u00f6rderung beitragen m\u00f6chte?\r\nEine sehr weitgehende Anlehnung an diese Entscheidung des Bundesverfas-sungsgerichts, wie sie zum Teil mit einem bemerkenswerten Begr\u00fcndungsauf-wand anempfohlen wird,  ist allerdings weder methodisch noch inhaltlich \u00fcber-zeugend. Insbesondere trifft es nicht zu, dass \u201ef\u00fcr die Thematik der Bundesfilm-f\u00f6rderung (\u2026) das Feld als h\u00f6chstrichterlich bestellt angesehen werden\u201c  kann, beziehungsweise dass insgesamt f\u00fcr \u201edas Regelungsthema der Bundesfilmf\u00f6rde-rung die kompetenzrechtlichen Grundfragen (\u2026) als entschieden betrachtet wer-den\u201c  m\u00fcssen. Auch ein behaupteter Erst-Recht-Schluss von der Filmabga-benentscheidung auf die Investitionsverpflichtung  ist verfassungsrechtlich nicht begr\u00fcndbar. Die normative Pr\u00e4gekraft des Urteils zur Filmf\u00f6rderabgabe nach dem FFG 2010 ist f\u00fcr das mit der Filmabgabe nicht vergleichbare Instrument der In-vestitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste auf Abruf im Gegenteil vergleichsweise gering.\r\nb) Der Film als Wirtschafts- und Kulturgut\r\nIm Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Filmabgabe nach dem Filmf\u00f6rde-rungsgesetz von 2010 stand in kompetenzrechtlicher Hinsicht  vor allem die strukturelle Doppelrolle des Films als Wirtschaftsgut und als Kulturgut  sowie die Bedeutung dieser \u201eJanusk\u00f6pfigkeit\u201c  f\u00fcr die Gesetzgebungskompetenz des Bundes im Mittelpunkt. Neben der Frage, ob das Filmf\u00f6rderungsgesetz in seiner damaligen Fassung im Schwerpunkt einen wirtschaftsf\u00f6rdernden oder kulturellen Gehalt hatte, ging es in dieser Entscheidung insbesondere auch um die verfas-sungsdogmatische Streitfrage, ob sich der Bund auch dann auf Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG berufen kann, wenn er mit der Wirtschaftsf\u00f6rderung zugleich kulturelle Aspekte des Films ber\u00fchrt.  \r\nW\u00e4hrend in der Literatur zum Teil vertreten wurde, dass der Kulturbereich gera-de auch insoweit weitgehend der ausschlie\u00dflichen Gesetzgebungshoheit der L\u00e4nder unterstehe,  hat das Bundesverfassungsgericht einem solcherma\u00dfen abgeschotteten Gesetzgebungsreservat der L\u00e4nder ausdr\u00fccklich widersprochen.  Zwar seien die Bundesl\u00e4nder nach der Kompetenzordnung des Grundgesetzes die prim\u00e4ren Tr\u00e4ger der Kulturhoheit.  Dies bedeute allerdings nicht, dass deshalb dem Bund \u201eEinwirkungen auf den Kulturbereich und eine Ber\u00fccksichtigung kultu-reller Belange deshalb von vornherein\u201c versagt w\u00e4ren.  Es k\u00f6nne, so f\u00fchrt es das Gericht (neben einem Blick auf andere, sehr heterogene Zust\u00e4ndigkeiten des Bundes)  insoweit n\u00e4her aus, dem Bund \u201ein einem Kulturstaat\u201c schlie\u00dflich \u201enicht verwehrt sein, in der Wahrnehmung all seiner Kompetenzen auch auf Schonung, Schutz und F\u00f6rderung der Kultur Bedacht zu nehmen.\u201c  Und entsprechend hei\u00dft es im ersten Leitsatz des Urteils mit Blick auf den \u2013 im f\u00f6deralen Bundesstaat somit m\u00f6glichen \u2013 kulturellen Tr\u00e4gerpluralismus  auch unmissverst\u00e4ndlich: \u201eDer Inanspruchnahme der Gesetzgebungskompetenz des Bundes aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG (Recht der Wirtschaft) steht es nicht entgegen, wenn der Gesetzgeber mit wirtschaftsbezogenen Regelungen zugleich kulturelle Zwecke verfolgt.\u201c \r\nDiese negative Kompetenzaussage \u2013 eine auch kulturelle Zwecksetzung schlie\u00dft die Inanspruchnahme der Gesetzgebungskompetenz des Bundes aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG nicht von vornherein aus \u2013 ist mit diesem Urteil des Bundesver-fassungsgerichts f\u00fcr die gesamte deutsche Staatsgewalt im Sinne des \u00a7 31 BVer-fGG verbindlich vorentschieden. Sie muss daher auch bei der Beurteilung der Gesetzgebungskompetenz des Bundes f\u00fcr eine Investitionsverpflichtung in An-schlag gebracht werden, wenn diese nicht an der geltenden Verfassungsrechtsla-ge vorbei gehen soll. Doch so ma\u00dfgeblich die Entscheidung mit Blick auf die Aus-legung der Kompetenzordnung insoweit auch ist: Allein mit dieser Kompetenz-aussage des Bundesverfassungsgerichts zu den kulturellen Nebeneffekten ist die eigentliche Kernfrage nach der positiven Zuordnung der Investitionsverpflichtung zur Gesetzgebungskompetenz des Bundes aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG noch kei-neswegs vorentschieden. Vielmehr r\u00fcckt notwendig eine zweite, auf die konkrete Kompetenzzuordnung bezogene Frage ganz ins Zentrum der verfassungsrechtli-chen Betrachtung.\r\nc) Grundvoraussetzung: Im Schwerpunkt \u201eRecht der Wirtschaft\u201c\r\nNimmt man die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zur Filmabgabe auch ansonsten ernst, dann setzt ein gesetzgeberisches Handeln des Bundes im Kulturbereich n\u00e4mlich zun\u00e4chst und vor allem eines voraus: Die gesetzlichen Re-gelungen m\u00fcssen sich im Schwerpunkt \u00fcberhaupt auf den Kompetenztitel des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG st\u00fctzen lassen. Nur in diesem Fall ist es f\u00fcr die Gesetz-gebungskompetenz des Bundes unerheblich, wenn er mit seinen Regelungen zugleich auch kulturelle Belange ber\u00fchrt. Im Urteil zur Filmabgabe hei\u00dft es im Hinblick auf dieses Erfordernis w\u00f6rtlich: \u201eDies ist unsch\u00e4dlich, solange der ma\u00df-gebliche objektive Regelungsgegenstand und -gehalt ein im Schwerpunkt wirt-schaftsrechtlicher ist.\u201c  \r\nDiese Schwerpunktpr\u00fcfung, mit der das Bundesverfassungsgericht hier wie an-dernorts im Interesse einer \u00fcberschneidungsfreien Zust\u00e4ndigkeitsabgrenzung  sicherstellt, dass die Gesetzgebungskompetenzen auch dann eindeutig zugeord-net werden k\u00f6nnen,  wenn der objektiven Regelungsgegenstand eines Gesetzes sowohl Kompetenzbereiche des Bundes als auch der L\u00e4nder ber\u00fchrt, fiel f\u00fcr die Filmabgabe in der FFG-Entscheidung positiv aus. Der Schwerpunkt lag trotz der F\u00f6rderung des Films als Kulturgut und trotz kulturorientierter F\u00f6rderkriterien nach der Ansicht des Gerichts letztlich auf der F\u00f6rderung des Films als Wirt-schaftsgut. Und entsprechend konnte der Bund die Erhebung der Filmabgabe auch auf den Kompetenztitel des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG st\u00fctzen. \r\nd) Keine entscheidende normative Weichenstellung f\u00fcr die Investitionsverpflich-tung\r\nDoch so verbindlich dies f\u00fcr die Filmabgabe nach dem FFG 2010 durch das Bun-desverfassungsgericht entschieden wurde, so wenig ist damit bereits eine Ant-wort auf die kompetenzrechtliche Qualifikation der hier in Rede stehenden In-vestitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste auf Abruf gegeben. We-der hat das Gericht auch dieses v\u00f6llig andere Steuerungsinstrument in seiner Entscheidung dem Kompetenztitel Recht der Wirtschaft zugeordnet, wozu im damaligen Verfahren naturgem\u00e4\u00df auch \u00fcberhaupt kein Anlass bestand. Noch hat das Bundesverfassungsgericht als der ma\u00dfgebliche Letztinterpret des Grundge-setzes  in diesem Urteil den normativ-rezeptiven Kompetenztitel  des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG in dem Sinne allgemeinverbindlich ausgelegt, dass die Zuord-nung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Medien zum Recht der Wirtschaft auch nur in groben Z\u00fcgen vorgezeichnet w\u00e4re. \r\nAnders als es zum Teil insinuiert wird, hat das Gericht in der Filmf\u00f6rderungs-Entscheidung insbesondere keine positive Festlegung dahingehend getroffen, dass jedwede gesetzliche Regelung, die thematisch irgendwie mit einer Filmf\u00f6r-derung durch den Bund zusammenh\u00e4ngen mag, von der Gesetzgebungskompe-tenz des Bundes aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG gedeckt w\u00e4re.  Eine solche verfas-sungsrechtliche Generalaussage findet sich weder in den Leits\u00e4tzen, noch in den tragenden Erw\u00e4gungen, noch an irgendeiner anderen Stelle der Entscheidung. Ihre Proklamation setzt vielmehr die konkrete Zuordnung eines Einzelfalls zu ei-nem Kompetenztitel durch das Bundesverfassungsgericht (die gesetzliche Rege-lung zur Filmabgabe nach dem FFG 2010 ist als Instrument im Schwerpunkt Wirtschaftsgesetzgebung im Sinne des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG) mit der allge-meinen verfassungsgerichtlichen Auslegung eines Kompetenztitels (von der Bun-desgesetzgebungskompetenz f\u00fcr das Recht der Wirtschaft ist alles gedeckt, was mit der Filmf\u00f6rderung zusammenh\u00e4ngt) unzul\u00e4ssig gleich. \r\nEs f\u00fchrt verfassungsrechtlich daher in die Irre, das Urteil zur Filmabgabe nach dem Filmf\u00f6rderungsgesetz als die entscheidende normative Weichenstellung f\u00fcr die kompetenzrechtliche Einordnung der Investitionspflicht f\u00fcr die audiovisuelle Mediendienste auszugeben, um im Anschluss ohne gr\u00f6\u00dferen Zwischenhalt in den Zielbahnhof der Bundeskompetenz einzufahren. Die eigentliche Analyse muss an diesem Punkt im Gegenteil erst beginnen: Nur, wenn sich auch die geplante In-vestitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Medien auf Abruf als eine im Schwer-punkt wirtschaftsrechtliche Regelung erweist, kann sich der Bund trotz der kultu-rellen Dimension dieses Steuerungsinstruments \u00fcberhaupt auf den Kompetenzti-tel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft in Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG st\u00fctzen.\r\n3. \tDie kompetenzrechtliche Zuordnung der Investitionsverpflichtung\r\na) Zuordnungskriterien\r\nBei der entsprechenden verfassungsrechtlichen Pr\u00fcfung sind die Kriterien anzu-legen, die das Bundesverfassungsgericht f\u00fcr die Zuordnung zu einem Kompe-tenztitel in seiner Rechtsprechung entwickelt hat. Auch wenn sich in den Ent-scheidungen des Gerichts zum Teil recht unterschiedlicher Gesichtspunkte und Argumentationsmuster f\u00fcr die Zuordnung zu einem Kompetenztitel finden, ste-hen die einzelnen Kriterien doch nicht gleichberechtigt nebeneinander oder ver-halten sich schlicht additiv zueinander. Das Bundesverfassungsgericht hat im Gegenteil immer wieder deutlich gemacht, dass das entscheidende Kriterium f\u00fcr die Zuordnung zu einem Kompetenztitel der objektive Regelungsgegenstand ei-nes Gesetzes ist.  Und mit dem objektiven Regelungsgegenstand ist dabei aus-schlie\u00dflich der unmittelbare Gegenstand gemeint; blo\u00df mittelbare Gegenst\u00e4nde sind nach der Rechtsprechung des Gerichts verfassungsrechtlich unerheblich.  Worin genau der unmittelbare objektive Regelungsgegenstand eines Gesetzes-vorhabens besteht, l\u00e4sst sich insbesondere mit Blick auf den Adressatenkreis einer gesetzlichen Regelung,  den Wirkungen auf die Adressaten  und den ob-jektiven Regelungszweck eines Gesetzes bestimmen;  erg\u00e4nzend kann auch die Verfassungstradition herangezogen werden. \r\nIm Interesse einer eindeutigen Zuordnung  der Gesetzgebungskompetenzen im Bundesstaat, die unzul\u00e4ssige Doppelzust\u00e4ndigkeiten von Bund und L\u00e4ndern aus-schlie\u00dft,  kommt den subjektiven Zielvorstellungen des Gesetzgebers und insbe-sondere auch dem mit einer Regelung verfolgten Gemeinwohlbelang nach der bundesverfassungsgerichtlichen Judikatur hingegen keine Bedeutung f\u00fcr die kompetenzrechtliche Qualifikation von Gesetzen zu. \r\nb) \tDie dritte Dimension: Audiovisuelle Werke als Inhalt des Medienangebots\r\nVersucht man nunmehr, den objektiven Regelungsgegenstand der geplanten In-vestitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuellen Mediendienste auf Abruf zu bestim-men, so scheint die gel\u00e4ufige Bezeichnung als \u201eInvestitionsverpflichtung\u201c zu-n\u00e4chst darauf hinzudeuten, dass es auch bei diesem Instrument \u2013 \u00e4hnlich wie bei der Filmabgabe \u2013 vornehmlich um die Lenkung von Finanzmitteln in die F\u00f6r-derung der Produktionswirtschaft und damit im Ergebnis schwerpunktm\u00e4\u00dfig um den Film als Wirtschaftsgut geht. Doch weder spielt die vom Gesetzgeber ge-w\u00e4hlte Bezeichnung f\u00fcr die kompetenzrechtliche Qualifikation eine Rolle; sie ist nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts verfassungs-rechtlich vielmehr unerheblich.  Noch kann man unter dem Eindruck dieser Be-grifflichkeit kurzerhand die \u201eSteuerung von Investitionsmitteln\u201c selbst als den objektiven Regelungsgegenstand eines entsprechenden Gesetzes ausgeben.  Die \u201eSteuerung von Investitionsmitteln\u201c ist im Grunde ja nichts anderes als eine Um-formulierung des Instruments der Investitionsverpflichtung, das vom objektiven Regelungsgegenstand im Sinne der bundesverfassungsgerichtlichen Rechtspre-chung sorgsam unterscheiden werden muss. Vor allem aber bildet diese mit der Bezeichnung \u201eInvestitionsverpflichtung\u201c nahegelegte Sto\u00dfrichtung auch den tat-s\u00e4chlichen Regelungsgehalt dieses Steuerungsinstruments nicht hinreichend ab. \r\nRichtet man das analytische Augenmerk abseits der Begrifflichkeit st\u00e4rker auf die eigentlichen Regelungswirkungen der Investitionsverpflichtung, so zeigt sich vielmehr, dass es bei ihr gerade nicht ausschlie\u00dflich um die Investitionen in den Film als Wirtschafts- und Kulturgut geht, sondern dass die Investitionsverpflich-tung den Film und andere audiovisuelle Werke noch in einer ganz anderen, dritten Dimension betrifft: n\u00e4mlich als Bestandteil des Angebots der audiovisuel-len Mediendienste.\r\nDer Vergleich mit der Filmabgabe macht diese dritte Dimension plastisch. Das F\u00f6rderinstrument der Filmabgabe sch\u00f6pft als nichtsteuerliche Sonderabgabe bei den Medienanbietern Finanzmittel ab, die \u00fcber die Filmf\u00f6rderungsanstalt des Bundes unmittelbar in die Filmkulturwirtschaft flie\u00dfen. Dar\u00fcber hinaus hat die Filmabgabe aber keinerlei Auswirkungen auf das Kerngesch\u00e4ft der Mediendiens-te. Insbesondere nimmt sie keinen Einfluss auf das Angebot, das die Fernsehver-anstalter und Video-on-Demand-Anbieter ihren Rezipientinnen und Rezipienten unterbreiten. Das Instrument der Filmabgabe ist mit anderen Worten also pro-gramm- beziehungsweise angebotsneutral. Bei der Investitionsverpflichtung stellt sich die Situation hingegen vollkommen anders dar. Auch dieses Instru-ment ist f\u00fcr die Medienanbieter zwar finanzwirksam. Doch im Unterschied zur Filmabgabe sch\u00f6pft die Investitionsverpflichtung nicht nur Kapital ab, sondern sie hat vor allem auch erheblichen Einfluss auf das Angebot der verpflichteten Medi-endienste. \r\nDie Anbieter werden durch eine Investitionsverpflichtung zwar nicht rechtlich gezwungen, die Werke, in die sie investieren m\u00fcssen, in ihr Programm bezie-hungsweise ihren Katalog aufzunehmen.  In der Rechtswirklichkeit hat das Steuerungsinstrument der Investitionsverpflichtung aber eine identische Wir-kung. In einer Marktwirtschaft kann es sich schlie\u00dflich kein privates Medienun-ternehmen, das sich an den M\u00e4rkten finanzieren muss, erlauben, audiovisuelle Inhalte zu erwerben oder selbst zu produzieren, ohne ihn anschlie\u00dfend auch im Katalog vorzuhalten; insbesondere nicht in dem weiten Umfang, die bei der In-vestitionsverpflichtung rechtspolitisch im Raum steht. Und auch die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten d\u00fcrften die erworbenen oder selbst produzierten Inhalte nicht kurzerhand in der Schublade versenken, ohne sie in den Mediathe-ken zu verwerten. Das verbieten bereits die Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit, an die die Rundfunkanstalten gesetzlich gebunden sind.  Der Erwerb von Inhalten setzt mit anderen Worten also bei s\u00e4mtlichen Verpflich-tungsadressaten voraus, dass sich die Fr\u00fcchte ihrer Investitionen auch im media-len Men\u00fc niederschlagen.\r\nDiesem von der Investitionsverpflichtung unmittelbar ausgehenden faktischen Angebotszwang k\u00f6nnen die VoD-Anbieter insbesondere auch nicht dadurch ent-gehen, dass sie die Rechte an den Inhalten direkt nach der Fertigstellung der Produktion an Dritte weiterverkaufen (wenn und soweit dies angesichts der ge-setzlichen Vorgaben zur Rechteteilung mit den Produzenten nach \u00a7 6 InvestVG-E \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist). Abgesehen davon, dass das Kerngesch\u00e4ft der in Anspruch genommenen Medienanbieter nicht darin besteht, in audiovisuelle Werke zu investieren, um sie vor der eigenen Ausstrahlung oder dem Angebot im eigenen Katalog direkt an andere Anbieter weiterzuverkaufen, w\u00e4re ein unmittelbare Vermarktung auf den Rechtem\u00e4rkten \u00f6konomisch auch weithin unm\u00f6glich. Auch allen anderen Video-on-Demand-Anbieter unterliegen schlie\u00dflich den gesetzli-chen Investitionsverpflichtungen und h\u00e4tten daher gar keinen Bedarf, auch noch den Mitbewerbern ihre nach den Quotenvorgaben produzierten Werke abzuneh-men. Allenfalls die kleineren Anbieter, die nicht unter die Investitionspflicht fallen sollen, k\u00e4men als Nachfrager \u00fcberhaupt in Betracht. Da sie die einzigen sind, die entsprechenden Werke m\u00f6glicherweise nachfragen w\u00fcrden, w\u00e4ren sie aber auch in der Lage, den Preis entsprechend zu dr\u00fccken. Wenn sich die audiovisuellen Werke in dieser Marktsituation aber bestenfalls mit Verlusten weiterver\u00e4u\u00dfern lie\u00dfen, kommt auch diese Option \u00f6konomisch betrachtet nicht ernsthaft in Be-tracht. Und selbst wenn es einem Anbieter ausnahmsweise einmal gel\u00e4nge, die Rechte an einem audiovisuellen Werk, in das er nach Ma\u00dfgabe der Quotenvorga-ben investiert hat, direkt und ohne allzu gro\u00dfe Verluste an einen anderen Anbie-ter weiterzuverkaufen, \u00e4nderte dies angesichts der hohen Investitionsquoten nichts daran, dass der L\u00f6wenanteil aus den vorgeschriebenen Investitionen im eigenen Medienangebot umgesetzt werden m\u00fcsste.\r\nAufgrund dieses faktischen Zwangs l\u00e4sst sich bei der Bestimmung des objektiven Regelungsgehalts die gesetzliche Steuerung der Investitionen auch nicht von der Steuerung des medialen Angebots trennen. Nachfragesteuerung auf dem Markt f\u00fcr audiovisuelle Werke und Angebotssteuerung auf dem Medienmarkt gegen-\u00fcber den Rezipienten sind vielmehr zwei Seiten ein und derselben rechtlichen Medaille.  Nicht zuletzt diese medienangebotssteuernde Regelungswirkung der Investitionsverpflichtung ist es, die die verfassungsrechtliche Zuordnung zum Kompetenztitel Recht der Wirtschaft zwangsl\u00e4ufig in ein ganz anderes Licht r\u00fcckt als die Filmabgabe.\r\nc) Keine Zuordnung zum Recht der Wirtschaft \t\r\naa) Inad\u00e4quanz eines kompetenziellen Erst-Recht-Schlusses\r\nDie medienangebotssteuernde Wirkung der Investitionsverpflichtung macht zu-n\u00e4chst einmal deutlich, dass der teilweise f\u00fcr m\u00f6glich gehaltene Erst-Recht-Schluss von der Gesetzgebungskompetenz des Bundes f\u00fcr die Filmabgabe auf die Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr die Investitionsverpflichtung  verfassungs-rechtlich nicht tragf\u00e4hig ist.\r\nDas zentrale Argument f\u00fcr einen solchen Erst-Recht-Schluss ist der Vergleich der kulturellen Bez\u00fcge beider Instrumente: \u201eWenn schon das FFG mit seinen immer-hin in der Aufgabennorm des \u00a7 1 sowie in den Bestimmungen \u00fcber den kulturel-len Test angelegten Zweck der F\u00f6rderung der k\u00fcnstlerisch-kreativen Qualit\u00e4t des deutschen Films als wirtschaftsrechtliche Regelung anerkannt ist, muss dies um-so mehr f\u00fcr eine investitionslenkende Inpflichtnahme von Unternehmen gelten, die auf kulturelle Kriterien ganz verzichtet.\u201c  Diese Schlussfolgerung ist aber nicht nur deshalb unzutreffend, weil die Quotenvorgaben zu Werken in deutscher Sprache oder aus europ\u00e4ischer Herkunft mitnichten kulturneutral sind; der deutschsprachige oder franz\u00f6sische Film unterscheidet sich im Gegenteil regel-m\u00e4\u00dfig in seiner kulturellen Pr\u00e4gung etwa sehr deutlich von einem US-amerikanischen Werk (gerade deshalb sollen die Quoten ja auch eingef\u00fchrt wer-den). Dass die Investitionsverpflichtung eine geringere kulturelle Bedeutung auf-weist als die Filmabgabe, geht vor allem auch insoweit an der Rechtswirklichkeit vorbei, als die Werke bei der Investitionsverpflichtung eben gerade nicht nur in ihrer Dimension als Kulturgut betroffen sind, sondern zus\u00e4tzlich und vor allem auch in ihrer Dimension als Angebotsinhalt der Video-on-Demand-Anbieter. Wenn sich die Investitionspflicht angesichts der hohen Investitionsquote, die um ein Vielfaches \u00fcber die Inpflichtnahme bei der Filmabgabe hinausgeht,  aber mit besonderem Gewicht auch im Kernbereich der Angebotsgestaltung der Medien-anbieter und damit auf einem weiteren klassischen Feld der Kultur auswirkt, dann hat dieses Instrument keine geringere kulturelle Dimension als die Filmab-gabe, sondern im Gegenteil eine deutlich st\u00e4rkere.\r\nbb) Das Medienangebot als unmittelbarer Regelungsgegenstand\r\nDoch nicht nur das stellt die Zuordnung zum Kompetenztitel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft in Frage. Der Film als Wirtschaftsgut ist auch nicht der unmittelbare Regelungsgegenstand, der f\u00fcr die Kompetenzzuordnung entscheidend ist. Der unmittelbare Gegenstand, auf den der Gesetzgeber mit der Investitionsverpflich-tung zugreift, ist vielmehr das audiovisuelle Werk als Teil des Medienangebots. Die Inhaltsbeschaffung ist der Hebel, an dem der Gesetzgeber regulatorisch an-setzt. Auf diesen Bereich greift er speziell und nicht lediglich allgemein zu.  Als zu f\u00f6rderndes Wirtschaftsgut sind der Film und andere audiovisuelle Werke al-lenfalls ein mittelbarer Gegenstand, der nach der Rechtsprechung des Bundes-verfassungsgerichts f\u00fcr die Kompetenzzuordnung verfassungsrechtlich unerheb-lich ist.  \r\nDass die Investitionsverpflichtung im Unterschied zur Filmabgabe in der Sache eine Steuerung des Medienangebots ist, l\u00e4sst sich auch nicht durch den Hinweis entkr\u00e4ften, dass der Gesetzgeber die Investitionsverpflichtung nicht (prim\u00e4r) ein-setzen m\u00f6chte, um das Medienangebot zu steuern, sondern um den Gemein-wohlbelang eines vielf\u00e4ltigen Produktionswirtschaft von audiovisuellen Werken zu bef\u00f6rdern. Denn welchen Gemeinwohlbelang der Gesetzgeber mit einer Rege-lung verfolgen m\u00f6chte, ist nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-richts f\u00fcr die Abgrenzung der Gesetzgebungsbefugnisse letztlich unerheblich. In den Worten des Gerichts: \u201eMa\u00dfgebend f\u00fcr die Verteilung der Gesetzgebungs-kompetenzen zwischen Bund und L\u00e4ndern (\u2026) ist der Gegenstand des jeweiligen Gesetzes (\u2026), und nicht das vom Gesetzgeber in den Blick genommene Gemein-wohlziel.\u201c \r\ncc) Gr\u00f6\u00dfere Sachn\u00e4he zum Rundfunkrecht, rundfunkrechtlicher Schwerpunkt\r\nDoch selbst wenn man den unmittelbaren Gegenstand anders fassen und auch den Film als Wirtschaftsgut mit einbeziehen wollte, so \u00e4nderte dies nichts daran, dass sich die Investitionsverpflichtung im Ergebnis nicht dem Recht der Wirt-schaft zuordnen l\u00e4sst. Weil die Investitionsverpflichtung unmittelbare Vorgaben f\u00fcr die rundfunk\u00e4hnlichen Telemedien macht, besteht auch dann eine deutlich gr\u00f6\u00dfere Sachn\u00e4he zum Rundfunkrecht, auf dem auch der Schwerpunkt der Rege-lung liegt.\r\nDie Abgrenzung zwischen den Kompetenzen des Bundes und der L\u00e4nder ist gera-de im Mediensektor, nicht zuletzt angesichts der Konvergenz im Digitalzeitalter, mitunter bekanntlich alles andere als trivial.  Doch im Unterschied zu vielen anderen Konstellationen steht bei der Investitionsabgabe f\u00fcr audiovisuelle Medi-endienste kein wirklicher Zweifelsfall der Kompetenzabgrenzung zur Diskussion. Vielmehr f\u00e4llt die Zuordnung eindeutig aus:\r\nDie Kompetenzen des Bundes, die sich auf den Mediensektor auswirken, be-treffen \u2013 vom atypischen Sonderfall der Annexkompetenz f\u00fcr den Auslandsrund-funk einmal abgesehen \u2013 ausschlie\u00dflich den Bereich, den man als \u201e\u00e4u\u00dferen Ring\u201c  des Medienrechts bezeichnen kann. Dazu geh\u00f6ren das allgemeine Zivil-recht (Art. 74 Abs. 1 Nr. 1 GG), das Urheberrecht (Art. 73 Abs. 1 Nr. 9 GG), das Strafrecht (Art. 74 Abs. 1 Nr. 1 GG) und das Telekommunikationsrecht (Art. 73 Abs. 1 Nr. 7 GG) ebenso wie das Recht der Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG). In unserem Kontext geht es aber nicht blo\u00df um den \u00e4u\u00dferen, sondern um den inneren Ring des Medienrechts, n\u00e4mlich um strukturelle Vorgaben speziell f\u00fcr rundfunk\u00e4hnliche Telemedien, die verfassungsrechtlich ebenfalls als Rundfunk zu qualifizieren sind.  Die inhaltsbezogene Angebotsgestaltung, auf die die Investi-tionsverpflichtung einwirkt, bildet sogar den zentralen Kern dieses inneren Rings des Medienrechts. F\u00fcr diesen Kernbereich des Medienrechts liegt die Gesetzge-bungskompetenz aber ausschlie\u00dflich bei den L\u00e4ndern. Das ist seit dem ersten Rundfunkurteil von 1961  vom Bundesverfassungsgericht in st\u00e4ndiger Recht-sprechung in h\u00f6chstrichterlichen Stein gemei\u00dfelt worden  und entspricht auch der ganz herrschenden Ansicht in der Rechtswissenschaft. \r\nEine Zuordnung der Investitionsverpflichtung zur Gesetzgebungskompetenz des Bundes f\u00fcr das Recht der Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG) kommt daher nicht in Betracht. Die Investitionsverpflichtung in \u00a7 3 InvestVG-E w\u00fcrde mit ihrer Hauptquote und ihren kumulativ zu erf\u00fcllenden Subquoten substantielle Vorga-ben f\u00fcr die Beschaffung und damit f\u00fcr das Angebot der VoD-Anbieter machen. F\u00fcr solche Vorgaben, die wesensm\u00e4\u00dfig  zum Regelungsgegenstand des Rund-funkrechts geh\u00f6ren und zu ihm objektiv die gr\u00f6\u00dfte Sachn\u00e4he  aufweisen, liegt die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungskompetenz bei den L\u00e4ndern.  \r\nMan w\u00fcrde den ohnehin sehr weiten Kompetenztitel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft im Grunde vollst\u00e4ndig entgrenzen,  wenn der Bund mit Investitionsverpflichtun-gen jedweder Art, die sich explizit auf diese oder andere Spezialmaterien bezie-hen und dort erhebliche Auswirkungen auf den betroffenen Gegenstandsbereich entfalteten, auch noch in den Kernbereichen der L\u00e4nderkompetenzen regelnd t\u00e4tig werden k\u00f6nnte.  \r\ndd) Kein untrennbarer Teil der bestehenden Bundesfilmf\u00f6rderung\r\nDagegen l\u00e4sst sich schlie\u00dflich auch nicht ins Feld f\u00fchren, dass die Investitions-verpflichtung nur ein untergeordneter und untrennbarer Teil der sonstigen Bun-desfilmf\u00f6rderung sei und deshalb noch zum Kompetenzbereich der Gesamtrege-lung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes des Bundes gerechnet werden m\u00fcsste. Zwar d\u00fcrfen nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts Teilregelungen aus einem umfassenderen Regelungszusammenhangs nicht aus ihrem Kontext gel\u00f6st und isoliert betrachtet werden. Sie k\u00f6nnen vielmehr auch dann auf die Gesetzgebungskompetenz der Gesamtregelung gest\u00fctzt werden, wenn sie eng verzahnt sind und einen geringen eigenst\u00e4ndigen Regelungsgehalt haben.  \r\nDoch diese Voraussetzungen sind hier offensichtlich nicht erf\u00fcllt. Abgesehen da-von, dass die Investitionsverpflichtung \u00fcberhaupt nicht im Filmf\u00f6rderungsgesetz verankert, sondern mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz in einem eigen-st\u00e4ndigen Gesetz eingef\u00fchrt werden soll, ist das Instrument auch sachlich in kei-ner Weise mit den Vorschriften des FFG verzahnt. Die Filmf\u00f6rderung des Bundes ist auch bislang ohne die Investitionsverpflichtung ausgekommen.  Und die In-vestitionsverpflichtung hat auch nicht nur einen geringen eigenst\u00e4ndigen Rege-lungsgehalt. Im Gegenteil handelt es sich um ein ganz neues, eigenst\u00e4ndiges Steuerungsinstrument, das andere und weitergehende Vorgaben f\u00fcr die Anbieter audiovisueller Mediendienste auf Abruf aufstellt als das Filmf\u00f6rderungsgesetz des Bundes. Die rein politische Verkn\u00fcpfung, wie sie die Beauftragte f\u00fcr Kultur und Medien mit der Ank\u00fcndigung eines \u201eDrei-S\u00e4ulen-Modells\u201c herstellt,  ist kompetenzrechtlich irrelevant.\r\nee) St\u00e4ndige Staatspraxis\r\nWenn es noch eines zus\u00e4tzlichen Nachweises bed\u00fcrfte, dass die geplante Inves-titionsverpflichtung nicht dem Recht der Wirtschaft, sondern dem Medienrecht und damit der Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder zuzuordnen ist, dann liefert ihn die st\u00e4ndige und anerkannte Staatspraxis in Deutschland. Auch sie hat f\u00fcr die Kompetenzzuordnung nach der gefestigten Rechtsprechung des Bundesverfas-sungsgerichts \u201ebesonderes Gewicht\u201c.   \r\nDie Staatspraxis ist in unserem Kontext nicht nur deshalb beredt, weil s\u00e4mtliche programm- und angebotsbezogenen Regelungen f\u00fcr den Rundfunk und rundfunk-\u00e4hnliche Telemedien wie die Video-on-Demand-Dienste  ihre normative Heim-statt im Medienstaatsvertrag der L\u00e4nder haben. Sondern dort sind insbesondere auch s\u00e4mtliche Quotenregelungen enthalten, mit denen Deutschland bislang die Vorgaben der europ\u00e4ischen Richtlinie \u00fcber audiovisuelle Mediendienste umge-setzt hat: f\u00fcr den Rundfunk in \u00a7 15 MStV und f\u00fcr die rundfunk\u00e4hnlichen Tele-medien in \u00a7 77 MStV. Es ist nicht ersichtlich, warum gerade f\u00fcr die geplanten Investitionsquoten, die sich ebenfalls auf die AVMD-Richtlinie  st\u00fctzen, nunmehr etwas anderes gelten sollte.\r\nWenn demgegen\u00fcber vereinzelt versucht wird, die Investitionsverpflichtung von den im Medienstaatsvertrag bereits enthaltenen Quotenvorgaben mit dem Hin-weis abzugrenzen, dass die Investitionsverpflichtung im Unterschied zu diesen keine rechtliche Angebotspflicht sei,  so geht diese k\u00fcnstliche Differenzierung schon am Regelungsgehalt des Steuerungsinstruments vorbei. Es macht faktisch keinen Unterschied, ob der Gesetzgeber den VoD-Anbietern vorschreibt, dass bestimmte Inhalte im Medienangebot zu zeigen sind, oder ob er vorschreibt, dass bestimmte Inhalte f\u00fcr das Medienangebot zu beschaffen sind. Worin sich die bestehenden Quoten von den Quotenvorgaben der Investitionsverpflichtung strukturell unterscheiden, ist allein die Bemessungsgr\u00f6\u00dfe. \r\nDass die Investitionsverpflichtung als Bemessungsgr\u00f6\u00dfe aber nicht den Angebot-sinhalt, sondern die Angebotsinvestition w\u00e4hlt, bedeutet mit Blick auf die In-haltsregulierung mitnichten eine geringere Steuerungswirkung. Das Gegenteil ist richtig: Die Investitionssumme als Bemessungsgr\u00f6\u00dfe erh\u00f6ht sogar die Auswir-kungen auf das mediale Angebot. Erstens macht sie es unm\u00f6glich, dass die Quo-tenvorgaben vor allem durch weniger kostspielige Inhalte erf\u00fcllt werden. Zwei-tens l\u00e4sst sich die Einhaltung der Investitionsquoten auch besser kontrollieren als die Einhaltung der Quotenvorgaben im Medienangebot. Und drittens erlaubt die Investitionsquote als Ansatzpunkt dem Gesetzgeber auch noch weitere Steue-rungsm\u00f6glichkeiten, wie etwa die Subquoten f\u00fcr den Kinofilm-Anteil oder f\u00fcr die unabh\u00e4ngigen Produktionen.  Wenn der Gesetzgeber mit einer Investitionsver-pflichtung das Angebot der VoD-Anbieter im Ergebnis faktisch aber noch intensi-ver steuern kann als mit den bereits bestehenden Quoten, dann l\u00e4sst sich noch weniger begr\u00fcnden, warum gerade die Investitionsverpflichtung aus der aus-schlie\u00dflichen Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder herausfallen und bundesge-setzlich geregelt werden sollte.\r\nDass die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder nicht nur der st\u00e4ndigen Staatspraxis, sondern insbesondere auch der Verfassungsordnung entspricht, belegt schlie\u00dflich ein Ur-teil des Bundesverfassungsgerichts, das in unserem Zusammenhang insgesamt deutlich sachn\u00e4her ist als die Entscheidung zur Filmabgabe. Das Gericht hatte 1995 \u00fcber einen Konflikt zu entscheiden, der anl\u00e4sslich der Verhandlungen um die fr\u00fchere EG-Fernsehrichtlinie  als dem Vorl\u00e4ufer der heutigen AVMD-Richtlinie entbrannt war.   Die Bundesregierung, die sich zun\u00e4chst selbst gegen die Aufnahme von Quotenregelungen in die Fernsehrichtlinie ausgesprochen hatte, stimmte nach z\u00e4hen Verhandlungen und gegen den erbitterten Widerstand der L\u00e4nder am Ende abgeschw\u00e4chten Quotenregelungen f\u00fcr europ\u00e4ische Werke zu, nachdem der Ministerrat und die Kommission Protokollerkl\u00e4rungen abgege-ben hatten, mit denen sie die Verbindlichkeit der Vorgaben relativierten. Das Bundesverfassungsgericht entschied im Rahmen eines von den L\u00e4ndern ange-strengten Bund-L\u00e4nder-Streits, dass der Bund die Rechte der L\u00e4nder verletzt ha-be. Weil der Bund gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft als Sachwalter auch die verfassungsm\u00e4\u00dfigen Rechte der L\u00e4nder zu vertreten habe,  sei es an-gesichts des von den Quotenregelungen betroffenen Gegenstandsbereichs des Rundfunks, f\u00fcr den innerstaatlich die L\u00e4nder gesetzgebungsbefugt seien, erfor-derlich, den Rechtsstandpunkt der L\u00e4nder hinreichend zu ber\u00fccksichtigen und sich mit diesen abzustimmen. Das hatte der Bund nicht in jedem Verfahrensschritt getan.\r\nff) Grundrechtlicher Lackmustest\r\nDass die geplante Investitionsverpflichtung sich nicht auf den Kompetenztitel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG st\u00fctzen l\u00e4sst, sondern als medienregulierende Vorschrift der Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder unter-f\u00e4llt, unterstreicht schlie\u00dflich auch eine grundrechtliche Gegenprobe. Der Grund-rechtskatalog ist als solcher zwar keine unmittelbare Bestimmungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Architektur der Gesetzgebungskompetenzen.  Aber die Auswirkungen einer ge-setzlichen Regelung auf die Freiheitsrechte der Regelungsadressaten lassen sich doch zumindest als eine Art verfassungsrechtlicher Lackmustest f\u00fcr die Ad\u00e4-quanz der Kompetenzzuordnung nutzen.   \r\nWie sp\u00e4ter noch eingehender darzustellen sein wird, erleidet durch eine Investi-tionsverpflichtung nicht allein die unternehmerische Freiheit der Anbieter Druck-stellen,  wie dies bei der Filmabgabe der Fall ist. Vielmehr muss sich dieses Steuerungsinstrument insbesondere auch an der Angebotsautonomie der Veran-stalter messen lassen,  die neben der Staatsfreiheit der Medien den zweiten abwehrrechtlichen Kerngehalt des Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG  bildet. Auch dieser rundfunkfreiheitsrechtliche Einschlag best\u00e4tigt daher den durchg\u00e4ngigen verfas-sungsrechtlichen Befund, dass hier der Gegenstandsbereich des Rundfunkrechts betroffen ist, der der ausschlie\u00dflichen Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder un-tersteht.\r\nd) Zwischenergebnis\r\nIm Ergebnis hat der Bund somit bei der geplanten Einf\u00fchrung einer Investitions-verpflichtung nicht lediglich R\u00fccksicht auf die Gesetzgebungskompetenzen der L\u00e4nder im Rundfunkbereich zu nehmen, um dem Grundsatz der Bundestreue  zu gen\u00fcgen. Dem Bund fehlt vielmehr von vornherein die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die ge-setzliche Einf\u00fchrung einer solchen Regelung.\r\n4. \tFehlende Erforderlichkeit einer bundesgesetzlichen Regelung, Art. 72 Abs. 2 GG\r\nSelbst wenn sich die Investitionsverpflichtung auf die Gesetzgebungskompetenz des Bundes f\u00fcr das Recht der Wirtschaft st\u00fctzen lie\u00dfe, w\u00e4re der Bund f\u00fcr die Ge-setzgebung nicht zust\u00e4ndig, weil eine bundesgesetzliche Regelung nicht den An-forderungen des Art. 72 Abs. 2 GG gen\u00fcgte. Denn die bundesgesetzliche Einf\u00fch-rung einer Investitionsverpflichtung, die allenfalls der Wahrung der Rechts- und Wirtschaftseinheit dienen k\u00f6nnte, gen\u00fcgt nicht dem Erforderlichkeitskriterium, das als zus\u00e4tzliches und justiziables Kriterium  f\u00fcr die Inanspruchnahme einer Gesetzgebungskompetenz in Anschlag zu bringen ist. \r\na) Zur Wahrung der Rechts- und Wirtschaftseinheit?\r\nBei der Filmabgabe mag es noch durchaus plausibel sein, eine bundesweite Filmf\u00f6rderung f\u00fcr erforderlich zu halten, weil insbesondere die regionale Bindung von F\u00f6rdermitteln in der F\u00f6rderpraxis der L\u00e4nder es den Mittelempf\u00e4ngern er-schwert, auf die Produktionsressourcen im gesamten Wirtschaftsraum zuzugrei-fen, und eine bundesweite F\u00f6rderung dazu beitr\u00e4gt, solche regionalen M\u00e4rkte aufzubrechen.  In der Filmf\u00f6rderungsentscheidung des Bundesverfassungsge-richts hei\u00dft es mit Blick darauf: \u201eDie Annahme, dass die f\u00fcr den Fortbestand und die Weiterentwicklung der deutschen Filmwirtschaft notwendige erfolgreiche F\u00f6rderung der deutscher Filmproduktionen mit einem begrenzten Ma\u00df an regio-naler Standortbindung der Produktionsmittel vertr\u00e4glich und deshalb eine Bun-desf\u00f6rderung erforderlich ist, die die mit solchen Mittelbindungen einhergehen-den Landesf\u00f6rderungen erg\u00e4nzt, ist plausibel (\u2026). Regionale Mittelbindungen beschr\u00e4nken die M\u00f6glichkeit des Mittelempf\u00e4ngers, f\u00fcr seine Produktion auf die besten verf\u00fcgbaren Ressourcen zur\u00fcckzugreifen.\u201c \r\nDoch f\u00fcr die Investitionsverpflichtung l\u00e4sst sich Vergleichbares nicht sagen. Es geht hier nicht um unterschiedliche Subventionsregelungen, bei der die L\u00e4nder den Einsatz der F\u00f6rdermittel an regionale Kriterien kn\u00fcpfen k\u00f6nnten.  Der Bund muss keine bestehende, zerkl\u00fcftete F\u00f6rderlandschaft homogenisieren. Und er muss auch keine einheitliche Bundesf\u00f6rderung erst ins Werk setzen, die es mit der Filmabgabe nach dem Filmf\u00f6rderungsgesetz bereits gibt und die durch die Reform des Filmf\u00f6rderungsgesetzes und die Anreizsteuerung durch das Filmf\u00f6r-derungszulagengesetz noch erheblich ausgebaut werden soll. Auch ein Unt\u00e4tig-bleiben der L\u00e4nder hinsichtlich der Investitionsverpflichtung w\u00fcrde die Funktions-f\u00e4higkeit des Wirtschaftsraums nicht in Frage stellen.\r\nb) Erforderlichkeit angesichts selbstkoordinierter Gesetzgebung der L\u00e4nder?\r\nDie Erforderlichkeit eines Bundesgesetzes scheitert dar\u00fcber hinaus auch an der M\u00f6glichkeit einer koordinierten Landesgesetzgebung. Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist eine bundesgesetzliche Regelung nur dann erforderlich, wenn das unter Art. 72 Abs. 2 GG vorgegebene Ziel \u00fcber ein gesetz-geberisches Handeln der L\u00e4nder nicht erreichbar ist.  Bei gleicher Eignung ge-setzlicher Regelungen geb\u00fchrt grunds\u00e4tzlich den L\u00e4ndern der Vorrang. \r\nDass die L\u00e4nder in der Lage w\u00e4ren, das vorgegebene Ziel durch eine koordinierte Gesetzgebung zu erreichen, beweist die jahrzehntelange Gesetzgebungspraxis im Medienrecht. Mit den Rundfunkstaatsvertr\u00e4gen und nunmehr mit den Medi-enstaatsvertr\u00e4gen haben sie es trotz teilweise divergierender Interessen immer wieder vermocht, sich im Wege des kooperativen F\u00f6deralismus auf gemeinsame Regeln f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet zu einigen.  Warum diese in Jahrzehnten erprobte und stetig ausgebaute M\u00f6glichkeit des kooperativen F\u00f6deralismus ge-rade bei der Investitionsverpflichtung nicht m\u00f6glich, ja sogar \u201eunsinnig\u201c sein soll-te,  ist nicht erkl\u00e4rlich. Insbesondere enth\u00e4lt der Medienstaatsvertrag, wie oben bereits dargestellt, ja auch ansonsten die inhaltlichen Vorgaben f\u00fcr den Rundfunk und die rundfunk\u00e4hnlichen Telemedien, und insbesondere auch die bereits be-stehenden Quotenvorgaben f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste. Im Gegenteil ist kein Grund ersichtlich, der es notwendig erscheinen lie\u00dfe, gerade die Investiti-onsverpflichtung f\u00fcr Videoabrufdienste bundesgesetzlich und nicht durch eine abgestimmte staatsvertragliche Regelung der L\u00e4nder einzuf\u00fchren. Die einheitli-che Gesetzgebung der L\u00e4nder ist in diesem Bereich im Unterschied zu vielen anderen Materien gerade keine \u201eblo\u00df theoretische M\u00f6glichkeit\u201c,  sondern eine seit Jahrzehnten real unter Beweis gestellte Gesetzgebungspraxis.\r\nUnd selbst wenn sich die L\u00e4nder inhaltlich m\u00f6glicherweise auf keine so hohe Investitionsverpflichtung einigen k\u00f6nnten, wie sie auf der Bundesebene mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz eingef\u00fchrt werden soll, w\u00e4re auch das kein trag-f\u00e4higes Argument f\u00fcr die Notwendigkeit einer bundesgesetzlichen Regelung. Einigten sich die L\u00e4nder auf geringere Quoten oder weniger beziehungsweise weniger strenge Subquoten, etwa um die angespannte wirtschaftliche Lage der privaten Fernsehsender nicht weiter zu versch\u00e4rfen, drohte damit allein ebenfalls noch kein Auseinanderfallen der Rechts- oder Wirtschaftseinheit. Vielmehr w\u00e4re diese Einheit auch bei einer milderen Regelung gewahrt, solange es sich um eine einheitliche Regelung handelt. Gleiches gilt, wenn die L\u00e4nder die Investitionsver-pflichtung \u00fcberhaupt nicht einf\u00fchrten.\r\nDas Bundesverfassungsgericht hat zwar betont, dass der Hauptzweck des Art. 72 Abs. 2 GG darin besteht, \u201eden L\u00e4ndern eigenst\u00e4ndige Kompetenzr\u00e4ume f\u00fcr par-tikular-differenzierte Regelungen zu er\u00f6ffnen\u201c und \u201enicht bundeseinheitliche Bundes- von bundeseinheitlicher L\u00e4ndergesetzgebung abzugrenzen\u201c.  Auch das steht einem Vorrang der Landesgesetzgebung in diesem Fall allerdings nicht entgegen. Denn auch wenn man die Erw\u00e4gung des Bundesverfassungsgerichts teilt, dass Art. 72 Abs. 2 GG vor allem den notwendigen Raum f\u00fcr divergierende Regelungen im Bundesstaat erhalten soll,  wird man die Erforderlichkeitspr\u00fc-fung des Art. 72 Abs. 2 GG in bestimmten F\u00e4llen doch ansch\u00e4rfen und damit ei-ner koordinierte L\u00e4ndergesetzgebung den Vorrang sichern m\u00fcssen: N\u00e4mlich dann, wenn es gerade nicht allein um die Vorz\u00fcge partikular-differenzierter L\u00f6-sungen geht, sondern die Gesetzgebungsbefugnisse der L\u00e4nder in besonderem Ma\u00dfe auch der vertikalen Gewaltengliederung dienen, die ein Grundpfeiler des f\u00f6deralen Bundesstaates unter dem Grundgesetz bildet. \r\nSo liegen die Dinge hier. Gerade im Medienbereich soll die Gesetzgebungskom-petenz der L\u00e4nder auch und gerade die Dekonzentration staatlicher Macht ins Werk setzen. Statt dem Bund die M\u00f6glichkeit zu geben, die Medien im Interesse medienexterner Zwecke zentral zu steuern, haben die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes \u2013 insbesondere auch auf Dr\u00e4ngen der Alliierten \u2013 die Gesetzge-bungskompetenz f\u00fcr den Mediensektor ganz bewusst den L\u00e4ndern \u00fcbertragen. Solange der Bund einen Gegenstand regelt, der vollst\u00e4ndig dem Recht der Wirt-schaft im Sinne des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG unterf\u00e4llt, ist dieser Aspekt nicht unbedingt entscheidend. Ber\u00fchrt eine bundesgesetzliche Regelung aber zugleich auch die Medienrechtskompetenz der L\u00e4nder, spricht angesichts der besonderen Bedeutung der vertikalen Gewaltenteilung im Bundesstaat alles daf\u00fcr, der koor-dinierten Gesetzgebung der L\u00e4nder den Vorzug zu gew\u00e4hren, um den Eingriff in die L\u00e4nderkompetenz so gering wie m\u00f6glich  zu halten.\r\nc) Fazit\r\nWie oben bereits dargestellt, spricht nichts daf\u00fcr, dass sich der Bund f\u00fcr die ge-setzliche Einf\u00fchrung auf den Kompetenztitel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG) st\u00fctzen kann. Es handelt sich um eine medienrechtliche Rege-lung, f\u00fcr die die L\u00e4nder die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungshoheit innehaben. Aber auch wenn man dies anders s\u00e4he und die Regelung im Schwerpunkt als eine wirtschaftsgestaltende betrachtete, w\u00e4re eine bundesgesetzliche Regelung nicht erforderlich im Sinne des Art. 72 Abs. 2 GG.\r\nUnd selbst wenn man die Erforderlichkeit einer bundesgesetzlichen Regelung f\u00fcr begr\u00fcndbar hielt, bliebe es gleichwohl bei der Unzust\u00e4ndigkeit des Bundesge-setzgebers. Denn auch dieser Umstand k\u00f6nnte \u00fcber die fehlende Gesetzge-bungskompetenz des Bundes nicht hinweghelfen. Art. 72 Abs. 2 GG ist kein ei-genst\u00e4ndiger Kompetenztitel, sondern eine zus\u00e4tzliche Schranke der Kompeten-zinanspruchnahme.  Fehlt es dem Bund an einem Kompetenztitel, weil er sich \u2013 wie hier \u2013 nicht auf einen Kompetenztitel f\u00fcr die konkurrierende Gesetzgebung st\u00fctzen kann, wird dies auch nicht durch ein positives Testat im Sinne des Art. 72 Abs. 2 GG geheilt.\r\n5. \tUnverhandelbare Kompetenzaufteilung\r\nDie Unzust\u00e4ndigkeit des Bundesgesetzgebers l\u00e4sst sich schlie\u00dflich auch nicht auf politischem Wege umgehen. Zwar sind die L\u00e4nder m\u00f6glicherweise gar nicht un-gl\u00fccklich, wenn der Bund die Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung rechtspo-litisch schultert. Sie k\u00f6nnten im Gegenzug f\u00fcr ein Stillhalten in der Kompetenz-frage dem Bund m\u00f6glicherweise eine Kompensation der Steuerausf\u00e4lle abringen, die die L\u00e4nder bei dem ebenfalls geplanten steuerlichen Anreizmodell nach dem Filmf\u00f6rderungszulagengesetz grunds\u00e4tzlich mittragen m\u00fcssen. Und im Gegen-zug f\u00fcr ein Stillhalten in der Kompetenzfrage k\u00f6nnten sie au\u00dferdem auch darauf dr\u00e4ngen, dass die Mediatheken der \u00f6ffentlich-rechtlichen und privaten Fernseh-sender vielleicht auch noch von der Investitionsverpflichtung ausgenommen wer-den. Jedenfalls ist es im politischen Prozess bereits gelungen, das lineare Fern-sehen aus dem Kreis der Verpflichtungsadressaten heraus zu verhandeln, anders als der Bund dies ausweislich des Eckpunktepapiers zur Investitionsverpflichtung urspr\u00fcnglich beabsichtigt hatte.  Auch k\u00f6nnten die L\u00e4nder erreichen wollen, dass nicht nur die Filmabgabe, sondern auch die Beitr\u00e4ge ihrer Heimatsender zu den regionalen Filmf\u00f6rdereinrichtungen auf die Investitionsverpflichtung f\u00fcr anre-chenbar erkl\u00e4rt werden. \r\nDoch ein erkl\u00e4rter oder stillschweigender Verzicht der L\u00e4nder auf ihre Gesetzge-bungskompetenz w\u00e4re verfassungsrechtlich von vornherein unerheblich. Die Ver-teilung der Gesetzgebungskompetenzen steht nach der st\u00e4ndigen Rechtspre-chung des Bundesverfassungsgerichts nicht zur Disposition von Bund und L\u00e4n-dern.  Auch durch einen Verzicht der jeweils anderen Ebene im f\u00f6deralen Bun-destaat oder durch politische \u00dcbereinkunft  k\u00f6nnen die Gesetzgebungskompe-tenzen nicht neu kartografiert werden. Sie sind unter dem Grundgesetz vielmehr \u201eunverf\u00fcgbar\u201c. \r\n6. \tErgebnis\r\nDem Bund fehlt im Ergebnis daher unter jedem Gesichtspunkt die Kompetenz f\u00fcr die gesetzliche Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Medi-endienste. Es mangelt an einem einschl\u00e4gigen Kompetenztitel des Bundes, ins-besondere l\u00e4sst sich die Regelung nicht auf das Recht der Wirtschaft nach Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG st\u00fctzen. Eine bundesgesetzliche Regelung w\u00e4re dar\u00fcber hinaus auch nicht erforderlich im Sinne des Art. 72 Abs. 2 GG. Ein etwaiger Verzicht der L\u00e4nder auf die Aus\u00fcbung ihrer Gesetzgebungskompetenz w\u00e4re unter dem Grundgesetz von vornherein unerheblich.\r\nII. Rechteteilung\r\nFraglich ist, ob f\u00fcr die in \u00a7 6 des Investitionsverpflichtungsgesetzes vorgesehene Regelung \u00fcber die Rechteteilung etwas anderes gelten kann.\r\n1. Keine Zuordnung zum Recht der Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG)\r\nSoweit zum Teil erwogen wird, dass die gesetzliche Einf\u00fchrung einer Rechtetei-lung f\u00fcr audiovisuelle Werke derart eng mit einer auf den Kompetenztitel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft gest\u00fctzten Investitionsverpflichtung verwoben sei, dass sie von diesem Titel miterfasst werde,  so ist dieser Weg verfassungsrechtlich von vorherein versperrt. Die gesetzliche Anordnung einer Rechteteilung ist erstens eine ganz eigenst\u00e4ndige Regelung, die die Investitionsverpflichtung weder not-wendig voraussetzt noch mit ihr derart eng verwoben ist, dass sie lediglich eine untergeordnete Teilregelung ohne nennenswerten eigenen Regelungsgehalt w\u00e4-re.  Und zweitens scheidet eine auf Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG gest\u00fctzte Mitrege-lung auch schon deshalb aus, weil der Bund sich f\u00fcr die Investitionsverpflichtung, wie soeben dargelegt, auf diesen Kompetenztitel gar nicht berufen kann.\r\n2. Keine Zuordnung zum Urheberrecht (Art. 73 Abs. 1 Nr. 9 GG)\r\na) Einf\u00fchrung\r\nDeutlich n\u00e4herliegend erscheint es auf den ersten Blick, die gesetzliche Vorgaben zur Rechteteilung auf die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das Ur-heberrecht (Art. 73 Abs. 1 Nr. 9 GG) zu st\u00fctzen.  Denn das Urheberrecht im Sinne dieser Norm sch\u00fctzt auch die Urheber filmischer Werke in ihrem Verh\u00e4ltnis zum Werk und seiner Nutzung.  Insbesondere scheint die Vorgabe \u00fcber eine Rechteteilung lediglich die bereits bestehenden \u00a7\u00a7 19a und 20 UrhG zu modifi-zieren und sich damit thematisch im Rahmen des Kompetenztitels f\u00fcr das Urhe-berrecht zu bewegen. \r\nDoch auch diese Zuordnung ist verfassungsrechtlich nicht begr\u00fcndbar. Eine ge-setzliche Regelung zur Rechteteilung hat einen so engen und so intensiven Bezug zum Rundfunkrecht, dass auf diesem Gegenstandsbereich jedenfalls der Rege-lungsschwerpunkt liegt und nach der oben dargestellten Schwerpunkt-Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts folglich die L\u00e4nder die aus-schlie\u00dfliche Gesetzgebungshoheit haben. Daf\u00fcr sprechen vor allem zwei ge-wichtige Gr\u00fcnde.\r\nb) Spezifisch rundfunkrechtlicher Adressatenkreis\r\nZum einen richtet sich die Vorgabe zur Rechteteilung in \u00a7 6 InvestVG-E aus-schlie\u00dflich an die Anbieter audiovisueller Mediendienste auf Abruf. Der Gesetz-geber stellt mit anderen Worten also keine allgemeine urheberrechtliche Rege-lung f\u00fcr eine bestimme Werkklasse auf, sondern er erl\u00e4sst eine Spezialnorm f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste auf Abruf im Anwendungsbereich der Rundfunkfrei-heit. Wie das Bundesverfassungsgericht in st\u00e4ndiger Rechtsprechung betont, ist f\u00fcr die kompetenzielle Zuordnung zu einem Gegenstandsbereich aber gerade auch der spezifische Adressatenkreis einer gesetzlichen Regelung entschei-dend. \r\nc) Im Schwerpunkt rundfunkrechtlicher Gegenstandsbereich\r\nZum anderen und vor allem greift die Rechteteilung aber auch erheblich in die Angebotsautonomie der Videoabrufdienste ein, die im inneren Kreis des Rund-funkrechts und damit im Bereich der L\u00e4ndergesetzgebungskompetenz liegt. \r\nIndem die gesetzliche vorgeschriebene Rechteteilung in \u00a7 6 InvestVG-E das Recht der \u00f6ffentlichen Zug\u00e4nglichmachung und das Senderecht zeitlich begrenzen, ent-scheiden sie unmittelbar dar\u00fcber, in welchem Zeitraum ein Werk l\u00e4ngstens im Katalog der Anbieter verf\u00fcgbar ist.  Die Angebotsautonomie im Sinne des Rundfunkrechts umfasst aber nicht nur die redaktionelle Entscheidung dar\u00fcber, welche Werke in das Angebot aufgenommen werden, sondern nicht weniger auch die Entscheidung dar\u00fcber, wie lange die Werke im jeweiligen Angebot verblei-ben. Auch diese Entscheidung ist eine redaktionelle Entscheidung und sie ist pub-lizistisch relevant. \r\nDoch nicht nur das. Wenn den betroffenen Mediendiensten die genannten Rechte nur f\u00fcr eine H\u00f6chstdauer von maximal f\u00fcnf Jahren rechtlich zustehen, wie es derzeit geplant ist, dann hat dies auch unvermeidlich Auswirkungen auf den In-halt und die Gestaltung der einzelnen Werke, die die Anbieter in ihre Kataloge aufnehmen. Es geht beim Rechter\u00fcckbehalt nicht nur im \u00f6konomischen Sinne um eine Verd\u00fcnnung der Verf\u00fcgungsrechte an den Werken zu Lasten der Anbieter von Videoabrufdiensten. Wenn die Anbieter in audiovisuelle Werke investieren m\u00fcssen, sie diese Werke aber nur f\u00fcr einige wenige Jahre nutzen k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen sie auch die Investitionen an diesen rechtlichen Rahmenbedingungen anpassen. \r\nTragen die Mediendienste im Rahmen der Vollfinanzierung weiterhin allein das vollst\u00e4ndige Risiko f\u00fcr den Erfolg eines Werks, k\u00f6nnen aber von den Fr\u00fcchten der Investition nur noch innerhalb einer begrenzten Zeitspanne profitieren, dann werden sie bei einzelnen Werken nicht mehr gleicherma\u00dfen hohe Investitions-summen stemmen k\u00f6nnen. Leiden werden darunter insbesondere die aufw\u00e4ndi-gen, gro\u00dfen Produktionen mit hohem k\u00fcnstlerischem Anspruch. Wer plant, ein Haus zu bauen, dieses Haus aber nur f\u00fcr einige Jahre bewohnen darf, der wird weniger und anders investieren, als wenn er dort sein ganzes Leben verbringen kann. Er wird nicht gleicherma\u00dfen darauf achten, dass das neue Heim wirklich langlebig ist; er wird f\u00fcr die wenigen Jahren an einer extravaganten und aufw\u00e4n-digen Innen- und Au\u00dfenarchitektur sparen, hochwertige Materialien nur zur\u00fcck-haltend einsetzen, keine teuren Einbauten vorsehen und auch das Grundst\u00fcck nicht mit allzu gro\u00dfem Aufwand gestalten. Nicht anders liegen die Dinge aber auch bei audiovisuellen Werken. Auch hier wird die Beschr\u00e4nkung der Nutzungs-zeit die Produktionen deutlich beeinflussen. Die VoD-Anbieter werden bei beson-ders riskanten oder begehrten Inhalten zur\u00fcckhaltend sein. Sie werden die Inves-titionen f\u00fcr das Set nach M\u00f6glichkeit ebenso k\u00fcrzen wie f\u00fcr die Filmmusik. Sie werden bei der Finanzierung der Drehtage sparen, beim Cast, bei den Drehorten, den Kost\u00fcmen, der Zahl der Komparsen und dergleichen mehr. Damit hat ein gesetzlicher Rechter\u00fcckbehalt aber direkte und merkliche Folgewirkungen f\u00fcr die einzelnen Werke, die in das Programm der Anbieter aufgenommen werden. Auch insoweit bewegt sich der Gesetzgeber mit einer Regelung der Rechteteilung im Kernbereich der Angebotsautonomie der audiovisuellen Mediendienste, die dem Rundfunkrecht zuzurechnen ist. \r\nNicht anders stellt sich die Lage dar, wenn die Medienanbieter von der alleinigen \u00dcbernahme der Finanzierung Abstand nehmen, weil sie nur noch einen deutlich begrenzten Anteil an den Verwertungsm\u00f6glichkeiten erwerben. Denn dann ist ausgesprochen fraglich, ob und mit wem sie \u00fcberhaupt Kofinanzierungen reali-sieren k\u00f6nnen, weil dazu gerade bei teuren und damit in aller Regel auch sehr risikoreichen Projekten, nur wenige, hinreichend finanzstarke Partner in der Lage, die auch einen Misserfolg wirtschaftlich verkraften k\u00f6nnen. \r\n\u00dcberdies definiert die Regelung \u00fcber die Rechteteilung letztlich auch die Rolle der Mediendienste neu. Sie werden auf die Rolle tempor\u00e4rer Distributoren audi-ovisueller Werke reduziert, weil die Inhalte auch oder zu einem sp\u00e4teren Zeit-punkt woanders zu sehen sind. Das ist eine sehr instrumentelle Sicht der Rolle der Mediendienste, die im Lichte der Rundfunkfreiheit gerade nicht blo\u00dfe Wei-tervermittler audiovisueller Werke sind, sondern auch eigenst\u00e4ndig Inhalte gene-rieren sollen. \r\nF\u00fcr eine schwerpunktm\u00e4\u00dfig das Rundfunkrecht betreffende Regelung spricht schlie\u00dflich auch, dass der Rechter\u00fcckbehalt der Produzenten aufgrund dieses Ein-flusses auf das Angebot auch in besonderem Ma\u00dfe die Finanzierung der Video-abrufdienste betrifft.  Denn auch die Finanzierung des Rundfunks geh\u00f6rt zur Rundfunkfreiheit und unterf\u00e4llt nach der st\u00e4ndigen Rundfunkrechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts somit der ausschlie\u00dflichen Gesetzgebungshoheit der L\u00e4nder.  M\u00fcssen besonders attraktive Inhalte, die wegen ihres durchschlagen-den Erfolge nicht selten zur DNA eines Anbieters geh\u00f6ren, nach einer bestimm-ten Zeit aus dem Angebot entfernt werden, und besonders aufw\u00e4ndige Produkti-onen aufgrund der neuen Risikoverteilung im Rahmen der Investitionsverpflich-tung deutlich weniger realisiert werden k\u00f6nnen, dann hat dies erhebliche R\u00fcck-wirkungen auf die Zahlungsbereitschaft der Rezipientinnen und Rezipienten  und damit auf die Finanzierung solcher Mediendienste. Dies gilt nicht zuletzt auch mit Blick darauf, dass erfolgreiche Inhalte nach Auslaufen der Verwertungs-frist an anderen Stellen und m\u00f6glicherweise sogar im werbefinanzierte Free-TV oder im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk und damit f\u00fcr sie kostenlos zu sehen sind. Damit verlieren sie aber ihren f\u00fcr die Refinanzierung des Angebots bedeut-samen Exklusivstatus.\r\nd) Ergebnis\r\nAll dies zeigt, dass es sich bei der Rechteteilung nicht lediglich um eine urheber-rechtliche Normierung in der \u00e4u\u00dferen Umlaufbahn des Medienrechts handelt. Auch hier greift der Bundesgesetzgeber mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz vielmehr weit in den inneren Bereich des Medienrechts \u00fcber. Auch bei dieser gesetzlichen Regelung verf\u00fcgt der Bund im Ergebnis daher nicht \u00fcber die erfor-derliche Gesetzgebungskompetenz. Weil eine solche Regelung im Schwerpunkt rundfunkrechtlicher Natur ist, liegt die Gesetzgebungskompetenz auch insoweit bei den L\u00e4ndern.\r\n\r\n\u2003\r\nD) Vereinbarkeit mit Grundrechten\r\nI. Die Grundrechte des Grundgesetzes als Ma\u00dfstab\r\nDie nachfolgende grundrechtliche Analyse des Investitionsverpflichtungsgesetzes legt als Ma\u00dfstab die Grundrechte des Grundgesetzes zugrunde. Der Bundesge-setzgeber rekurriert im Rahmen der Gesetzesbegr\u00fcndung zwar auf die in Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL erw\u00e4hnte M\u00f6glichkeit der Mitgliedstaaten, auch Anbietern au-diovisueller Mediendienste aus anderen Mitgliedstaaten Direktinvestitionen in europ\u00e4ische Werke vorzuschreiben, sodass sich die Regelungen zur Investitions-verpflichtung im Anwendungsbereich des Europarechts bewegen.  Das Bundes-verfassungsgericht misst eine nationale Regelung allerdings gleichwohl vorrangig am Ma\u00dfstab der deutschen Grundrechte, wenn und soweit das Unionsrecht das nationale Recht nicht weitestgehend determiniert,  sondern den Mitgliedstaa-ten Spielr\u00e4ume er\u00f6ffnet und auf die unterschiedlichen grundrechtlichen Schutz-niveaus R\u00fccksicht nimmt.  \r\nSo liegen die Dinge hier. Die AVMD-Richtlinie stellt es den Mitgliedstaaten ganz frei, ob sie finanzielle Verpflichtungen wie etwa Investitionspflichten oder Abga-ben an Fonds \u00fcberhaupt einf\u00fchren m\u00f6chten oder nicht. Eine Pflicht dazu besteht nicht. Der eigentliche normative Kerngehalt des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL besteht in einer partiellen Ausnahme vom Herkunftslandprinzip; darauf wird sp\u00e4ter noch einzugehen sein.  Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen dar\u00fcber hinaus auch frei ent-scheiden, wie sie etwaige Investitionspflichten im Einzelnen positiv ausgestal-ten.  Die Richtlinien stellt lediglich in negativer Hinsicht Grenzen der Ausgestal-tungsgestaltungsfreiheit auf und verlangt etwa in Art. 13 Abs. 2 AVMD-RIL, dass die Beitr\u00e4ge, zu denen die Anbieter von einem Mitgliedstaat verpflichtet werden, \u201everh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und diskriminierungsfrei sein m\u00fcssen\u201c \r\nDas deutsche Verfassungsrecht ist daher hier vorrangig anwendbar.  Die Grund-rechte der Grundrechtscharta der Union sind im Rahmen der Auslegung der Grundrechte des Grundgesetzes grunds\u00e4tzlich mit zu ber\u00fccksichtigen,  um den unionalen Grundrechtsschutz auf diese Weise normativ mit einzubinden. Die Grundrechtecharta und der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention gew\u00e4hrleis-tet in unserem Kontext allerdings grunds\u00e4tzlich kein h\u00f6heres Schutzniveau als die Grundrechte des Grundgesetzes. \r\nDie Untersuchung nimmt im Folgenden zun\u00e4chst die Grundrechte der Anbieter audiovisueller Mediendienste in den Blick, die die unmittelbaren Verpflichtungs-adressaten des Gesetzes sind (II.). Dabei konzentriert sie sich auf die privaten Anbieter audiovisueller Mediendienste; die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkan-stalten k\u00f6nnen wegen ihrer rechtlichen Sondersituation ausgeklammert werden. Da das Investitionsverpflichtungsgesetz nicht allein die VoD-Anbieter, sondern auch die Mediennutzerinnen und Mediennutzer beeintr\u00e4chtigt, muss sich das Investitionsverpflichtungsgesetz auch vor ihren Grundrechten rechtfertigen las-sen (III.). Der letzte Abschnitt fasst die Ergebnisse zusammen (IV.).\r\nII. \tGrundrechte der privaten Anbieter audiovisueller Mediendienste auf Abruf\r\nDas Investitionsverpflichtungsgesetz ber\u00fchrt verschiedene Freiheitsrechte der privaten Medienanbieter (1.). Die Instrumente greifen tief in die Schutzbereiche dieser Grundrechte ein (2.). Dass das Gesetz mit Blick auf die Eingriffe in die Rundfunkfreiheit den Anforderungen an ein allgemeines Gesetz im Sinne des Art. 5 Abs 2 GG gen\u00fcgt, mag man noch bejahen (3.). Der legitime Zweck des Ge-setzes (4.) l\u00e4sst sich durch die vorgesehenen Instrumente allerdings nicht bef\u00f6r-dern; sie sind zur Zielerreichung ungeeignet (5.). Die Eingriffe in die Freiheits-rechte sind in Art und Ausma\u00df auch nicht erforderlich (6.). Es fehlt an der f\u00fcr eine staatlichen Indienstnahme verfassungsrechtlich vorausgesetzten hinreichenden Verantwortungsn\u00e4he der VoD-Anbieter (7.). Der Gesetzgeber legt den Betroffe-nen \u00fcberdies unangemessene finanzielle Sonderlasten auf; und auch ansonsten stehen die tiefgreifenden Grundrechtseingriffe mit dem verfolgten Zweck in kei-nem angemessenen Verh\u00e4ltnis (8.). Der Gesetzgeber verletzt mit dem einge-schr\u00e4nkten Adressatenkreis schlie\u00dflich auch den allgemeinen Gleichheitssatz (9.). Das Investitionsverpflichtungsgesetz ist mit den Grundrechten der VoD-Anbieter insgesamt nicht vereinbar (10.).\r\n1. Anwendbare Freiheitsrechte der Medien- und Wirtschaftsverfassung\r\nAls freiheitsrechtliche Ma\u00dfst\u00e4be sind in unserem Kontext die Rundfunkfreiheit (a), die unternehmerische Freiheit (b) und die Eigentumsfreiheit (c) in den Blick zu nehmen. Die vom Investitionsverpflichtungsgesetz betroffenen Unternehmen sind auch Tr\u00e4ger dieser Grundrechte (d).\r\na) Rundfunkfreiheit, Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG\r\nDass private Fernsehanbieter Rundfunk im Sinne des verfassungsrechtlichen Rundfunkbegriffs nach Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG veranstalten, ist unbestritten.  Zum Rundfunk z\u00e4hlen aber gleicherma\u00dfen auch die Videoabrufdienste als rundfunk-\u00e4hnliche Telemediendienste. Dass bei ihnen die audiovisuellen Inhalte nicht line-ar ausgestrahlt werden, ist verfassungsrechtlich ebenso unerheblich wie die Dis-tributionsform, die fehlende Einbindung in ein Programmschema oder die Un-gleichzeitigkeit des Empfangs.  Denn auch die Angebote der Videoabrufdienste richten sich an die Allgemeinheit und sie haben erhebliche Bedeutung f\u00fcr die \u00f6ffentliche Meinungsbildung.  Und darauf kommt es f\u00fcr die Zuordnung zum Schutzbereich der Rundfunkfreiheit letztlich an. In den Worten des Bundesverfas-sungsgerichts: \u201eDer Unterschied, dass Rundfunk f\u00fcr die Allgemeinheit bestimmt ist, w\u00e4hrend Sendungen auf Abruf an jeden Beliebigen \u00fcbermittelt werden (\u2026), wird schwerlich als bedeutsam betrachtet werden k\u00f6nnen. Das gleiche gilt f\u00fcr den weiteren Unterschied, dass \u201aRundfunk\u2018 nach der Legaldefinition des Landes-mediengesetzes \u201azum gleichzeitigen Empfang\u2018 bestimmt ist, bei der rundfunk-\u00e4hnlichen Kommunikation der Zeitpunkt des Empfangs aber durch den Teilneh-mer bestimmt werden kann. Kein Unterschied zwischen den als Rundfunk und \u201arundfunk\u00e4hnliche Kommunikation\u2018 bezeichneten Sendungen besteht in den Punk-ten, die unter dem Blickwinkel des Art. 5 Abs. 1 GG allein entscheidend sein k\u00f6nnen.\u201c  Jedenfalls, wenn der Angebotskatalog auf einer redaktionellen Aus-wahl der VoD-Anbieter beruht, wie dies bei den Mediatheken und Streaming-diensten regelm\u00e4\u00dfig der Fall ist,  unterfallen diese daher ebenfalls dem Schutzbereich der Rundfunkfreiheit. \r\nZum thematischen Schutzbereich der Rundfunkfreiheit geh\u00f6rt insbesondere die Freiheit, \u00fcber das eigene mediale Angebot zu entscheiden.  Diese Freiheit bil-det den Kerngehalt des subjektiven Abwehrrechts aus Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG.  Ob man insoweit klassisch von Programmautonomie  oder mit Blick auf s\u00e4mtliche audiovisuellen Mediendiensteanbieter allgemeiner von einer Angebotsautono-mie  spricht, ist letztlich eine terminologische Frage, aus der sich keine Unter-schiede im Grundrechtsschutz ableiten lassen. Die Programm- und Angebotsau-tonomie umfasst bei allen Anbietern insbesondere die Entscheidung \u00fcber Inhalt und Form des medialen Angebots  in seiner ganzen Breite, also unabh\u00e4ngig davon, ob die dargebotenen Werke unterhaltenden, informierenden oder kultu-rellen Gehalt haben. Diese von Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG umhegte Autonomie wird durch die geplanten Quotenvorgaben und die gesetzliche Pflicht zur Rechtetei-lung im Investitionsverpflichtungsgesetz ber\u00fchrt. Ebenso ber\u00fchren die beiden gesetzlichen Instrumente die von der Rundfunkfreiheit gleicherma\u00dfen gesch\u00fctz-te Finanzierung der Medienangebote.\r\nb) Unternehmerische Freiheit, Art. 12 Abs. 1 GG\r\nDa sich die publizistische und die \u00f6konomische Dimension des Investitionsver-pflichtungsgesetzes nicht voneinander trennen lassen,  betrifft das Gesetz grunds\u00e4tzlich auch die unternehmerische Freiheit als Auspr\u00e4gung der Berufsfrei-heit, Art. 12 Abs. 1 GG. Die Investitionsverpflichtung und die Rechteteilung tan-gieren die Anbieter von Videoabrufdiensten in ihrer freien Entscheidung, in wel-che audiovisuellen Werke von welchen Anbietern sie investieren und wie die Rechte an diesen Werken zwischen ihnen und den Produzenten aufgeteilt wer-den. Da dies unmittelbare R\u00fcckwirkungen auf das Angebot hat, sind vom Investi-tionsverpflichtungsgesetz zugleich die Erwerbschancen der Anbieter betroffen. Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts geh\u00f6rt schlie\u00dflich auch die von der Rechteteilung tangierte Vertragsfreiheit im beruflichen Kontext zum Schutzbereich des Art. 12 Abs. 1 GG, der der allgemeinen Vertragsfreiheit nach Art. 2 Abs. 1 GG insoweit vorgeht. \r\nGleichwohl versteht sich nicht von selbst, ob und in welchem Umfang die unter-nehmerische Freiheit in unserem Kontext als zus\u00e4tzlicher Ma\u00dfstab anzulegen ist. Die Entscheidung h\u00e4ngt davon ab, in welchem Verh\u00e4ltnis die Unternehmensfrei-heit aus Art. 12 Abs. 1 GG zur Rundfunkfreiheit nach Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG steht. Ist man der Ansicht, dass die Rundfunkfreiheit in ihrer individualfreiheitsrechtli-chen Auspr\u00e4gung die rundfunkunternehmerische Freiheit mitumfasst und ihr insoweit als lex specialis vorgeht,  ist die Investitionsverpflichtung allein am Ma\u00dfstab des Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG zu messen. Aber auch wenn man davon aus-geht, dass die unternehmerische Freiheit und die Rundfunkfreiheit prinzipiell im Sinne einer Idealkonkurrenz kumulativ anwendbar sind,  bildet jedenfalls in unserem Kontext Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG den zentralen grundrechtlichen Ma\u00dfstab. Denn auch nach diesem verbreiteten Verst\u00e4ndnis konsumiert die Rundfunkveran-stalterfreiheit die Unternehmensfreiheit jedenfalls dann, wenn es um Ma\u00dfnah-men geht, bei der die berufsregelnden Vorgaben eine spezifisch rundfunkregeln-de Tendenz hat,  wie das vorliegend der Fall ist. Sollten einzelne Teilaspekte nicht von der Rundfunkfreiheit umfasst sein, w\u00fcrde die unternehmerische Frei-heit neben die Rundfunkfreiheit treten und den Grundrechtsschutz insoweit komplettieren.\r\nWegen der Untrennbarkeit der publizistischen und \u00f6konomischen Dimension des Investitionsverpflichtungsgesetzes konzentriert sich die nachfolgende Untersu-chung auf die Vereinbarkeit des Gesetzes mit der Rundfunkfreiheit, die wegen ihres normativen Gewichts und ihrer Schrankenregelung h\u00f6here Anforderungen an die Rechtfertigung staatlicher Grundrechtseingriffe stellt als die von Art. 12 Abs. 1 GG umhegte unternehmerische Freiheit. \r\nc) Eigentumsfreiheit, Art. 14 Abs. 1 GG\r\nEines zus\u00e4tzlichen Blicks bedarf dar\u00fcber hinaus die von Art. 14 Abs. 1 GG ge-sch\u00fctzte Eigentumsfreiheit. Als Schutzgegenstand kommt hier zun\u00e4chst der ein-gerichtete und ausge\u00fcbte Gewerbebetrieb in Betracht. Ob dieser den verfas-sungsrechtlichen Schutz der Eigentumsfreiheit genie\u00dft, wof\u00fcr viel spricht,  hat das Bundesverfassungsgericht allerdings bis heute nicht endg\u00fcltig entschie-den.  Gerade bei den hier betroffenen Anbietern besteht zu einem solchen Schutz besonderer Anlass, weil ein nicht unerheblicher Anteil der Unternehmens-investitionen, insbesondere bei den Streamingdiensten, in der Markteinf\u00fchrung und damit in Anfangsverlusten besteht. \r\nDoch selbst wenn man den Eigentumsschutz des eingerichteten und ausge\u00fcbten Gewerbebetriebes in seiner Gesamtheit verneinen wollte, kommt in unserem Kontext als Eigentumsgegenstand jedenfalls die Marke als eigentumsrechtlicher Schutzgegenstand in Betracht. Sie ist ein subjektives, verm\u00f6genswertes Recht, das nach dem Markengesetz als Verm\u00f6gensgegenstand isoliert \u00fcbertragen wer-den kann und ihrem Inhaber eine gegen\u00fcber jedermann wirkende Rechtsposition vermittelt.  Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist die Marke daher von den Schutzgegenst\u00e4nden der Eigentumsfreiheit nach Art. 14 Abs. 1 GG umfasst.  \r\nUm in einer immer ausdifferenzierteren Medienlandschaft wettbewerblich be-stehen zu k\u00f6nnen, haben die Anbieter audiovisueller Medien auf Abruf ihre An-gebote teilweise mit erheblichem Aufwand zu einer Marke ausgebaut. Und das gilt nicht nur mit Blick auf die Werbung. Insbesondere auch durch die Angebots-gestaltung verleihen sie ihren jeweiligen Medienbibliotheken bewusst ein ganz eigenes Profil, das die Rezipientinnen und Rezipienten wie einen Markenartikel wiedererkennen sollen.  In besonderer Weise trifft das auf die Streamingdiens-te zu, die auf Abonnementkunden angewiesen sind und angesichts des hohen Wettbewerbsdrucks  ihren Angeboten eine m\u00f6glichst spezifische Farbe geben. Indem die Investitionsverpflichtung nach \u00a7 3 InvestVG-E das f\u00fcr die Markenpr\u00e4-gung elementare Angebot der Anbieter ma\u00dfgeblich mitsteuert, ber\u00fchrt das Ge-setz damit auch den Schutzbereich des Art. 14 Abs. 1 GG. Gleiches gilt aufgrund der oben bereits dargestellten R\u00fcckwirkungen auf das mediale Angebot  auch f\u00fcr die gesetzlichen Pflichten zur Rechteteilung, die \u00a7 6 InvestVG-E statuiert.\r\nd) Grundrechtstr\u00e4gerschaft\r\nDie vom Investitionsverpflichtungsgesetz betroffenen Anbieter sind als juristische Personen schlie\u00dflich auch Tr\u00e4ger der genannten Freiheitsrechte im Sinne des Art. 19 Abs. 3 GG. Die Rundfunkfreiheit und die Eigentumsfreiheit sind ihrem Wesen nach auf juristische Personen anwendbar. Und neben inl\u00e4ndischen Anbie-tern sind vom personellen Schutzbereich der Grundrechte nach der Rechtspre-chung des Bundesverfassungsgerichts  jedenfalls auch diejenigen juristischen Personen umfasst, die \u00fcber einen Unternehmenssitz in Deutschland oder einem anderen Mitgliedstaat der EU verf\u00fcgen, von dem aus sie das Angebot mit be-treiben.  Diese Erstreckung der Grundrechtsberechtigung auf juristische Perso-nen aus den Mitgliedstaaten der Union  ist aufgrund des Anwendungsvorrangs der Grundfreiheiten (Art. 26 Abs. 2 AEUV) und des allgemeinen Diskriminie-rungsverbots aus Gr\u00fcnden der Staatsangeh\u00f6rigkeit (Art. 18 AEUV) eine unhinter-gehbare Erweiterung des personellen Anwendungsbereichs des deutschen Grundrechtsschutzes.\r\n2. Eingriffe\r\nMit dem Investitionsverpflichtungsgesetz greift der Staat auf ganz unterschiedli-che Weise tief und mit erheblicher Streubreite in die genannten Freiheitsrechte ein.\r\na) Eingriffe in die Angebotsautonomie durch die Investitionsquoten\r\naa) Eingriffscharakter\r\nUm zun\u00e4chst mit dem generellen Eingriffscharakter der Investitionsquoten zu beginnen. Die Hauptquote in \u00a7 3 Abs. 1 und die Subquoten in \u00a7 3 Abs. 2 In-vestVG-E zwingen die Anbieter von Videoabrufdiensten faktisch dazu, ihr Pro-gramm nicht allein an den eigenen Vorstellungen auszurichten, sondern in wei-tem Umfang auch an den gesetzlich vorgegebenen Quoten. Wie oben bereits eingehender dargestellt, macht es f\u00fcr den tats\u00e4chlichen Freiheitsraum eines Anbieters keinen Unterschied, ob der Staat ihm rechtlich vorschreibt, welche audiovisuellen Werke er f\u00fcr das Angebot zu beschaffen hat, oder welche Werke er im Angebot zu zeigen hat.  Bei diesen Regelungen handelt es sich auch nicht lediglich um mittelbar-faktische Grundrechtseingriffe.  Denn die Freiheitsein-schr\u00e4nkungen sind nicht erst die Folge von Handlungen Dritter,  wie dies etwa bei staatlichen Warnungen und Empfehlungen als den typischen F\u00e4llen eines mittelbar-faktischen Grundrechtseingriffs der Fall ist, sondern die Freiheitsein-schr\u00e4nkungen f\u00fcr die Anbieter gehen vielmehr unmittelbar vom Investitionsver-pflichtungsgesetz selbst aus.\r\nUnd nicht zuletzt stellen sich die gesetzlichen Beschr\u00e4nkungen der Angebotsau-tonomie auch nicht als eine Ausgestaltungsregelung im Sinne der bundesverfas-sungsgerichtlichen Sonderdogmatik der Rundfunkfreiheit dar. Abgesehen davon, dass sich in der j\u00fcngeren Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts die Anforderungen an die Rechtfertigung von Ausgestaltungsgesetzen den Anforde-rungen f\u00fcr Schrankengesetze merklich angen\u00e4hert haben,  handelt es sich bei den Investitionspflichten f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste richtigerweise nicht um Ausgestaltungen der Rundfunkfreiheit, sondern um Beschr\u00e4nkungen dieses Frei-heitsrechts,  und damit um klassische Grundrechtseingriffe. Denn nicht alle Medienangebote, die dem Schutzbereich der Rundfunkfreiheit unterfallen, sind auch gleicherma\u00dfen der objektiv-rechtlichen Funktionsgew\u00e4hrleistung unterwor-fen, wie sie das Bundesverfassungsgericht entwickelt hat. Schon zwischen den \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten und den privaten Anbietern ist deutlich zu diffe-renzieren.  Erst recht aber unterfallen nicht die Telemedienangebote der Vide-oabrufdienste als blo\u00df rundfunk\u00e4hnliche Medien der rundfunkrechtlichen Ausge-staltungsgesetzgebung.  Vielmehr sind Beschr\u00e4nkungen ihrer Angebotsauto-nomie als klassische Grundrechtseingriffe in die Rundfunkfreiheit zu behan-deln.  Daf\u00fcr spricht nicht zuletzt auch, dass die Investitionsverpflichtung und die Rechteteilung inhaltlich nicht unmittelbar die Rundfunkordnung ausgestalten sollen, sondern mit ihrem Prim\u00e4rziel der Wirtschaftsf\u00f6rderung im Gegenteil \u201erundfunkexternen Zwecken\u201c dienen.\r\nbb) Durch die Hauptquote, \u00a7 3 Abs. 1 S. 1 InvestVG\r\nStellt man die Linse im n\u00e4chsten Schritt sch\u00e4rfer und nimmt zun\u00e4chst die konkre-te Eingriffswirkung der Hauptinvestitionsquote nach \u00a7 3 Abs. 1 InvestVG-E in den Blick, so werden die Anbieter durch die gesetzliche Regelung faktisch dazu ge-zwungen, 20% ihres Vorjahresnettoumsatzes beziehungsweise ihres Vorjahres-nettowerbeumsatzes in die Herstellung von und/oder den Erwerb von Rechten an europ\u00e4ischen audiovisuellen Werken zu investieren. Damit \u00fcbertrifft die Investi-tionsverpflichtung in ihrem finanzwirksamen Volumen nicht nur um ein Vielfa-ches die H\u00f6he der Filmabgabe nach dem Filmf\u00f6rderungsgesetz. Sondern die Hauptquote geht insbesondere auch deutlich \u00fcber die bereits bestehende Kata-logquote f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste auf Abruf in \u00a7 77 MStV, der \u00a7 13 Abs. 1 AVMD-RL umsetzt, hinaus und schr\u00e4nkt die von Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG gesch\u00fctzte Angebotsautonomie damit noch deutlich weitergehend ein.\r\n\u00a7 77 MStV schreibt zwar bereits heute vor, dass die Anbieter fernseh\u00e4hnlicher Telemedien zur Darstellung der Vielfalt im deutschsprachigen und europ\u00e4ischen Raum in ihren Katalogen mindestens 30% europ\u00e4ische Werke vorhalten m\u00fcssen. Die Investitionsverpflichtung nach \u00a7 3 Abs. 1 InvestVG-E \u00fcbersteigt diese Quote allerdings gleich in mehrfacher Hinsicht. Denn die 20% der Investitionsverpflich-tung beziehen sich gerade nicht allein auf das Katalogangebot, sondern auf den gesamten Vorjahresnettoumsatz beziehungsweise Vorjahresnettowerbeumsatz der Anbieter. Diese vollkommen andere Bezugsgr\u00f6\u00dfe macht f\u00fcr die in Rede ste-henden Investitionssummen und der daraus folgenden Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Angebotsautonomie einen erheblichen Unterschied, weil der gesamte Nettoum-satz selbstverst\u00e4ndlich weitaus h\u00f6her ist als das Budget, das den Medienanbie-tern f\u00fcr die Investition in neue Inhalte zur Verf\u00fcgung steht.  Vom Umsatz m\u00fcs-sen schlie\u00dflich die Kosten f\u00fcr das Marketing, die Distributionskosten, die Kosten f\u00fcr Betriebsanlagen und das Personal sowie weitere fixe und variable Kosten abgezogen werden, sowie \u2013 im Idealfall  \u2013 ein Gewinn. Dass die Quote auf den Umsatz abstellt, hebt die Investitionssumme also auf ein ganz anderes Niveau. \r\nDie Investitionsverpflichtung geht aber auch noch in zwei anderen Aspekten deut-lich \u00fcber die Katalogquote des \u00a7 77 MStV bzw. Art. 13 Abs. 1 AVMD-RL hinaus und schr\u00e4nkt die Angebotsautonomie damit noch einmal zus\u00e4tzlich ein. Zum einen macht \u00a7 77 MStV keine Vorgaben dar\u00fcber, wie hoch der Kapitaleinsatz sein muss, mit dem die Katalogquote erf\u00fcllt wird. Die Anbieter k\u00f6nnen die Quote also beispielsweise auch mit weniger kostspieligeren Produktionen erf\u00fcllen oder mit Zweit- oder Drittverwertungen audiovisueller Werke. Und zum anderen besteht auch ein gravierender Unterschied in den Zeitdimensionen der jeweiligen Pflich-ten. Die Katalogquote nach \u00a7 77 MStV schreibt den Anbietern nicht vor, dass sie den Anteil europ\u00e4ischer Werke mit j\u00e4hrlich wechselnden Inhalten erf\u00fcllen m\u00fcs-sen. Sie k\u00f6nnen diese Quote vielmehr auch mit solchen Werken erf\u00fcllen, die f\u00fcr mehrere Jahre oder gar Jahrzehnte zum Abruf bereitstehen. Bei der Investitions-verpflichtung nach \u00a7 3 Abs. 1 InvestVG-E sieht das hingegen ganz anders aus. Diese Regelung verlangt von den Anbietern nunmehr, dass sie in jedem Jahr 20% ihres Vorjahresnettoumsatzes in europ\u00e4ische Werke investieren.\r\ncc) Durch die Subquoten, \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E\r\nVollst\u00e4ndig wird das Bild der mit der Investitionsverpflichtung einhergehenden Freiheitseinschr\u00e4nkungen aber erst, wenn man auch die verpflichtenden Subquo-ten mit in den Blick nimmt, die die Angebotsautonomie noch zus\u00e4tzlich in erheb-licher Weise einengen. W\u00e4hrend \u00a7 77 MStV keine weiteren Vorgaben \u00fcber die Aufnahme europ\u00e4ischen Werken hinaus enth\u00e4lt, diktiert \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E den Anbietern gleich vier weitere Quoten ins Pflichtenheft, die kumulativ zu er-f\u00fcllen sind: \r\nDie Videoabrufdienste m\u00fcssen bei ihren Programminvestitionen erstens mindes-tens 60% j\u00e4hrlich in neue Werke investieren.  Das gilt selbst dann, wenn an den M\u00e4rkten in einem Jahr wenig gute Geschichten bzw. ansprechende Drehb\u00fccher zur Verf\u00fcgung stehen. Auch k\u00f6nnen die Anbieter nicht darauf reagieren, wenn die Zuschauer in einer Art Retro-Begeisterung lieber Werke aus fr\u00fcheren Zeiten se-hen m\u00f6chten, oder wenn die VoD-Anbieter mit einem spezifischen Angebot ge-rade f\u00fcr \u00e4ltere Werke eine Nische f\u00fcllen und durch den Verzicht auf neuere Pro-duktionen auch einen niedrigeren Abonnement-Preis anbieten m\u00f6chten, um auf diese Weise wettbewerbsf\u00e4hig zu sein. \r\nDie Anbieter werden zweitens verpflichtet, mindestens 70% audiovisuelle Werke aufzunehmen, die von unabh\u00e4ngigen Produzentinnen und Produzenten erstellt werden,  auch wenn sie bei diesen nicht gleicherma\u00dfen Einfluss auf die Filme und damit auf ihr eigenes mediales Angebot nehmen k\u00f6nnen, diese teurer sind oder nicht die gleiche Qualit\u00e4t bieten. \r\nAu\u00dferdem m\u00fcssen drittens mindestens 15% in Werke investiert werden, die f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Vorf\u00fchrung in Kinos bestimmt sind.  Der Gesetzgeber schr\u00e4nkt also auch die Formatwahl ein, die f\u00fcr das eigene Angebot von besonderer Pr\u00e4ge-kraft sein kann. Besonders einschr\u00e4nkend kann diese Vorgabe wirken, wenn ein Dienst gar nicht prim\u00e4r Filme anbietet, sondern eher auf andere Formate wie Serien oder sogenannte Unscripted-Formate wie Unterhaltungs- oder Reali-tyshows setzt. Dann kann eine auf die gesamte Investitionsverpflichtung \u00fcber alle Formate und Genres hinweg bezogene Quote f\u00fcr Kinofilme nicht nur bedeuten, dass praktisch alle Filme zun\u00e4chst \u00fcber das Kino distribuiert werden m\u00fcssen (al-so auch diejenigen, die eher als klassische Fernsehfilme konzipiert wurden), son-dern dass m\u00f6glicherweise auch der Formatmix eines Medienanbieters zu Lasten der anderen Formate umgestaltet werden m\u00fcsste.   \r\nUnd nicht zuletzt legt das Investitionsverpflichtungsgesetz den Anbietern viertens die Pflicht auf, bei ihren Investitionen mindestens 70% f\u00fcr solche Werke zu reser-vieren, die in deutscher Originalsprache hergestellt wurden oder werden. \r\nWie schwer all diese Eingriffe wiegen, l\u00e4sst sich besonders deutlich an der letzt-genannten Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache vermessen. Wenn mindestens 70% der Investitionssumme in original deutschsprachige Werke flie-\u00dfen m\u00fcssen, wird das die Kataloge der Videoabrufdienste unabweislich ver\u00e4n-dern. Das gilt insbesondere f\u00fcr die international t\u00e4tigen Dienste, die sich \u2013 deut-lich st\u00e4rker als die nationalen Fernsehveranstalter mit ihren Mediatheken \u2013 na-turgem\u00e4\u00df gerade nicht allein oder vornehmlich an ein nationales oder deutsch-sprachiges Publikum wenden. Sie m\u00fcssen ihre Kataloge nach Ma\u00dfgabe dieser Quote gegen ihre eigenen redaktionellen Entscheidungen \u00fcber weite Strecken in Zukunft anders auslegen. Dieser erhebliche Eingriff in die Angebotsautonomie der Anbieter l\u00e4sst sich auch nicht mit dem Hinweis relativieren, dass die Origi-nalsprache f\u00fcr das Angebot weitgehend irrelevant sei. Zum einen ist selbstver-st\u00e4ndlich auch die Sprachwahl von der Angebotsautonomie gesch\u00fctzt, weil auch sie publizistische Relevanz hat. Und zum anderen l\u00e4sst sich die Originalsprache einer Produktion auch nicht von der Kultur trennen, die mit dieser Originalspra-che verbunden ist. Die deutsche Filmkultur unterscheidet sich beispielsweise erheblich von der italienischen, der franz\u00f6sischen, der chinesischen, der brasilia-nischen oder der US-amerikanischen Filmkultur.\r\nDieser Eingriff betrifft im \u00dcbrigen auch keineswegs allein das Angebot, das sich an Rezipientinnen und Rezipienten in Deutschland richtet. Die verpflichtende Deutschquote hat vielmehr auch Auswirkungen auf die Angebote, die die Streamingdienste ihren Rezipientinnen und Rezipienten in anderen L\u00e4ndern die-ser Welt unterbreiten. Weil die Streamingdienste es sich aufgrund ihrer grenz-\u00fcberschreitenden Ausrichtung nicht leisten k\u00f6nnen, ihr Angebot unbegrenzt f\u00fcr jeden Einzelstaat gesondert zu produzieren, werden sie die Werke nicht nur in den anderen deutschsprachigen L\u00e4ndern in ihre Bibliotheken aufnehmen, son-dern \u2013 wom\u00f6glich noch in eigens synchronisierter Fassung \u2013 auch in weiteren L\u00e4ndern innerhalb und au\u00dferhalb Europas, um die Quotenwerke zumindest halb-wegs angemessen verwerten zu k\u00f6nnen. Auf diese Weise schr\u00e4nkt die deutsche Gesetzgebung im Ergebnis also auch die Angebotsautonomie im internationalen Kontext ein. Das mag im Sinne der F\u00f6rderung der deutschen Filmwirtschaft sein; der faktisch angeordnete Kulturexport beschneidet die Angebotsfreiheit der An-bieter damit aber auch \u00fcber das deutsche Hoheitsgebiet hinaus. Und selbst wenn sich die international agierenden Dienste entscheiden, ihre Medienangebote zunehmend nach L\u00e4ndern zu parzellieren, hat das zur Folge, dass die Investitio-nen in Produktionen in einer anderen Originalsprache notwendig zur\u00fcckgehen und daher auch insoweit die Programmautonomie beschnitten wird.\r\nBesonders schwer wiegen all diese \u00dcbergriffe in die Angebotsautonomie schlie\u00df-lich angesichts des Umstandes, dass die geplanten Subquoten innerhalb der Hauptquote nicht alternativ zu erf\u00fcllen sind, sondern nach \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E kumulativ Geltung beanspruchen. Statt ihr Angebot in einem sich best\u00e4ndig wandelnden Markt mit wechselnden Kundenw\u00fcnschen und hoher Wettbe-werbsintensit\u00e4t frei gestalten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen die Anbieter ihre medialen Angebote also zun\u00e4chst einmal an einem staatlich vorgegebenen Quotenb\u00fcndel ausrichten.\r\nb) Eingriffe in die Angebotsautonomie durch die Rechteteilung\r\nNeben der Investitionsverpflichtung greift auch die in \u00a7 6 InvestVG-E statuierte Pflicht zur Rechteteilung tief in die Angebotsautonomie der Anbieter ein. Zum einen entscheidet der geplante Rechter\u00fcckbehalt mit dar\u00fcber, wie lange die Werke im Angebot vorgehalten werden und damit \u00fcberhaupt Teil des Katalogs sein k\u00f6nnen, n\u00e4mlich nach dem derzeit vorliegenden Entwurf h\u00f6chstens f\u00fcnf Jah-re. Und zum anderen kann ein erzwungener Rechter\u00fcckbehalt auch Auswirkun-gen auf die Werke haben, in die die Mediendienste investieren: Entweder weil sich hohe Investitionen nicht gleicherma\u00dfen lohnen, als wenn die Anbieter die Rechte zeitlich uneingeschr\u00e4nkt erhalten, oder weil Vollfinanzierungen gerade von besonders risikoreichen Auftragsprojekten wirtschaftlich nicht mehr darstell-bar sind. Davon war im Rahmen der Pr\u00fcfung der Gesetzgebungskompetenz be-reits ausf\u00fchrlicher die Rede.  \r\nc) Eingriffe in die Finanzierung des Medienangebots und die Erwerbschancen\r\nNeben den Eingriffen in die Angebotsautonomie greift das Investitionsverpflich-tungsgesetz aber auch tief in die Finanzierung des Medienangebots und die Er-werbschancen ein. Negativen Einfluss hat das Gesetz gleich in dreierlei Hinsicht:\r\nErstens k\u00f6nnen die Investitionsverpflichtung und die Rechteteilung das Angebot f\u00fcr die Rezipientinnen und Rezipienten deutlich unattraktiver machen. Diese leis-ten sich etwa ein zus\u00e4tzliches Abonnement der internationalen Streamingdiens-te gerade auch deshalb, weil sie dort ein Angebot bekommen, dass sie im frei zug\u00e4nglichen deutschen Fernsehen einschlie\u00dflich der Mediatheken nicht zu sehen bekommen; sei es, weil sie mit mehr internationaler Auswahl auf eine zus\u00e4tzli-che Vielfalt zugreifen k\u00f6nnen oder weil die Stoffe f\u00fcr die Rezipientinnen und Re-zipienten interessanter sind, oder sei es, weil die internationalen Produktionen aufgrund ihres deutlich h\u00f6heren Budgets f\u00fcr die Zielgruppe attraktivere Werke hervorbringen k\u00f6nnen. Darauf wird sp\u00e4ter bei der Analyse mit den Grundrechten der Rezipienten noch ausf\u00fchrlicher einzugehen sein.  Je mehr sich die Angebo-te zwischen den Medienanbietern aber angleichen, weil nunmehr auch die inter-nationalen VoD-Anbieter vermehrt national produzierte Werke zeigen m\u00fcssen, desto geringer wird die Zahlungsbereitschaft der Rezipientinnen und Rezipienten ausfallen, auf die die Abonnement-finanzierten audiovisuellen Mediendienste auf Abruf angewiesen sind. Nicht weniger entscheidend ist die Exklusivit\u00e4t und Attraktivit\u00e4t aber auch bei den transaktionsbezogenen Abrufdiensten oder den werbefinanzierten oder durch Werbung mitfinanzierten Angeboten. Auch bei ihnen sind diese beiden Gr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Zahlungsbereitschaft der Kundinnen und Kunden von entscheidender Bedeutung.\r\nZweitens schr\u00e4nken die Vorgaben des Investitionsgesetzes die wirtschaftliche Verwertbarkeit der Inhalte ein. Das gilt in besonderer Weise f\u00fcr die Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache. Gerade bei den internationalen Videoabruf-diensten besteht das Angebot aus international vermarktbaren Angeboten. Je mehr der Gesetzgeber diese internationale Vermarktbarkeit aber beschr\u00e4nkt, desto schwieriger wird es f\u00fcr die Dienste, die audiovisuellen Werke auf den glo-balen M\u00e4rkten zu platzieren beziehungsweise zu refinanzieren.\r\nDer dritte Grund ist schlie\u00dflich weniger offensichtlich, in seiner Eingriffswirkung f\u00fcr die Finanzierung aber umso gravierender. Indem das Investitionsverpflich-tungsgesetz im Unterschied zur Katalogquote nach \u00a7 77 MStV nicht das Angebot zur Bezugsgr\u00f6\u00dfe nimmt, sondern den Jahresnettoumsatz der Anbieter, schn\u00fcrt es die finanzielle Beweglichkeit der Unternehmen auf ungew\u00f6hnlich rigide Weise ein. Der Gesetzgeber nimmt den Anbietern mit der Pflicht zur Investition n\u00e4mlich die Entscheidung dar\u00fcber aus den H\u00e4nden, ob und wieviel die Dienste \u00fcberhaupt in einem Jahr investieren. Indem die Investitionsquote beim Umsatz ansetzt, nimmt sie insbesondere auch keine R\u00fccksicht darauf, ob ein Anbieter im abge-laufenen Jahr Gewinn gemacht oder aber rote Zahlen geschrieben hat. Da eben gerade nicht der Gewinn, sondern allein der Vorjahresumsatz entscheidend ist, werden die Mediendienstanbieter also selbst dann zu Investitionen in H\u00f6he von 20% ihres gesamten Vorjahresnettoumsatzes gezwungen, wenn sie Ausgaben f\u00fcr Inhalte in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \u00fcberhaupt nicht wirtschaftlich verkraften k\u00f6nnen oder aber es betriebswirtschaftlich angezeigt w\u00e4re, in einem Jahr bei den Kosten f\u00fcr neue Inhalte zu sparen, etwa weil die Abonnementzahlen zur\u00fcckgehen oder die Werbewirtschaft sparen muss. Auch k\u00f6nnen die international agierenden Unternehmen in einem schwierigen wirtschaftlichen beziehungsweise konjunktu-rellen Fahrwasser, vor dem sie wie alle anderen Branchen ebenfalls nicht gefeit sind, nicht mehr kurzfristig das Ruder herumrei\u00dfen und auf solche Werke setzen, die ein weltweites Publikum und damit Erfolg versprechen, sondern sie m\u00fcssten auch in solchen Zeiten pflichtbewusst ihre Quoten nach dem Investitionsver-pflichtungsgesetz erf\u00fcllen. \r\nd) Eingriffe in die Marke als Eigentumsgegenstand\r\nSollte dieser Eingriff erdrosselnde Wirkung haben, l\u00e4ge insoweit auch ein Eingriff in die Eigentumsfreiheit vor.  Ansonsten greifen die Investitionsverpflichtung und die Rechteteilungspflicht aber jedenfalls in das Recht an der eigenen Marke als Schutzgegenstand des Art. 14 Abs. 1 GG ein. \r\nAuch hier liegt der entscheidende Grund f\u00fcr die Eingriffswirkung darin, dass die Anbieter nach dem Investitionsverpflichtungsgesetz nicht mehr allein und frei dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, welche charakteristische Farbe sie ihrem Medien-angebot im Detail geben wollen. Wer sich etwa einen Namen mit internationa-len Produktionen gemacht hat, muss nun ebenfalls in weitem Umfang nationale Werke pr\u00e4sentieren. Und wer Werke im Angebot hat, die \u2013 wie internationale Welterfolge im Seriensegment \u2013 die Marke entscheidend mitpr\u00e4gen, der muss diese nach einigen Jahren aufgrund der Vorgaben zum Rechter\u00fcckfall in \u00a7 6 In-vestVG-E wieder aus dem Katalog nehmen. Das Investitionsverpflichtungsgesetz entzieht den Anbietern den Eigentumsgegenstand durch diesen Zugriff auf die Marke zwar vielleicht nicht vollst\u00e4ndig; das Gesetz ist aber jedenfalls nach Ma\u00df-gabe des Art. 14 Abs. 1 S. 2 als Inhalts- und Schrankenbestimmung vor den Grundrechten rechtfertigungsbed\u00fcrftig.\r\ne) Addition der Grundrechtseingriffe\r\nJede einzelne der genannten Freiheitseinschr\u00e4nkungen \u00fcberschreitet f\u00fcr sich genommen bereits die Eingriffsschwelle. Unabh\u00e4ngig davon, ob man auch die Kumulation verschiedener Eingriffe unter die vom Bundesverfassungsgericht  anerkannte dogmatische Figur des additiven  beziehungsweise kumulativen  Grundrechtseingriffs fasst, oder ob man diese Figur solchen Konstellationen vor-beh\u00e4lt, in denen mehrere staatliche Ma\u00dfnahmen erst gemeinsam die Eingriffs-schwelle \u00fcberschreiten: Die Addition der genannten Grundrechtseingriffe durch das Investitionsverpflichtungsgesetz f\u00fchrt jedenfalls zu einer erheblichen Ge-samtfreiheitseinschr\u00e4nkung der betroffenen VoD-Anbieter, die sich im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung vor den Grundrechten rechtfertigen lassen muss. \r\nUnd da die Grundrechte die Funktion haben, die Freiheit der Grundrechtstr\u00e4ger umfassend zu sch\u00fctzen und nicht lediglich mit Blick auf einzelne Einzelinterven-tionen,  sind zus\u00e4tzlich zu den vielen schwerwiegenden Eingriffen, die soeben dargestellt wurden, auch die bereits bestehenden Lasten wie etwa die Quoten-bestimmungen des Medienstaatsvertrags in die Gesamtrechnung einzubeziehen. Insgesamt sind somit deutlich erh\u00f6hte Anforderungen an die verfassungsrechtli-che Rechtfertigung des Investitionsverpflichtungsgesetzes zu stellen, insbesonde-re im Rahmen der Angemessenheit. \r\nf) Inad\u00e4quanz eines grundrechtlichen Erst-Recht-Schlusses\r\nDer Blick auf die F\u00fclle und Schwere der Grundrechtseingriffe macht schlie\u00dflich deutlich, dass auch in grundrechtlicher Perspektive ein Erst-Recht-Schluss von der Filmabgabenentscheidung des Bundesverfassungsgerichts auf das geplante In-vestitionsverpflichtungsgesetz, wie er zum Teil f\u00fcr m\u00f6glich gehalten wird,  nicht ernsthaft in Betracht kommt. \r\nSchon methodisch ist diese Argumentationsfigur alles andere als \u00fcberzeugend, weil sich die Beurteilung komplexer Grundrechtsfragen trotz der unbestreitbaren Relevanz der Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts nicht mit Urteils-vergleichen zu vollst\u00e4ndig unterschiedlichen Gesetzen bewerkstelligen l\u00e4sst. Es geht bei einem solchen Vergleich schlie\u00dflich nicht allein um die Auslegung ein-zelner Tatbestandsmerkmale beziehungsweise um verfassungsrechtliche Ma\u00df-st\u00e4be, die das Bundesverfassungsgerichts anl\u00e4sslich einer Entscheidung verall-gemeinernd aufstellt hat.  Sondern es stehen vielmehr ganz unterschiedliche gesetzliche Regelungen im Raum, diese notwendig nach einer sensiblen grund-rechtlichen Vermessung des Einzelfalls verlangen. Die Pr\u00fcfung der verfassungs-rechtlichen Rechtfertigung l\u00e4sst sich nicht mit einem konstruierten Fallvergleich abarbeiten, der weitgehend an die Stelle einer substantiellen Grundrechtspr\u00fc-fung des Investitionsverpflichtungsgesetzes tritt; schon gar nicht, wenn es \u2013 wie hier \u2013 um den Vergleich einer Sonderabgabe wie der Filmabgabe mit verhaltens-steuernden Regelungen wie beim Investitionsverpflichtungsgesetz geht. \r\nDie vermeintlich logische Schlussfolgerung ist vor allem aber auch in der Sache inad\u00e4quat. Die zentralen Argumente f\u00fcr den vermeintlichen Erst-Recht-Schluss lauten: \u201eAus der Beurteilung der Filmabgabe durch das BVerfG ist a fortiori zu schlie\u00dfen: Kann sogar die Filmabgabe der VoD-Diensteanbieter vor den Grund-rechten Bestand haben, muss dies erst recht f\u00fcr eine Direktinvestitionsverpflich-tung gelten. (\u2026) Da die Investitionsverpflichtung eine strukturell geringere Ein-griffsqualit\u00e4t aufweist als die Belastung mit der Sonderabgabe, ergibt sich aus deren anerkannter verfassungsrechtlicher Zul\u00e4ssigkeit (\u2026), dass auch eine im Umfang weiter gehende (\u2026) Investitionsverpflichtung verfassungsrechtlich ge-rechtfertigt sein kann.\u201c  Und weiter: \u201eEntscheidend f\u00fcr diese Differenz im Ein-griffsgewicht, die eine Verpflichtung zur Direktinvestition dem Grunde nach grundrechtlich weniger problematisch erscheinen l\u00e4sst als eine Abgabenpflicht, ist, dass bei der Investitionsverpflichtung die Entscheidung \u00fcber den Kapitalein-satz des verpflichteten Unternehmens bei diesem selbst liegt und daher grund-s\u00e4tzlich an den eigenen Interessen des Unternehmens ausgerichtet werden kann\u201c.  \r\nDiese Argumentation verzerrt die verfassungsrechtliche Problematik im Grunde vollst\u00e4ndig. Im Lichte der Freiheitsrechte ist es kein Vorteil, dass die Anbieter \u00fcber die Investitionen und damit ihr Angebot mitentscheiden k\u00f6nnen, sondern es ist ein Problem, dass der Staat \u00fcberhaupt auf diesen Kernbereich ihrer Medien- und Unternehmensfreiheiten zugreift. Und die Eingriffe, die mit dem Investiti-onsverpflichtungsgesetz verbunden sind, gehen insbesondere auch weit \u00fcber die freiheitsbeschr\u00e4nkenden Wirkungen der Filmabgabe hinaus. Denn w\u00e4hrend die Filmabgabe den Anbietern lediglich eine vergleichsweise geringe Geldleistung f\u00fcr die zumindest abstrakt bestehenden Vorteile abverlangt, die sie selbst aus der Filmf\u00f6rderung ziehen, haben wir es beim Investitionsverpflichtungsgesetz mit Instrumenten zu tun, die nicht nur erhebliche finanzielle Auswirkungen zeiti-gen, sondern die \u2013 wie soeben dargestellt \u2013 auch in gleich mehrfacher Weise tief in die Programmautonomie und die Finanzierung der Mediendienste eingreifen, die vom Grundgesetz besonders kraftvoll vor staatlichem Zugriff abgeschirmt wird. Hinzu kommt ein Eingriff in die Eigentumsfreiheit der VoD-Anbieter. Die mit der Filmabgabe verbundene Geldzahlungspflicht bleibt in ihrer freiheitsrechtli-chen Problematik somit ganz im Gegenteil weit hinter den zahlreichen und schwerwiegenden Grundrechtseingriffen zur\u00fcck, die vom geplanten Investitions-verpflichtungsgesetz ausgehen.\r\n3. Allgemeinheit des Schrankengesetzes, Art. 5 Abs. 2 GG\r\nDie verfassungsrechtliche Rechtfertigung der staatlichen Eingriffe in die Rund-funkfreiheit setzt zun\u00e4chst voraus, dass es sich beim Investitionsverpflichtungs-gesetz um ein allgemeines Gesetz im Sinne des Art. 5 Abs. 2 GG handelt. Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist diese Voraussetzung er-f\u00fcllt, wenn ein Gesetz nicht eine bestimmte Meinung als solche verbietet (a) und es zugleich dem Schutz eines Rechtsguts dient, das gegen\u00fcber der Bet\u00e4tigung der Medienfreiheiten Vorrang genie\u00dft (b). \r\na) Meinungsneutralit\u00e4t \r\nDas Investitionsverpflichtungsgesetz untersagt den Anbietern nicht ausdr\u00fccklich, in ihren Werken spezifische Meinungen zu verbreiten. Als vollkommen unprob-lematisch erweist sich das Gesetz mit Blick auf die Meinungsneutralit\u00e4t bei n\u00e4-herem Hinsehen allerdings nicht. Das gilt namentlich mit Blick auf die hohe Sub-quote f\u00fcr audiovisuelle Werke in deutscher Originalsprache sowie mit Blick auf die Kinofilmquote.\r\nUm es zun\u00e4chst am Beispiel der Quote f\u00fcr Produktionen in deutscher Original-sprache zu illustrieren. Die Entscheidung f\u00fcr deutschsprachige Werke ist zugleich eine Entscheidung gegen Werke in anderer Originalsprache und damit faktisch auch gegen meinungsbildende Originalinhalte aus dem Ausland. Handelt es sich aber wirklich noch um ein allgemeines Gesetz im Sinne des Art. 5 Abs. 2 GG, wenn der Gesetzgeber \u00fcber die territoriale Herkunft meinungsrelevanter Medi-eninhalte entscheidet? Eine gedankliche Zuspitzung zeigt, wie problematisch dies mit Blick auf die von Art. 5 Abs. 2 GG bezweckte Meinungsfreiheit und Mei-nungsbildungsfreiheit sein k\u00f6nnte. Denn wollte man auch dann noch von einem allgemeinen Gesetz sprechen, wenn der Staat den Diensten aufg\u00e4be, ausschlie\u00df-lich in Werke in deutscher Originalsprache zu investieren? Dann h\u00e4tte es der Staat in der Hand, die Meinungsbildung vor ausl\u00e4ndischen Perspektiven und Re-lativierungen des nationalen Diskurses in weitem Umfang abzuschirmen und damit gerade keine Meinungsneutralit\u00e4t zu wahren, um die es beim Allgemein-heitspostulat des Art. 5 Abs. 2 GG im Kern geht.  Es ist deshalb auch nicht ab-wegig anzunehmen, dass die Allgemeinheit des Gesetzes auch eine territoriale Dimension in dem Sinne aufweist, dass der Gesetzgeber jedenfalls nicht unein-geschr\u00e4nkt Medieninhalte aus anderen L\u00e4ndern diskriminieren kann. Etwas ande-res h\u00e4tte nicht zuletzt in Krisenzeiten f\u00fcr eine offene und freie Meinungsbildung im eigenen Land gravierende Folgen.\r\n\u00c4hnliches l\u00e4sst sich auch f\u00fcr die Kinofilmquote nach \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 3 InvestVG-E sagen. Zwar sch\u00fctzt die Rundfunkfreiheit grunds\u00e4tzlich alle Inhalte gleicherma-\u00dfen, sodass selbstverst\u00e4ndlich auch das Angebot von Kinofilmen am Schutz des Grundrechts teilhat. Je st\u00e4rker der Staat aber etwa Dokumentationen, Reporta-gen und andere besonders meinungsbildungsrelevante Inhalte diskriminiert, des-to fragw\u00fcrdiger erscheint eine staatliche Genre-Vorgabe mit Blick auf die Allge-meinheit des Gesetzes. Der Gesetzgeber richtet sich dann nicht gegen spezifi-sche Meinungen, aber gegen den Rundfunk als meinungsbildendes Medium ins-gesamt.\r\nAuch wenn die derzeit geplanten Quotenvorgaben des Investitionsverpflichtungs-gesetzes f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache und f\u00fcr Kinofilme vergleichswei-se hoch sind, l\u00e4sst sich die Meinungsneutralit\u00e4t im Ergebnis aber hier noch beja-hen.\r\nb) Vorrang eines gewichtigeren Rechtsguts?\r\nDie zweite Voraussetzung des allgemeinen Gesetzes im Sinne des Art. 5 Abs. 2 GG ist beim Investitionsverpflichtungsgesetz hingegen deutlich problematischer. Wie sogleich noch n\u00e4her darzulegen sein wird, besteht der legitime Zweck des Gesetzes vornehmlich in der Wirtschaftsf\u00f6rderung der deutschen und europ\u00e4i-schen Produktionswirtschaft.  Bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung geht es aber weder um den Schutz eines anerkannten Rechtsguts im engeren Sinne. Noch handelt es sich bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung der Filmwirtschaft um ein Rechtsgut, das ge-wichtig genug w\u00e4re, um in die Rundfunkfreiheit der VoD-Anbieter einzugreifen. W\u00e4hrend man die Katalogquote des Medienstaatsvertrags noch mit Blick darauf rechtfertigen mag, dass es bei ihr um die mediale Darstellung von Vielfalt und damit um einen rundfunkinternen Zweck geht, scheidet dies bei der Investitions-verpflichtung aus. Eine Vielfaltswirkung dieser Pflicht k\u00f6nnte sich allenfalls h\u00f6chst mittelbar daraus herleiten, dass die Medienanbieter dann auf ein k\u00fcnst-lich verbreitertes Angebot der Produktionswirtschaft zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnte. Das allein ist allerdings schon fraglich. Jedenfalls ist dieser weit entfernte Belang aber weder das Prim\u00e4rziel des Investitionsverpflichtungsgesetzes, noch hat er normativ hinreichend Gewicht, um sich gegen die Rundfunkfreiheit durchzuset-zen (vgl. auch die enge Schrankenregelung in Art. 10 Abs. 2 EMRK ).\r\nDas Bundesverfassungsgericht hat in j\u00fcngeren Entscheidungen bei der Bestim-mung des allgemeinen Gesetzes im Sinne des Art. 5 Abs. 2 GG das Erfordernis eines gewichtigeren beziehungsweise h\u00f6herrangigen Rechtsguts allerdings nicht mehr explizit einbezogen.  Wenn dieses Kriterium nicht mehr als Definitions-merkmal des qualifizierten Gesetzesvorbehalts in Art. 5 Abs. 2 GG vorausgesetzt werden sollte, entf\u00e4llt es freilich nicht, sondern die Abw\u00e4gung zwischen dem Zweck des Gesetzes und den Eingriffen in die Rundfunkfreiheit verlagert sich in diesem Fall vielmehr auf die Angemessenheitspr\u00fcfung im Rahmen des \u00dcber-ma\u00dfverbots.\r\n4. Legitimer Zweck\r\nH\u00e4lt man das Investitionsverpflichtungsgesetz f\u00fcr ein allgemeines Gesetz im Sinne des Art. 5 Abs. 2 GG, muss es im \u00dcbrigen den Anforderungen des Verh\u00e4lt-nism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes gen\u00fcgen. Das setzt zun\u00e4chst einen legitimen Zweck voraus. Dieser ist nicht bereits in der Inanspruchnahme einer M\u00f6glichkeit zu se-hen, die die AVMD-Richtlinie den Mitgliedstaaten in Art. 13 Abs. 2 einr\u00e4umt,  sondern der deutsche Gesetzgeber muss mit dem Investitionsverpflichtungsge-setz vielmehr selbst einen legitimen Zweck verfolgen.  Weil der demokratische Verfassungsstaat nicht auf ihm vorausliegenden Staatszwecken beruht, ist er bei der Wahl der Zwecke grunds\u00e4tzlich frei. Diese m\u00fcssen allerdings mit der Verfas-sung vereinbar sein; illegitime Zwecke darf der Staat nicht verfolgen. \r\na) F\u00f6rderung der deutschen und europ\u00e4ischen Filmwirtschaft\r\nAuch wenn das neue Gesetz den Titel \u201eGesetz zur F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Werke durch Direktinvestitionen\u201c tragen soll: Die Entwurfsbegr\u00fcndung macht deutlich, dass es dem Gesetzgeber vor allem um die F\u00f6rderung der deutschen Produkti-onswirtschaft geht und lediglich sekund\u00e4r um die F\u00f6rderung der gesamten euro-p\u00e4ischen Produktionswirtschaft.  Das entspricht auch dem eindeutigen Rege-lungsansatz in \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E, wonach 70% der Investitionssumme auf Werke in deutscher Originalsprache entfallen m\u00fcssen und daher folglich nur 30% f\u00fcr sonstige europ\u00e4ische Werke verbleiben. \r\nDie Gesetzesbegr\u00fcndung stellt dabei ganz unterschiedliche Aspekte nebeneinan-der. So ist einerseits von einem \u201estabilen Investitionsvolumen im Sinne einer besseren Planbarkeit\u201c und der \u201eStruktur der deutschen Filmwirtschaft\u201c die Rede und andererseits von der \u201eWettbewerbsf\u00e4higkeit des Produktionsstandorts\u201c.  Diese und weitere Aspekte sind aber lediglich verschiedene Teilaspekte bezie-hungsweise abgestufte Ziele des \u00fcbergeordneten Zwecks der Wirtschaftsf\u00f6rde-rung der Produktionswirtschaft einschlie\u00dflich der damit verbundenen positiven Folgen f\u00fcr den Film als Kulturgut. Dieser Zweck ist verfassungsrechtlich grund-s\u00e4tzlich legitim. Ob er gewichtig genug ist, um Eingriffe in die Angebotsautono-mie der Mediendienstanbieter rechtfertigen zu k\u00f6nnen, steht \u2013 wie bereits er-w\u00e4hnt \u2013 auf einem anderen, sp\u00e4ter noch aufzuschlagenden Blatt.  Auch auf die Schwierigkeit, diesen F\u00f6rderzweck im Rahmen der weiteren Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-keitspr\u00fcfung zu operationalisieren, wird bei der Frage nach der Erforderlichkeit der gew\u00e4hlten Instrumente noch n\u00e4her einzugehen sein.  \r\nb) Keine protektionistische Wirtschaftspolitik im Binnenmarkt\r\nKeinen legitimen Zweck stellt es im Unterschied zur Wirtschaftsf\u00f6rderung hinge-gen dar, wenn der Gesetzgeber die deutsche Filmwirtschaft lediglich vor der Konkurrenz aus anderen Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union sch\u00fctzen m\u00f6chte. Eine protektionistischen Filmindustriepolitik ist im Rahmen des europ\u00e4-ischen Binnenmarktes mit dem Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rrecht der Union nicht ver-einbar  und kann angesichts des Anwendungsvorrangs des europ\u00e4ischen Rechts daher auch kein legitimes Ziel deutscher Gesetzgebung sein.\r\nInwieweit in diesem Lichte die Quote des \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 2 InvestVG-E f\u00fcr Produk-tionen in deutscher Originalsprache mit dem europ\u00e4ischen Prim\u00e4rrecht sowie mit Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL (der ausschlie\u00dflich von der Produktion \u201eeurop\u00e4ischer Werke\u201c spricht) vereinbar ist, wird im Rahmen der unionsrechtlichen Pr\u00fcfung des Investitionsverpflichtungsgesetzes noch zu untersuchen sein.  Problematisch ist an ihr nicht, dass auch deutsche Produktionen gef\u00f6rdert werden sollen. Proble-matisch ist vor allem die mit 70% von 20% des Vorjahresumsatzes au\u00dfergew\u00f6hn-lich hohe Quote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache.\r\n5. Geeignetheit \r\nDie Instrumente des Investitionsverpflichtungsgesetzes m\u00fcssten au\u00dferdem ge-eignet sein, den verfolgten Zweck zu f\u00f6rdern.  Daran bestehen bei der Investiti-onsverpflichtung und der Rechteteilung allerdings bereits erhebliche Zweifel.\r\na) Investitionsverpflichtung\r\nDer Gesetzgeber verspricht sich vom Investitionsverpflichtungsgesetz, wie soeben gesehen, insbesondere eine F\u00f6rderung des Produktionsstandortes Deutschland. Anders als bei einer auf den Produktionsstandort selbst bezogenen Quote \u2013 die europarechtlich noch deutlich problematischer w\u00e4re und deshalb im Gesetzgebungsprozess auch nicht als gangbarer Weg eingeordnet wurde \u2013 wird die sprachbezogene Quote die gesetzgeberischen Erwartungen allerdings nicht erf\u00fcllen. Zwar verlangt die Geeignetheit im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit bekannterma\u00dfen nicht, dass der Gesetzgeber das erfolgversprechendste Instru-ment zur Zweckerreichung w\u00e4hlt; es reicht nach der Rechtsprechung des Bundes-verfassungsgerichts vielmehr aus, dass das Instrument die Zielerreichung zumin-dest bef\u00f6rdert.  Aber auch dieser Minimalanforderung d\u00fcrfte die geplante In-vestitionsverpflichtung nicht gen\u00fcgen. Gegen die Tauglichkeit des Instruments sprechen vor allem drei Gr\u00fcnde.\r\nErstens greift der Gesetzgeber mit einer solchen Investitionsverpflichtung auf ein planwirtschaftliches Instrument zur\u00fcck, indem er Nachfrage k\u00fcnstlich erzwingt und diese auch noch mit verschiedenen, kumulativ geltenden Quotenvorgaben verkn\u00fcpft. Die Einf\u00fchrung einer planwirtschaftlichen Steuerung f\u00fchrt erfahrungs-gem\u00e4\u00df aber gerade nicht dazu, dass die Qualit\u00e4t der Produkte oder die Innovati-onskraft der Produktionswirtschaft bef\u00f6rdert wird. Nach allen empirischen Erfah-rungen und theoretischen Einsichten ist vielmehr das genaue Gegenteil der Fall.  Wo Nachfrage k\u00fcnstlich stimuliert wird \u2013 der Gesetzentwurf spricht wohlwollender von einem \u201estabile(n) Investitionsvolumen\u201c  \u2013 sinkt der Anreiz f\u00fcr besondere Anstrengungen und Innovation. Der Staat setzt durch diesen An-satz bestenfalls eine Produktion um der Produktion willen in Gang, die die Zu-kunftstauglichkeit der Branche eher gef\u00e4hrdet, statt die Struktur, die Leistungsf\u00e4-higkeit und vor allem auch die Innovationskraft der deutschen Filmwirtschaft nachhaltig zu f\u00f6rdern.\r\nEin zweiter Grund, der noch offensichtlicher gegen die Tauglichkeit der Investiti-onsverpflichtung spricht, ist die \u00f6konomische Wirkung des Instruments auf den Angebotspreis deutscher Produktionen. Kurbelt der Staat die Nachfrage k\u00fcnstlich an, dann werden nach den Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten der Marktwirtschaft in der Folge die Preise f\u00fcr die Produktion audiovisueller Werke sp\u00fcrbar steigen.  Das mag vordergr\u00fcndig im Interesse der Filmwirtschaft liegen. Doch dieser Eindruck tr\u00fcgt. Denn f\u00fcr die Investoren wird diese zus\u00e4tzliche Preissteigerung zur Folge haben, dass Produktionen in Deutschland noch kostspieliger werden, als sie es heute schon sind. Das aber setzt unter den bestehenden Wettbewerbsbedingungen einen starken Anreiz, auch deutschsprachige Produktionen in noch gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00df ins Ausland zu verlagern, als dies heute schon vielfach geschieht, weil in anderen L\u00e4ndern die Produktionskosten vielfach deutlich geringer sind als bei uns, etwa in Polen oder der Tschechischen Republik, um nur zwei Beispiele her-auszugreifen. Und dieser Abwanderungsdruck wird durch die zunehmende Kon-kurrenz zwischen den einzelnen Anbietern noch weiter verst\u00e4rkt. Weil nun auch diejenigen Anbieter, deren Angebote nicht gleicherma\u00dfen national gepr\u00e4gt sind, wie dies bei den deutschen Fernsehsendern der Fall ist, gezwungen werden, noch mehr deutschsprachige Werke nachzufragen, wird der Konkurrenzkampf um die-se Produktionen zwangsl\u00e4ufig zunehmen. Auch das wird den Preisanstieg f\u00fcr Produktionen in Deutschland zus\u00e4tzlich befeuern und zu einer weiteren Verlage-rung in andere Produktionsl\u00e4nder f\u00fchren, in denen die Herstellung eines deutsch-sprachigen Films gleicherma\u00dfen m\u00f6glich,  aber deutlich preiswerter ist. \r\nDer dritte Grund f\u00fcr die Kontraproduktivit\u00e4t des Instruments ist schlie\u00dflich die zunehmende Zersplitterung des Investitionskapitals. Dem Gesetzgeber geht es beim Investitionsverpflichtungsgesetz zwar darum, gerade auch die internationa-len Streamingdienste zu h\u00f6heren Investitionen in den lokalen Markt zu zwingen, als dies ihrem Gesch\u00e4ftsmodell entspricht. Aber das f\u00fchrt selbstverst\u00e4ndlich nicht dazu, dass die besonders aufw\u00e4ndigen und teuren Produktionen dieser Dienste deshalb in Deutschland gedreht werden. Und das nicht nur wegen der beiden vorgenannten Probleme planwirtschaftlicher Steuerung und nachfragein-duzierter Preissteigerungen. Der Gesetzgeber zwingt die Streamingdienste mit nationalen Sprachquoten auch dazu, ihr Investitionskapital immer weiter aufzu-splitten. Mit aufgesplitteten Budgets aber lassen sich Produktionen einer Serien-staffel, die leicht mehr als 30 Millionen Produktionskosten verursachen, immer weniger realisieren \u2013 und dies noch weniger in Deutschland mit seinen weit \u00fcberdurchschnittlichen und weiter steigenden Produktionskosten. \r\nW\u00e4hrend namentlich steuerliche Anreizmodelle innerhalb und au\u00dferhalb Europas nachweislich zu positiven Effekten f\u00fcr die Filmwirtschaft f\u00fchren,  ist die Inves-titionsverpflichtung zur F\u00f6rderung der deutschen Filmwirtschaft nicht nur nicht geeignet. Alles spricht daf\u00fcr, dass sie sogar kontraproduktiv ist. Man mag diese Einsicht mit Verweis auf den Einsch\u00e4tzungsspielraum relativieren wollen, den das Bundesverfassungsgericht dem Gesetzgeber bei der Bewertung der Geeig-netheit grunds\u00e4tzlich zubilligt.  Allerdings ist dieser Spielraum nach der h\u00f6chst-richterlichen Rechtsprechung umso kleiner, je gewichtiger die Rechtsg\u00fcter sind, in die der Staat eingreift.  Da der Gesetzgeber mit dem geplanten Investitions-verpflichtungsgesetz in erheblichem Umfang die Angebotsautonomie der Medi-enanbieter beschneidet, die vom Grundgesetz im Interesse der \u00f6ffentlichen Mei-nungsbildung besonders kraftvoll gesch\u00fctzt wird, sind an die Plausibilit\u00e4t der Eignung des Instrumentariums deshalb deutlich h\u00f6here Anforderungen zu stel-len. Es ist aber nach dem zuvor Gesagten nichts ersichtlich, was die Eignung der Investitionsverpflichtung plausibilisieren k\u00f6nnte.\r\nb) Rechteteilung\r\nNicht weniger gro\u00df sind die Zweifel an der Eignung beim gesetzlichen Instrument der Rechteteilung, \u00a7 6 InvestVG-E. Wie oben bereits ausf\u00fchrlicher dargestellt, wird diese geplante Regelung insbesondere die Produktion aufw\u00e4ndiger Werke eher in Frage stellen als sie zu bef\u00f6rdern.  Zugleich werden die f\u00fcr die Medien-anbieter nachteiligen rechtlichen Rahmenbedingungen \u2013 ebenso wie die Investi-tionsverpflichtung \u2013 gerade nicht dazu beitragen, dass die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Filmwirtschaft gesteigert wird. Die vorgesehenen Regeln f\u00fcr die Rechteteilung werden im Gegenteil einen weiteren Anreiz f\u00fcr die Abwanderung der Produktion deutschsprachiger Werke ins Ausland setzen, wo auch insoweit bessere und weniger rigide rechtliche Investitionsbedingungen bestehen.\r\n6. Erforderlichkeit\r\nSelbst wenn die gesetzlichen Instrumente geeignet w\u00e4ren, die deutsche Film-wirtschaft zu f\u00f6rdern, w\u00e4ren sie zu diesem Zweck nicht erforderlich. Die Eingriffe in das Marktgeschehen sind nicht vonn\u00f6ten, um ein Marktversagen zu beheben, weil ein solches nicht begr\u00fcndbar ist (a). Die Pflichten, die der Gesetzgeber den VoD-Anbietern auferlegen m\u00f6chte, k\u00f6nnten vielmehr ausschlie\u00dflich als eine Indi-enstnahme Privater eingeordnet und gerechtfertigt werden (b). Doch auch inso-weit erweisen sich die Investitionsverpflichtung und die Rechteteilung im Ergeb-nis als nicht erforderliche und damit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahmen (c).\r\na) Keine Erforderlichkeit zur Marktregulierung\r\nDer Gesetzgeber beschreitet mit dem geplanten Investitionsverpflichtungsgesetz einen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Weg. Statt wie in allen anderen Segmenten der Wirt-schafts- und Kulturf\u00f6rderung allein auf finanzielle Impulse durch Subventionen oder sonstige finanzielle Unterst\u00fctzungsleistungen zu setzen, m\u00f6chte er den VoD-Anbietern im Interesse der F\u00f6rderung der Produktionswirtschaft zus\u00e4tzlich auch noch Marktverhaltenspflichten auferlegen.\r\nSolche Eingriffe k\u00f6nnten begr\u00fcndbar sein, wenn ein Marktversagen diagnosti-zierbar w\u00e4re, das der Staat von hoher Hand korrigieren m\u00fcsste. Ein Marktversa-gen, beziehungsweise eine marktliche Unvollkommenheit, l\u00e4sst sich in unserem Kontext allerdings nicht ausmachen. Denn keine der anerkannten Schwachstellen des marktlichen Koordinationsprozesses,  die eine staatliche Intervention grunds\u00e4tzlich plausibel machen k\u00f6nnen, ist in unserem Kontext erkennbar. Um zun\u00e4chst die offensichtlich nicht in Frage kommenden Marktversagensvarianten auszusondern: \r\nEs geht beim Investitionsverpflichtungsgesetz nicht um nat\u00fcrliche Monopole, wie sie insbesondere im Bereich der Netzwirtschaften bestehen, und die der Staat teilweise mit Zugangsrechten, Preisregulierungen oder spezifischen Diskriminie-rungsverboten aufbricht, um Wettbewerb zu erm\u00f6glichen, zu erhalten und zu f\u00f6rdern. \r\nFilme sind auch keine \u00f6ffentlichen G\u00fcter wie saubere Atemluft oder die Landes-verteidigung, weil es bei ihr insbesondere am notwendigen Merkmal der Nicht-ausschlie\u00dfbarkeit vom Konsum fehlt, die solche G\u00fcter (neben der fehlenden Kon-sumrivalit\u00e4t) auszeichnet und die eine marktliche Bereitstellung in Frage stellt. Denn w\u00e4hrend man niemanden vom Konsum der Atemluft oder der Landesver-teidigung ausschlie\u00dfen kann, kann man den Zugang zu und die Produktion von Filmen von einem Entgelt abh\u00e4ngig machen. \r\nEbenso wenig geht es beim Investitionsverpflichtungsgesetz um negative externe Effekte, die den Anbietern im Marktprozess nicht angelastet werden, wie dies beispielsweise bei Umweltbelastungen regelm\u00e4\u00dfig der Fall ist. Der einzig denk-bare externe Effekt k\u00f6nnte in unserem Kontext darin bestehen, dass die Rezipi-entinnen und Rezipienten vor allem bei den internationalen VoD-Diensten eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl ausl\u00e4ndischer Produktionen sehen. In diesem Fall von einem Marktversagen durch negative externe Effekte zu sprechen, w\u00fcrde allerdings vo-raussetzen, dass man audiovisuelle Werke aus anderen L\u00e4ndern als sch\u00e4dliche G\u00fcter einstufte, deren Konsum es staatlich zu vermeiden gilt, wie dies etwa im Fall von Drogen der Fall ist. Auch wenn man die heimische Filmwirtschaft ankur-beln m\u00f6chte, l\u00e4sst sich eine solche normative Kategorisierung angesichts der Medienfreiheiten und der Informationsfreiheit der Rezipientinnen und Rezipien-ten unter dem Grundgesetz nicht ernsthaft vertreten. \r\nAuch ungleich verteilte Informationen zwischen Anbietern und Nachfragern, also Informationsasymmetrien wie beim prototypischen Beispiel des Gebrauchtwa-genkaufs, spielen in unserem Kontext keine Rolle.  \r\nDer Wunsch der Politik, dass die VoD-Anbieter zur Wirtschaftsf\u00f6rderung noch mehr in nationale Filmproduktionen investieren als sie dies heute schon tun und dies ihrem eigenen Gesch\u00e4ftsmodell und der Nachfrage ihrer Rezipientinnen und Rezipienten entspricht, ist schlie\u00dflich kein Fall eines Marktversagens. Es handelt sich vielmehr um einen von au\u00dfen an den Markt herangetragenen politischen Wunsch nach einem anderen Marktergebnis trotz funktionierender M\u00e4rkte: Der Staat m\u00f6chte, dass mehr von einem Gut angeboten wird, als daf\u00fcr an den M\u00e4rk-ten Nachfrage beziehungsweise Zahlungsbereitschaft besteht. Eine solche Ent-scheidung f\u00fcr ein sogenanntes meritorisches Gut im weiteren Sinne  kann der Staat wie in vielen anderen Bereichen der Kultur auch treffen, in denen die Nach-frage geringer ist, als der Staat dies aus Gemeinwohlerw\u00e4gungen f\u00fcr notwendig erachtet.  Gerade deshalb subventioniert er etwa Museen und Theater, weil er sich von ihnen einen positiven Effekt f\u00fcr das Gemeinwesen verspricht. Aber der Grund f\u00fcr die staatliche Intervention liegt dann in dieser demokratischen Ent-scheidung, nicht in einer Unvollkommenheit der M\u00e4rkte.\r\nAuch in wettbewerblicher Hinsicht bestehen keine Marktunvollkommenheiten, auf die der Gesetzgeber etwa mit der in \u00a7 6 InvestVG-E statuierten Rechtetei-lungsverpflichtung sektorspezifisch reagieren m\u00fcsste. Nat\u00fcrlich stehen sich in der Filmwirtschaft mitunter gro\u00dfe Medienanbieter und kleinere Produktionsfir-men gegen\u00fcber.  Aber Vertr\u00e4ge zwischen unterschiedlich gro\u00dfen Unternehmen sind kein Spezifikum der Filmwirtschaft, sondern im Gegenteil eine \u00f6konomische Standardsituation. Und zum anderen und vor allem erfordert das Aufeinander-treffen gr\u00f6\u00dferer und kleinerer Unternehmen auch keine neuen gesetzlichen Re-gelungen. Denn f\u00fcr den Fall eines eventuellen Missbrauchs einer besonderen marktlichen Stellung h\u00e4lt das Wettbewerbs- und Kartellrecht bereits heute alle nur denkbaren Gegenmittel vor. Dass gerade in der Filmproduktion au\u00dferge-w\u00f6hnliche strukturelle Wettbewerbsprobleme zwischen den Medienanbietern und den Filmproduzenten bestehen w\u00fcrden, die eine \u00fcber die allgemeinen Re-geln hinausgehende Regulierung erforderte, davon legen weder entsprechende gerichtliche Auseinandersetzungen zwischen den beiden Marktseiten Zeugnis ab, noch ist ein solcher Befund angesichts der Wettbewerbssituation in diesem Sek-tor theoretisch plausibel. \r\nEtwas anderes folgt insbesondere auch nicht aus der Studie des Beratungsunter-nehmens Goldmedia GmbH Strategy Consulting,  die die Filmf\u00f6rderungsanstalt des Bundes in Auftrag gegeben hat. Dieser Beitrag liefert aus wissenschaftlicher Perspektive keine plausible \u00f6konomische Analyse von Markt- oder Wettbewerbs-problemen. Die wettbewerbstheoretisch nicht unterf\u00fctterte Behauptung einer \u201estrukturellen wettbewerblichen Asymmetrie\u201c  st\u00fctzt sich in methodisch in-suffizienter Weise insbesondere einseitig auf Interviews der Autorinnen und Au-toren mit einzelnen Produzentinnen und Produzenten, die trotz ihrer (legitimen) Eigeninteressen unkritisch als Expertenmeinungen eingef\u00fchrt werden. Und auch ansonsten l\u00e4sst der Text nicht erkennen, an welcher Stelle genau ein spezifisches Problem zwischen den betroffenen Vertragsparteien bestehen k\u00f6nnte, das vom deutschen und europ\u00e4ischen Wettbewerbs- und Kartellrecht nicht bereits voll-st\u00e4ndig adressiert w\u00fcrde. Mit diesen Rechtsregeln setzt sich die Stellungnahme der Strategieberatung erst gar nicht auseinander.\r\nAuch ein pauschaler Verweis auf die Entwicklung \u201eder\u201c Plattform\u00f6konomie  vermag in unserem Kontext schlie\u00dflich keine besonderen Gefahren zu begr\u00fcn-den, die branchenspezifische Regulierungen oder Nachsch\u00e4rfungen des Wettbe-werbs- und Kartellrechts erforderlich machen k\u00f6nnten.  Im Gegenteil fehlen den Videoabrufdiensten gerade diejenigen problematischen Wesensz\u00fcge der digitalen Plattform\u00f6konomie, die im Wettbewerbs- und Kartellrecht aus guten Gr\u00fcnden seit geraumer Zeit eingehender er\u00f6rtert werden und die etwa eine Mo-dernisierung der Missbrauchsaufsicht geboten erscheinen lassen.  Denn bei den Videoabrufdiensten handelt es sich nicht um mehrseitige Plattformm\u00e4rkte, die Angebote und Nachfrage Dritter zusammenf\u00fchren  und daf\u00fcr eigene Regeln aufstellen.  Auch schaffen die VoD-Anbieter keine digitalen \u00d6kosysteme, die immer mehr Leistungen in sich aufnehmen. Und ebenso wenig gibt es bei Vide-oabrufdiensten aufgrund von Netzwerkeffekten ansonsten charakteristische Lock-In-Effekte, die zu \u201ewinner takes it all\u201c-M\u00e4rkten f\u00fchren, bei denen die private Macht nicht mehr oder jedenfalls nicht mehr hinreichend durch den Wettbewerb diszipliniert wird.\r\nb) Erforderliche Indienstnahme?\r\naa) Begriff und Voraussetzungen\r\nWill der Gesetzgeber den VoD-Anbietern gleichwohl Handlungspflichten auferle-gen, kommt dies verfassungsrechtlich allein als eine staatliche Indienstnahme Privater in Betracht,  die das Bundesverfassungsgericht als verfassungsrechtli-che Kategorie in zahlreichen Entscheidungen n\u00e4her ausgeformt hat. Dass der Staat Leistungen oder Ressourcen einzelner Berufst\u00e4tiger oder privater Unter-nehmen zur Erf\u00fcllung \u00f6ffentlicher Aufgaben in Anspruch nimmt, ist l\u00e4ngst keine Seltenheit mehr. Die Praxisbeispiele reichen vom klassischen Fall der Bevorra-tungspflicht privater \u00d6lunternehmen  und den j\u00fcngeren Gasspeicherpflich-ten,  unternehmerischen Pflichten zur Datenspeicherung und -\u00fcbermittlung f\u00fcr sp\u00e4tere Verwaltungsverfahren wie etwa im Fall der Vorratsdatenspeicherung nach dem TKG,  der Pflicht von Rechtsanw\u00e4lten als Pflichtverteidiger t\u00e4tig zu werden,  der Mitwirkungspflicht von Sachverst\u00e4ndigen im gerichtlichen Verfah-ren mitzuwirken,  \u00fcber die Kontrolle der Gastwirte zur Einhaltung des Rauch-verbots   bis hin zum bekanntesten Beispiel der Indienstnahme: der Inpflicht-nahme der Arbeitgeber im Lohnsteuerverfahren.  \r\nNach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts unterliegen solche Indienstnahmen Privater unter dem Grundgesetz allerdings besonderen Anforderungen.  Diese werden vom Gericht rechtsdogmatisch im Verh\u00e4ltnis-m\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz verarbeitet.  Sie erweitern dort das klassische Pr\u00fcfpro-gramm des \u00dcberma\u00dfverbots.  Neben dem Erfordernis einer \u00f6ffentlichen Aufga-be von Gemeinwohlrelevanz (die im Fall des Investitionsverpflichtungsgesetzes mit der F\u00f6rderung der Filmwirtschaft besteht ), der Geeignetheit der Instru-mente (die hier ausgesprochen zweifelhaft ist ) und der im Folgenden zun\u00e4chst zu untersuchenden Erforderlichkeit versch\u00e4rft das Gericht die Kontrolle durch das zus\u00e4tzliche Kriterium der Sach- und Verantwortungsn\u00e4he sowie durch das Erfor-dernis eines finanziellen Ausgleichs, auf die im Anschluss noch n\u00e4her einzugehen sein wird. \r\nZun\u00e4chst ist mit Blick auf die Erforderlichkeit allerdings zu fragen, warum neben den bestehenden \u00f6ffentlichen F\u00f6rderma\u00dfnahmen eine Indienstnahme Privater \u00fcberhaupt vonn\u00f6ten sein soll (bb) und insbesondere in dem erheblichen Ausma\u00df, den das geplante Investitionsverpflichtungsgesetz vorsieht (cc).  \r\nbb) Erforderlichkeit neben weiteren \u00f6ffentlichen F\u00f6rderma\u00dfnahmen\r\nDer Gesetzgeber betritt mit dem geplanten Investitionsverpflichtungsgesetz kein unbestelltes Feld. Anders als in vielen anderen Wirtschaftszweigen existiert f\u00fcr die Filmbranche bereits ein ganzes B\u00fcndel \u00f6ffentlich organisierter F\u00f6rderma\u00df-nahmen. Und diese nationalen F\u00f6rderinstrumente bleiben \u2013 neben den bedeut-samen europ\u00e4ischen F\u00f6rderprogrammen \u2013 auch weiterhin bestehen: Angefangen von der Filmabgabe nach dem Filmf\u00f6rderungsgesetz \u00fcber die bestehenden Quo-tenvorgaben des Medienstaatsvertrages bis hin zur F\u00f6rderfunktion des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Und die Rundfunkanstalten tragen dabei nicht nur mit ihrer milliardenschweren und von wirtschaftlichen Schwankungen enthobenen und somit besonders stabilen Nachfrage in erheblichem Umfang zum Gedeihen und vor allem auch zur Stabilit\u00e4t der deutschen Produktionswirtschaft bei. Die Anstalten sind nach \u00a7 15 Abs. 5 MStV auch berechtigt, sich an Filmf\u00f6rderungen zu beteiligen, ohne dass daf\u00fcr unmittelbar eine Gegenleistung erfolgen muss. Schon angesichts dieser breiten \u00f6ffentlichen F\u00f6rderma\u00dfen und der dar\u00fcberhin-ausgehenden erheblichen Investitionen der privaten Fernseh- und Streamingan-bieter in deutsche und europ\u00e4ische Werke  versteht es sich keineswegs von selbst, dass es zus\u00e4tzlich noch einer Indienstnahme der VoD-Anbieter bedarf, um die deutsche Filmwirtschaft zu unterst\u00fctzen.\r\nBesonders zweifelhaft ist die Erforderlichkeit der Indienstnahme Privater vor al-lem auch deshalb, weil der Staat zeitgleich mit dem Investitionsverpflichtungs-gesetz noch ein weiteres Gesetz, das Gesetz zur steuerlichen F\u00f6rderung von Filmvorhaben (Filmf\u00f6rderungszulagengesetz \u2013 FFZulG), einf\u00fchren m\u00f6chte. Mit diesem Gesetz soll die Filmf\u00f6rderung nicht nur vereinfacht und transparenter gemacht werden, sondern das mit dem Filmf\u00f6rderungszulagengesetz einzuf\u00fch-rende steuerliche Anreizmodell soll vor allem auch zu einer deutlichen St\u00e4rkung der nationalen Filmwirtschaft beitragen. In der Begr\u00fcndung des Diskussionsent-wurfs hei\u00dft es dazu: \u201eUm den Nachteil eines zuschussbasierten, vom j\u00e4hrlichen Bundeshaushalt abh\u00e4ngigen F\u00f6rdermodells aufzuheben und Deutschlands Attraktivit\u00e4t als Produktionsstandort zu steigern, soll mit dem Filmf\u00f6rderungszu-lagengesetz eine planungssichere Anreizf\u00f6rderung f\u00fcr deutsche und internatio-nale Film- und Serienproduktionen nach internationalem Standard unabh\u00e4ngig vom j\u00e4hrlichen Haushalt eingef\u00fchrt werden. Die bestehende Filmproduktionsinf-rastruktur in Deutschland mit aktuell rund 119.110 Erwerbst\u00e4tigen und einer Bruttowertsch\u00f6pfung in H\u00f6he von EUR 8.091 Millionen soll so erhalten werden. (\u2026) Eine solche F\u00f6rderung w\u00fcrde sich dynamisch dem bestehenden F\u00f6rderbedarf anpassen: Je st\u00e4rker das Steueranreizmodell in Anspruch genommen wird, desto h\u00f6her sind die volkswirtschaftlichen Effekte, welche das Steueranreizmodell fi-nanzieren. Sollte die Filmwirtschaft stagnieren, sind keine Haushaltsmittel un-n\u00f6tig gebunden.\u201c  Und weiter: \u201eEine effektivere Standortf\u00f6rderung durch das Filmf\u00f6rderungszulagengesetz f\u00fchrt zum Ausbau der durch den Privatsektor finan-zierten Produktionsinfrastruktur mit entsprechenden Investitionen am Standort Deutschland.\u201c   \r\nNicht nur die Erfahrungen aus zahlreichen anderen L\u00e4ndern, die Tax Incentives-Systeme bereits seit vielen Jahren einsetzen,  sprechen daf\u00fcr, dass dieser F\u00f6r-deransatz sp\u00fcrbare Erfolg zeitigen wird.  Auch die wissenschaftliche Studienla-ge bekr\u00e4ftigt diese Einsch\u00e4tzung.  Im Unterschied zur bisherigen Filmf\u00f6rderung mit ihren befristeten und in der H\u00f6he schwankenden F\u00f6rdert\u00f6pfen sowie den Schwierigkeiten bei der Vergabe der Subventionen  schafft das Steueranreiz-modell nicht zuletzt auch eine bessere Planbarkeit f\u00fcr Investitionen. Wenn aber bereits das (auch rechtlich umsetzbare ) Filmf\u00f6rderungszulagengesetz zus\u00e4tz-lich zu den bestehenden F\u00f6rderinstrumenten zu einer sp\u00fcrbaren wirtschaftlichen Belebung der deutschen Filmwirtschaft beitragen wird, bedarf es einer belastba-ren Begr\u00fcndung, warum es erforderlich sein sollte, im selben Atemzug mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz noch eine Indienstnahme der VoD-Anbieter zu implementieren.\r\nDieses Begr\u00fcndungserfordernis l\u00e4sst sich auch nicht mit dem Argument zur\u00fcck-weisen, dass mehr F\u00f6rderung immer besser sei und sich der Gesetzgeber zwi-schen beiden Instrumenten deshalb gar nicht zu entscheiden brauche. Abgesehen davon, dass das Investitionsverpflichtungsgesetz zur Zweckerreichung \u2013 wie soeben er\u00f6rtert \u2013 schon nicht geeignet erscheint, greift ein solcher Einwand vor allem auch aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden nicht durch. W\u00e4hrend der f\u00f6r-dernde Staat (im Rahmen des europ\u00e4ischen Beihilfenrechts) weitgehend frei ist, Wirtschaftszweige durch Steueranreize oder sonstige Instrumente der Wirt-schaftsf\u00f6rderung gleichzeitig zu unterst\u00fctzen, auch wenn kein zwingender Bedarf f\u00fcr einen solchen Instrumentenmix besteht, gilt das f\u00fcr den eingreifenden Staat nicht gleicherma\u00dfen. Will der Staat eine F\u00f6rderung zus\u00e4tzlich durch eine zwangsweise Indienstnahme ins Werk setzen, dann muss er die Erforderlichkeit dieser Ma\u00dfnahme vor den Grundrechten der Betroffenen rechtfertigen k\u00f6nnen. Im Rahmen des \u00dcberma\u00dfverbots besteht die freiheitsschonende Bedeutung des Erforderlichkeitskriteriums schlie\u00dflich gerade darin, dass der Staat nicht tiefer in die Freiheitsrechte eingreift, als dies zur L\u00f6sung eines Problems tats\u00e4chlich von-n\u00f6ten ist. Und die Anforderungen an diese Rechtfertigung sind unter dem Grund-gesetz umso h\u00f6her, je massiver die staatlichen Eingriffe ausfallen und je ge-wichtiger die Grundrechte sind, die der Gesetzgeber beschneidet. Angesichts der oben entfalteten, massiven Eingriffe nicht zuletzt in die verfassungsrechtlich be-sonders abgeschirmte Angebotsautonomie der Mediendienstanbieter ist an die Erforderlichkeit einer multiinstrumentellen Maximaltherapie deshalb ein stren-ger Ma\u00dfstab anzulegen.\r\nAber warum genau sollte es zwingend notwendig sein, neben dem erfolgverspre-chenden Filmf\u00f6rderungszulagengesetz zeitgleich auch noch das Investitionsver-pflichtungsgesetz mit seinen erheblichen Nebenwirkungen f\u00fcr die Freiheitsrech-te einzusetzen? Warum scheidet es als mildere Alternative von vornherein aus, zun\u00e4chst die Wirkungen der steuerlichen Anreizf\u00f6rderung zu evaluieren, bevor der Gesetzgeber auch noch eine Indienstnahme der VoD-Anbieter anordnet? Eine maximalinvasive Therapie auf einen Schlag k\u00f6nnte nur erforderlich sein, wenn sich die deutsche Filmwirtschaft in einem so verheerenden Zustand bef\u00e4nde, dass die jetzige Gabe nur eines neuen Medikaments zu riskant w\u00e4re, und der Staat stattdessen alle nur denkbaren Therapeutika auf einmal verabreichen m\u00fcsste. \r\nDass sich die deutsche Filmwirtschaft in einer solch lebensbedrohlichen Situation befindet, hat der Gesetzgeber aber weder dargelegt, noch l\u00e4sst sich eine solche Diagnose sachlich begr\u00fcnden. Zwar sind die Investitionssummen, die in die deut-sche Produktionswirtschaft flie\u00dfen, derzeit vielleicht nicht mehr auf dem hohen Niveau fr\u00fcherer Boomjahre. Und die Erfolge der deutschen Filmindustrie waren auch schon einmal gr\u00f6\u00dfer. Aber zum einen ist das Investitionsvolumen der \u00f6ffentlich-rechtlichen und der privaten Fernsehsender sowie der Streamingdiens-te weiterhin ausgesprochen hoch.  Und vor allem ist nicht jede Schwankung der wirtschaftlichen Situation auch bereits eine existentielle Notlage. Da es Stabili-t\u00e4t schon angesichts konjunktureller Wellen in keiner Branche gibt, sind Nachfra-geschwankungen im Gegenteil der markwirtschaftliche Normalfall. Dass die deutsche Produktionswirtschaft anders als andere Wirtschaftszweige kurz vor ihrem vollst\u00e4ndigen Niedergang st\u00fcnde und der Gesetzgeber deshalb alle ihm zur Verf\u00fcgung stehenden Medikamente auf einmal verabreichen m\u00fcsste, um zu retten, was noch zu retten ist, zeichnet kein getreues Bild der deutschen Filmin-dustrie. Der zeitliche Druck, beide Gesetze auf einmal zu erlassen, l\u00e4sst sich nicht mit realwirtschaftlichen Fakten begr\u00fcnden, sondern allenfalls politisch erkl\u00e4ren.\r\nDer Verzicht auf die zeitgleiche Einf\u00fchrung der Indienstnahme scheidet als mil-deres Mittel im Rahmen der Pr\u00fcfung der Erforderlichkeit auch nicht deshalb aus, weil nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts als alternative In-strumente grunds\u00e4tzlich nicht solche in Betracht kommen, die die Last lediglich auf Dritte oder die Allgemeinheit verschieben.  Denn um eine solche Verschie-bung geht es an dieser Stelle nicht. Vielmehr fehlt es bereits an der Erforderlich-keit, \u00fcber die bestehenden Instrumente und das vom Gesetzgeber geplante steuerliche Anreizmodell hinaus \u00fcberhaupt noch zeitgleich ein weiteres F\u00f6rderin-strument in Stellung zu bringen. Oder anders formuliert: Da sich die zeitgleiche Einf\u00fchrung der Indienstnahme als nicht erforderlich erweist, ist es auch nicht erforderlich, stattdessen andere Instrumente einzusetzen, die Dritte oder die All-gemeinheit zus\u00e4tzlich belasten.\r\ncc) Erforderlichkeit des Ausma\u00dfes der Indienstnahme\r\nL\u00e4sst sich nach dem zuvor Gesagten bereits nicht begr\u00fcnden, warum die Indi-enstnahme parallel zur Einf\u00fchrung der Anreizf\u00f6rderung erforderlich sein soll, ist noch weniger ersichtlich, warum dies in dem erheblichen Umfang vonn\u00f6ten sein sollte, den der Entwurf des Investitionsverpflichtungsgesetzes vorsieht. Weder l\u00e4sst sich die Notwendigkeit der au\u00dfergew\u00f6hnlich hohen Investitionsquoten sach-lich begr\u00fcnden (1.), noch die Erforderlichkeit mehrerer kumulativ geltender Sub-quoten (2.) und der Rechteteilung (3.).\r\n(1.) Investitionsquote\r\nDer Gesetzgeber m\u00f6chte mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz nach derzeiti-ger Planung eine Investitionsquote von 20% des Vorjahresnettoumsatzes vor-schreiben, \u00a7 3 Abs. 1 InvestVG-E. Das ist ein erheblicher Anteil des Budgets, das den Anbietern f\u00fcr das Medienangebot \u00fcberhaupt zur Verf\u00fcgung steht.  Die Er-forderlichkeit dieser besonders hohen Quote \u2013 die sich \u00fcberdies auch auf den Gesamtumsatz und nicht allein auf den Umsatzanteil aus der Auswertung von Filmen bezieht, was im Rahmen der Filmf\u00f6rderung nahel\u00e4ge  \u2013 l\u00e4sst sich nicht mit dem blo\u00dfen Hinweis begr\u00fcnden, dass jede geringere Quote zur Zielerrei-chung nicht gleicherma\u00dfen geeignet ist und deshalb als milderes Mittel von vornherein nicht in Betracht kommt.  Diese Aussage w\u00e4re sachlich nur dann zutreffend, wenn festst\u00fcnde, dass ein F\u00f6rderbedarf in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung be-steht. Ansonsten misst man das Instrument schlichtweg an sich selbst. Mit der gleichen Logik w\u00e4re dann auch eine 92%ige Investitionsquote oder jede andere beliebige Quote erforderlich. Auch hatten wir soeben bereits gesehen, dass der in Grundrechte eingreifende Staat sich nicht damit rechtfertigen kann, dass mehr F\u00f6rderung auch immer mehr hilft.\r\nIn welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung ein F\u00f6rderbedarf tats\u00e4chlich besteht, wurde in der Vorbereitung des Gesetzes aber nicht ermittelt. Weder gibt es wissenschaftliche Bedarfsanalysen, die diese Zahl plausibilisieren w\u00fcrden und auf die sich Bundes-regierung insoweit st\u00fctzten k\u00f6nnte. Noch hat die Beauftragte der Bundesregie-rung f\u00fcr Kultur und Medien eine Studie zum tats\u00e4chlichen F\u00f6rderbedarf in Auftrag gegeben. Die bereits erw\u00e4hnte Ausarbeitung des Consulting-Unternehmens Goldmedia  liefert in diesem Zusammenhang keine Erkenntnis-se. Das Papier beschr\u00e4nkt sich im Wesentlichen darauf, die Investitionssummen von VoD-Anbietern mit ihren nationalen Ums\u00e4tzen oder den Investitionen von TV-Sendern zu vergleichen  und au\u00dferdem grob abzusch\u00e4tzen, was eine Inves-titionsverpflichtung f\u00fcr die deutsche Produktionswirtschaft bedeuten w\u00fcrde.   Beides hat mit dem realen F\u00f6rderbedarf aber nichts zu tun.\r\nEine genauere Bedarfsanalyse mag bei staatlichen F\u00f6rderprogrammen verfas-sungsrechtlich entbehrlich sein. Bei der zwangsweisen Indienstnahme Privater ist sie es nicht. Denn ohne eine Zielgr\u00f6\u00dfe der F\u00f6rderung l\u00e4sst sich verfassungsrecht-lich \u00fcberhaupt nicht \u00fcberpr\u00fcfen, welche Instrumente zur Zweckerreichung erfor-derlich sind und welche nicht. Selbstverst\u00e4ndlich ist der Gesetzgeber nicht in der Lage, den F\u00f6rderbedarf bis auf die dritte Nachkommastelle genau zu ermitteln. Das kann daher auch nicht der verfassungsrechtliche Ma\u00dfstab sein, an dem er gemessen wird. Aber wenn man auf die Bezifferung des erforderlichen F\u00f6rdervo-lumens vollst\u00e4ndig verzichtet, l\u00e4uft die Pr\u00fcfung der Erforderlichkeit der staatli-chen Indienstnahme im Grunde leer. Die Grundrechte als Abwehrrechte ver-mitteln ihren Tr\u00e4gern aber ein umfassendes Recht auf Rechtfertigung.  Greift der Staat in die Freiheitsrechte ein, dann muss dieser Eingriff verfassungsrecht-lich hinreichend begr\u00fcndbar sein. Und das gilt nicht nur f\u00fcr den Anlass, sondern auch f\u00fcr das Ausma\u00df der Intervention. Soll dieses fundamentale Freiheitsver-sprechen nicht wertlos werden, kann der Staat die Investitionsquoten nicht ein-fach willk\u00fcrlich festlegen.\r\nSo liegen die Dinge aber hier. Es fehlt im vorliegenden Kontext vollst\u00e4ndig an einer Bedarfsanalyse, sodass der Gesetzgeber gewisserma\u00dfen ins Blaue hinein reguliert. Und die vorhandenen Realbefunde deuten gerade nicht darauf hin, dass tats\u00e4chlich ein Bedarf in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung bestehen k\u00f6nnte. Zum ei-nen sind neben den staatlich organisierten F\u00f6rderungen auch die freiwilligen Investitionen der Medienanbieter in deutsche und europ\u00e4ische Produktionen nach wie vor ausgesprochen hoch.  Durch den verst\u00e4rkten Markteintritt der VoD-Anbieter neben den klassischen Fernsehanbietern ist die Nachfrage auch noch einmal zus\u00e4tzlich signifikant gestiegen.  Zum anderen und vor allem spricht auch der Vergleich mit anderen europ\u00e4ischen Staaten nachdr\u00fccklich da-gegen, dass eine Quotenh\u00f6he von 20% des Vorjahresnettoumsatzes tats\u00e4chlich erforderlich sein k\u00f6nnte. So gibt es nicht nur Staaten, die ganz auf eine Investiti-onsverpflichtung verzichtet haben. Auch in denjenigen L\u00e4ndern, die Investitions-quoten eingef\u00fchrt haben, liegen diese ausweislich einer Studie der Europ\u00e4ischen Audiovisuellen Informationsstelle  im Durchschnitt weit unter der 20%igen In-vestitionsquote, die die deutsche Politik den Anbietern zuk\u00fcnftig auferlegen m\u00f6chte: etwa in Belgien derzeit je nach Sprachgebiet bei 1,8 oder 2%,  in der Schweiz bei 4% des Bruttoumsatzes,  in Spanien bei 5% der Jahreseinnahmen, in Griechenland bei 1,5% des Umsatzes, in Kroatien bei 2% des Jahresbruttoum-satzes, in den Niederlanden bei 4,5%  des Jahresumsatzes und in Portugal zwi-schen 2 und 4 % des Umsatzes. Einzig in Frankreich und in Italien existieren bis-lang  deutlich h\u00f6here Quoten (f\u00fcr lineare und nichtlineare Dienste gleicherma-\u00dfen ), was allerdings auch bereits eine entsprechende Kritik der Europ\u00e4ischen Kommission auf sich gezogen hat. Darauf wird sp\u00e4ter noch n\u00e4her einzugehen sein.  Dass gerade in Deutschland eine Quote unverzichtbar sein soll, die um ein Vielfaches h\u00f6her ist als in den meisten anderen L\u00e4ndern, l\u00e4sst sich insbeson-dere auch nicht mit landesspezifischen Besonderheiten plausibilisieren. Im Ge-genteil spielt etwa im Vergleich zu Frankreich der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk in Deutschland mit seinem milliardenschweren Investitionsvolumen eine wichti-ge Schl\u00fcsselrolle bei der Finanzierung nationaler Originalinhalte,  die bei der Vermessung eines F\u00f6rderbedarfs entsprechend in Anschlag gebracht werden muss.\r\nDie empirisch nicht begr\u00fcndete und auch nicht begr\u00fcndbare 20%-Quote verdankt sich im Ergebnis wohl vor allem einem Ph\u00e4nomen, das in der Psychologie als Anchoring bezeichnet wird:  Wer zuerst eine Zahl in den Raum stellt, der setzt den entscheidenden diskursiven Anker. In diesem Fall kam der Anker f\u00fcr die rechtspolitische Debatte von den Interessenverb\u00e4nden der deutschen Filmwirt-schaft. Die Produzentenverb\u00e4nde haben bei der Bundesbeauftragten f\u00fcr Kultur und Medien seit deren Amtsantritt mit Nachdruck eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung der deutschen Produktionswirtschaft angemahnt und von Anfang an auch unmissver-st\u00e4ndlich gemacht, welche Unterst\u00fctzung sie sich genau vorstellen: n\u00e4mlich in \u00dcberspitzung  des Extremmodells in Frankreich eine umfassende Investitions-quote in H\u00f6he von 25%.  \r\nIm Anschluss an diese dezidierte Branchenforderung wurde, wie es f\u00fcr den An-kereffekt kennzeichnend ist, rechtspolitisch gar nicht mehr ergebnisoffen dar\u00fcber nachgedacht, welche Investitionsverpflichtung in Deutschland angesichts der sonstigen deutschen und europ\u00e4ischen Film-F\u00f6rderlandschaft und der wirtschaft-lichen Ausgangslage der deutschen Produktionswirtschaft \u00fcberhaupt sachlich erforderlich w\u00e4re. Vielmehr hat man diese Zahl von Anfang an als Referenzwert des Gesetzgebungsprojekts verstanden und aufgrund mancher Zweifel an der au\u00dfergew\u00f6hnlichen Quotenh\u00f6he lediglich einen kleinen Abschlag vorgenommen. Im Eckpunktepapier der Bundesbeauftragen hei\u00dft es sp\u00e4ter w\u00f6rtlich, eine 20%ige Investitionsquote sei die \u201eGrundlage f\u00fcr weitere Verhandlungen mit Ak-teur:innen\u201c.  Verfassungsrechtlich irritiert nicht nur die politische Vorstellung, die Investitionsverpflichtung sei als staatlicher Grundrechtseingriff Verhand-lungssache. Mit Blick auf die nunmehr im Gesetzentwurf vorgesehene Investiti-onsquote in H\u00f6he von 20% best\u00e4tigt sich vor allem auch einmal mehr eine zent-rale Einsicht der sozialwissenschaftlichen Forschung zum Ankereffekt: \u201eThe more you ask for, the more you get\u201c.  \r\nMan mag das aus einer polit\u00f6konomischen Perspektive als ein kluges taktisches Vorgehen der Interessenverb\u00e4nde der Filmwirtschaft verbuchen. Den verfas-sungsrechtlichen Anforderungen an eine evidenzbasierte Rechtspolitik wird diese Form der Bedarfsermittlung aber nicht gerecht. Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner j\u00fcngeren Rechtsprechung die Anforderungen an eine evidenzbasier-te Rechtspolitik zu Recht noch einmal angezogen und etwa darauf hingewiesen, dass der Gesetzgeber zu pr\u00fcfen habe, ob seine gesetzgeberischen Prognosen \u201ehinreichend verl\u00e4sslich\u201c sind.  Macht sich der Gesetzgeber vom F\u00f6rderbedarf aber \u00fcberhaupt kein eigenst\u00e4ndiges Bild und agiert er stattdessen auf blo\u00dfen Zuruf von Interessengruppen, handelt er willk\u00fcrlich und verletzt damit das ver-fassungsrechtliche Recht der Grundrechtstr\u00e4ger auf Rechtfertigung. \r\nWie wenig der Gesetzgeber im \u00dcbrigen selbst davon auszugehen scheint, dass eine F\u00f6rderung in dieser H\u00f6he tats\u00e4chlich erforderlich ist, zeigt ein geradezu skur-riles Detail des Gesetzentwurfs. Erf\u00fcllt ein Videoabrufdienst seine Investitions-verpflichtungen nicht oder nicht vollst\u00e4ndig, soll die f\u00fcr die Kontrolle zust\u00e4ndige Filmf\u00f6rderungsanstalt nicht etwa eine Frist f\u00fcr die Investition setzen, um das Geld doch noch in die Produktion zu lenken oder wenigstens in Zahlungen an de-dizierte Filmfonds, die dann ihrerseits audiovisuelle Produktionen finanzieren. Sondern die FFA hat gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 7 S. 4 InvestVG-E einen Abgabenbescheid in H\u00f6he der nicht erf\u00fcllten Investition zu erlassen und diese Abgabe soll dann dem Bundeshaushalt zuflie\u00dfen.\r\n(2.) Subquoten \r\nStellt sich schon die willk\u00fcrlich festgesetzte Hauptquote als nicht erforderlich dar, so \u00fcbertr\u00e4gt sich dieser verfassungsrechtliche Fehler zwangsl\u00e4ufig auch auf die in \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E aufgestellten Subquoten, die sich s\u00e4mtlich auf die Hauptin-vestitionsquote beziehen, wie namentlich etwa die Quote f\u00fcr audiovisuelle Wer-ke in deutscher Originalsprache. \r\nDar\u00fcber hinaus ist auch nicht ersichtlich, warum die Quotenvorgaben kumulativ erforderlich sein sollten, um eine Wirtschaftsf\u00f6rderung der Filmwirtschaft ins Werk zu setzen. Auch hier verf\u00e4ngt das oben bereits widerlegte Argument \u201eviel hilft viel\u201c verfassungsrechtlich nicht; es ist vielmehr auch an dieser Stelle nicht begr\u00fcndbar, warum eine Maximaltherapie vonn\u00f6ten sein soll, wenn \u2013 einen zu-s\u00e4tzlichen F\u00f6rderbedarf \u00fcberhaupt vorausgesetzt \u2013 eine Frischzellenkur als mil-deres Mittel gen\u00fcgt. Die durch die Addition der Freiheitseinschr\u00e4nkungen auf die Spitze getriebene Einengung der Investitions- und Angebotsfreiheit der VoD-Anbieter  verlangt aber von Verfassungs wegen eine besonders belastbare Be-gr\u00fcndung der Erforderlichkeit.\r\nDass es zur Zielerreichung nicht ausreicht, eine Nachfragepflicht zu schaffen, sondern dass die erzwungene Nachfrage zus\u00e4tzlich noch in bestimmte Bahnen gelenkt werden muss, indem das Investitionsverpflichtungsgesetz sowohl Vorga-ben f\u00fcr die deutsche Sprache macht als auch f\u00fcr das Format, f\u00fcr neue Produktio-nen und f\u00fcr Werke unabh\u00e4ngiger Produzentinnen und Produzenten, w\u00fcrde vo-raussetzen, dass sich eine plurale deutsche Produktionswirtschaft bei zus\u00e4tzli-cher Nachfrage nicht von allein einstellt, sondern dass sie zwingend der staatli-chen Organisation bedarf. L\u00e4sst sich schon im Medienangebot eine staatliche Pluralismus-Sicherung angesichts der Digitalisierung der Medienwelt kaum mehr \u00fcberzeugend plausibilisieren, ist eine solche staatliche Vielfaltsvorsorge auf der vorgelagerten Produktionsebene  angesichts des status quo dieses Sektors sachlich durch nichts begr\u00fcndbar:\r\nIm Jahr 2022 gab es bundesweit insgesamt 774 Produktionsunternehmen in der Film- und Fernsehproduktion; die Zahl der Unternehmen ist damit sowohl ge-gen\u00fcber dem Vorjahr als auch langfristig erheblich gestiegen.  Allein die deut-sche Produktionsallianz hat in ihren Reihen rund 370 Mitgliedsunternehmen.  Die Anzahl von Produktionen in deutscher Sprache ist schon heute kaum mehr \u00fcberschaubar. 2022 wurden insgesamt ca. 728.700 Minuten an Film- und Fern-sehmaterial produziert.  Und ausweislich der Dokumentation der Filmf\u00f6rde-rungsanstalt f\u00fcr das Kinojahr 2023 wurden in den Kinos f\u00fcr deutsche Filme und Koproduktionen 22,4 Millionen Tickets und damit neun Prozent mehr als im Vor-jahr verkauft.  \r\nDer leistende Staat mag das alles f\u00fcr nicht ausreichend erachten und weitere Subventionen gew\u00e4hren. Der eingreifende Staat muss die Erforderlichkeit der mit den Subquoten verbundenen massiven Einschnitte in die Angebotsautonomie der Medienanbieter aber hinreichend begr\u00fcnden k\u00f6nnen. Das scheidet auch hier mangels belastbarer empirischer Hinweise auf die Erforderlichkeit allerdings aus. Warum all diese detaillierten Subquoten ihren Weg gleichwohl in den Gesetz-entwurf geschafft haben, vermag auch an dieser Stelle freilich nicht zu erstau-nen. Denn die Subquoten finden sich ebenfalls im franz\u00f6sischen Vorbild,  das die Produzentenverb\u00e4nde ihren Forderungen an den deutschen Gesetzgeber zu-grunde gelegt haben  und das seit Beginn des Gesetzgebungsprozesses zum Investitionsverpflichtungsgesetz durchg\u00e4ngig Pate steht. \r\n(3.) Rechteteilung \r\nNichts anderes l\u00e4sst sich schlie\u00dflich \u00fcber die Vorgaben zur Rechteteilung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 InvestVG-E sagen, die im Grundsatz ebenfalls dem franz\u00f6sischen Modell ent-springen. Wie oben bereits dargelegt, l\u00e4sst sich die Erforderlichkeit eine solcher sektorspezifische Regelung unter wettbewerbsrechtlichen Aspekten nicht be-gr\u00fcnden.  Warum gerade in der Filmwirtschaft ein au\u00dfergew\u00f6hnlich rigider staatlicher Eingriff in die Vertragsgestaltung erforderlich sein sollte, ist nicht er-kennbar. Wie auch sonst im Wirtschaftsverkehr zwischen Unternehmen spricht angesichts mangels au\u00dfergew\u00f6hnlicher Gefahren in diesem Sektor vielmehr nichts dagegen, dass die Verteilung der Rechte den vertraglichen Vereinbarungen der Beteiligten \u00fcberlassen bleiben, sei es durch Rahmenvereinbarungen oder an den Marktbedingungen orientierten Vertragsverhandlungen im Einzelfall. Als milderes, gleich geeignetes Mittel, um die Produzentinnen und Produzenten vor einem eventuellen Missbrauch von Marktmacht zu sch\u00fctzen, stehen schon heute die bew\u00e4hrten Instrumente des Wettbewerbsrechts zur Verf\u00fcgung.\r\nDass der Gesetzgeber gleichwohl derart massiv in die Vertragsgestaltung ein-greifen m\u00f6chte, l\u00e4sst sich auch an dieser Stelle nicht anders erkl\u00e4ren als mit der erfolgreichen Durchsetzung von Partikularinteressen. Es geh\u00f6rt zu den strukturel-len Grundherausforderungen demokratischer Politik, dass die Regierenden in der Versuchung stehen, Klientelpolitik zu betreiben und bestimmte Interessengrup-pen zu bevorzugen, von deren Wohlwollen sie sich Vorteile versprechen.  Gera-de die Kulturindustrie wei\u00df um ihre besondere Bedeutung f\u00fcr die Politik, die es sich mit den Kultur- und Medienschaffenden im eigenen Land besser nicht ver-derben sollte. Und so ist die Branche auch hier unter Hinweis auf das besonders attraktive franz\u00f6sische Modell von Beginn an auf offene Ohren gesto\u00dfen und hat ihre Vorstellungen von einer Rechteteilung durchgesetzt, die mit markt\u00fcblichen Vertragsgestaltungen nichts gemein haben. Den ehernen Gesetzen der demo-kratischen Rechtspolitik folgend wurde auch diese Forderung von den Verb\u00e4nden selbstverst\u00e4ndlich nicht offen als eine Ma\u00dfnahme im Eigeninteresse ausgeflaggt, sondern unter den Hinweis auf vermeintliche marktliche Asymmetrien in den Mantel der Gemeinwohlbelangs der Wirtschafts- und Kulturf\u00f6rderung gekleidet. Aber nicht alles, was als Gemeinwohlbelang ausgegeben wird, dient bekanntlich auch dem gemeinen Wohl.  \r\nWas der Gesetzgeber in \u00a7 6 InvestVG-E als \u201eAngemessene Rechteteilung\u201c beti-telt, ist insbesondere im Vergleich mit dem gesamten Urheberrecht und anderen Wirtschaftsbereichen mit Blick auf die vom \u00dcberma\u00dfverbot verlangte Erforder-lichkeit alles andere als angemessen. W\u00e4hrend die VoD-Anbieter mit ihrer Inves-tition das volle Risiko tragen, partizipieren die Produzentinnen und Produzenten in singul\u00e4rer Weise ausschlie\u00dflich am Erfolg. G\u00e4be es die Investitionsverpflich-tung nicht, in deren Anwendungsbereich die Rechteteilung nunmehr gelten soll, k\u00e4me vermutlich niemand auf die Idee, eine so einseitige Vertragsgestaltung staatlich zu erzwingen. Ist die Vertragsgestaltung au\u00dferhalb der Investitionsver-pflichtung aber nicht erforderlich, dann kann sie es auch nicht im Rahmen der zwangsweisen Indienstnahme sein. \r\nGanz zu Recht hat deshalb auch das verfassungsrechtliche Gutachten, das die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien in Auftrag gegeben hat, im Ergebnis explizit vor der gesetzlichen Einf\u00fchrung einer solchen Rechteteilung gewarnt.  Anders als mit dem offen kommunizierten Erwartungsdruck der Film-industrie, f\u00fcr die die besonders vorteilhafte Rechteteilung ein zentrales Anliegen war, l\u00e4sst sich nicht erkl\u00e4ren, warum dieses Instrument gleichwohl Eingang in den Gesetzesentwurf gefunden hat.\r\n7. Besondere Sach- und Verantwortungsn\u00e4he\r\nDie Indienstnahme Privater zur Erf\u00fcllung \u00f6ffentlicher Aufgaben bedarf nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts einer zus\u00e4tzlichen Rechtferti-gung; davon war oben bereits die Rede.  Da im Steuer- und Verfassungsstaat des Grundgesetzes die Lasten \u00f6ffentlicher Aufgabenerf\u00fcllung grunds\u00e4tzlich von der Allgemeinheit zu tragen sind,  verlangt das Gericht f\u00fcr die staatliche Son-derinanspruchnahme eine \u201ehinreichende Sach- und Verantwortungsn\u00e4he zwi-schen der beruflichen T\u00e4tigkeit und der auferlegten Verpflichtung\u201c.  Und je be-lastender die zwangsweise Indienstnahme ausf\u00e4llt, desto gr\u00f6\u00dfer muss die Ver-antwortungsn\u00e4he der Betroffenen richtigerweise sein. \r\nDie geforderte Sachn\u00e4he mag man beim Investitionsverpflichtungsgesetz noch bejahen. Es fehlt allerdings an der hinreichenden Verantwortungsn\u00e4he der VoD-Anbieter. Da von ihrer T\u00e4tigkeit als Medienanbieter keine Gefahren ausgehen,  scheidet eine auf dem eigenen Freiheitsgebrauch oder dem Eigentum gr\u00fcndende Verantwortung, wie sie f\u00fcr die staatliche Inanspruchnahme unter dem Grundge-setz kennzeichnend ist,  von vornherein aus. Es gibt in unserer Rechtsordnung insbesondere auch kein Recht auf Nachfrage, das die VoD-Anbieter verletzen k\u00f6nnten. Eine Nachfragepflicht w\u00fcrde nicht nur die Koordinationsleistung der M\u00e4rkte besch\u00e4digen. Sie w\u00e4re auch grundrechtlich nicht begr\u00fcndbar, weil man-gelnde Nachfrage nicht in die Freiheitsr\u00e4ume Dritter \u00fcbergreift oder G\u00fcter der Allgemeinheit gef\u00e4hrdet. Ebenso wenig hat der Staat einen Rechtsanspruch da-rauf, dass Private ihre Finanzmittel ganz oder in einer vom Staat festgelegten Gr\u00f6\u00dfenordnung in Deutschland oder Europa verausgaben, weil sie hier ihr Ein-kommen oder ihren Umsatz generieren. Private unterliegen einer Steuerpflicht, aber keiner dar\u00fcberhinausgehenden innerdeutschen oder innereurop\u00e4ischen Ausgabenpflicht. Eine solche Pflicht w\u00e4re auch mit dem europ\u00e4ischen und inter-nationalen Wirtschaftsrecht nicht vereinbar.\r\nEs sind aber auch sonst keine Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr eine hinreichende Verant-wortungsn\u00e4he ersichtlich, die eine besonderer Inanspruchnahme der Medienan-bieter f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung der Filmproduktionswirtschaft verfassungs-rechtlich begr\u00fcnden k\u00f6nnten. Insbesondere l\u00e4sst sich die blo\u00dfe M\u00f6glichkeit zur unternehmerischen T\u00e4tigkeit an den M\u00e4rkten nicht als hinreichende Verantwor-tungsn\u00e4he verstehen, weil dann jede Freiheitsaus\u00fcbung zum Ansatzpunkt einer Indienstnahme gemacht werden k\u00f6nnte und das Kriterium seine Bedeutung ver-l\u00f6re. Verantwortung gegen\u00fcber der Allgemeinheit tr\u00e4gt der Einzelne f\u00fcr Risiken und Gefahren, die von der eigenen Freiheitsaus\u00fcbung ausgehen, aber nicht f\u00fcr die Freiheit als solche. Sonst w\u00e4ren die Grundrechte selbst der verfassungsrecht-liche Generalschl\u00fcssel zur Er\u00f6ffnung staatlicher Indienstnahmen. Auch besteht zwischen den VoD-Anbietern und der Produktionswirtschaft kein besonderes, von den VoD-Anbietern begr\u00fcndetes N\u00e4heverh\u00e4ltnis, das \u00fcber die gew\u00f6hnlichen Wirtschaftsbeziehungen hinausginge und eine spezielle Verantwortungsbezie-hung als Zurechnungsgrund  rechtfertigen k\u00f6nnte. Dass die VoD-Anbieter schlie\u00dflich auch keine besonderen Vorteile aus der Indienstnahme ziehen, son-dern im Gegenteil durch das Investitionsverpflichtungsgesetz erheblich belastet werden, wird sogleich noch darzulegen sein. \r\nAuch wenn die Rechtsprechung bisweilen sehr gro\u00dfz\u00fcgig eine individuelle Ver-antwortlichkeit auch dort annimmt, wo diese hinter der Verantwortung der All-gemeinheit eher verblasst,  spricht jedenfalls beim Investitionsverpflichtungs-gesetz alles dagegen, eine hinreichende Verantwortungsn\u00e4he der VoD-Anbieter zu bejahen. Dagegen streitet nicht zuletzt auch die Besonderheit, dass der Ge-setzgeber mit diesem Gesetz \u2013 im Unterschied zur typischen Indienstnahme \u2013 gar nicht die besondere Arbeitskraft oder ein spezielles Sacheigentum im Ver-antwortungsbereich der Betroffenen in den Dienst des Gemeinwohls stellt. Denn weder geht es dem Gesetzgeber um die typischen beruflichen Leistungen der VoD-Anbieter, wie dies etwa bei den Rechtsanw\u00e4lten der Fall ist, die als Pflicht-verteidiger in Anspruch genommen werden,  oder im Fall der Sachverst\u00e4ndi-gen, die in einem gerichtlichen Verfahren bestellt werden.  Noch handelt es sich um blo\u00dfe Nebenpflichten bei der Aus\u00fcbung des eigenen Berufs wie etwa bei der Erhebung von \u00dcbernachtungssteuern im Hotelgewerbe  oder der Kontrolle der Einhaltung des Rauchverbots durch Gastwirte.  Mit dem Investitionsver-pflichtungsgesetz setzt der Staat vielmehr einzig und allein beim Betriebs- und Investitionskapital an, das es in allen Bereichen der Wirtschaft gibt. Auf dieses Kapital der VoD-Dienste m\u00f6chte der Staat zugreifen, um es als funktionales \u00c4quivalent f\u00fcr eine finanzielle F\u00f6rderung der Filmwirtschaft zum Einsatz zu brin-gen. Statt die Produktionsunternehmer st\u00e4rker aus Haushaltsmitteln oder \u00fcber Sonderabgaben zu subventionieren, sollen die Videoabrufdienste diese gemein-wohldienliche Wirtschaftsf\u00f6rderung durch erzwungene Nachfrage \u00fcbernehmen.\r\nWenn man die blo\u00dfe M\u00f6glichkeit unternehmerischer oder berufsbezogener Nachfrage an den M\u00e4rkten aber als hinreichende Verantwortungsn\u00e4he ausrei-chen lie\u00dfe, w\u00e4re der Einsatzbereich der Indienstnahme im Ergebnis grenzenlos und das verfassungsrechtliche Kriterium der hinreichenden Verantwortungsn\u00e4he wertlos. Der Gesetzgeber k\u00f6nnte dann etwa auch alle Lebensmittelm\u00e4rkte ver-pflichten, durch hohe Quoten f\u00fcr Pflichteink\u00e4ufe bei Biobauerh\u00f6fen aus der Regi-on die heimische Landwirtschaft und den Umweltschutz zu f\u00f6rdern. Buchhand-lungen k\u00f6nnten die gesetzliche Vorgabe erhalten, ihr B\u00fccherangebot an Quoten-vorgaben zur F\u00f6rderung verschiedener Minderheiten, kultureller Nischenthemen oder vernachl\u00e4ssigter Sprachen auszurichten. Die Automobilindustrie k\u00f6nnte zu Investitionen in wirtschaftlich gef\u00e4hrdete Zulieferbetriebe gezwungen werden, um dort Arbeitspl\u00e4tze zu sichern. Und die Reisebranche k\u00f6nnte verpflichtet wer-den, zum Zwecke des Klimaschutzes und zur F\u00f6rderung der deutschen Touris-muswirtschaft einen gro\u00dfen Anteil ihres Budgets in Reiseangebote innerhalb Deutschlands in kleine, neue und unabh\u00e4ngige Gasth\u00f6fe zu investieren.  \r\nEin solche vollst\u00e4ndige \u00dcberdehnung der staatlichen Indienstnahme Privater be-deutete aber nicht nur einen erheblichen Freiheitsverlust. Eine allein auf dem Vorhandensein von Investitionsmitteln, also Geld, beruhende Verantwortungsn\u00e4-he w\u00fcrde dem Staat auch eine vom Grundgesetz gerade nicht er\u00f6ffnete M\u00f6g-lichkeit schaffen, sich \u201eauf kurzem Weg\u201c  weiteres Kapital am Haushalt vorbei zu beschaffen. Das w\u00e4re f\u00fcr den Gesetzgeber gerade in Zeiten leerer Kassen attraktiv, weil er mit den finanziellen Mitteln Privater zus\u00e4tzliche Gestaltungs-macht aus\u00fcben k\u00f6nnte. Es fehlte dann aber nicht nur an der f\u00fcr die Indienstnah-me erforderlichen Rechtfertigung, einzelnen Privaten eine Sonderlast zur Erf\u00fcl-lung \u00f6ffentlicher Aufgaben aufzuerlegen. Der Gesetzgeber w\u00fcrde auf diese Wei-se insbesondere auch die restriktiven verfassungsrechtlichen Vorgaben umgehen, die f\u00fcr die Erhebung von Sonderabgaben als fiskalischen Sonderpflichten gelten. Denn w\u00e4hrend eine Sonderabgabe nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Bun-desverfassungsgerichts stets einen evidenten Gruppennutzen voraussetzt,  durch den sie insbesondere auch in der H\u00f6he gedeckelt ist, w\u00fcrden diese verfas-sungsrechtlichen Begrenzungen bei der Indienstnahme von Investitionskapital nicht eingreifen. Die blo\u00dfe M\u00f6glichkeit zur Investition allein kann daher nicht die erforderliche hinreichende Verantwortlichkeit Privater begr\u00fcnden. Ansonsten ver-liert dieses vom Bundesverfassungsgericht zu Recht aufgestellte verfassungs-rechtliche Erfordernis seine freiheits- und gleichheitsrechtliche Bedeutung voll-st\u00e4ndig. \r\nIm Ergebnis mangelt es beim Investitionsverpflichtungsgesetz daher an der ver-fassungsrechtlichen Voraussetzung einer hinreichenden Verantwortungsn\u00e4he der VoD-Anbieter, die eine Indienstnahme rechtfertigen k\u00f6nnte.\r\n8. Angemessenheit\r\nDie Angemessenheit einer gesetzlichen Regelung verlangt im Rahmen des \u00dcberma\u00dfverbots schlie\u00dflich, dass zwischen \u201eder Schwere des Eingriffs und dem Gewicht sowie der Dringlichkeit der ihn rechtfertigenden Gr\u00fcnde (\u2026) die Grenze der Zumutbarkeit noch gewahrt\u201c wird.  Nicht zuletzt auch daran fehlt es beim geplanten Investitionsverpflichtungsgesetz allerdings. Weder ist es den Videoab-rufdiensten zumutbar, dass sie die finanziellen Lasten f\u00fcr die gemeinwohldienli-che F\u00f6rderung der Filmproduktionswirtschaft tragen sollen (aa). Noch stehen die erheblichen Grundrechtseingriffe, die von diesem Gesetz ausgehen, ansonsten in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zur Bedeutung der Sache (bb).  \r\na) Unangemessene finanzielle Sonderlast\r\nFehlt es bereits an der hinreichenden Verantwortungsn\u00e4he, die die Indienstnah-me rechtfertigen kann, legt das Investitionsverpflichtungsgesetz den VoD-Anbietern insbesondere auch eine finanzielle Sonderlast auf, indem sie gegen ihre eigenen unternehmerischen Interessen f\u00fcr die F\u00f6rderung der deutschen Filmwirtschaft in Anspruch genommen werden. Eine Indienstnahme kommt nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts aber grunds\u00e4tzlich nur dann in Betracht, wenn der Gesetzgeber daf\u00fcr einen entsprechenden finanziellen Aus-gleich vorsieht. In den Worten des Gerichts: \u201eWenn (\u2026) der Staat f\u00fcr Aufgaben, deren ordentliche Wahrnehmung im \u00f6ffentlichen Interesse liegt, Staatsb\u00fcrger beruflich in Anspruch nimmt, dann erweist es sich als \u00fcberm\u00e4\u00dfige (\u2026) Einschr\u00e4n-kung der freien Berufsaus\u00fcbung, den derart Belasteten eine angemessene Ent-sch\u00e4digung f\u00fcr ihre Inanspruchnahme vorzuenthalten.\u201c  Entsprechend hat das Bundesverfassungsgericht etwa Vorschriften \u00fcber den unentgeltlichen Transport von schwerbehinderten Menschen durch \u00d6PNV-Unternehmen f\u00fcr verfassungs-widrig erkl\u00e4rt, weil der Gesetzgeber f\u00fcr die Indienstnahme keine finanzielle Kompensation vorgesehen hatte.  Und ebenso hat das Gericht auch im Fall der staatlichen Indienstnahme von Anw\u00e4lten bei der \u00dcbertragung von Vormund-schaften entschieden. \r\nEine entsch\u00e4digungslose Inanspruchnahme Privater \u2013 wie sie das Investitions-verpflichtungsgesetz vorsieht \u2013 ist nach der Rechtsprechung hingegen nur dann verfassungsrechtlich zu rechtfertigen, wenn es sich bei der Indienstnahme ent-weder um eine Bagatellbelastung handelt, die Indienstnahme im Eigeninteresse der Betroffenen liegt oder die Unternehmen die M\u00f6glichkeit haben, die Kosten der Indienstnahme an die Kundinnen und Kunden weiterzugeben.  All das ist beim Investitionsverpflichtungsgesetz allerdings nicht der Fall. \r\nWeder kann man angesichts des erheblichen Zugriffs auf die unternehmerischen Kerninvestitionen und damit das Angebot sowie die Erwerbsm\u00f6glichkeiten der Mediendienste von einer Bagatellbelastung sprechen.  Noch bringt das Investi-tionsverpflichtungsgesetz den VoD-Anbietern Vorteile, die die Angemessenheit begr\u00fcnden k\u00f6nnten. Denn zum einen werden die Vorteile, die die Anbieter aus der deutschen Filmwirtschaft grunds\u00e4tzlich ziehen m\u00f6gen, bereits vollst\u00e4ndig von der Filmabgabe abgesch\u00f6pft; in dieser Vorteilsabsch\u00f6pfung liegt ja gerade der Rechtfertigungsgrund der branchenspezifischen Sonderabgabe, wie das Bun-desverfassungsgericht auch in seiner Entscheidung zur Filmabgabe deutlich ge-macht hat.  Und zum anderen gereichen die Investitionspflichten den VoD-Anbietern gerade nicht zum Vorteil (dann erfolgten die Investitionen ja bereits freiwillig), sondern sie werden im Gegenteil durch das geplante Gesetz als M\u00e4-zene wider Willen in Anspruch genommen und m\u00fcssen in andere Werke und zu anderen Konditionen investieren als sie dies in Aus\u00fcbung ihrer Freiheitsrechte ansonsten t\u00e4ten.\r\nUnd schlie\u00dflich haben die Betroffenen auch keine M\u00f6glichkeit, die finanziellen Lasten, die ihnen das geplante Investitionsverpflichtungsgesetz auferlegen w\u00fcr-de, auf die Kunden abzuw\u00e4lzen. Die Weitergabe der Kosten ist zwar nicht aus rechtlichen Gr\u00fcnden versagt, etwa weil gar keine Vertragsbeziehungen bestehen, die eine Weitergabe erm\u00f6glichen w\u00fcrden.  Es ist vielmehr das Investitionsver-pflichtungsgesetz selbst, dass es den VoD-Anbietern faktisch unm\u00f6glich macht, die Kostenlast an die Verbraucher weiterzureichen. W\u00e4hrend zum Beispiel die Telekommunikationsanbieter, die gesetzlich zur Datenspeicherung verpflichtet werden, die daf\u00fcr anfallenden Kosten auf ihre Kundinnen und Kunden umlegen k\u00f6nnen, nicht zuletzt, weil s\u00e4mtliche Anbieter gleicherma\u00dfen von dieser Last betroffen sind und somit der Wettbewerb nicht verzerrt wird,  stellt sich die wirtschaftliche Situation beim Investitionsverpflichtungsgesetz ganz anders dar. Im Unterschied zur Telekommunikationssektor und allen anderen F\u00e4llen der Indi-enstnahme verursacht die Investitionsverpflichtung n\u00e4mlich nicht lediglich zu-s\u00e4tzliche Kosten, sondern sie ver\u00e4ndert auch in nennenswertem Umfang das ei-gentliche Angebot der VoD-Anbieter und verschlechtert damit die Wettbewerbs-bedingungen der Unternehmen in einem hochkompetitiven Markt digitaler Me-dienangebote. K\u00f6nnen sich die VoD-Anbieter nicht mehr ausschlie\u00dflich an der Marktlage und den W\u00fcnschen ihrer Kundinnen und Kunden orientieren, drohen diese aufgrund der Angebots\u00e4nderung bereits ohne eine Kostenabw\u00e4lzung abzu-wandern oder zumindest ihre Zahlungsbereitschaft zu verringern.  Finden die Rezipienten etwa auch bei einem internationalen Streamingdienst durch die In-vestitionsverpflichtung nunmehr in weitaus gr\u00f6\u00dferem Umfang deutsche Produk-tionen in den Katalogen, die sie entweder gar nicht sehen m\u00f6chten oder die auch kostenfrei im Fernsehen oder den Mediatheken des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-funks zur Verf\u00fcgung stehen, werden sie nicht mehr gleicherma\u00dfen bereit sein, ein zus\u00e4tzliches, kostenpflichtigen Abonnement abzuschlie\u00dfen, jedenfalls nicht zu den gleichen Konditionen wie zuvor. Gleiches gilt mit Blick auf den durch den Rechter\u00fcckfall verursachten Wegfall exklusiver Inhalte, die f\u00fcr die Kunden einen wichtigen Beweggrund f\u00fcr einen kostenpflichtiges Angebot bilden. In dieser durch das Gesetz ohnehin verschlechterten Angebotssituation den Kundinnen und Kunden zus\u00e4tzlich auch noch im Sinne einer Kosten\u00fcberw\u00e4lzung h\u00f6here Prei-se f\u00fcr das unpassendere Angebot abzuverlangen, ist f\u00fcr die VoD-Anbieter an den M\u00e4rkten unm\u00f6glich. Und das gilt umso mehr mit Blick auf das gesamte Feld al-ternativer Entertainment-Angebote wie etwa den Video-Sharing-Diensten oder dem Gaming.\r\nb) Das Gesamtverh\u00e4ltnis von Zweck und Schwere der Eingriffe\r\nDie geplante Indienstnahme ist aber nicht nur unangemessen, weil der Staat die VoD-Anbieter finanziell \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet. Die vom Investitionsverpflichtungs-gesetz ausgehenden Eingriffe (bb) stehen zur Bedeutung des Zwecks (aa) auch ansonsten au\u00dfer Verh\u00e4ltnis (cc).\r\naa) Zweck\r\nDer Gesetzgeber verfolgt mit dem geplanten Investitionsverpflichtungsgesetz vor allem eine Wirtschaftsf\u00f6rderung der Filmindustrie und die damit verbundene F\u00f6rderung des Films als Kulturgut. Dieser Zweck hat im Vergleich zu anderen Gemeinwohlbelangen wie der Gefahrenabwehr zum Schutz der Rechtsg\u00fcter Dritter oder der Allgemeinheit normativ kein besonderes hohes Gewicht. Das gilt namentlich auch mit Blick auf den Umstand, dass das geplante Investitionsver-pflichtungsgesetz nicht das einzige Instrument der Wirtschaftsf\u00f6rderung des Films ist, sondern dieses Gesetz lediglich die bereits bestehenden und die im Zuge der Reform der Filmf\u00f6rderung zus\u00e4tzlich vorgesehenen Instrumente flankie-ren soll, ohne dass insoweit eine besondere Dringlichkeit oder ein unabweislicher Bedarf diagnostizierbar ist.\r\nbb) Schwere der Grundrechtseingriffe\r\nDiesem geringen Gewicht des Zwecks stehen auf der anderen Seite au\u00dferge-w\u00f6hnlich schwerwiegende Grundrechtseingriffe gegen\u00fcber:\r\nIm Unterschied zu traditionellen Indienstnahmen nimmt der Gesetzgeber die VoD-Anbieter mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz nicht allein in einem Randbereich der beruflichen T\u00e4tigkeit in Anspruch, wie er dies etwa bei der Indi-enstnahme im Steuer- und Abgabenrecht tut. Und er beschr\u00e4nkt sich auch nicht auf einzelne, untergeordnete Elemente der Berufsaus\u00fcbung, etwa wenn er Gastwirten die Kontrolle des Rauchverbots \u00fcbertr\u00e4gt. Sondern mit dem Investiti-onsverpflichtungsgesetz greift der Staat vielmehr auf den Kernbereich der Unter-nehmenst\u00e4tigkeit zu, indem er die f\u00fcr die unternehmerische Freiheit zentralen Investitionsentscheidungen in erheblichem Umfang vorsteuert. \r\nUnd diese Indienstnahme der Investitionst\u00e4tigkeit l\u00e4sst das eigene Gesch\u00e4fts-modell der Medienanbieter nicht unber\u00fchrt, sondern sie ver\u00e4ndert dieses viel-mehr in zentralen Aspekten. Angesichts der (willk\u00fcrlich) hohen Investitionsquote k\u00f6nnen die Betroffenen nicht mehr frei in diejenigen audiovisuellen Werke in-vestieren, die sie f\u00fcr zielf\u00fchrend halten. Vor allem aber schr\u00e4nken die kumulativ geltenden Subquoten ihre Investitionsentscheidungen noch einmal zus\u00e4tzlich erheblich ein und zwingen die Anbieter in Teilen zu einem staatlich vorgesteuer-ten Angebot, das sie ansonsten nicht unterbreiten w\u00fcrden. Sie m\u00fcssen insbe-sondere einen besonders hohen Anteil von Produktionen in deutscher Original-sprache in ihre Kataloge aufnehmen, auch wenn sie sich als international agie-rende Medienanbieter an ein weltweites Publikum richten. Da ihnen diese Inves-titionsmittel f\u00fcr andere Werke fehlen, wird dies das Angebot auch \u00fcber Deutsch-land und Europa hinaus ver\u00e4ndern. \r\nDurch die erzwungene Ver\u00e4nderung des Angebots drohen zugleich erhebliche wirtschaftliche Einbu\u00dfen. Denn die Anbieter k\u00f6nnen ihren zahlenden Kundinnen und Kunden nicht mehr genau das Medienangebot unterbreiten, das sie f\u00fcr er-folgsversprechend halten und f\u00fcr das es eine Nachfrage mit entsprechender Zah-lungsbereitschaft gibt. Gerade die gro\u00dfen internationalen VoD-Anbieter leben aber davon, dass ihr Angebot \u00fcber das hinausgeht, was die Rezipientinnen und Rezipienten bei nationalen Fernsehsendern kostenlos empfangen k\u00f6nnen, d.h. nicht zuletzt internationale Produktionen mit einem besonders hohen Produkti-onsbudget. Und die Anbieter m\u00fcssen nach dem Gesetzentwurf selbst noch dann Investitionen in der H\u00f6he der vorgesehenen Quote t\u00e4tigen, wenn sie sich das in wirtschaftlich schwierigen Zeiten gar nicht erlauben k\u00f6nnen. Und all diese gravie-renden Grundrechtseingriffe sind schlie\u00dflich nicht nur punktueller und vor\u00fcber-gehender Natur, sondern der Staat nimmt die Investitionsfreiheit der Medienan-bieter vielmehr dauerhaft f\u00fcr seine Zwecke in die Pflicht. \r\nDer Staat greift mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz \u00fcberdies in die Eigen-tumsfreiheit der Anbieter ein, weil er mit der Investitionspflicht und der vorge-schriebenen Rechteteilung auf den spezifischen Markenkern der Unternehmen zugreift. \r\nDar\u00fcber hinaus f\u00fchrt die verpflichtend vorgeschriebene Rechteteilung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 InvestVG-E, dazu dass die VoD-Anbieter selbst im Fall einer vollst\u00e4ndigen Finan-zierung einer Produktion die Rechte an den von ihnen finanzierten Werken nur noch auf Zeit erwerben. Die Rechtezuweisung solcherma\u00dfen von den Finanzie-rungsanteilen zu entkoppeln, verd\u00fcnnt die Verf\u00fcgungsrechte in unzumutbarer Weise und f\u00fchrt insbesondere dazu, dass das unternehmerische Risiko einseitig bei den Videoabrufdiensten liegt, w\u00e4hrend die Produzentinnen und Produzenten nur an den Erfolgen beteiligt werden. Und auch ansonsten greifen die Vorgaben zur Rechteteilung ganz erheblich in die Angebotsgestaltung und die Attraktivit\u00e4t des Medienangebots ein, weil die VoD-Anbieter selbst besonders erfolgreiche Inhalte, die f\u00fcr das Gesamtangebot charakteristisch sind, wie beispielsweise besonders erfolgreiche Serien, nach einiger Zeit wieder aus dem Katalog heraus-nehmen m\u00fcssen. Darunter leidet insbesondere auch die Exklusivit\u00e4t der zah-lungspflichtigen Abonnements eines Dienstes.\r\nVerl\u00e4sst der Staat schon mit diesen gravierenden Eingriffen in die unternehmeri-schen Freiheiten den \u00fcblichen Anwendungsfall einer Indienstnahme vollst\u00e4ndig, ist die Unangemessenheit der kumulierten Eingriffe schlie\u00dflich mit H\u00e4nden zu greifen, wenn man das besondere Gewicht der Rundfunkfreiheit in die Waag-schale legt, die vom geplanten Investitionsverpflichtungsgesetz beschnitten wird. Denn im Unterschied zu anderen Indienstnahmen, die regelm\u00e4\u00dfig allein die Be-rufsfreiheit und gegebenenfalls die Eigentumsfreiheit einschr\u00e4nken,  greift der Gesetzgeber mit diesem Gesetz vor allem tief in Angebotsautonomie und die Finanzierung der Medieninhalte als den beiden zentralen Kerninhalten dieses Mediengrundrechts ein. Gerade der staatliche Zugriff auf die Angebotsautono-mie unterliegt in einer freiheitlichen Medienordnung aber besonders hohen Rechtfertigungsanforderungen, namentlich bei der Verfolgung rundfunkexterner Zwecke. So kann man es unter dem Grundgesetz zwar rechtfertigen, dass der Staat beispielsweise in Extremsituationen Fernsehveranstalter in die Pflicht nimmt, um Katastrophenmitteilungen auszustrahlen.  Der Gesetzgeber \u00fcber-schreitet aber die Grenze der Zumutbarkeit weit, wenn er die Angebotsautono-mie der Medienanbieter allein zu dem rundfunkexternen Zwecke eines zus\u00e4tzli-chen Ausbaus der F\u00f6rderung der Filmwirtschaft dauerhaft und massiv ein-schr\u00e4nkt.\r\nNeben den Grundrechten der VoD-Anbieter schn\u00fcrt der Gesetzgeber mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz \u00fcberdies auch die Grundrechte der Rezipientin-nen und Rezipienten ein. Darauf wird sogleich noch n\u00e4her einzugehen sein. \r\nUnd \u00fcber die schwerwiegenden Eingriffe in die subjektiven Freiheitsrechte der Grundrechtstr\u00e4ger hinaus f\u00fchrt das Investitionsverpflichtungsgesetz schlie\u00dflich auch zu Kollateralsch\u00e4den f\u00fcr die Medienvielfalt insgesamt. Das Ziel des Gesetz-gebers, vor allem die heimische Produktionswirtschaft zu st\u00e4rken, vermehrt zwar die Inhalte in deutscher Sprache, verringert damit aber zugleich die Internationa-lit\u00e4t und damit auch die kulturelle Vielfalt der in Deutschland zur Verf\u00fcgung ste-henden Werke. Denn die Investitionssummen, die in Produktionen in deutscher Originalsprache flie\u00dfen m\u00fcssen, stehen f\u00fcr Produktionen aus anderen Sprach-r\u00e4umen nicht mehr zur Verf\u00fcgung. Das ist f\u00fcr die mediale Vielfalt als objektivem Verfassungsgut vor allem deshalb ein Verlust, weil es gerade die internationalen VoD-Dienste sind, die das deutsche Medienangebot im Unterschied zu den nati-onalen Fernsehsendern durch Werke aus anderen L\u00e4ndern und Kulturen berei-chern. Insgesamt f\u00fchrt die nationalstaatlich gedachte Filmf\u00f6rderungspolitik da-mit zu einer Re-Fragmentierung der innereurop\u00e4ischen und internationalen Me-dienlandschaft. Durch die internationalen VoD-Dienste sind audiovisuelle Werke in weitaus gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe \u00fcberhaupt erst grenz\u00fcberschreitend verf\u00fcgbar ge-worden als dies vor ihrem Markteintritt der Fall war. Sie haben die notwendige Infrastruktur f\u00fcr den Vertrieb \u00fcber die Landesgrenzen hinaus erst geschaffen ha-ben,  die von national ausgerichteten Fernsehsendern nicht gleicherma\u00dfen be-reitgestellt werden kann. Gerade die internationale Vielfalt der Produktionen ist angesichts des strukturellen Bedarfs nach einer st\u00e4rkeren europ\u00e4ischen \u00d6ffent-lichkeit  und den wachsenden Anforderungen an ein interkulturelles Verst\u00e4ndnis in einer globalisierten Welt aber von besonderem Wert.\r\ncc) Ergebnis\r\nDas Urteil f\u00e4llt daher insgesamt eindeutig aus. Die schwerwiegenden Einbu\u00dfen f\u00fcr die Grundrechte der Betroffenen und die Medienvielfalt sind mit Blick auf die geringe Bedeutung der Wirtschaftsf\u00f6rderung vollkommen unangemessen. Das Gesetz verst\u00f6\u00dft daher auch insoweit gegen den Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz.\r\n9. \tAllgemeiner Gleichheitssatz, Art. 3 Abs. 1 GG\r\nSchlie\u00dflich ist das Investitionsverpflichtungsgesetz im Anwendungsbereich der Freiheitsrechte auch nicht mit dem allgemeinen Gleichheitssatz vereinbar, der den Gesetzgeber verpflichtet, wesentlich Gleiches gleich  zu behandeln hat. \r\nDie Bestimmungen des Investitionsverpflichtungsgesetzes sollen nach dem vor-liegenden Diskussionsentwurf ausschlie\u00dflich f\u00fcr VoD-Anbieter gelten, nicht aber f\u00fcr die Anbieter linearen Fernsehens.  Beide Gruppen sind allerdings Anbieter audiovisueller Medien, die Verwertungsrechte an Filmen erwerben. Angesichts des gruppenbezogenen Differenzierungsmerkmals und der Ungleichbehandlung von wesentlich Gleichem im Anwendungsbereich des Kerns der Rundfunkfrei-heit  sind nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zu den vari-ierenden Voraussetzungen der Rechtfertigung einer Ungleichbehandlung  hier strengere Anforderungen zu stellen. Daran gemessen ist die vom Investitionsver-pflichtungsgesetz ausgehende Ungleichbehandlung nicht zu rechtfertigen.  Es fehlt an hinreichend gewichtigen Gr\u00fcnden f\u00fcr die unterschiedliche Behandlung von VoD- und TV-Anbietern. Diese ist im Gegenteil willk\u00fcrlich.\r\nOb ein Anbieter sein Angebot linear oder nichtlinear bereitstellt, ist f\u00fcr die Frage der Investitionsverpflichtung sachlich ohne Bedeutung. In beiden F\u00e4llen werden die Inhalte faktisch Teil des medialen Gesamtangebots. Beitr\u00e4ge, die die Fern-sehveranstalter von sich aus nicht gezeigt h\u00e4tten, m\u00fcssen sie nicht sichtbarer pr\u00e4sentieren als die VoD-Anbieter, sondern k\u00f6nnen sie zur Not auf die sprich-w\u00f6rtlichen Vampir-Sendezeiten in der Nacht verbannen. Eine Differenzierung ist auch nicht damit zu rechtfertigen, dass bei linearen Rundfunkangeboten die Ka-pazit\u00e4t des Programms beschr\u00e4nkt ist, w\u00e4hrend dies bei den nonlinearen Ange-boten nicht gleicherma\u00dfen gilt. Denn auch wenn die Kataloge der VoD-Anbieter technisch betrachtet mehr Angebotsraum bieten m\u00f6gen, ist dieser Unterschied faktisch irrelevant, weil das Investitionsverpflichtungsgesetz auch bei ihnen das Investitionskapital f\u00fcr die Inhalte bindet, sodass der zus\u00e4tzliche Raum angesichts eines limitierten Investitionskapitals lediglich hypothetisch mit weiteren Inhalten gef\u00fcllt werden kann.\r\nDass die Fernsehanbieter gegebenenfalls auch ohne eine gesetzliche Investiti-onsverpflichtung in gr\u00f6\u00dferem Umfang Verwertungsrechte an nationalen Produk-tionen erwerben, weil dies aufgrund ihres st\u00e4rker national gepr\u00e4gten Publikums in der Natur der Sache liegt, rechtfertigt in der Sache ebenfalls keine Ungleichbe-handlung. Denn eine m\u00f6glicherweise freiwillige Befolgung von Rechtspflichten ist im Rechtsstaat prinzipiell kein Grund zur Freistellung von Rechtspflichten. \r\nWie das Bundesverwaltungsgericht in seiner Entscheidung zur Filmabgabe deut-lich gemacht hat, geh\u00f6ren die TV-Sender ebenso wie die VoD-Anbieter zu einer gemeinsamen Gruppe, die von der deutschen Filmproduktion grunds\u00e4tzlich ebenso profitiert und deshalb unter der \u00c4gide des Gleichheitssatzes auch gleich-erma\u00dfen in Anspruch zu nehmen ist.  Und im Unterschied zur Filmabgabe pro-fitieren die linearen Fernsehsender von der weitergehenden F\u00f6rderung durch das Investitionsverpflichtungsgesetz sogar noch einmal deutlich st\u00e4rker. Denn auf-grund ihrer vor allem nationalen Verbreitung sind sie naturgem\u00e4\u00df in weitaus h\u00f6herem Umfang auf Produktionen in deutscher Originalsprache angewiesen, als dies bei den international t\u00e4tigen VoD-Anbietern der Fall ist, f\u00fcr die die erzwun-gene Investition in deutschsprachige Werke im Gegenteil einen gravierenden Nachteil darstellt. Dass die Fernsehsender trotz der f\u00fcr sie besonders gro\u00dfen Vorteile von der Investitionsverpflichtung ausgenommen werden sollen, ist nicht zu rechtfertigen.\r\nDies gilt auch mit Blick auf den Funktionsauftrag, den das Bundesverfassungsge-richt in seiner rundfunkrechtlichen Sonderdogmatik gerade den Fernsehsendern und hier insbesondere dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk ins Stammbuch ge-schrieben hat.  Denn anders als die VoD-Anbieter sind es nach der Rechtspre-chung des Gerichts gerade die Fernsehsender, die von Verfassungs wegen in be-sonderer Weise als Funktionstr\u00e4ger auf die Angebotsvielfalt verpflichtet sind,  die der Gesetzgeber mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz auf der vorgela-gerten Produktionsseite audiovisueller Werke bef\u00f6rdern will. Auch angesichts dieser gesteigerten Sachn\u00e4he der TV-Anbieter zum Vielfaltsauftrag ist es aber nicht zu rechtfertigen, dass gerade sie von der Investitionsverpflichtung ausge-nommen werden sollen. \r\nEin anderes Ergebnis ist auch mit Blick auf die Wettbewerbsgleichheit nicht zu begr\u00fcnden. Denn w\u00e4hrend sich namentlich die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk-anstalten auf den M\u00e4rkten nicht refinanzieren m\u00fcssen, da ihre Finanzierung aus den Mitteln des Rundfunkbeitrags marktunabh\u00e4ngig gesichert ist, sind die VoD-Anbieter auf die Zahlungsbereitschaft ihrer Kundinnen und Kunden angewiesen. Ihnen einseitig h\u00f6here Lasten aufzuerlegen und dies auch noch f\u00fcr ein Inhaltsan-gebot, das sie deutlich mehr belastet als die nationalen Sender, ist ebenfalls sachlich nicht zu rechtfertigen.\r\nEine ganz andere Frage ist, ob es mit der Rundfunkfreiheit \u00fcberhaupt vereinbar ist, dass der Gesetzgeber derart strikte Vorgaben f\u00fcr die Angebotsgestaltung macht. Wie oben bereits dargestellt,  ist dies zu verneinen. Doch die Verfas-sungswidrigkeit der Gesamtregelung ist keine Rechtfertigung daf\u00fcr, gerade die Fernsehsender wegen ihres rundfunkrechtlichen Schutzes von der Investitionsver-pflichtung auszunehmen. Ist das Gesetz materiell verfassungswidrig, dann gilt dies nicht allein f\u00fcr die linearen Sender, sondern f\u00fcr alle Anbieter audiovisueller Mediendienste gleicherma\u00dfen.\r\nAuch an dieser Stelle ist der Inhalt des Gesetzentwurfs letztlich wohl nur poli-tisch zu erkl\u00e4ren. Ganz zu Beginn der rechtpolitischen Initiative stand die rechts-politische Idee im Raum, allein die VoD-Anbieter mit der Investitionsverpflich-tung zu belasten. Das verfassungsrechtliche Gutachten zur Einf\u00fchrung einer ent-sprechenden Pflicht, das die Bundesbeauftragte f\u00fcr Kultur und Medien in Auftrag gegeben hatte, hat eine solche Beschr\u00e4nkung allerdings zu Recht sehr deutlich in Frage gestellt.  Daraufhin wurden im Eckpunktepapier der Bundesbeauftragten zur Investitionsverpflichtung auch die Fernsehsender mit in den Adressatenkreis des Gesetzes einbezogen.  Dagegen wiederum haben sich die L\u00e4nder  und die TV-Anbieter  mit Nachdruck in Stellung gebracht (die am liebsten auch noch die jeweiligen Mediatheken vom Investitionsverpflichtungsgesetz freigestellt s\u00e4hen). Und so sieht der Entwurf des Investitionsverpflichtungsgesetzes nunmehr trotz der verfassungswidrigen Ungleichbehandlung eine Beschr\u00e4nkung auf die VoD-Anbieter vor, um jedenfalls den politischen Widerstand gegen das Gesetzes-vorhaben abzumildern.\r\n10.\t Fazit\r\nDer Gesetzgeber scheint davon auszugehen, dass er allein auf der Grundlage des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL die M\u00f6glichkeit hat, die VoD-Anbieter \u00fcber die bereits bestehende Filmabgabe hinaus auch noch mit einer Investitionsverpflichtung belegen zu k\u00f6nnen. Die AVMD-Richtlinie schreibt allerdings weder bestimmte Ma\u00dfnahmen vor, noch kann sie entsprechende innerstaatliche Regelungen rechtfertigen. Sie erlaubt bei der Auferlegung von finanziellen Pflichten zwar eine Ausnahme vom Herkunftslandprinzip. Ansonsten statuiert sie ebenso wie das Prim\u00e4rrecht der Union aber vor allem zus\u00e4tzliche Grenzen bei der Ausgestaltung nationaler Investitionsvorgaben. Darauf wird sogleich bei der europarechtlichen Analyse noch n\u00e4her einzugehen sein.  \r\nBereits unter dem Grundgesetz kommt die doppelte Inanspruchnahme der VoD-Anbieter aber nicht in Betracht. Da die Vorteile, die die VoD-Anbieter aus der T\u00e4tigkeit der Filmindustrie ziehen k\u00f6nnen, bereits mit der Filmabgabe vollst\u00e4ndig abgesch\u00f6pft werden, kann der Gesetzgeber diesen Vorteil nicht zum Ausgangs-punkt weiterer finanzieller Lasten erkl\u00e4ren. Das ist vorliegend insbesondere auch deshalb nicht zu begr\u00fcnden, weil die Investitionsverpflichtung f\u00fcr die Anbieter von Videoabrufdiensten, wie wir gesehen haben, keine weiteren Vorteile mit sich bringt, sondern im Gegenteil erhebliche Nachteile f\u00fcr die eigenen unternehmeri-sche T\u00e4tigkeit bedeutet. Verfassungsrechtlich m\u00f6glich w\u00e4re es dem Gesetzgeber allenfalls, die Filmabgabe durch eine Direktinvestitionspflicht in derselben finan-ziellen Gr\u00f6\u00dfenordnung zu ersetzen. Der \u00dcbergang von der wenig flexiblen Film-abgabe zu einer finanzgleichen Investitionsverpflichtung w\u00e4re f\u00fcr die Unterneh-men auch milder und daher freiheitsrechtlich vorzugsw\u00fcrdig. So machen es auch andere L\u00e4nder.\r\nF\u00fcr eine zwangsweise Indienstnahme der VoD-Anbieter gegen ihre eigenen Inte-ressen fehlt es hingegen an einer verfassungsrechtlichen Rechtfertigung. Es mangelt bereits an einem rechtfertigenden Grund f\u00fcr eine solche ungew\u00f6hnliche Indienstnahme. Denn das Investitionsverpflichtungsgesetz ist nicht erforderlich, um ein Marktversagen oder andere Gefahren abzuwehren. Und die VoD-Anbieter k\u00f6nnen auch nicht wegen einer spezifischen Verantwortungsn\u00e4he in Anspruch genommen werden. Die massiven Grundrechteingriffe versto\u00dfen \u00fcberdies auch gegen das \u00dcberma\u00dfverbot. Der Gesetzgeber l\u00e4sst jedes Ma\u00df vermissen, wenn er zum weiteren Ausbau der deutschen Filmf\u00f6rderung in au\u00dfergew\u00f6hnlicher rigider Weise in den Kernbereich der Rundfunkfreiheit eingreift. \r\nDass der Staat die Filmwirtschaft nicht kurzerhand mit den Finanzmitteln Priva-ter f\u00f6rdern kann, ist letztlich auch kein au\u00dfergew\u00f6hnliches verfassungsrechtliches Ergebnis. Es passt sich vielmehr ganz in den Rahmen dessen ein, was im Bereich der Wirtschafts- und Kulturf\u00f6rderung auch ansonsten aus guten Gr\u00fcnden der ver-fassungsstaatliche Normalfall ist. Da die Wirtschafts- und Kulturf\u00f6rderung der Allgemeinheit dienen sollen, tragen grunds\u00e4tzlich nicht einzelne Gruppen die Finanzierungslast des Gemeinwohlbelangs, sondern die Allgemeinheit. So wie der Staat etwa Wirtschaftsansiedlungen von ausl\u00e4ndischen Unternehmen mit Milliarden subventioniert, weil er dies politisch f\u00fcr eine gemeinwohldienstliche Investition h\u00e4lt, und so wie er die Kultur und Kunst aus Haushaltsmitteln subven-tioniert, weil er die Wirkungen f\u00fcr die Allgemeinheit positiv bewertet, so gilt nichts anderes auch f\u00fcr die im Allgemeininteresse liegende F\u00f6rderung der deut-schen Filmwirtschaft. \r\nJedes andere Ergebnis w\u00e4re schlie\u00dflich auch unter der \u00c4gide des Demokratie-prinzips problematisch. Entscheidet sich der Staat wie hier f\u00fcr die Bereitstellung eines meritorischen Gutes, weil es f\u00fcr dieses Gut nach seiner Einsch\u00e4tzung an den M\u00e4rkten keine hinreichende Nachfrage gibt,  dann setzt er damit bereits die Kontrolle durch die M\u00e4rkte partiell au\u00dfer Kraft. Nicht die Nachfrage der B\u00fcr-gerinnen und B\u00fcrger entscheidet dann mehr dezentral \u00fcber das Angebot eines Gutes, sondern der Staat durch eine zentrale Intervention. W\u00e4re es dem Staat aber zus\u00e4tzlich auch noch m\u00f6glich, die Kosten f\u00fcr die zentral angeordnete Be-reitstellungen eines Gutes auf private Unternehmen abzuw\u00e4lzen, fiele damit auch die demokratische Kontrolle dieser Politik durch die Rechtfertigung des Haushaltsgesetzgebers weg. Einen solchen doppelten Kontrollausfall darf es in einem demokratischen Verfassungsstaat aber nicht geben, weil die politische Entscheidung dann vollst\u00e4ndig von der Mitwirkung und der Einflussm\u00f6glichkeit des Einzelnen als Konsument und als Wahlb\u00fcrger entkoppelt ist.\r\nIII. Grundrechte der Rezipientinnen und Rezipienten\r\nDas geplante Investitionsverpflichtungsgesetzt verletzt neben den Grundrechten der VoD-Anbieter schlie\u00dflich auch die Grundrechte der Rezipientinnen und Rezi-pienten. \r\n1. \tVerletzung von Freiheitsrechten\r\nIn freiheitsrechtlicher Perspektive sind bei ihnen sowohl die privatautonome Ver-tragsgestaltung, Art. 2 Abs. 1 GG, als auch die Rezeptions- beziehungsweise In-formationsfreiheit aus Art. 5 Abs. 1 S. 1 GG betroffen. In beide Grundrechte greift der Gesetzgeber mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz ein. So, wie die VoD-Anbieter eingeschr\u00e4nkt werden, mit den Kunden Vertr\u00e4ge \u00fcber diejenigen Kataloginhalte abzuschlie\u00dfen, die sie eigentlich nach eigener redaktioneller Ent-scheidung anbieten m\u00f6chten, so wird dieses Recht spiegelbildlich auch bei den Rezipientinnen und Rezipienten beschnitten. \r\nDie Informationsfreiheit hat wie die sonstigen Kommunikations- und Medien-freiheiten des Art. 5 GG ein hohes verfassungsrechtliches Gewicht. In einer frei-heitlichen Medienordnung muss jeder selbst entscheiden k\u00f6nnen, f\u00fcr welche Inhalte er sein Medienbudget einsetzt. Das ist im mit Blick auf die individuelle Dimension des Grundrechts ebenso bedeutsam wie mit Blick auf dessen demo-kratische Bedeutung im Sinne einer aktiv-b\u00fcrgerlichen Partizipation.  Und diese Souver\u00e4nit\u00e4t der Mediennutzer umfasst nicht allein die M\u00f6glichkeit, einzelne Inhalte auszuw\u00e4hlen, die sie selbst gerne sehen m\u00f6chten. Die Nutzer m\u00fcssen sich \u2013 schon angesichts eines nicht unbegrenzten Medienbudgets \u2013 auch f\u00fcr kombinierte Medienangebote entscheiden k\u00f6nnen, die ihren Informationsinte-ressen insgesamt am besten entsprechen. So wie man sich f\u00fcr das Abonnement einer Tageszeitung entscheiden kann, ohne dass der Staat durch Quotenvorgaben zur Beschaffung der Artikel das inhaltliche Angebot der Zeitung ver\u00e4ndert, so kann nichts anderes auch f\u00fcr das geb\u00fcndelte Medienangebot gelten, das die abonnementbasierten VoD-Dienste unterbreiten.\r\nNach einer repr\u00e4sentativen Umfrage im Jahre 2023 unter den Nutzerinnen und Nutzern von Streaming-Plattformen schauen 78 Prozent der Rezipienten etwa lieber Filme und Serien aus dem Ausland als deutsche Produktionen.   Wenn sich aber die Nutzer f\u00fcr ein Angebot eines internationalen Streamingdienstes entscheiden und zus\u00e4tzliche Kosten f\u00fcr ein Abonnement auf sich nehmen, weil sie dort andere Inhalte sehen k\u00f6nnen, als sie diese ansonsten im frei zug\u00e4ngli-chen Fernsehen geboten bekommen, dann bedeutet es einen erheblichen Frei-heitsverlust, wenn der Staat ihnen genau das verwehrt, weil ein gro\u00dfer Teil der Investitionssummen der Anbieter in Werke flie\u00dfen muss, die in deutscher Origi-nalsprache gedreht wurden. \r\nNat\u00fcrlich muss niemand die den Quoten geschuldeten Inhalte auch zwingend konsumieren. Das Investitionsverpflichtungsgesetz etabliert keinen Konfrontati-onszwang, der gegen die negative Informationsfreiheit verstie\u00dfe.  Entscheidend ist vielmehr, dass die Investitionssummen, die in die Quotenwerke flie\u00dfen, nicht mehr f\u00fcr andere Inhalte auf der Plattform zur Verf\u00fcgung stehen. Besonders be-denklich sind diese Einschnitte durch die Quote f\u00fcr deutschsprachige Produktio-nen etwa auch mit Blick auf Menschen aus anderen Kulturkreisen, die bei uns leben. Und dabei geht es nicht allein um die Sprache, sondern wegen der Un-trennbarkeit von Kultur und Sprache auch um die kulturellen Dimensionen der audiovisuellen Werke, die f\u00fcr deutschsprachige Produktionen weichen m\u00fcssen.\r\nNeben der Subquote f\u00fcr deutschsprachige Werke beschneiden aber auch die \u00fcb-rigen Subquoten die Rezeptionsfreiheit. Die Quote f\u00fcr Produktionen unabh\u00e4ngi-ger Produzenten verringert den Einfluss der VoD-Anbieter auf die Inhalte, die ihre Kundinnen und Kunden sehen m\u00f6chten. Und die Quote f\u00fcr Kinofilme, die auch andernorts zu sehen sind, verdr\u00e4ngt partiell andere Formate wie etwa Serien, Reportagen oder auch Unterhaltungs- und Reality-Shows aus dem Katalog.\r\nEbenso greift die Rechteteilung nach \u00a7 6 InvestVG-E in die Informationsfreiheit der Rezipienten ein, weil gerade besonders hochwertige und markenpr\u00e4gende Produktionen eines Anbieters, aufgrund derer sich viele Kundinnen und Kunden f\u00fcr eine Abonnement entscheiden (wie etwa die \u00fcberaus erfolgreichen Serien-formate), nach einer gewissen Zeit dort nicht mehr verf\u00fcgbar sind oder ange-sichts der verd\u00fcnnten Verf\u00fcgungsrechte durch die VoD-Anbieter gar nicht erst in gleicher Weise und mit gleichem Budget produziert werden. \r\nDem l\u00e4sst sich auch nicht entgegenhalten, dass es lediglich zu einer Einschr\u00e4n-kung auf der jeweiligen Plattform kommt, die Inhalte aber andernorts weiterhin allgemein zug\u00e4nglich bleiben. Das ist zum einen schon deshalb unzutreffend, weil das Investitionsverpflichtungsgesetz die Vielfalt des Medienangebots insge-samt beschneidet und Inhalte, f\u00fcr die die VoD-Anbieter kein Investitionskapital mehr haben, nicht einfach an anderer Stelle angeboten werden. Davon war oben bereits die Rede.  Und zum anderen ist das Medienbudget der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch nicht grenzenlos: Jedenfalls faktisch stehen audiovisuelle Werke hin-ter einer zus\u00e4tzlichen Bezahlschranke jenseits des eigenen Abonnements f\u00fcr viele nicht mehr zur Verf\u00fcgung. Und schlie\u00dflich begeben sich die Rezipienten auch nicht permanent auf die Suche danach, ob ein spezieller Inhalt au\u00dferhalb des Angebots, das sie abonniert haben, m\u00f6glicherweise an irgendeiner anderen Stelle zur Verf\u00fcgung steht. Viele treffen ihre Auswahl vielmehr vor allem inner-halb des eigenen Abonnements. \r\nMag man die Katalogquote in \u00a7 77 MStV inhaltlich  vielleicht noch damit rechtfertigen, dass es hier vor allem auch um die Darstellung von Vielfalt und damit um einen rundfunkinternen Zweck von Gewicht geht,  ist dies bei dem rundfunkexternen Zweck der Wirtschaftsf\u00f6rderung der Filmwirtschaft, den das Investitionsverpflichtungsgesetz verfolgt, verfassungsrechtlich nicht mehr m\u00f6g-lich. Die Eingriffe in die Freiheit der Rezipientinnen und Rezipienten lassen sich angesichts des geringen Gewichts einer lediglich weiter ausgebauten Wirt-schaftsf\u00f6rderung nicht rechtfertigen. Das Gesetz greift vielmehr auch in ihre Freiheitsrechte unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ein.\r\n2. \tVerletzung des allgemeinen Gleichheitssatzes\r\nMit dem Investitionsverpflichtungsgesetz verletzt der Gesetzgeber schlie\u00dflich auch das Recht der Rezipientinnen und Rezipienten auf Gleichbehandlung aus Art. 3 Abs. 1 GG. So wie die Auferlegung der Investitionspflichten den VoD-Anbietern ein Sonderopfer abverlangt, das nicht zu rechtfertigen ist, so nimmt der Gesetzgeber gleichheitswidrig auch die Kundinnen und Kunden der VoD-Dienste in Anspruch. Mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz bucht der Staat den Nutzern von Videoabrufdiensten schlie\u00dflich nicht nur audiovisuelle Inhalte in ihre Abonnements ein, die sie gar nicht bestellt haben. Sie m\u00fcssen f\u00fcr dieses unfreiwillige Angebot auch noch zus\u00e4tzlich durch einen nicht unerheblichen An-teil ihrer Abonnementkosten aufkommen. Denn letztlich ist es ihr Geld, das als Umsatz der VoD-Anbieter den Pflichten des Investitionsverpflichtungsgesetzes unterstellt wird. \r\nDass gerade die Kundinnen und Kunden von VoD-Anbietern \u00fcber die allgemeine Steuerlast und den Rundfunkbeitrag hinaus auch einen zus\u00e4tzlichen Beitrag f\u00fcr die im Allgemeininteresse liegende Wirtschaftsf\u00f6rderung des deutschen Films aufbringen sollen, ist sachlich aber nicht zu rechtfertigen. Von ihrer Rezeption der audiovisuellen Inhalte gehen keine Risiken oder Gefahren aus; man kann insbe-sondere den Konsum von ausl\u00e4ndischen Inhalten nicht ernsthaft als sch\u00e4dliche Externalit\u00e4t bezeichnen.  Und die Rezipientinnen und Rezipienten stehen auch in keiner besonderen Verantwortungsn\u00e4he zur deutschen Filmwirtschaft, die es rechtfertigen k\u00f6nnte, gerade sie in Anspruch zu nehmen.\r\n3. \tFazit\r\nDer zus\u00e4tzliche Blick auf die Nachfrageseite f\u00fchrt noch deutlicher vor Augen, welche erheblichen Freiheitslasten das geplante Investitionsverpflichtungsgesetz insgesamt mit sich bringt. Weil der Staat zwar Gestaltungsmacht aus\u00fcben will, die Kosten aber nicht aus dem Steuerhaushalt schultern kann oder m\u00f6chte,  werden die Kundinnen und Kunden der Videoabrufdienste mit einer gleichheits-widrigen Sonderbelastung finanziell in Anspruch genommen. Und anders als bei der Filmabgabe und der aus Steuermitteln finanzierte Subventionierung der Filmwirtschaft geht die den Privaten aufgeb\u00fcrdete Filmf\u00f6rderung insbesondere auch auf Kosten ihrer Rezeptionsfreiheit, die f\u00fcr eine freiheitliche Medienverfas-sung von elementarer Bedeutung ist. Dass diese Freiheit lediglich in den Dienst eines zus\u00e4tzlichen Ausbaus der Wirtschaftsf\u00f6rderung des Films gestellt werden soll, ist aber nicht zu rechtfertigen.\r\nIV. \tGesamtergebnis\r\nDas Investitionsverpflichungsgesetz verst\u00f6\u00dft damit im Ergebnis sowohl gegen die Grundrechte der VoD-Anbieter als auch gegen die Grundrechte der Rezipientin-nen und Rezipienten. Das Gesetz, das bereits wegen der fehlenden Gesetzge-bungszust\u00e4ndigkeit des Bundes formell verfassungswidrig ist, ist daher auch ma-teriell nicht mit dem Grundgesetz vereinbar. \r\n\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nE) Vereinbarkeit mit europ\u00e4ischem Recht\r\n\r\nI. \tMa\u00dfst\u00e4be\r\nNimmt man das Investitionsverpflichtungsgesetz abschlie\u00dfend auch aus europa-rechtlicher Perspektive in den Blick, so sind hier vor allem die AVMD-Richtlinie sowie \u2013 au\u00dferhalb des sekund\u00e4rrechtlich harmonisierten Bereichs \u2013 die Grund-freiheiten nach dem AEUV als Pr\u00fcfungsma\u00dfst\u00e4be in Anschlag zu bringen.  \r\nDas europ\u00e4ische Beihilfenrecht kommt nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4i-schen Gerichtshofs bei einer Direktinvestitionsverpflichtung, wie sie mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz eingef\u00fchrt werden soll, demgegen\u00fcber nicht zur Anwendung. Unter einer Beihilfe im Sinne des Art. 107 Abs. 1 AEUV versteht der EuGH grunds\u00e4tzlich nur solche Vorteile, die unmittelbar oder mittelbar aus staat-lichen Mitteln gew\u00e4hrt werden.  Das ist etwa bei der Filmabgabe und den aus der Sonderabgabe gef\u00f6rderten Werken der Fall, nicht hingegen bei den Investiti-onspflichten nach dem geplanten Investitionsverpflichtungsgesetz. Denn der da-mit einhergehende Vorteil f\u00fcr die deutsche Filmindustrie wird nicht unmittelbar vom Staat oder \u00fcber eine von ihm benannte oder geschaffene Einrichtung ge-w\u00e4hrt. Dass Direktinvestitionsverpflichtungen keine Beihilfen sind, hat der Ge-richtshof mit Blick auf eine \u00e4ltere spanische Regelung zu Investitionsverpflich-tungen in der Rechtssache UTECA, auf die sp\u00e4ter noch n\u00e4her einzugehen ist,  bereits ausdr\u00fccklich entschieden. \r\n\r\nII. \tInvestitionsverpflichtung\r\n1. M\u00f6gliche Ausnahme vom Herkunftslandprinzip\r\nMit der Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Mediendiens-te auf Abruf bewegt sich der deutsche Gesetzgeber im Anwendungsbereich der Richtlinie f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste von 2018,  die die fr\u00fchere Richtlinie \u201eFernsehen ohne Grenzen\u201c (Fernsehrichtlinie)  abgel\u00f6st hat. Die Richtlinie, die die innerstaatliche Gesetzgebung f\u00fcr audiovisuelle Medien koordiniert, hat ne-ben weiteren Inhalten nicht zuletzt auch die F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Werke zum Inhalt.  Neben den (rechtlich ausgesprochen fragw\u00fcrdigen) Quotenbestim-mungen f\u00fcr das lineare Fernsehen in Art. 16 und 17 AVMD-RL sowie f\u00fcr die VoD-Anbieter in Art. 13 Abs. 1 AVMD-RL,  thematisiert Art. 13 Abs. 2 der Richtlinie die Auferlegung finanzieller Beitr\u00e4ge f\u00fcr Mediendiensteanbieter, um dies es im Kontext des Investitionsverpflichtungsgesetzes geht. In dieser Norm hei\u00dft es:  \r\n\u201eVerpflichten die Mitgliedstaaten die ihrer Rechtshoheit unterworfe-nen Mediendiensteanbieter dazu, finanziell zur Produktion europ\u00e4i-scher Werke beizutragen, auch durch Direktinvestitionen in Inhalte und durch Beitr\u00e4ge zu nationalen Fonds, k\u00f6nnen sie auch Medien-diensteanbieter, die auf Zuschauer in ihrem Gebiet abzielen, aber in einem anderen Mitgliedstaat niedergelassen sind, zur Leistung sol-cher Beitr\u00e4ge verpflichten, die verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und diskriminierungs-frei sein m\u00fcssen.\u201c\r\nDie Richtlinie schreibt den Mitgliedstaaten die Einf\u00fchrung einer Direktinvestiti-onspflicht mit dieser Regelung keineswegs vor.  Das macht bereits der Wortlaut der Norm deutlich (\u201eVerpflichten die Mitgliedstaaten\u2026\u201c). Insoweit ist es auch rechtlich unzutreffend, wenn in der Gesetzesbegr\u00fcndung zum Investitionsver-pflichtungsgesetz die Rede davon ist, das Gesetz diene \u201eder Umsetzung von Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL\u201c.  \r\nDer normative Regelungsgehalt des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL besteht vielmehr vor allem  darin, dass diese Norm eine Ausnahme vom Herkunftslandprinzip er-m\u00f6glicht, das ansonsten einen normativen Eckpfeiler der gesamten AVMD-Richtlinie bildet:  Entscheiden sich die Mitgliedsstaaten f\u00fcr die Einf\u00fchrung ei-ner finanziellen Verpflichtung im Sinne des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL, dann k\u00f6nnen sie diese auch den Medienanbietern aus anderen Mitgliedsstaaten auferlegen, wenn das Angebot der grenz\u00fcberschreitenden Dienste auf Zuschauer in ihrem Gebiet abzielt. G\u00e4be es diese Option einer Abweichung vom Herkunftslandprinzip in Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL nicht, k\u00f6nnte Deutschland eine Investitionsverpflich-tung richtigerweise ausschlie\u00dflich Mediendiensteanbietern auferlegen, die der eigenen Rechtshoheit unterstehen, nicht aber grenz\u00fcberschreitenden Diensten aus anderen Mitgliedstaaten. \r\n2. Grenzen\r\nEntscheidet sich ein Mitgliedstaat dazu, Mediendiensteanbietern finanzielle Bei-tr\u00e4ge zur Produktion europ\u00e4ischer Werke aufzuerlegen, ist er dabei allerdings nicht vollst\u00e4ndig frei, sondern muss vielmehr eine Reihe von Vorgaben beachten, die die Spielr\u00e4ume der rechtlichen Ausgestaltung beschr\u00e4nken. Diese Grenzen betreffen Berechnungsgr\u00f6\u00dfen und Umsatzschwellen f\u00fcr entsprechende Investiti-onspflichten (a), die Verpflichtung auf Nichtdiskriminierung und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-keit (b) sowie die Verpflichtung auf die Widerspruchsfreiheit zur AVMD-RL und zum \u00fcbrigen europ\u00e4ischen Recht (c).\r\na) Berechnungsgr\u00f6\u00dfen und Umsatzschwellen\r\nArt. 13 der AVMD-Richtlinie enth\u00e4lt in verschiedenen Abs\u00e4tzen Regelungen zur Bemessung der finanziellen Beitr\u00e4ge und zur Umsatzschwelle, ab dem die Medi-endienstenanbieter f\u00fcr die F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Werke herangezogen werden d\u00fcrfen. So stellt Absatz 3 S. 1 der Norm klar, dass finanzielle Beitr\u00e4ge, die Medi-enanbietern aus einem anderen Mitgliedstaat auferlegt werden, ausschlie\u00dflich auf denjenigen Einnahmen beruhen d\u00fcrfen, die in den betreffenden Zielstaaten erwirtschaftet werden. Auch muss der nationale Gesetzgeber etwaige von Ziel-mitgliedstaaten auferlegte finanzielle Verpflichtungen ber\u00fccksichtigen, Art. 13 Abs. 3 S. 2 AVMD-RL. Die Richtline schr\u00e4nkt dar\u00fcber hinaus auch den Kreis der m\u00f6glichen Verpflichtungsadressaten ein. Nach Ma\u00dfgabe des Art. 13 Abs. 6 AVMD-RL m\u00fcssen Mediendiensteanbieter mit geringen Ums\u00e4tzen oder geringen Zuschauerzahlen von einer finanziellen Verpflichtung ausgenommen werden, um auf diese Weise weder die Marktentwicklung zu untergraben noch neuen Marktteilnehmern den Marktzutritt zu erschweren. \r\nb) Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Diskriminierungsfreiheit\r\nEntscheidender f\u00fcr die Ausgestaltung finanzieller Pflichten f\u00fcr Medienanbieter sind freilich die weiteren rechtlichen Vorgaben der AVMD-Richtlinie, die die in-haltlichen Spielr\u00e4ume der Mitgliedstaaten bei einer Einf\u00fchrung finanzieller Bei-tr\u00e4ge zur F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Werke substantiell beschr\u00e4nken. Das gilt na-mentlich f\u00fcr die in Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL gezogenen Grenzen, wonach alle fi-nanziellen Verpflichtungen, die die Mitgliedstaaten Mediendiensteanbietern aus anderen Mitgliedstaaten auferlegen wollen, sowohl verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig als auch diskriminierungsfrei sein m\u00fcssen. \r\nDie AVMD-Richtlinie greift mit diesen beiden bedeutsamen Schranken zwar er-sichtlich allgemeine Grunds\u00e4tze des Unionsrechts auf, wie sie nicht zuletzt auch im Rahmen der verschiedenen Grundfreiheiten nach dem AEUV Geltung bean-spruchen. Durch die explizite Verankerung innerhalb der Richtlinie bildet die se-kund\u00e4rrechtliche Regelung in Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL aber zum einen selbst den unmittelbaren normativen Ma\u00dfstab, an dem die entsprechenden rechtlichen Bestimmungen der Mitgliedstaaten zu finanziellen Verpflichtungen f\u00fcr audiovi-suelle Mediendienste zu messen sind.  Und zum anderen f\u00fchrt die sekund\u00e4r-rechtliche Verankerung in der AVMD-Richtlinie auch dazu, dass die Vorgaben der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und der Diskriminierungsfreiheit unabh\u00e4ngig von einer Be-eintr\u00e4chtigung der Grundfreiheiten im Binnenmarkt f\u00fcr die Mitgliedstaaten ver-bindliche Grenzen der rechtlichen Ausgestaltung errichten.\r\nc) Kein sonstiger Widerspruch zur AVMD-RL und zum Prim\u00e4rrecht\r\nDar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen die Regelungen der Mitgliedstaaten auch nicht den weite-ren Inhalten und der Zielsetzung der AVMD-Richtlinie widersprechen.  Und schlie\u00dflich stellt Art. 13 Abs. 3 S. 3 AMD-RL deklaratorisch fest, dass die mit-gliedstaatlichen Beitragspflichten auch mit dem \u00fcbrigen Unionsrecht in Einklang stehen m\u00fcssen.\r\n3. Folgerungen f\u00fcr die geplante Investitionsverpflichtung\r\nMisst man die geplante Investitionsverpflichtung an diesen Ma\u00dfst\u00e4ben, erweisen sich namentlich die vom Investitionsverpflichtungsgesetz ausgehende Ungleich-behandlung zwischen den Anbietern linearen Fernsehens und den VoD-Anbietern (a), die Hauptinvestitionsquote in H\u00f6he von 20% des Vorjahresumsat-zes (b) sowie die geplante Subquote f\u00fcr audiovisuelle Werke in deutscher Origi-nalsprache in H\u00f6he von mindestens 70% (c) als nicht mit den europarechtlichen Vorgaben vereinbar.\r\na) Kreis der Verpflichtungsadressaten\r\nSo sehr sich der Entwurf des Investitionsverpflichtungsgesetzes ansonsten in vie-len Aspekten am Beispiel Frankreichs orientiert:  Beim Kreis der Verpflich-tungsadressaten weicht der bisherige Diskussionsentwurf von der franz\u00f6sischen Blaupause in einem entscheidenden Punkt ab. Denn w\u00e4hrend in Frankreich, ebenso wie etwa in Italien, die dort bereits bestehenden Investitionsverpflich-tungen f\u00fcr das lineare Fernsehen in der j\u00fcngeren Vergangenheit lediglich zus\u00e4tz-lich auch auf die VoD-Anbieter erstreckt worden sind, sollen in Deutschland die Anbieter linearer Dienste von der geplanten Investitionsverpflichtung vollst\u00e4ndig ausgenommen werden. Davon war oben bereits die Rede.  Diese Ungleichbe-handlung verst\u00f6\u00dft aufgrund der fehlenden sachlichen Rechtfertigung nicht allein gegen Art. 3 Abs. 1 des Grundgesetzes. Sie verletzt auch die Vorgaben des euro-p\u00e4ischen Rechts.\r\nDie sachlich nicht gerechtfertigte Ungleichbehandlung ist aus denselben Gr\u00fcnden wie im Rahmen des Verfassungsrechts  erstens nicht mit dem Diskriminie-rungsverbot vereinbar, das die AVMD-Richtlinie in Art. 13 Abs. 2 aufstellt. Es spricht viel daf\u00fcr, dass dieses Erfordernis nicht nur spezielle Ungleichbehandlun-gen etwa aufgrund der Unternehmensniederlassung oder der Staatsangeh\u00f6rig-keit verhindern soll,  sondern vielmehr auch das allgemeinere Verbot umfasst, Gleiches ungleich zu behandeln. Auch der Europ\u00e4ische Gerichtshof verwendet in seinen Entscheidungen die Begriffe der Nichtdiskriminierung und der Gleichheit bekanntlich vielfach synonym.  W\u00e4re der Terminus hingegen enger zu verste-hen, bliebe die Ungleichbehandlung auch dann unzul\u00e4ssig, weil in diesem Fall der allgemeine Gleichheitssatz als unionsrechtlicher Grundsatz anwendbar w\u00e4re, der nicht minder strenge Anforderungen an die Gleichbehandlung stellt.\r\nDer deutsche Gesetzgeber w\u00fcrde mit der geplanten Beschr\u00e4nkung der Interven-tionsverpflichtung auf die VoD-Anbieter zweitens aber auch eine zentrale Zielset-zung der Richtlinie konterkarieren. Die AVMD-Richtlinie von 2018 hat ungeachtet eines Systems der abgestuften Regulierung  gerade auch mit Blick auf die F\u00f6r-derung europ\u00e4ischer Werke bewusst ein weitgehendes level playing field f\u00fcr den gesamten audiovisuellen Sektor geschaffen.  Das macht mit Blick auf die F\u00f6r-derung europ\u00e4ischer Werke bereits der Wortlaut des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL deutlich, der im Unterschied zum ersten Absatz der Norm gerade nicht aus-schlie\u00dflich f\u00fcr VoD-Anbieter gilt, sondern im Gegenteil alle Anbieter audiovisuel-ler Mediendienste gleicherma\u00dfen umfasst.  Wenn aber ein grundlegendes Ziel der AVMD-Richtlinien darin besteht, im Sinne eines \u201esame service \u2013 same rules\u201c grunds\u00e4tzlich faire rechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr alle audiovisuellen Medi-endienste im Wettbewerb zu etablieren,  dann kann der deutsche Gesetzgeber mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz nicht ausschlie\u00dflich die VoD-Anbieter in die Pflicht nehmen und die Anbieter linearen Rundfunks von der Investitionsver-pflichtung ausnehmen, obwohl gerade Letztere durch die Pflicht deutlich weniger beschwert werden als die an ein internationales Publikum gerichteten Videoab-rufdienste. \r\nb) Hauptinvestitionsquote\r\nDen Ma\u00dfst\u00e4ben der ADMR-Richtlinie wird auch die im InvestVG-E vorgesehene Hauptinvestitionsquote in H\u00f6he von 20% des Vorjahresumsatzes nicht gerecht. Sie gen\u00fcgt nicht dem Erfordernis der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit aus Art. 13 Abs. 2 AEUV. Die Quote ist nicht erforderlich, weil sie \u00fcber das hinausgeht, was zur F\u00f6r-derung europ\u00e4ischer Werke vonn\u00f6ten ist. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind oben bereits im Rahmen der Grundrechtspr\u00fcfung im Einzelnen dargelegt worden  und k\u00f6nnen auf die Pr\u00fcfung am Ma\u00dfstab der AVMD-Richtlinie im Wesentlichen \u00fcbertragen werden. \r\nDass eine derart hohe Investitionsquote nicht erforderlich und damit unverh\u00e4lt-nism\u00e4\u00dfig ist, deckt sich auch mit der Einsch\u00e4tzung der Kommission, die sie j\u00fcngst in einer Stellungnahme im Rahmen eines Notifizierungsverfahren ge\u00e4u-\u00dfert hat. Die Stellungnahme der Kommission vom 15.12.2023 bezog sich auf ein italienisches Gesetz, das eine Investitionsquote von 18% zum 1.1.2023 und 20% zum 1.1.2024 des j\u00e4hrlichen Nettoeinkommens vorsieht. W\u00f6rtlich hei\u00dft es dazu: \u201eDie in dem notifizierten Entwurf geforderten Beitr\u00e4ge sind wesentlich h\u00f6her als die Beitr\u00e4ge, die nach der zitierten Rechtsprechung als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig angese-hen werden.\u201c  Dass Italien zur Begr\u00fcndung der Quotenh\u00f6he im Notifizierungs-verfahren lediglich einen Vergleich zur franz\u00f6sischen Regelung angeboten hat, hat die Kommission zu Recht nicht \u00fcberzeugt. Im Gegenteil hat sie explizit darauf verwiesen, dass sie auch die franz\u00f6sischen Quotenregelungen bereits entspre-chend kritisiert habe: \u201eIn diesem Zusammenhang ist darauf hinzuweisen, dass die Kommission auch den franz\u00f6sischen Beh\u00f6rden die Notwendigkeit mitgeteilt hat, die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des genannten Gesetzes und seine Beitragsschwel-len zu rechtfertigen. (\u2026) Die im franz\u00f6sischen und italienischen System festgeleg-ten Beitragsschwellen sind die h\u00f6chsten in der EU.\u201c  \r\nDasselbe Schicksal w\u00fcrde daher auch eine entsprechende deutsche Regelung ereilen, sollte sich der Gesetzgeber f\u00fcr eine Hauptinvestitionsquote in H\u00f6he von 20% des Vorjahresumsatzes entscheiden.  \r\nc) Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache\r\nAls besonders problematisch erweist sich mit Blick auf die europarechtlichen Vorgaben vor allem aber auch die im europ\u00e4ischen Vergleich au\u00dfergew\u00f6hnlich hohe Quote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache von mindestens 70% der Gesamtinvestitionssumme, die der Diskussionsentwurf eines Investitionsver-pflichtungsgesetzes in \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 1 vorsieht.\r\naa) Europ\u00e4ische Werke\r\nDie AVMD-Richtlinie spricht in Art. 13 Abs. 2 ausschlie\u00dflich von der Produktion \u201eeurop\u00e4ischer Werke\u201c. Eine Bestimmung \u00fcber die Zweckbindung eines Teils des F\u00f6rderbeitrags f\u00fcr Werke in der Amtssprache eines Mitgliedstaats enth\u00e4lt die Norm hingegen nicht. Das allein schlie\u00dft es allerdings noch nicht aus, dass das Investitionsverpflichtungsgesetz im Rahmen der F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Werke auch die Investition in deutscher Originalsprache vorsieht. Denn europ\u00e4ische Werke sind nach der Legaldefinition in Art. 1 lit. n AVMD-RL \u201e(i) Werke aus den Mitgliedstaaten, (ii) Werke aus europ\u00e4ischen Drittl\u00e4ndern, die Vertragsparteien des Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommens \u00fcber grenz\u00fcberschreitendes Fernsehen des Europarats sind\u201c sowie \u201e(iii) Werke, die im Rahmen der zwischen der Union und Drittl\u00e4ndern im audiovisuellen Bereich geschlossenen Abkommen in Koprodukti-on hergestellt werden und die den in den einzelnen Abkommen jeweils festgeleg-ten Voraussetzungen entsprechen.\u201c  Zu den Werken aus den Mitgliedsstaaten k\u00f6nnen fraglos auch solche geh\u00f6ren, die in deutscher Originalsprache gedreht werden, wenn sie die oben genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen.\r\nEine ganz andere Frage ist allerdings, ob eine derart hohe Quote f\u00fcr deutsch-sprachige Werke, wie sie der Entwurf des Investitionsverpflichtungsgesetzes vor-sieht, mit den rechtlichen Vorgaben und der Zielsetzung der AVMD-Richtlinie sowie dem Prim\u00e4rrecht in Einklang steht. Denn dass auch deutschsprachige Wer-ke europ\u00e4ische Werke sein k\u00f6nnen, bedeutet nicht, dass es den Mitgliedstaaten freisteht, die in Art. 13 Abs. 2 AVMD-Richtlinie einger\u00e4umte M\u00f6glichkeit einer Ausnahme vom Herkunftsland dazu zu nutzen, um vor allem Werke zu f\u00f6rdern, die in der eigenen Landessprache produziert werden. \r\nbb) F\u00f6rderung der deutschen Sprache als Ziel?\r\nDass der deutsche Gesetzgeber die Investition zus\u00e4tzlich mit der deutschen Sprache verkn\u00fcpft, schr\u00e4nkt mehrere durch den AEUV verb\u00fcrgte Grundfreiheiten ein. Sie beschr\u00e4nkt den freien Dienstleistungsverkehr, die Niederlassungsfreiheit, den freien Kapitalverkehr und die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit.  Beschr\u00e4nkungen der im AEUV verb\u00fcrgten Grundfreiheiten kommen aber nur dann in Betracht, wenn sie sich durch zwingende Gr\u00fcnde des Allgemeininteresses legitimieren lassen. Da eine F\u00f6rderung gerade der deutschen Filmwirtschaft nicht mit den Zielen der AVMD-Richtlinie und den Grundfreiheiten vereinbar ist, muss die Rechtfertigung der Quote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache ein sprachbe-zogenes Allgemeininteresse sein.\r\nEinen zwingenden Grund des Allgemeininteresse sieht der Europ\u00e4ische Ge-richtshof grunds\u00e4tzlich im Schutz und der F\u00f6rderung der Amtssprachen innerhalb der Union. Im Einklang mit seiner fr\u00fcheren Rechtsprechung hat er dies in der Rechtssache UTECA im Jahr 2009 explizit auch mit Blick auf Investitionsquoten f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste befunden.  Gegenstand des damaligen Vor-abentscheidungsverfahrens war eine spanische Regelung, die vorsah, dass Fern-sehveranstalter in Spanien 5% ihrer Jahreseink\u00fcnfte in europ\u00e4ische Spiel- und Fernsehfilme investieren mussten und davon wiederum 60% in die Finanzierung von Werken in einer der Amtssprachen Spaniens.\r\nDie F\u00f6rderung der deutschen Sprache ist allerdings keines der Ziele, die die Bun-desbeauftragte f\u00fcr Kultur und Medien mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz eigentlich prim\u00e4r verfolgt. Die Entwurfsbegr\u00fcndung erw\u00e4hnt den Schutz und die F\u00f6rderung der deutschen Sprache nur ganz beil\u00e4ufig und eher pflichtschuldig.  Vielmehr steht hier die Wirtschaftsf\u00f6rderung der deutschen Produktionswirt-schaft ganz im Vordergrund.  Weil es europarechtlich aber schwer zu rechtferti-gen w\u00e4re, die Investitionsverpflichtung mit einer Standortpflicht f\u00fcr die Produkti-on in Deutschland zu verbinden (die aus Sicht der heimischen Wirtschaftsf\u00f6rde-rung vorzugsw\u00fcrdig gewesen w\u00e4re), kn\u00fcpft der Entwurf stattdessen an die Spra-che an, in der Hoffnung, dass dies ebenfalls der deutschen Filmindustrie zugute-kommt. Mit H\u00e4nden zu greifen ist dieser Zusammenhang in einer Fu\u00dfnote des Eckpunktepapiers zur Investitionsverpflichtung. Dort hei\u00dft es: \u201eKlar ist, dass deutschsprachige Werke auch im Ausland produziert werden k\u00f6nnen und ein Standorteffekt ggf. ausbleibt. Standortbezogene Kriterien w\u00e4ren jedoch mglw. unionsrechtlich unzul\u00e4ssig (\u2026).\u201c \r\nDoch selbst wenn man unterstellt, dass die Subquote f\u00fcr Produktionen in deut-scher Originalsprache tats\u00e4chlich dem Schutz und der F\u00f6rderung der deutschen Sprache dienen soll, w\u00e4re diese Regelung mit den Grunds\u00e4tzen der Verh\u00e4ltnis-m\u00e4\u00dfigkeit und der Nichtdiskriminierung, die die AVMD-Richtlinie in Art. 13 Abs. 2 aufstellt und die auch au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs der Richtlinie von den Grundfreiheiten vorausgesetzt werden, nicht zu vereinbaren. \r\ncc) Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Nichtdiskriminierung\r\nUm mit der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu beginnen: W\u00e4hrend man der Sprachquote die Eignung zur F\u00f6rderung der Sprache nicht absprechen kann,  ist die Regelung zur Erreichung dieses Ziels nicht erforderlich. Zwar steht es der Erforderlichkeit im Lichte des Urteils des Gerichtshofs in der Rechtssache UTECA nicht entgegen, dass die Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache allein ein sprachliches Kriterium aufstellt und keine weiteren kulturellen Anforderungen aufstellt. Nach Ansicht des Gerichtshofs muss aufgrund des inneren Zusammenhangs von Spra-che und Kultur das von einem Mitgliedstaat verfolgte Ziel der F\u00f6rderung und des Schutzes einer Amtssprache nicht notwendig noch von weiteren kulturellen Krite-rien flankiert werden.   In der vorgesehenen H\u00f6he von 70% der gesamten Inves-titionsverpflichtung geht die in \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 1 InvestVG-E statuierte Subquote aber erheblich \u00fcber das hinaus, was zur Pflege der deutschen Sprache objektiv erforderlich ist. Dabei l\u00e4sst sich auch an dieser Stelle nicht darauf verweisen, dass eine geringere Quote nicht gleicherma\u00dfen geeignet w\u00e4re,  Auch hier w\u00fcr-de man das Instrument ansonsten schlichtweg an sich selbst messen.  \r\nIst die Quote schon im Interesse der Wirtschaftsf\u00f6rderung des deutschen Films nicht erforderlich,  ist sie es noch weniger zum Schutz bzw. der F\u00f6rderung der deutschen Sprache. Denn der Film ist nur eines von vielen kulturellen Medien in deutscher Sprache. Neben ihm f\u00f6rdern die deutsche Sprache beispielsweise auch das Buch, die Zeitung, der H\u00f6rfunk, das Schauspiel, die Oper oder die Musik. Zu-dem wird die deutsche Sprache auch in den Schulen gelehrt und in anderen Kon-texten gef\u00f6rdert. Dass das Gros der F\u00f6rderung des europ\u00e4ischen Films gerade in die deutsche Sprache investiert werden muss, geht \u00fcber das Erforderliche weit hinaus.\r\nDer deutsche Entwurf des Investitionsverpflichtungsgesetzes kann sich \u2013 anders als es die Entwurfsbegr\u00fcndung insinuiert  \u2013 auch nicht auf die Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs in der Rechtssache UTECA berufen. Und das nicht nur, weil es bei der fraglichen spanischen Regelung allein um eine Vorgabe f\u00fcr spanische Fernsehveranstalter und nicht f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Dienste han-delte. (Dieses Gesetz wurde im \u00dcbrigen nach der Entscheidung des EuGH vom spanischen Tribunal Supremo wegen Versto\u00dfes gegen die in der spanischen Ver-fassung verankerte Wirtschaftsfreiheit verworfen. ) Das spanische Gesetz sah vor allem auch eine deutlich geringere Quote vor, als sie nunmehr im Entwurf des deutschen Investitionsverpflichtungsgesetzes angedacht ist. Da in Spanien von nur 5% der Betriebseinnahmen 60% in spanische Werke zu investieren wa-ren, lag die Sprachquote dort insgesamt bei nur 3% der Bemessungsgrundla-ge.  Nach den Vorgaben des InvestVG-E bel\u00e4uft sich der prozentuale Anteil der geplanten deutschen Regelung demgegen\u00fcber fast auf das F\u00fcnffache, n\u00e4mlich auf 14% der Bemessungsgrundlage des in Deutschland erzielten Umsatzes.\r\nDass der Gesetzgeber damit den Rahmen des Erforderlichen deutlich \u00fcberschrei-tet, unterstreicht erneut ein Blick auf die Stellungnahme-Praxis der Kommission im Notifizierungsverfahren. In einer Stellungnahme zu einem d\u00e4nischen Gesetz-entwurf stellte die Kommission am 19.12.2023 mit Blick auf eine Gesamtinves-titionsquote von 5 % fest: \u201eVor diesem Hintergrund m\u00f6chte die Kommission die d\u00e4nischen Beh\u00f6rden daran erinnern, dass ein hoher Anteil (75%) der audiovisuel-len Werke mit D\u00e4nisch als ihrer Hauptsprache, f\u00fcr die Investitionsverpflichtungen gelten, wie die im notifizierten Entwurf enthaltene (\u2026) verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein m\u00fcsste. Die Kommission ist der Auffassung, dass die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit einer so hohen Schwelle von audiovisuellen Werken mit D\u00e4nisch als ihrer Hauptsprache eine zus\u00e4tzliche Begr\u00fcndung erfordern w\u00fcrde. Diese Begr\u00fcndung ist besonders wichtig f\u00fcr F\u00e4lle, in denen die Investitionsverpflichtung mehr als einen kleinen Teil f\u00fcr solche Inhalte aus den allgemeinen Investitionsverpflichtungen f\u00fcr euro-p\u00e4ische Werke enth\u00e4lt.\u201c  Da die deutsche Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Ori-ginalsprache angesichts der hohen Hauptinvestitionsquote prozentual eine deut-lich h\u00f6here Investitionssumme umfasst, treffen die rechtlichen Einw\u00e4nde der Kommission auf die deutsche Quote in besonderer Weise zu.\r\nDar\u00fcber hinaus ist die Quote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache auch nicht mit der Anforderung des Art. 13 Abs.  2 AVMD-RL an eine diskriminierungsfreie Regelung vereinbar. Denn auch wenn die audiovisuellen Inhalte nicht zwingend in Deutschland produziert werden m\u00fcssen, kann die Subquote doch nicht zuletzt dazu f\u00fchren, dass die deutsche Filmwirtschaft, die in deutscher Sprache arbeitet, gegen\u00fcber Produktionsunternehmen aus anderen Mitgliedstaaten der EU be-g\u00fcnstigt wird und damit mit den Freiheiten im Binnenmarkt nicht vereinbar ist. In der F\u00f6rderung der deutschen Filmwirtschaft besteht ja auch das erkl\u00e4rte Ziel des gesamten Gesetzgebungsvorhabens. \r\ndd) Wider die Zielsetzung der AVMD-Richtlinie\r\nMit der Einf\u00fchrung der au\u00dfergew\u00f6hnlichen hohen Subquote f\u00fcr deutschsprachige Werke w\u00fcrde der Gesetzgeber insgesamt die Zielsetzung der AVMD-Richtlinie konterkarieren. Zwar atmen Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL und die sonstigen Bestim-mungen der Richtlinie zur F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Werke insoweit einen protek-tionistischen Geist, als sie die europ\u00e4ische Filmindustrie insbesondere vor der US-amerikanischen Filmwirtschaft sch\u00fctzen sollen. Aber das Ziel des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL besteht nicht darin, diesen Protektionismus nunmehr in den europ\u00e4ischen Binnenmarkt zu spiegeln und \u2013 am Beihilfenrecht vorbei  \u2013 einer nationalen Industriepolitik T\u00fcr und Tor zu er\u00f6ffnen. Ganz im Gegenteil verfolgt die Richtlinie das Ziel der Schaffung einer gesamteurop\u00e4ischen Filmindustrie und der Freiheit grenz\u00fcberschreitender Mediendienste im Binnenmarkt. \r\nNutzen die Mitgliedstaaten die bewusste Offenheit des Art. 13 Abs. 2 AVMD in dem Sinne aus, dass sie unter dem Deckmantel der europ\u00e4ischen Filmf\u00f6rderung im nationalstaatlichen Eigeninteresse vor allem die heimische Produktionswirt-schaft durch g\u00e4nzlich \u00fcberzogene Sprach- oder standortbezogene Produktionsquo-ten bef\u00f6rdern, parzellieren sie richtlinienwidrig die Produktionsm\u00e4rkte im Bin-nenmarkt und beschr\u00e4nken die grenz\u00fcberschreitenden Mediendienste. Eine sol-che Refragmentierung des audiovisuellen Binnenmarkts ist nicht nur f\u00fcr die eu-rop\u00e4ische Produktionswirtschaft ein Problem. Sie geht aufgrund der Belastung der grenz\u00fcberschreitenden Mediendienste vor allem auch zu Lasten des gesamt-europ\u00e4ischen Vertriebs audiovisueller Werke.\r\nIn der Begr\u00fcndung zum Investitionsverpflichtungsgesetz hei\u00dft es demgegen\u00fcber an einer Stelle ganz offen: \u201eAngesichts der in vielen anderen europ\u00e4ischen Mit-gliedstaaten auf der Basis der AVMD-RL erlassenen Investitionsverpflichtungen besteht ohne eine Investitionsverpflichtung in Deutschland die Gefahr eines Wettbewerbsnachteils, weil audiovisuelle Mediendiensteanbieter selbst ihre bis-herigen Investitionen zur Erf\u00fcllung der in anderen Mitgliedstaaten bestehenden Verpflichtungen ins europ\u00e4ische Ausland verlagern k\u00f6nnten.\u201c  Deutlicher kann man kaum formulieren, wie sehr die gesamteurop\u00e4ische Zielsetzung und die Praxis der Mitgliedstaaten, die eigenen nationalen Inhalte zu bevorzugen, ausei-nanderklaffen. Hier l\u00e4sst sich in Reinform beobachten, was man etwa auch aus der Subventionspolitik kennt: F\u00f6rdern einzelne Staaten ihr nationalen Industrien, reagieren andere Staaten darauf mit Gegenma\u00dfnahmen.  \r\nArt. 13 Abs. 2 AVMD-RL er\u00f6ffnet den Mitgliedstaaten durch seine bewusste Offenheit zwar vermeintlich den Weg zu einem solchen Wettlauf der Sprachquo-ten. Aber es ist offensichtlich, dass die Bestimmung nicht mit dem ZIel eines industriepolitisch motivierten Investitionsquotenwettbewerbs der Mitgliedstaa-ten geschaffen worden ist. \u00c4ndert der Gemeinschaftsgesetzgeber aufgrund der j\u00fcngsten Erfahrungen  nicht in absehbarer Zeit selbst die Norm, indem er etwa Obergrenzen von einigen wenigen Prozent f\u00fcr Werke in den jeweiligen Amtsspra-chen vorschreibt oder \u2013 noch n\u00e4herliegender und \u00fcberzeugender \u2013 die Einf\u00fchrung von Subquoten f\u00fcr einzelne Sprachen ganz untersagt, spricht alles daf\u00fcr, dass ansonsten die Kommission und der Gerichtshof den protektionistischen Wild-wuchs in diesem Bereich der Filmf\u00f6rderung eind\u00e4mmen werden. Die j\u00fcngsten Stellungnahmen der Kommission lassen bereits erkennen, dass sie der Entwick-lung nicht tatenlos zusehen wird.\r\nIII. Rechteteilung\r\nWas schlie\u00dflich die von der Investitionsverpflichtung zu trennende Rechteteilung anbelangt, die in \u00a7 6 des Entwurfs f\u00fcr ein Investitionsverpflichtungsgesetz vorge-sehen ist, so erweist auch sie sich als mit den Vorgaben des Europarechts nicht vereinbar. \r\nDer deutsche Gesetzgeber kann sich insoweit nicht auf die Ausnahmeregelung vom Herkunftslandprinzip berufen, die die AVMD-Richtlinie in Art. 13 Abs. 2 sta-tuiert. Denn diese Norm r\u00e4umt den Mitgliedstaaten die M\u00f6glichkeit, Medien-diensten aus anderen Mitgliedstaaten Pflichten aufzuerlegen, ausweislich des klaren Wortlaut ausschlie\u00dflich f\u00fcr finanzielle Beitr\u00e4ge zur Produktion europ\u00e4i-scher Werke ein. Vorgaben \u00fcber die Verteilung von Rechten an audiovisuellen Werken gehen \u00fcber einen finanziellen Beitrag aber deutlich hinaus. Sie sind als medienrechtsspezifische Vorgaben \u00fcber Verwertungsrechte an audiovisuellen Werken ein Aliud, das von Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL nicht umfasst ist. \r\nAuch wenn die AVMD-Richtlinie bekanntlich keine Vollharmonisierung des Rege-lungsbereiches darstellt:  Da Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL eine explizite Ausnahme vom Herkunftslandprinzip statuiert, ist diese Ausnahmeregelung f\u00fcr den Berei-chen der Inanspruchnahme von Anbietern aus anderen Mitgliedstaaten zum Zwecke der Filmf\u00f6rderung richtigerweise abschlie\u00dfend und eng auszulegen. Nach Art. 4 Abs. 1 AVMD-RL k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten zwar Mediendiensteanbie-tern, die ihrer eigenen Rechtshoheit unterworfen sind, ausf\u00fchrlichere und stren-gere Pflichten auferlegen, nicht aber den Anbietern audiovisueller Mediendienste au\u00dferhalb des eigenen Hoheitsgebietes.\r\nHielte man Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL nicht in diesem Sinne f\u00fcr abschlie\u00dfend, w\u00e4re die in \u00a7 6 InvestVG-E vorgesehene Rechteteilung europarechtlich allerdings nicht weniger unzul\u00e4ssig. Denn auch vor den Grundfreiheiten des AEUV, an denen die Regelung dann zu messen w\u00e4re, ist sie nicht zu rechtfertigen. Weder l\u00e4sst sich die Rechteteilung durch zwingende Gr\u00fcnde des Allgemeininteresses legitimie-ren, noch ist diese Regelung geeignet und erforderlich, um die Produktion euro-p\u00e4ischer Werke zu f\u00f6rdern. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind im Rahmen der verfassungs-rechtlichen Pr\u00fcfung bereits im Einzelnen dargestellt worden und m\u00fcssen hier nicht noch einmal erneut ausgebreitet werden. \r\nIV. Ergebnis\r\nDas in Aussicht genommen Investitionsverpflichtungsgesetz verst\u00f6\u00dft im Ergebnis somit in mehrfacher Hinsicht auch gegen unionsrechtliche Vorgaben. Weder die Hauptinvestitionsquote noch die Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Originalspra-che noch die Ungleichbehandlung von VoD-Anbietern hat vor dem Europarecht Bestand. Und nichts anderes gilt schlie\u00dflich auch f\u00fcr die Vorgaben zur Rechtetei-lung.\r\n\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nLiteraturverzeichnis\r\n\r\n\r\nBecker, J\u00fcrgen: Verfassungsrechtliche Vorgaben einer Bundesfilmf\u00f6rderung, in: ZUM 2010, S. 757 ff.\r\nBinder, Reinhard/Vesting, Thomas (Hrsg.): Beck\u2019scher Kommentar zum Rundfunk-recht, 4. Aufl. M\u00fcnchen 2018\r\nBlankart, Charles B.: \u00d6ffentliche Finanzen in der Demokratie. Eine Einf\u00fchrung in die Finanzwissenschaft, M\u00fcnchen; 9. Aufl., 2017\r\nBl\u00e1zquez, Francicso Javier Cabrera/Cappello, Maja/Milla, Julio Talavera/Valais, Sophie: Investitionen in europ\u00e4ische Werke: die Verpflichtungen der VoD-Anbieter, IRIS-Plus 2022, Europ\u00e4ische Audiovisuelle Informationsstelle, Stra\u00dfburg 2022\r\nBogdandy, Armin von: Europ\u00e4ischer Protektionismus im Medienbereich. Zu Inhalt und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Quotenregelungen in der Fernsehrichtlinie, in: EuZW 1992, S. 9 ff.\r\nBrade, Alexander: Additive Grundrechtseingriffe. Ein Beitrag zur Grundrechts-dogmatik (Studien zum \u00f6ffentlichen Recht; Bd. 26), Baden-Baden 2020\r\nBrings-Wiesen, Tobias: Zum ersten Entwurf eines Vorschlags zur \u00c4nderung der AVMD-Richtlinie, in: AfP 2016, S. 323 ff.\r\nBullinger, Martin: Freiheit von Presse, Rundfunk, Film, in: Josef Isensee/Paul Kirchhof (Hrsg.), Handbuch des Staatsrechts der Bundesrepublik Deutsch-land, Bd. 7, 3. Aufl, Heidelberg 2009\r\nBurgi, Martin/Kr\u00f6nke, Christoph: Die ausgleichspflichtige Indienstnahme, in: VerwArch 2018, S. 423 ff.\r\nCastendyk, Oliver: Modelle der Filmf\u00f6rderung von Kinofilmen in Europa \u2013 Beispie-le f\u00fcr eine Fortentwicklung der Filmf\u00f6rderung in Deutschland?, in: ZUM 2010, S. 757 ff.\r\nChapman, Gretchen/Bornstein, Brian: The More You Ask For, the More You Get. Anchoring in Personal Injury Verdicts, in: Applied Cognitive Psychology (1996), S. 519 ff.\r\nCole, Mark D.: Filmf\u00f6rderung und Europarecht \u2013 ein \u00dcberblick, in: UFITA 2019, S. 520 ff.\r\nCole, Mark D./Ukrow, J\u00f6rg/Etteldorf, Christina: Zur Kompetenzverteilung zwi-schen der Europ\u00e4ischen Union und den Mitgliedstaaten im Mediensektor. Eine Untersuchung unter besonderer Ber\u00fccksichtigung medienvielfaltsbe-zogener Ma\u00dfnahmen im Auftrag der deutschen L\u00e4nder, Saarbr\u00fccken 2020\r\nCole Mark D./Etteldorf, Christina: Implementation of the revised Audiovisual Me-dia Services Directive. Background Analysis of the main aspects oft the 2018 AVMSD revision, Br\u00fcssel 2022\r\nCornils, Matthias: Rundfunkfreiheit, in: Klaus Stern/Helge Sodan/Markus M\u00f6stl (Hrsg.), Das Staatsrecht der Bundesrepublik Deutschland im europ\u00e4ischen Staatenverbund, Band IV: Die einzelnen Grundrechte, 2. Aufl., M\u00fcnchen 2022, \u00a7 120\r\nCornils, Matthias: Verfassungsrechtliche Fragen einer bundesgesetzlichen Inves-titionsverpflichtung f\u00fcr Videoabrufdienste in Deutschland. Rechtsgutachten erstattet der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien, 2023; abrufbar unter: https://www.kulturstaatsministerin.de/SharedDocs/Downloads/DE/2023/2023-10-05-Rechtsgutachten-Investitionsverpflichtung.pdf?__blob=publicationFile&v=1 (letzter Abruf: 03.04.2024)\r\nDecker, Pascal: Programmquoten f\u00fcr Musik im H\u00f6rfunk. Der Gesetzgeber im Spannungsfeld zwischen Kulturauftrag und Rundfunkfreiheit, Berlin 2007\r\nDegenhart, Christoph: Rundfunkfreiheit und Programmgestaltung in der Rund-funkordnung des BayMG, in: ZUM 2011, 375 ff.\r\nD\u00f6rr, Dieter/Kreile, Johannes/Cole, Mark D.: Handbuch Medienrecht. Recht der elektronischen Medien, 3. Aufl., Frankfurt am Main, 2022\r\nDrechsler, Carola: Europ\u00e4ische F\u00f6rderung audiovisueller Medien zwischen Welt-handel und Anspruch auf kulturelle Vielfalt. Unter besonderer Ber\u00fccksichti-gung der Kulturkompetenz der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft (Studien zum deutschen und europ\u00e4ischen Medienrecht; Bd. 40), Frankfurt a.M/Berlin u.a. 2009\r\nDreier: Grundgesetz. Kommentar; herausgegeben von Frauke Brosius-Gersdorf, Band I, T\u00fcbingen 2023\r\nDr\u00fcen, Klaus-Dieter: Die Indienstnahme Privater f\u00fcr den Vollzug von Steuergeset-zen (Jus Publicum, Bd. 218), T\u00fcbingen 2012\r\nD\u00fcrig/Herzog/Scholz: Grundgesetz. Kommentar; herausgegeben von Roman Her-zog/Rupert Scholz/Matthias Herdegen/Hans H. Klein, M\u00fcnchen 2023\r\nEggerath, Stephanie: Der Rundfunkbeitragsstaatsvertrag der L\u00e4nder. Verfassungs-fragen der Rolle der L\u00e4nderparlamente bei rundfunkstaatsvertraglichen Re-formen am Beispiel des F\u00fcnfzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrags (Studien zum \u00f6ffentlichen Recht und zur Verwaltungslehre; Bd. 85), Baden-Baden 2016\r\nEngel, Christoph: Privater Rundfunk vor der Europ\u00e4ischen Menschrechtskonventi-on (Law and Economics of International Telecommunications; Bd. 19), Ba-den-Baden 1993\r\nEngel, Christoph: Eigentumsschutz f\u00fcr Unternehmen, in: A\u00f6R 1993, S. 169 ff.\r\nEngel, Christoph: Medienordnungsrecht (Law and Economics of International Telecommunications; Bd. 28), Baden-Baden 1996\r\nEngel, Christoph: Die soziale Funktion des Eigentums, in: Thomas von Dan-witz/Otto Depenheuer/Christoph Engel: Bericht zur Lage des Eigentums, Heidelberg 2002, S. 9 ff.\r\nEngel, Christoph: Sonderlasten f\u00fcr Fernsehveranstalter mit einem Zuschaueran-teil von 10%, in: ZUM 2010, S. 345 ff.\r\nEnglich, Birte/Mussweiler, Thomas: Sentencing Under Uncertainty: Anchoring Effects in the Courtroom, in: Journal of Applied Social Psychology 2001, S. 1535 ff.\r\nEnglisch, Joachim: Gutachten zur Ausgestaltung eines steuerlichen Anreizmo-dells f\u00fcr die Filmwirtschaft, 2023, abrufbar unter: https://www.kulturstaatsministerin.de/SharedDocs/Downloads/DE/2023/2023-03-20-gutachten-steueranreizmodel-filmfoerderung.pdf?__blob=publicationFile&v=2 (letzter Abruf: 03.04.2024)\r\nEtteldorf, Christina: Das Recht der Filmf\u00f6rderung im europ\u00e4ischen Vergleich, in: UFITA 2019, S. 498 ff.\r\nFenchel, J\u00f6rg: Negative Informationsfreiheit. Zugleich ein Beitrag zur negativen Grundrechtsfreiheit (Schriften zum Recht des Informationsverkehrs und der Informationstechnik; Bd. 15), Berlin 1997\r\nFerreau, Frederik: Rundfunkbegriff und Rundfunkregulierung \u2013 Revision erforder-lich?, in: ZUM 2017, S. 632 ff.\r\nFetzer, Karl-Heinz (Hrsg.): Markenrecht, 5. Aufl., M\u00fcnchen 2023\r\nFischer, Marion: Verfassungsrechtliche Probleme der deutschen Filmf\u00f6rderung nach dem Filmf\u00f6rderungsgesetz, in: UFITA 2013, S. 651\r\nFontaine, Gilles: Audiovisual services spending on original European content. A 2012-2022 analysis, Stra\u00dfburg 2023\r\nFritsch, Michael: Marktversagen und Wirtschaftspolitik. Mikro\u00f6konomische Grundlagen staatlichen Handelns, 10. Aufl., M\u00fcnchen 2018\r\nGersdorf, Hubertus: Die Reichweite der Rundfunkfreiheit am Beispiel von Inter-medi\u00e4ren, in: BayVBl. 2015, S. 625 ff.\r\nGersdorf, Hubertus/Paal, Boris P.: Informations- und Medienrecht. Kommentar, 2. Aufl., M\u00fcnchen 2021\r\nGoldhammer, Klaus/Wiegand, Andr\u00e9/Benecke, Timo/Dieterich, Kevin/Scholl, Eduard/Mackuth, Lena/Gagam, Halil: Gutachten zu den Auswirkungen der Entwicklung der Plattform\u00f6konomie auf audiovisuelle Produktionen in Deutschland vor dem Hintergrund einer m\u00f6gl. Investitionsverpflichtung, Berlin 2022\r\nGostomzyk, Tobias: Grundrechtstr\u00e4gerschaft f\u00fcr soziale Netzwerke? Der Anwen-dungsbereich des Art. 19 Abs. 3 GG, in: Martin Eifert/Tobias Gostomzyk (Hrsg.), Netzwerkrecht. Die Zukunft des NetzDG und seine Folgen f\u00fcr die Netzwerkkommunikation (Materialien zur rechtswissenschaftlichen Medi-en- und Informationsforschung; Bd. 80); Baden-Baden 2018, S. 109 ff.\r\nGraeser, Stefan: Filmf\u00f6rderung in Deutschland \u2013 weiterhin ein Erfolgsmodell? Eine medien\u00f6konomische Perspektive, in: Medienwirtschaft 3/2021, S. 18 ff.\r\nGrimm, Dieter: Europa ja \u2013 aber welches? Zur Verfassung der europ\u00e4ischen De-mokratie, M\u00fcnchen 2016\r\nGrzeszick, Bernd: Geistiges Eigentum und Art. 14 GG, in: ZUM 2007, S. 344 ff.\r\nGundel, J\u00f6rg: Die Fortentwicklung der europ\u00e4ischen Medienregulierung: Zur Neu-fassung der AVMD-Richtlinie, in: ZUM 2019, 131 ff.\r\nHave, Harro von/Harris, Sara Ann: Der neue kulturelle Test des Filmf\u00f6rderungsge-setzes. Ein Schritt Richtung Kulturf\u00f6rderung?, in: ZUM 2009, 470 ff.\r\nHerbst, Tobias: Gesetzgebungskompetenzen im Bundesstaat. Eine Rekonstruktion der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts (Jus Publicum, Bd. 231), T\u00fcbingen 2014\r\nHoeren, Thomas: Rechtliche Fragen der Einf\u00fchrung einer H\u00f6rfunkquote zu Guns-ten neuer, deutschsprachiger Musiktitel, in: MMR-Beilage 2003, S. 1 ff.\r\nHoeren, Thomas/Sieber, Ulrich/Holznagel, Bernd: Handbuch Multimediarecht, Stand Juli 2023, Berlin 2023\r\nHoffer, Raoul/Lehr, Leo Alexander: Onlineplattformen und Big Data auf dem Pr\u00fcf-stand \u2013 Gemeinsame Betrachtung der F\u00e4lle Amazon, Google und Facebook, in: NZKart 2019, 10 ff.\r\nHuerkamp, Florian: Gleichbehandlung und Transparenz als gemeinschaftsrechtli-che Prinzipien der staatlichen Auftragsvergabe (Jus Internationale et Euro-paeum; Bd. 37), T\u00fcbingen 2010\r\nHufen, Friedhelm: Staatsrecht II: Grundrechte, M\u00fcnchen 2023\r\nImmenga/Mestm\u00e4cker: Wettbewerbsrecht. Kommentar zum Europ\u00e4ischen und Deutschen Kartellrecht; herausgegeben von Torsten K\u00f6rber/Heike Schweit-zer/Daniel Zimmer; Band 5: Beihilfenrecht; 6. Aufl. M\u00fcnchen 2022 \r\nIngold, Albert: Grundrechtstr\u00e4gerschaft sozialer Netzwerke! Kommentar zu Tobias Gostomzyk \u201eGrundrechtstr\u00e4gerschaft sozialer Netzwerke? Grund-satzfragen der Rechtsdogmatik\u201c, in: Martin Eifert/Tobias Gostomzyk (Hrsg.), Netzwerkrecht. Die Zukunft des NetzDG und seine Folgen f\u00fcr die Netzwerkkommunikation (Materialien zur rechtswissenschaftlichen Medi-en- und Informationsforschung; Bd. 80); Baden-Baden 2018, S. 125 ff.\r\nJarass, Hans D.: Allgemeine Probleme der Gesetzgebungskompetenz des Bun-des, in: NVwZ 2000, S. 1089 ff.\r\nJarass, Hans D./Pieroth, Bodo (Hrsg.): Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, 17. Auflage, M\u00fcnchen 2022\r\nKahl, Wolfgang/Waldhoff, Christian/Walter, Christian (Hrsg.): Bonner Kommentar zum Grundgesetz, T\u00fcbingen 2023\r\nKahnemann, Daniel: Schnelles Denken, langsames Denken, M\u00fcnchen 2015\r\nKaufhold, Ann-Katrin: Investitionsverpflichtung von Anbietern audiovisueller Me-diendienste auf Abruf und Rechter\u00fcckbehalt von Filmherstellern. Rechts-gutachten zur unions- und verfassungsrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit einer bun-desgesetzlichen Regelung im Auftrag der Allianz Deutscher Produzenten \u2013 Film & Fernsehen e.V. sowie des Produzentenverbands e.V., 2023; abrufbar unter: https://www.produzentenallianz.de/wp-content/uploads/2023/10/Kaufhold_Investitionsverpflichtung-und-Mindestrechterueckbehalt_Gutachten_250823.pdf (letzter Abruf: 03.04.2024)\r\nKirchhof, Ferdinand: Die Entwicklung des Sozialversicherungsrechts, in: NZS 2015, S. 1 ff.\r\nKirchhof, Gregor: Die Erf\u00fcllungspflichten des Arbeitgebers im Lohnsteuerverfah-ren. Freiheit von Arbeitszwang und Berufsfreiheit als Grenzen der Quellen-besteuerung, der Indienstnahme, der Privatisierung \u2013 zugleich ein Beitrag zur Grundrechtsdogmatik und zur Deregulierung (Schriften zum \u00d6ffentli-chen Recht; Bd. 997); Berlin 2005\r\nKlement, Jan Henrik: Die Kumulation von Grundrechtseingriffen im Umweltrecht, in: A\u00f6R 2009, S. 35 ff.\r\nKlement, Jan Henrik: Grundrechtseingriffe, in: Klaus Ster/Helge Sodan/Markus M\u00f6stl (Hrsg.), Das Staatsrecht der Bundesrepublik Deutschland im europ\u00e4i-schen Staatenverbund, Band III: Allgemeine Lehren der Grundrechte, 2. Aufl. M\u00fcnchen 2022, \u00a7 80\r\nK\u00f6rber, Torsten: Die Macht der Monopole, in: NZKart 2018, S. 105 f.\r\nKong, Jin-Seong: Die Filmf\u00f6rderungskompetenz des Bundes. Insbesondere zur kompetenzrechtlichen Qualifikation des Filmf\u00f6rderungsgesetzes (Verfas-sungsrecht in Forschung und Praxis; Bd. 60), Hamburg 2009\r\nKreile, Johannes/Br\u00e4unig, Alexander: Die Umsetzung der Quotenregelung der AVMD-Richtlinie durch \u00a7 6 RStV im europ\u00e4ischen Vergleich, in: ZUM 2011, S. 529 ff.\r\nKreuter-Kirchhof, Charlotte: Kumulative Grundrechtseingriffe in das Grundeigen-tum. Verfassungsrechtliche Schranken kumulativer Inhalts- und Schranken-bestimmungen, in: NVwZ 2019, S. 1791 ff.\r\nKube, Hanno: \u00d6ffentliche Aufgaben in privater Hand. Sachverantwortung und Fi-nanzierungslast, in: Die Verwaltung 41 (2008), S. 1 ff.\r\nKube, Hanno: Der eingriffsrechtfertigende Konnex \u2013 Zu Inhalt und Grenzen frei-heitsbegleitender Verantwortung, in: JZ 2010, S. 265 ff.\r\nKube, Hanno: Gesetzgebungskompetenzen im Verwaltungsrecht, in: Wolfgang Kahl/Markus Ludwigs (Hrsg.), Handbuch des Verwaltungsrechts, Bd. III: Verwaltung und Verfassungsrecht, Heidelberg 2022, \u00a7 80\r\nKumb, Florian: Filmf\u00f6rderung von Spielfilmen in Deutschland \u2013 Ein medien\u00f6ko-nomischer Debattenbeitrag, in: MedienWirtschaft 1/2018, S. 28 ff.\r\nLadeur, Karl-Heinz: Zur Notwendigkeit einer flexiblen Abstimmung von Bundes- und Landeskompetenzen auf den Gebieten des Telekommunikations- und des Rundfunkrechts, in: ZUM 1998, 261 ff.\r\nLennartz, Jannis: Verfassungsrechtliche Grenzen der Indienstnahme Privater, in: D\u00d6V 2019, S. 434 ff.\r\nLepsius, Oliver: Entscheiden durch Ma\u00dfstabsbildung, in: Robert Chr. van Ooyen/Martin H. W. M\u00f6llers (Hrsg.), Handbuch Bundesverfassungsgericht im politischen System, 3. Auflage, Wiesbaden 2023, Kapitel 11.\r\nLewinski, Kai von: Medienrecht, M\u00fcnchen 2020\r\nLiesching, Marc: Gummib\u00e4rchen im Nachtprogramm, in: MMR 2023, S. 241 f.\r\nL\u00fccke, J\u00f6rg: Der additive Grundrechtseingriff sowie das Verbot der \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Gesamtbelastung, in: DVBl. 2001, S. 1469 ff.\r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Edukatorisches Staatshandeln (Common Goods: Law, Politics and Economics; Bd. 11), Baden-Baden 2004 \r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Das kommerzielle Engagement \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk-anstalten unter Marktbedingungen. Inhalt und wettbewerbsrechtliche Rele-vanz des Marktkonformit\u00e4tsgebots im Rundfunkstaatsvertrag, in: ZUM 2014, S. 187 ff.\r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Grundrechtliche Vorgaben f\u00fcr die L\u00f6schung von Beitr\u00e4gen in sozialen Medien. Private Ordnung digitaler Kommunikation unter dem Grundgesetz, in: MMR 2019, 279 ff.\r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Warum und wie reguliert man digitale Informationsintermedi\u00e4-re? Grundfragen der medienrechtlichen Instrumentendiskussion am Bei-spiel des Suchmaschinensektors, in: Yoan Hermstr\u00fcwer/J\u00f6rn L\u00fcdemann (Hrsg.), Der Schutz der Meinungsbildung im digitalen Zeitalter, T\u00fcbingen 2021, S. 1 ff.\r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Echokammern und Filterblasen versus Meinungsvielfalt \u2013 Algo-rithmen als Gefahr f\u00fcr die Demokratie?, in: Daniel Zimmer (Hrsg.), Regulie-rung f\u00fcr Algorithmen und K\u00fcnstliche Intelligenz (Schriften der Wissen-schaftlichen Vereinigung f\u00fcr das gesamte Regulierungsrecht; Bd. 5), Baden-Baden 2021\r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Subjektive Grundrechtsgehalte \u2013 Abwehrrechte, in: Klaus Stern/Helge Sodan/Markus M\u00f6stl (Hrsg.), Das Staatsrecht der Bundesre-publik Deutschland im europ\u00e4ischen Staatenverbund, Band III: Allgemeine Lehren der Grundrechte; M\u00fcnchen 2022, \u00a7 65\r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Verwalten durch \u00f6ffentliche Unternehmen, in Wolfgang Kahl/Markus Ludwigs (Hrsg.), Handbuch des Verwaltungsrechts, Band VI: Verwaltungsrecht und Privatrecht, Heidelberg 2024, \u00a7 166\r\nL\u00fctje, Stefan/Conrad, Niklas: Die europarechtliche Zul\u00e4ssigkeit der Einbeziehung von Video-on-Demand-Anbietern mit Sitz im Ausland in die Verpflichtung zur Leistung einer Filmabgabe, in: ZUM 2014, S. 749 ff.\r\nMangoldt, von/Klein/Starck: Grundgesetz. Kommentar; herausgegeben von Peter M. Huber/Andreas Vo\u00dfkuhle, 7. Aufl., M\u00fcnchen 2018\r\nMerk, Sebastian: Gasversorgung und staatliche Krisenvorsorge, in: NJW 2022, 2664 ff.\r\nMichel, Eva-Maria: Senden als konstitutiver Bestandteil des Rundfunkbegriffs? Der Rundfunkbegriff im Lichte neuerer europarechtlicher Entwicklungen, in: ZUM 2009, 453 ff. \r\nMusgrave, Richard A./Musgrave, Peggy B.: Public Finance in Theory and Practice, 5. Aufl., New York et al. 1998\r\nOlsen, Mancur: The Logic of Collective Action. Public Goods and the Theory of Groups, Cambridge 1965\r\nOster, Jan/Wagner, Eva Ellen: Kommunikaton und Medien, in: Manfred A. Dau-ses/Markus Ludwigs (Hrsg.), Handbuch des EU-Wirtschaftsrechts, 59. Er-g\u00e4nzungslieferung, M\u00fcnchen 2023\r\nPabel, Katharina: Grundfragen der Kompetenzordnung im Bereich der Kunst (Schriften zum \u00d6ffentlichen Recht; Bd. 904), Berlin 2003\r\nPaschke, Marian/Berlit, Wolfgang/Meyer, Claus/Kr\u00f6ner, Lars: Hamburger Kom-mentar Gesamtes Medienrecht, 4. Aufl., Baden-Baden 2021\r\nPl\u00f6tscher, Stefan: Der Begriff der Diskriminierung im Europ\u00e4ischen Gemein-schaftsrecht. Zugleich ein Beitrag zur einheitlichen Dogmatik der Grund-freiheiten des EG-Vertrags (Schriften zum Europ\u00e4ischen Recht; Bd. 90), Berlin 2003\r\nPodszun, Rupprecht: Empfiehlt sich eine st\u00e4rkere Regulierung von Online-Plattformen und anderen Digitalunternehmen?, Gutachten F zum 73. Deut-schen Juristentag Hamburg 2020/Bonn 2022, M\u00fcnchen 2020\r\nPodszun, Rupprecht/Kersting, Christian: Modernisierung des Wettbewerbsrechts und Digitalisierung, in: NJOZ 2019, S. 321 ff.\r\nPodszun, Rupprecht/Kersting, Christian: Eine Wettbewerbsordnung f\u00fcr das digita-le Zeitalter: Wie l\u00e4sst sich die kartellrechtliche Missbrauchsaufsicht mo-dernisieren?, in: ZRP 2019, S. 34 ff.\r\nPopper, Karl R.: Die offene Gesellschaft und ihre Feinde, Bd. I, 7. Aufl., T\u00fcbingen 1992\r\nPres, Sascha: Filmwirtschafts- oder Filmkulturf\u00f6rderung? Das FFG und seine No-vellierung: Taugliches Instrument bundeseinheitlicher Kulturf\u00f6rderung oder verfassungswidriges Gesetz?, in: D\u00d6V 2009, 155 ff.\r\nRuschemeier, Hannah: Der additive Grundrechtseingriff (Schriften zum \u00d6ffentli-chen Recht; Bd. 1403), Berlin 2019\r\nSachs, Michael (Hrsg.): Grundgesetz. Kommentar, 9. Aufl., M\u00fcnchen 2021\r\nSchaefer, Klaus/Kreile, Johannes/Gerlach, Sascha: Nationale Filmf\u00f6rderung. Ein-fluss und Grenzen des europ\u00e4ischen Rechts, in: ZUM 2002, 182 ff.\r\nSchweitzer, Heike: Digitale Plattformen als private Gesetzgeber: Ein Perspekti-venwechsel f\u00fcr die europ\u00e4ische \u201ePlattform-Regulierung\u201c, in: ZEuP 2019, S. 1 ff,\r\nSchweitzer, Heike/Haucap, Justus/Kerber, Wolfgang/Welker, Robert: Modernisie-rung der Missbrauchsaufsicht f\u00fcr marktm\u00e4chtige Unternehmen (Wirt-schaftsrecht und Wirtschaftspolitik; Bd. 279), Baden-Baden 2018\r\nSeidel, Jasmine/Zerres, Thomas/Zerres, Christopher: Der Markt von Streaming-diensten in Deutschland. Abgrenzungsansatz und Analyse mit einem Fokus auf medienrechtliche Aspekte, Offenburg 2021\r\nSodan, Helge: Berufsfreiheit, in: Klaus Stern/Helge Sodan/Markus M\u00f6stl (Hrsg.), Das Staatsrecht der Bundesrepublik Deutschland im europ\u00e4ischen Staaten-verbund, Band IV: Die einzelnen Grundrechte, 2. Aufl., M\u00fcnchen 2022, \u00a7 125\r\nSpindler, Gerald/Schuster, Fabian: Recht der elektronischen Medien. Kommentar, 4. Auflage, M\u00fcnchen 2019\r\nStout, Kristian/Colangelo, Giuseppe: Cultural Levies and the EU Audiovisual Mar-ket, ICLE Issue Breief 2023-07-11; abrufbar un-ter: http://dx.doi.org/10.2139/ssrn.4507108 (letzter Abruf: 03.04.2024)\r\nTversky, Amos/Kahnemann, Daniel: Judgment under Uncertainty: Heuristics and Biases, in: Science 1974, S. 1124 ff.\r\nUhle, Arnd: Normativ-rezeptive Kompetenzzuweisung und Grundgesetz. Darge-stellt am Beispiel der Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das \u201eRecht der Spiel-hallen\u201c i.S.v. Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG, Baden-Baden 2015\r\nUhle, Arnd: Gesetzgebungskompetenzen, in: Klaus Stern/Helge Sodan/Markus M\u00f6stl (Hrsg.), Das Staatsrecht der Bundesrepublik Deutschland im europ\u00e4i-schen Staatenverbund, Bd. III, M\u00fcnchen 2022, \u00a7 42\r\nVesting, Thomas/Steinhauer, Fabian: Kultur\u00f6konomie und Filmf\u00f6rderung. Zur Ver-fassungsm\u00e4\u00dfigkeit des neuen Filmf\u00f6rderungsgesetzes. Gutachten erstellt im Auftrag des Hauptverbandes deutscher Filmtheater (HDF) e.V., 2003\r\nVo\u00dfkuhle, Andreas/Wischmeyer, Thomas: Grundwissen \u2013 \u00d6ffentliches Recht: Ge-setzgebungskompetenzen JuS 2020, S. 315 ff.\r\nWaldhoff, Christian: Anmerkung zu BVerfG m Urteil vom 28.1.2014 \u2013 2 BvR 1561/12, 1563/12, 1564/12, in: JZ 2014, S. 407 ff.\r\nWeinand, Jenny: The revised Audiovisual Media Services Directive 2018 \u2013 Has the EU learnt the right lessons from the past?, in: UFITA 2018, S. 260 ff.\r\nWernicke, Stephan/Mehmel, Friedrich-Joachim: Privatisierung des Rechts als Fol-ge der Digitalisierung der Wirtschaft, in: ZEuP 2020, S. 1 ff.\r\nWischmeyer, Thomas: Die Kosten der Freiheit. Grundrechtsschutz und Haushalts-autonomie, T\u00fcbingen 2015\r\nWoeller, Walter: Die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Filmf\u00f6rderungsgesetzes. Wirt-schafts- oder Kulturf\u00f6rderung? Eine Untersuchung unter besonderer Be-r\u00fccksichtigung der Spruchpraxis der Organe der Filmf\u00f6rderungsanstalt, Gie\u00dfen 1978\r\nZeitzmann, Sebastian: Schweiz: Bev\u00f6lkerung spricht sich in Referendum f\u00fcr \u00c4nde-rung des Filmgesetzes aus, in: MMR-aktuell 2022, 449235\r\n\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/69/302139/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230034.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003690",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der Filmpolitik (FFG-Novelle, Reform Anreizf\u00f6rderung, m\u00f6gliche Investitionsverpflichtung)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Konsultation zum Referentenentwurf f\u00fcr ein revidiertes Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG) Diskussionsentwurf zur m\u00f6glichen Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme im Rahmen der geplanten Revision des Filmf\u00f6rderungsgesetzes (FFG), auch wenn die K\u00fcrze der gesetzten Frist nur eher summarische Hinweise erlaubt. Neben einigen Hinweisen zur Reform des FFG m\u00f6chten wir die Gelegenheit auch f\u00fcr einige grunds\u00e4tzliche Anmerkungen zu dem parallel ver\u00f6ffentlichten Diskussionsentwurf zur m\u00f6glichen Einf\u00fchrung einer Investitionspflicht nutzen.\r\nRevision des FFG\r\nBei durchaus erheblichen Anpassungen in der Ausgestaltung f\u00fchrt der Vorschlag f\u00fcr das revidierte FFG das bisherige System einer abgabefinanzierten F\u00f6rderung speziell f\u00fcr Kinofilme fort. Dies entspricht dem angenommenen besonderen F\u00f6rderbedarf f\u00fcr Kinofilme, sodass auch die bisherigen Erw\u00e4gungen zur Zul\u00e4ssigkeit eines solchen auf einer Sonderabgabe beruhenden Systems, wie vom Bundesverfassungsgericht ausgef\u00fchrt, bestehen bleiben.\r\nInsoweit ist auch zu begr\u00fc\u00dfen, dass sowohl in der H\u00f6he als auch im Verh\u00e4ltnis der Abgabenschuldner zueinander - mit Ausnahme der im Markt inzwischen weniger relevanten Tr\u00e4germedien - keine Ver\u00e4nderungen geplant sind. Dies ist auch insofern konsequent, als schon das bestehende System dazu geeignet ist, Verschiebungen im Markt abzubilden, und so dazu gef\u00fchrt hat, dass insbesondere die VOD-Anbieter mit ihren Abgaben inzwischen einen sehr wesentlichen Teil des gesamten FFA-Haushalts tragen.\r\nEs ist daher auch folgerichtig, dieser gr\u00f6\u00dferen Bedeutung durch Zuerkennung eines weiteren Sitzes im Verwaltungsrat auf nunmehr drei Sitze Rechnung zu tragen, wobei durchaus die Frage bleibt, ob hiermit das bestehende Missverh\u00e4ltnis im Vergleich zur Kinowirtschaft mit f\u00fcnf Sitzen schon hinreichend ausgeglichen wird.\r\nWichtiger als die Frage der Sitzverteilung ist jedoch, dass im Rahmen der Novelle die der Rechtfertigung eines Sonderabgabe-Tatbestands zugrundeliegenden Elemente des bisherigen FFG nicht in Frage gestellt werden. Dieses basiert auf dem Grundgedanken, dass das Abgabensystem und die daraus finanzierten Ma\u00dfnahmen eine spezielle Gruppenn\u00fctzigkeit f\u00fcr die Gruppe der Abgabenschuldner schaffen m\u00fcssen.\r\nHierzu m\u00f6chten wir zwei Punkte zu bedenken geben:\r\n\u25cf W\u00e4hrend die F\u00f6rderung von Produktionen tats\u00e4chlich - zumindest theoretisch - der gesamten abgabepflichtigen Verwertungskette zugutekommen kann, ist eine Kinof\u00f6rderung allein f\u00fcr einen Teil der Abgabenschuldner nutzbringend. Deshalb ist darauf zu achten, dass eine zu starke Verschiebung der Mittelverwendung in Richtung dieser Partikularinteressen vermieden wird. Insoweit ist auch die\r\n 1\r\n  durchg\u00e4ngige Ver\u00e4nderung der Zielsetzungen des FFG auf F\u00f6rderung der \u201cFilm- und Kinowirtschaft\u201d zu hinterfragen.\r\n\u25cf \u00c4hnliche Bedenken gelten f\u00fcr eine erhebliche Ausweitung der Mittelverwendung f\u00fcr die Finanzierung der administrativen Arbeit der FFA. Dies gilt umso mehr, als einige der erweiterten Aufgaben, die einen Ausbau der Organisation zur Folge haben, nicht unbedingt die (auch nur theoretischen) Interessen aller Abgabenschuldner ber\u00fchren. In diesem Zusammenhang ist insbesondere zu vermeiden, dass hier eine Quersubventionierung aus dem Abgabenaufkommen zugunsten von reinen Verwaltungsaufgaben stattfindet, die durch die m\u00f6gliche Einf\u00fchrung neuer Regulierungen wie z.B. einer Investitionspflicht entstehen.\r\nHinsichtlich der Produktionsf\u00f6rderung ist der Wunsch nach einem administrativ einfacheren und weniger b\u00fcrokratischen F\u00f6rdermechanismus grunds\u00e4tzlich nachvollziehbar. Allerdings ist bei Umstellung auf eine reine Referenzf\u00f6rderung darauf zu achten, dass die Referenzschwellen so angesetzt sind, dass das allgemein unterst\u00fctzte Ziel, eher weniger Filme jeweils besser auszustatten, nicht konterkariert wird. In dem Zusammenhang sehen wir gerade das Thema einer (auch erfolgreichen) Festivalteilnahme ohne Ber\u00fccksichtigung von tats\u00e4chlichen Zuschauererfolgen kritisch, weil dieses Kriterium dann doch eher f\u00fcr eine kulturelle und weniger f\u00fcr eine wirtschaftliche Filmf\u00f6rderung - wie sie die FFG-F\u00f6rderung immer noch vorrangig ist - geeignet erscheint.\r\nMit Blick auf die bisher gew\u00e4hrte Ersetzungsbefugnis durch Medialeistungen ist zuzuerkennen, dass die bisherige Begrenzung dieser Option auf lineare Fernsehangebote angesichts des gewandelten Nutzungsverhaltens nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df und potenziell diskriminierend ist. Allerdings erscheint die komplette Abschaffung der Ersetzungsbefugnis der falsche Schluss. Denn die Bewerbung von Kinofilmen als Sachleistung stellt eine kosteng\u00fcnstige Unterst\u00fctzung der Distribution von Kinofilmen dar, die ohne die Ersetzungsbefugnis anderweitig teuer eingekauft werden m\u00fcsste. Richtigerweise sollte die Ersetzungsbefugnis also auch f\u00fcr nicht-lineare Angebote ge\u00f6ffnet werden, ggf. verbunden mit einer - einheitlich geltenden - Beschr\u00e4nkung nach H\u00f6he oder Anteil an der Gesamtabgabenpflicht. Ein Grund f\u00fcr eine (auch in der Begr\u00fcndung explizit genannte) Schlechterstellung von On-demand-Diensten ist hier nicht ersichtlich.\r\nSchlie\u00dflich m\u00f6chten wir nachdr\u00fccklich daf\u00fcr werben, die in \u00a7 40 ff. vorgenommene Herausnahme der nach EU-Recht gleichgestellten Staaten und die Beschr\u00e4nkung der Beg\u00fcnstigung allein auf EU-Mitgliedstaaten und die Schweiz zu \u00fcberdenken. Ohne hier unmittelbar selbst betroffen zu sein, f\u00fcrchten wir erhebliche Auswirkungen auf den Erfolg und den Austausch in einem gemeinsamen europ\u00e4ischen Kulturraum, die nur zu einer Schw\u00e4chung der gesamten europ\u00e4ischen Filmwirtschaft im internationalen Vergleich f\u00fchren w\u00fcrden. Deshalb ist es zumindest richtig - wie es auch durch die bisherige Formulierung gesichert war, die daher beibehalten werden sollte - f\u00fcr erforderlich gehaltene politische Entscheidungen einheitlich auf europ\u00e4ischer Ebene durch europ\u00e4isches Recht zu treffen und eben nicht durch nationale Gesetzgebung Fakten (und im schlechtesten Fall einen Flickenteppich) zu schaffen.\r\n 2\r\n\r\n  Vorschlag zur Einf\u00fchrung einer Investitionspflicht\r\nGerade weil andere Teile der Filmwirtschaft einen angeblich zwingenden Konnex zwischen der Reform des FFG und den anderen vorgeschlagenen \u201cS\u00e4ulen\u201d einer Filmreform behaupten (den wir nicht erkennen k\u00f6nnen), m\u00f6chten wir die Gelegenheit der Konsultation zum FFG nutzen, um zumindest kurz insbesondere unsere Bedenken hinsichtlich der m\u00f6glichen Einf\u00fchrung einer Investitionspflicht (IV) zusammenzufassen.\r\nEine Investitionspflicht w\u00fcrde eine zus\u00e4tzliche Inanspruchnahme von Medienanbietern neben der heutigen FFG-Abgabe darstellen, die jedoch wesentlich st\u00e4rker in deren Rechte eingreift. Dies liegt zum einen an den wesentlich h\u00f6heren Raten, die aktuell f\u00fcr die Inanspruchnahme diskutiert werden, als zum anderen auch daran, dass mit der Investitionspflicht und vor allem durch mit ihr verbundene Subquoten oder sonstige Vorgaben (etwa zur Ausgestaltung von Kooperationsvereinbarungen) in deren Programmgestaltung eingegriffen wird.\r\nAufgrund der programmsteuernden Wirkung einer Investitionspflicht - im Unterschied zur insoweit programmneutralen Abgabe - steht schon die Gesetzgebungskompetenz des Bundes f\u00fcr ein solches Regulierungsinstrument in Zweifel. Der vom BKM beauftragten Gutachter versucht diese aus einer Art \u201cErst-recht-Schluss\u201d abzuleiten, wonach eine IV als ein \u201cWeniger\u201d im Vergleich zur Abgabe \u201cerst recht\u201d als Recht der Wirtschaft in die Bundeskompetenz falle. Diese ohnehin angesichts sehr unterschiedlich wirkender Instrumente fragw\u00fcrdige Argumentation tr\u00e4gt jedenfalls dann nicht, wenn zum einen der vorgeschlagene Umfang wie auch die konkrete Ausgestaltung einer IV anders als die Abgabe eben nicht nur eine wirtschaftliche Belastung, sondern eine Ver\u00e4nderung der Programmgestaltung verursacht (oder sogar bezweckt).\r\nGenau dies ist aber bei einer IV \u00fcber 20% des gesamten Umsatzes mit Sicherheit der Fall. Es sei an dieser Stelle noch einmal darauf hingewiesen, dass Medienanbieter nur etwa die H\u00e4lfte ihres Umsatzes wieder in Programm investieren k\u00f6nnen, da daneben andere Kosten (Distribution, Technik, Produkt, Marketing, Personal usw.) aus dem Umsatz gedeckt werden m\u00fcssen. Den Umsatz als Bemessungsgrundlage heranzuziehen, f\u00fchrt daher zu einer sehr viel h\u00f6heren Inanspruchnahme als es auf den ersten Blick den Anschein haben mag. So bedeutet eine 20%-Quote bezogen auf den Umsatz faktisch eine Inpflichtnahme in doppeltem Umfang von rund 40% des zur Verf\u00fcgung stehenden Programmbudgets im betreffenden Markt. Entsprechendes gilt dann f\u00fcr die angesetzten Unterquoten, insbesondere eine m\u00f6gliche Quote f\u00fcr Werke in deutscher Sprache.\r\nBesonders stark programmsteuernd wirkt insoweit auch die angedachte Unterquote f\u00fcr Kinofilme, wenn sie - wie vorgeschlagen - auf den Gesamtumsatz bezogen werden sollte. Denn viele Medienanbieter (gerade im On-demand-Bereich) setzen in sehr viel gr\u00f6\u00dferem Umfang auf andere Formate wie Serien, Reportagen oder Shows, die sich \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr eine Kinoauswertung eignen. So kann es passieren, dass letztlich der vom Programmbudget \u00fcberhaupt f\u00fcr Filme eingeplante Anteil komplett nur noch in Kinofilme flie\u00dfen m\u00fcsste, um die Kinoquote insgesamt zu erf\u00fcllen, sodass in der Folge traditionelle Fernsehfilmangebote gar nicht mehr realisiert werden k\u00f6nnten. Alternativ m\u00fcsste das\r\n 3\r\n\r\n  Gewicht von Filmen im Programmbouquet massiv zu Lasten anderer Formate erh\u00f6ht werden, unabh\u00e4ngig davon, ob dies der Publikumsnachfrage entspricht.\r\nAuch eine Regelung zu einem m\u00f6glichen Rechter\u00fcckfall, wie im BKM-Diskussionsentwurf vorgeschlagen, w\u00fcrde sich massiv auf die Programmgestaltung auswirken. Denn eine Begrenzung des Rechteerwerbs auf eine einzelne Auswertungsart mit stark begrenzter Auswertungsdauer w\u00fcrde letztlich dem heute keineswegs ausschlie\u00dflich, aber eben auch genutzten Modell von Vollfinanzierungen von Projekten durch Auftraggeber mit voller Risiko\u00fcbernahme faktisch f\u00fcr den ganz gro\u00dfen Teil der Programminvestitionen ein Ende setzen. Die Folge w\u00e4re, dass vor allem besonders gro\u00dfe und besonders risikoreiche Projekte nicht mehr realisierbar w\u00e4ren, f\u00fcr die eine Kofinanzierung mangels entsprechend solventer oder risikobereiter Partner*innen nicht gefunden werden kann (ein Beispiel ist das f\u00fcr viele Jahre im Markt verfolgte, aber als Kofinanzierung nicht realisierbare Projekt einer Neuverfilmung von \u201cIm Westen nichts Neues\u201d, das erst durch eine Vollfinanzierung umsetzbar wurde). Jedenfalls w\u00fcrden nur noch gro\u00dfe und entsprechend finanzstarke Produktionsunternehmen als Partner*innen in Frage kommen - zum Nachteil kleiner und junger Produktionsunternehmen.\r\nEine solche Folge schadet daher nicht nur unserer F\u00e4higkeit, uns im Markt mit besonders au\u00dfergew\u00f6hnlichen und auch risikoreichen Projekten durch entsprechende Risikobereitschaft zu differenzieren. Sie schr\u00e4nkt auch die Vielfalt des Programmangebots f\u00fcr die Zuschauer*innen ein und greift damit auch in deren Medienrezeptionsfreiheit ein. Schlie\u00dflich schadet sie am Ende auch deutschen Kreativen und der deutschen Filmwirtschaft insgesamt, wenn solche Projekte, die in besonderem Ma\u00dfe zur Weiterentwicklung, zur Innovation und auch zum Ansehen des deutschen Filmschaffens beitragen k\u00f6nnen, durch kleinteilige Subquoten und starre Regeln zur Rechteverteilung verhindert werden.\r\nDabei erkennen wir an, dass die Frage einer fairen und risikoangemessenen Rechteverteilung fraglos ein bedeutsames und entsprechend in allen Verhandlungen offen diskutiertes und flexibel gestaltetes Instrument ist. Es ist aber eben nicht das einzige und kann damit nicht unabh\u00e4ngig von anderen Instrumenten und Gestaltungselementen betrachtet werden, um letztlich faire und den Interessen aller Beteiligten bestm\u00f6glich Rechnung tragende Kooperationsvereinbarungen zu erm\u00f6glichen.\r\nAngesichts der sehr schwerwiegenden Folgen einer Investitionspflichten-Regulierung unterliegt auch die verfassungsrechtliche Rechtfertigung der damit verbundenen Grundrechtseingriffe massiven Zweifeln. Selbst der BKM-beauftragte Gutachter hatte in seinen Ausf\u00fchrungen festgestellt, dass die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit einer m\u00f6glichen Investitionspflicht wesentlich von ihrer H\u00f6he und der Ausgestaltung abh\u00e4ngt (zu denen dem Gutachter zum Zeitpunkt der Begutachtung keinerlei Informationen vorlagen). Insbesondere f\u00fchrte er aus, dass \u201eVorgaben zur Einschr\u00e4nkung des Rechteerwerbs eine erhebliche Versch\u00e4rfung der Belastungswirkung einer Investitionsverpflichtung\u201c seien und dass eine \u201eundifferenziert-strenge Verbindung einer Investitionsverpflichtung mit einer den Wert gerade dieser pflichtigen Investition einheitlich gleicherma\u00dfen einschr\u00e4nkenden Rechter\u00fcckfall- oder Vorbehaltsvorgabe [...] verfassungsrechtlich fragw\u00fcrdig\u201c sei.\r\n4\r\n\r\n  Es ist insofern nicht erkennbar (und bed\u00fcrfte mindestens sehr viel umfassenderer Darlegung und Analyse der tats\u00e4chlichen Marktlage), dass der im Diskussionsentwurf in den Raum gestellte weitreichende Eingriff geeignet, erforderlich und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, um die - auch nur unscharf beschriebenen - politischen Ziele zu erreichen.\r\nDas Ziel, mehr Produktionsaktivit\u00e4ten nach Deutschland zu holen, kann eine Investitionspflicht aufgrund der europarechtlichen Vorgaben ohnehin nicht erzielen, da der Produktionsort immer noch frei w\u00e4hlbar w\u00e4re. Vielmehr droht eine erhebliche Verschlechterung der Investitionsbedingungen in Deutschland und speziell f\u00fcr gro\u00dfe und risikoreiche Projekte, die in besonderem Ma\u00dfe zur Weiterentwicklung, zur Innovation und zur nationalen wie internationalen Anerkennung des deutschen Filmschaffens beitragen k\u00f6nnen. Allein das Interesse einer Marktseite, durch eine garantierte, gesetzlich verordnete Nachfrage sichere Abnahmechancen f\u00fcr ihre Produkte zu erhalten, rechtfertigt einen solchen - auch im Vergleich zu anderen Branchen v\u00f6llig beispiellosen - Markteingriff nicht.\r\nAuch der oft bem\u00fchte Vergleich mit Frankreich oder Italien f\u00fchrt hier nicht weiter. Denn in beiden L\u00e4ndern handelt es sich um ein v\u00f6llig anders ausgestaltetes und begr\u00fcndetes Instrument, das vor allem auf einer g\u00e4nzlich anderen Regulierungshistorie beruht. In beiden L\u00e4ndern bestanden Investitionsvorgaben schon seit Jahrzehnten f\u00fcr klassische Rundfunkveranstalter. Ziel der Neuregelungen war daher vorrangig, eine Ungleichbehandlung zwischen linearen Rundfunkangeboten und nicht-linearen Medienangeboten abzubauen; es wurde also nur eine bestehende Regulierung in ihrer Reichweite erstreckt. Zudem ging die Belastung zeitgleich mit der erstmaligen Erstreckung bestimmter Privilegien, die bislang linearen Programmanbietern vorenthalten waren, auf nicht-lineare Medienanbieter einher.\r\nGenau das tut die vorgeschlagene Regulierung f\u00fcr Deutschland aber alles nicht: So gab es vergleichbare Investitionsvorgaben in Deutschland bislang f\u00fcr keinen Mediendienst. Und die jetzt vorgeschlagene Regelung soll noch nicht einmal f\u00fcr alle audiovisuellen Mediendienste gelten, sondern nur f\u00fcr nicht-lineare On-demand-Angebote. Damit ist aber jede Vergleichbarkeit mit Regeln in Frankreich und Italien im internationalen Vergleich hinf\u00e4llig.\r\nEs finden sich in Europa zwar auch vereinzelte, neu eingef\u00fchrte Regelungen nur f\u00fcr On-demand-Dienste. Deren maximaler Wert liegt aber - in den Niederlanden - bei 5% des Umsatzes (was immer noch erheblich \u00fcber dem Durchschnittswert solcher Instrumente in den europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten liegt, die \u00fcberhaupt Investitionspflichten eingef\u00fchrt haben). Ein solcher viel niedrigerer Wert ist auch nur folgerichtig, denn eine allein f\u00fcr On-demand-Dienste geltende Regelung ist in ihrer Eingriffswirkung wegen des Wettbewerb verzerrenden Effekts bei gleichem Wert noch viel intensiver, und es steht zus\u00e4tzlich eine Verletzung des Diskriminierungsverbots nach Art. 3 GG im Raum.\r\nSchlie\u00dflich bestehen - neben den grundrechtlichen Bedenken nach deutschem und europ\u00e4ischen Verfassungsrecht - auch europarechtlich erhebliche Zweifel am Regulierungsvorschlag mit Blick auf Dienstleistungsfreiheit und Binnenmarkt, insbesondere hinsichtlich der sehr hohen Subquote f\u00fcr deutschsprachige Werke. Insofern\r\n5\r\n\r\n sei nur auf die kritischen Anmerkungen der Kommission aus j\u00fcngerer Zeit zu - im Vergleich sehr viel moderateren - Regulierungsvorschl\u00e4gen aus Italien und D\u00e4nemark verwiesen.\r\nZusammenfassung\r\nZusammenfassend m\u00f6chten wir daher dazu aufrufen, den bestehenden Zeitdruck bei der Neufassung des FFG wegen Auslaufen des alten Gesetzes zum Jahresende nicht auf das Thema der Investitionspflichten zu erstrecken. Wie auch das kontroverse politische Meinungsbild in der Film- und Medienbranche, innerhalb der Bundesregierung und zwischen Bund und L\u00e4ndern zeigt, besteht hier zumindest noch viel Diskussions- und Gespr\u00e4chsbedarf.\r\nWir w\u00e4ren dankbar, wenn wir in diesen Prozess als potentiell unmittelbar Betroffene intensiver als w\u00e4hrend der Vorbereitung der jetzt vorliegenden Entw\u00fcrfe eingebunden w\u00fcrden. Hierf\u00fcr stehen wir jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung und bedanken uns zun\u00e4chst f\u00fcr diese Gelegenheit zur schriftlichen Stellungnahme.\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6a/66/302141/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040066.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003690",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der Filmpolitik (FFG-Novelle, Reform Anreizf\u00f6rderung, m\u00f6gliche Investitionsverpflichtung)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Comparative table of Investment Obligations (IO) for non-domestic SVOD as of May 2024\r\nTotal IOs for European works and/or local works in 2024 (as % of local revenues)\r\n\r\nMany other EU member states have decided not to introduce or propose an investment obligation or a levy: Austria, Bulgaria, Cyprus, Estonia, Hungary, Lithuania, Luxemburg, Malta, Slovakia, Slovenia, Sweden.\r\nIt is worth noting that in the case of France and Italy, the investment obligation schemes are legacy instruments originally introduced for domestic linear TV, dating back to 1980s and 1990s respectively, that were extended to non-domestic / on-demand providers.\r\n\r\n\r\n\r\nTotal IO for European works in 2024, \u2026\r\n\u2026 of which IO for local works\r\nFrance\r\n20% \r\n16.4% for French language works \r\n(exact subquota depending on individual agreements)\r\nItaly\r\n16%\r\n11.2% for recent Italian original expression works (70% subquota)\r\n\r\nNetherlands\r\n5%\r\n5% (all local)\r\nDenmark\r\nUp to 5% (tbc)\r\nUp to 5% (all local) (tbc)\r\nSwitzerland\r\n(4%) - all local\r\n4%\r\nPortugal\r\n(up to 4%) - all local\r\nup to 4% (all local)\r\nSpain\r\n5%\r\n3.5 % for works in one of the official/co-official languages of Spain (70% subquota)\r\nLatvia\r\n3.5% (tbc)\r\n3.5% (all local) (tbc)\r\nBelgium (FWB)\r\nUp to 3.66%\r\nUp to 1.28% (35% local subquota)\r\nBelgium (Flanders) \r\n(2%) - all local\r\n2% (all local)\r\nCroatia\r\n(2%) - all local\r\n2% (all local)\r\nGreece\r\n(1.5%) - all local\r\n1.5% (all local)\r\nNo IOs\r\nSome of the European Member States introduced or are looking to introduce levies (e.g. Germany, Poland, Romania), but no IO.\r\n\r\nAnd a very significant number of EU / EEA countries have made no use of Art. 13 (2) AVMS at all: \r\nSweden, Slovakia, Bulgaria, Slovenia, Lithuania, Estonia, Hungary, Austria, Luxembourg, Cyprus, Malta, Norway\r\nUnder discussion\r\nCzechia, Finland, Iceland, Ireland\r\n\r\nSpecific notable details of investment obligations\r\n\r\nProvisions concerning independent work/producers:\r\nMajority of the countries link provisions concerning independent producers to being independent from AV providers, both linear and VOD services, and the fact that they should not be producing exclusively for one provider (most common denominator is that it should not derive 90% of revenues in the past 3 years from working with a single provider).\r\nSome include provisions that independent producers should also be the delegate producers. \r\nOnly few have introduced requirements concerning exclusivity of rights and time limitations (France), requirements concerning majority IP ownership of the producer (Portugal) or their ownership of secondary rights (Croatia). \r\nIt is worth mentioning that in the first two countries those are not applicable to the entirety of the obligation, but only to a limited proportion of it. Italy has recently revised their investment obligation and removed any possibility to introduce contractual restrictions in their investment obligation, citing among other things, the impossibility to reach a consensus across the industry of how such restrictions should look like in the four years since the introduction of the investment obligation for non-domestic providers. \r\n\r\nFlexibility of investments modalities: \r\nAcross countries which introduced investment obligations predominantly types of content investment are present such as investments in production, commissioning, co-productions, pre-purchase, licensing, development depending on the country and subject to sub-quotas. Some countries also allow for investment in subtitling or dubbing, making content more accessible, promotion/marketing or restoration for a portion of the investment obligation. \r\nSome countries (such as Portugal or Croatia) allow for multi year spend - investment obligation can be pooled together across two years. Switzerland even looks at investments over a 4-years-period. Others, as for example Spain or Italy, allow for (a part) of overspend in one year to be counted towards next year\u2019s obligation. \r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform der Filmpolitik (FFG-Novelle, Reform Anreizf\u00f6rderung, m\u00f6gliche Investitionsverpflichtung)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem Wei\u00dfbuch der Kommission \u201cHow to master Europe\u2019s digital infrastructure needs?\u201d werden Optionen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Telekommunikations- und Digitalpolitik der Kommission diskutiert. Dabei geht es u.a. auch um die Frage der Regulierung der Internet-Zusammenschaltung (Interconnection) mit dem Ziel einer regulatorischen Kostenbeteiligung von Inhalte- und Diensteanbietern an den Infrastrukturkosten von Internetzugangsanbietern (sog. network fees). Unsere Interessenvertretung zielt auf eine Positionierung Deutschlands in den EU-Gremien, die die bew\u00e4hrten Prinzipien der Netzneutralit\u00e4t und das offene Internet wahrt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Film, Games, Telekommunikation, Besteuerung"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003691",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/70/302143/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040067.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003691",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wei\u00dfbuch der EU-Kommission 'How to master Europe\u2019s digital infrastructure needs?'",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Anh\u00f6rung zum Wei\u00dfbuch der Kommission \r\n\u201cHow to master Europe\u2019s digital infrastructure needs?\u201d\r\n\r\nEinleitend verweisen wir auf unsere (ver\u00f6ffentlichte) Stellungnahme im Rahmen der Konsultation der Kommission im letzten Jahr. Deren zentrale Punkte waren:\r\nUnser wirkungsvollster Beitrag auch f\u00fcr den Ausbau der Kommunikationsinfrastrukturen in Europa liegt in den kontinuierlichen, milliardenschweren Investitionen in kreative Inhalte (die in gro\u00dfem Umfang auch in der EU erfolgen). Denn die dadurch getriebene Nachfrage nach leistungsf\u00e4higen Internetanschl\u00fcssen tr\u00e4gt  wesentlich zum nachhaltigen Erfolg elektronischer Kommunikationsnetze und zum Erreichen der Konnektivit\u00e4tsziele bei.\r\nEs ist nicht sinnvoll, Regeln zu \u00e4ndern, um hypothetische zuk\u00fcnftige Netzwerke zu erm\u00f6glichen. Das offene Internet, wie wir es haben, ist nach unserer \u00dcberzeugung auch das Netzwerk der Zukunft, das Wettbewerb und eine un\u00fcbertroffene Vielfalt an Diensten und Inhalten erm\u00f6glicht und gleichzeitig eine belastbare Infrastruktur gew\u00e4hrleistet.\r\nAls bislang erfolgversprechendster Ansatz f\u00fcr den Netzausbau hat sich die F\u00f6rderung der Nachfrage einerseits und die Stimulierung des Wettbewerbs andererseits erwiesen; hierauf sollte auch weiter der Schwerpunkt liegen. Den eigenn\u00fctzigen Vorschl\u00e4gen der TK-Anbieter nach Einf\u00fchrung von network fees sollte - im Einklang mit der Analyse von BEREC, aber auch zahlreichen wissenschaftlichen Institutionen wie dem WIK - eine Absage erteilt werden.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Europ\u00e4ische Kommission ihren Vorschlag zur Einf\u00fchrung einer Netzwerkgeb\u00fchr nicht umgesetzt hat. Grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzen wir auch die drei von der Kommission in ihrem Wei\u00dfbuch vorgestellten S\u00e4ulen. Allerdings sehen wir \u00dcberlegungen zu \u00c4nderungen an dem heute erfolgreichen und wirksamen Regulierungsrahmen f\u00fcr den Telekommunikationssektor skeptisch. Einige \u00dcberlegungen im Wei\u00dfbuch k\u00f6nnten sogar unbeabsichtigte negative Folgen haben, beispielsweise die Ausweitung der Telekommunikationsvorschriften auf private Netzwerke zur Streitbeilegung oder die Regulierung von Video-Codecs.\r\nDaher m\u00f6chten wir zu den drei S\u00e4ulen noch folgende Punkte im Detail anmerken:\r\n\r\nS\u00e4ule 1: Schaffung von \u201eConnected Collaborative Computing\u201c-Netzwerken\r\nDie Kommission m\u00f6chte, dass ihr Regulierungsrahmen zukunftssicher und in der Lage ist, sich an technologische Innovationen anzupassen. Wir stimmen diesem Ziel zu, sind aber der Meinung, dass das offene Internet bereits zukunftssicher ist, ohne dass die regulatorischen Rahmenbedingungen ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen.\r\nGrunds\u00e4tzlich entstehen technologische Innovationen durch ein stabiles regulatorisches Umfeld, das es Marktkr\u00e4ften erlaubt, sich zu entfalten, und nicht durch Top-Down-Anordnungen. Stand heute ist der EECC noch nicht einmal vollst\u00e4ndig umgesetzt, insofern k\u00e4men erneute \u00c4nderungen jetzt eindeutig verfr\u00fcht.\r\nZwar ist es zutreffend, dass Netzwerke Virtualisierungstechniken verwenden, aber dies bedeutet keineswegs die - manchmal behauptete - \u201eKonvergenz von Netzwerken und Cloud-Diensten\u201c, und sie \u00e4ndert nichts an dem Internet-Grundprinzip einer klaren Trennung zwischen Diensten und Netzwerken. Die bisherige Erfahrung zeigt unver\u00e4ndert die \u00dcberlegenheit eines diensteunabh\u00e4ngigen Netzwerks (das offene Internet). Trotz des - zum Teil marketingetriebenen - Diskurses \u00fcber \u201eEdge Computing\u201c, \u201eNetwork Slicing\u201c und \u201eNetwork APIs\u201c in den letzten zehn Jahren zeigt sich, dass der Markt diese Technologien noch nicht im gro\u00dfen Stil angenommen hat, und wir halten sie auch f\u00fcr den Gro\u00dfteil der Anwendungen im Netz - auch f\u00fcr die Zukunft der Unterhaltung - schlicht nicht f\u00fcr erforderlich.\r\nWir pl\u00e4dieren daher nachdr\u00fccklich daf\u00fcr, nicht unn\u00f6tig erfolgreiche Regulierungen, die die positive Entwicklung des offenen Internets erm\u00f6glicht haben, f\u00fcr hypothetische Technologie\u00e4nderungen zu gef\u00e4hrden. Diese sollten stattdessen allein durch Marktinnovationen vorangetrieben werden.\r\n\r\nS\u00e4ule 2: Vollendung des \u201cDigital Single Market\u201d\r\nWir sind \u00fcberzeugt, dass die bestehenden EU-Vorschriften erfolgreich dazu beigetragen haben, sowohl die Netzabdeckung als auch die Erschwinglichkeit von TK-Diensten f\u00fcr die Endverbraucher zu verbessern und gleichzeitig die f\u00fcr die Erreichung von Konnektivit\u00e4tszielen erforderlichen Investitionen zu f\u00f6rdern.\r\nVor diesem Hintergrund sehen wir \u00dcberlegungen in Szenario 4 der Kommission skeptisch, dass sie \u201ein order to address the converged electronic communications connectivity and services sector (...) may consider broadening the scope and objectives of the current regulatory framework to ensure a regulatory level playing field and equivalent rights and obligations for all actors and end-users of digital networks\u201d.\r\nIm Gegensatz dazu empfehlen wir eine St\u00e4rkung des heutigen Open-Internet-Systems, das Dienste und Netzwerke klar trennt und so erreicht, dass sowohl Anbieter von elektronischen Kommunikationsdiensten als auch Inhalteanbieter jeweils - zielgerichtet und so mit dem gr\u00f6\u00dften Effekt f\u00fcr alle - in ihre jeweiligen Netzwerke, Dienste, Inhalte und/oder Technologien investieren k\u00f6nnen.\r\nWir sehen mit Sorge, dass der von TK-Anbietern vorgeschlagene \u201eStreitbeilegungsmechanismus\u201c f\u00fcr Transit- und Peering-Streitigkeiten infolge der im Wei\u00dfbuch vermeintlich bestehenden \u201eregulatorischen Asymmetrien\u201c tats\u00e4chlich allein auf die Einf\u00fchrung von Netznutzungsgeb\u00fchren (network fees) abzielt. Ein solcher Ansatz wurde zuletzt nicht umsonst auch von der FCC in ihrer j\u00fcngsten Open Internet Order (FCC, 2024, \u00a7567) zur\u00fcckgewiesen.\r\nSchon heute vernetzten sich CAPs aller Gr\u00f6\u00dfen und die ganz \u00fcberwiegende Mehrheit der ISPs in der EU kooperativ und effizient nach dem \u201eBill & Keep\u201c-Prinzip \u00fcber private Zusammenschaltungen und/oder \u00f6ffentliche Internet-Austauschpunkte. Die einzigen Ausnahmen bilden gro\u00dfe ISPs (mit gro\u00dfem Endkundenmarktanteil und/oder vertikaler Integration in globale Tier-1-Transitnetzwerke). Diese gro\u00dfen ISPs versuchen zum Teil, restriktive Interconnection Regimes durchzusetzen, indem sie von Inhaltsanbietern und kleineren ISPs Geb\u00fchren f\u00fcr den Zugriff auf ihr Netzwerk verlangen. Solche Praktiken f\u00fchren zu einer Einschr\u00e4nkung der Wahlfreiheit der Endnutzer und widersprechen den Vorschriften des offenen Internets. \r\nIm alternativen Szenario 5 erw\u00e4gt die Kommission \u201cgelockerte Zugangsregelungen\u201c, \u201eum den technologischen und Marktentwicklungen Rechnung zu tragen\u201c. Tats\u00e4chlich waren die bestehenden Regelungen aber bei der St\u00e4rkung von Investitionen und auch bei der Erreichung von Glasfaserzielen sehr erfolgreich, wie der j\u00fcngste Bericht im Fibre to the Home/Building (FTTH/B) Market Panorama des FTTH Council zeigte (vgl. den Bericht der Kommission hier). Insofern erscheint fraglich, ob jetzt der richtige Zeitpunkt f\u00fcr wenig begr\u00fcndete \u00c4nderungen an diesem regulatorischen Erfolgsmodell ist. \r\nSchlie\u00dflich schl\u00e4gt die Kommission In ihrem Szenario 7 die F\u00f6rderung von \u201eCodec-Performance-Labels\u201c vor, um die \u201e\u00d6kologisierung\u201c und \u201eeffiziente Nutzung\u201c von Netzen zu erleichtern.\r\nSchon heute arbeiten CAPs und Betreiber elektronischer Kommunikationsnetze zusammen, um digitale Inhalte und insbesondere Videos effizient bereitzustellen - allein schon deshalb, weil eine ressourceneffiziente Bereitstellung von Inhalten sowohl die Kosten als auch die vom Endkunden wahrgenommene Leistung verbessern. Darin liegt auch der Grund, dass die netzbasierten Emissionen \u00fcber die vergangenen Jahrzehnte trotz erheblichem Verkehrsmengenwachstum nicht angestiegen sind. Dank gleichgerichteter Interessen aller Beteiligten und funktionierender Marktanreize fehlt es also schon an einem Regulierungbedarf. \r\nSo entwickelt der Markt stetig deutlich leistungsf\u00e4higere Codecs - u.a. durch die Alliance for Open Media, der auch Netflix angeh\u00f6rt. Dank dieser Entwicklungen konnten wir unsere Bitraten allein in den letzten f\u00fcnf Jahren halbieren und gehen davon aus, dass 4K-Streaming bis 2030 nur noch etwa 8 Mbit/s Bandbreite erfordern wird, also weniger als 1 % der Kapazit\u00e4t einer Gigabit-Verbindung. \r\nRegulatorische Eingriffe k\u00f6nnten sogar nachteilige Effekte ausl\u00f6sen, denn der Gro\u00dfteil der Emissionen im digitalen Sektor entsteht durch die Herstellung und Nutzung neuer Heimger\u00e4te der Nutzer. Heute tragen Netflix und andere Video-Streaming-Unternehmen ma\u00dfgeblich zu einer verl\u00e4ngerten Lebensdauer der Endnutzerger\u00e4te bei, indem wir die Kompatibilit\u00e4t ihrer Apps und Inhalte (Codecs) mit einer Vielzahl von Ger\u00e4ten sicherstellen. Allerdings kann diese Abw\u00e4rtskompatibilit\u00e4t mit \u00e4lteren Ger\u00e4ten im Einzelfall die Verwendung \u00e4lterer, weniger effizienter Codecs erfordern und daher zu mehr Datenverkehr f\u00fchren. Die Forderung nach Codec-Kennzeichnungen zum Zweck der Reduzierung der CO2-Emissionen k\u00f6nnte nun dazu f\u00fchren, dass diese \u00e4lteren Codecs gar nicht mehr eingesetzt werden, was einen hohen Aktualisierungsdruck bei den Endnutzerger\u00e4ten ausl\u00f6sen w\u00fcrde - mit deutlich h\u00f6heren Umweltauswirkungen als der - nach dem Bedarf im Einzelfall gesteuerte - Einsatz verschiedener Codecs zur Gew\u00e4hrleistung langer Ger\u00e4tenutzungsdauern.\r\n\r\nS\u00e4ule 3: Cybersicherheit \r\nSelbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen wir das Ziel sicherer und belastbarer Kommunikations- infrastrukturen f\u00fcr Europa. Wir m\u00f6chten an dieser Stelle  aber darauf hinweisen, dass gerade dezentrale, effiziente und kollaborative Interconnection-Verfahren wesentlich zur Ausfallsicherheit und damit zur Resilienz der Netze beitragen - wie etwa auch aktuell in der Ukraine trotz des massiven russischen Angriffs zu beobachten ist. Dies ist ein weiterer Grund, die bestehenden dezentralen, auf dem \u201csettlement-free\u201d-Prinzip beruhenden Interconnection-Regimes zu unterst\u00fctzen und auch die gro\u00dfen TK-Unternehmen in Europa von deren Einsatz zu \u00fcberzeugen.\r\n\r\n\r\nBerlin, im April 2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Wei\u00dfbuch der EU-Kommission 'How to master Europe\u2019s digital infrastructure needs?'"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/50/302137/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230031.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003690",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform der Filmpolitik (FFG-Novelle, Reform Anreizf\u00f6rderung, m\u00f6gliche Investitionsverpflichtung)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesgesetzliche Investitionsverpflichtungen\r\n f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste auf Abruf im Lichte des Verfassungs- und Europarechts\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nRechtsgutachten\r\n\r\nerstattet der Netflix Services Germany GmbH\r\n\r\nvon Professor Dr. J\u00f6rn L\u00fcdemann\r\nInhaber des Lehrstuhls f\u00fcr \u00d6ffentliches Recht,\r\n Wirtschafts- und Medienrecht,\r\nRechtstheorie und Rechts\u00f6konomik\r\nder Juristischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Rostock\r\n\r\n\r\nBerlin, im April 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nInhaltsverzeichnis\r\n\r\n\r\nA) \tZusammenfassung der wesentlichen Ergebnisse\t\t\r\n\tI. \tGesetzgebungskompetenz des Bundes\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\n\tII. \tVereinbarkeit mit den Grundrechten des Grundgesetzes\r\n\tIII. \tVereinbarkeit mit europ\u00e4ischem Recht\t\r\nB) \tGegenstand und Auftrag der Untersuchung\r\n\tI. \tDie geplante Reform der Filmf\u00f6rderung\r\nII. \tDie zentralen Inhalte des Entwurfs f\u00fcr ein Investitions-\r\nverpflichtungsgesetz\r\n\t\t1. \tAdressaten\r\n\t\t2. \tPflichtenkanon\r\n\t\t\ta) \tHauptquote\r\n\t\t\tb) \tSubquoten\r\n\t\t\tc) \tRechteteilung\r\n\t\t3.\tWeitere Inhalte\r\n\tIII. \tGutachtenauftrag\r\nC) \tGesetzgebungskompetenz des Bundes\r\n\tI. \tInvestitionsverpflichtung\r\n1. \tKonkurrierende Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das Recht\r\nder Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG)?\r\n2. \tDie begrenzte Aussagekraft der Entscheidung des BVerfG\r\nzur Filmabgabe\r\n\t\t\ta) \tIm Wesentlichen schon entschieden?\r\n\t\t\tb) \tDer Film als Wirtschafts- und Kulturgut\r\nc) \tGrundvoraussetzung: Im Schwerpunkt \r\n\u201eRecht der Wirtschaft\u201c\r\nd) \tKeine entscheidende normative Weichenstellung\r\nf\u00fcr die Investitionsverpflichtung\r\n3. Die kompetenzrechtliche Zuordnung der Investitions-\t\r\n     verpflichtung\r\n\t\ta) \tZuordnungskriterien\r\nb) \tDie dritte Dimension: Audiovisuelle Werke als Inhalt\r\ndes  Medienangebots\r\n\tc) \tKeine Zuordnung zum Recht der Wirtschaft\r\n\t\taa)\tInad\u00e4quanz eines kompetenziellen\r\nErst-Recht-Schlusses\r\n\t\tbb)\tDas Medienangebot als unmittelbarer\r\nRegelungsgegenstand\r\ncc)\tGr\u00f6\u00dfere Sachn\u00e4he zum Rundfunkrecht,\r\nrundfunkrechtlicher Schwerpunkt\r\n\r\ndd)\tKein untrennbarer Teil der bestehenden\r\nBundesfilmf\u00f6rderung\t\r\nee)\tSt\u00e4ndige Staatspraxis\r\nff)\tGrundrechtlicher Lackmustest\r\n\t\t\td) Zwischenergebnis\r\n4. \tFehlende Erforderlichkeit einer bundesgesetzlichen\r\nRegelung, Art. 72 Abs. 2 GG\r\n\ta) \tZur Wahrung der Rechts- und Wirtschaftseinheit?\r\nb) \tErforderlichkeit angesichts selbstkoordinierter\r\nGesetzgebung der L\u00e4nder?\r\n\tc) \tFazit\r\n5. \tUnverhandelbare Kompetenzaufteilung\r\n6. \tErgebnis\r\n\tII. \tRechteteilung\r\n\t\t1. \tKeine Zuordnung zum Recht der Wirtschaft\r\n(Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG)\r\n\t\t2. \tKeine Zuordnung zum Urheberrecht\r\n(Art. 73 Abs. 1 Nr. 9 GG)\r\n\t\t\ta) \tEinf\u00fchrung\r\n\t\t\tb) \tSpezifisch rundfunkrechtlicher Adressatenkreis\r\n\t\t\tc) \tIm Schwerpunkt rundfunkrechtlicher Gegenstands-\r\nbereich\r\n\t\t\td) \tErgebnis\r\nD) \tVereinbarkeit mit Grundrechten\r\n\tI. \tDie Grundrechte des Grundgesetzes als Ma\u00dfstab\r\nII. \tGrundrechte der privaten Anbieter audiovisueller\r\nMediendienste auf Abruf\r\n\t\t1. \tAnwendbare Freiheitsrechte\r\n\t\t\ta) \tRundfunkfreiheit, Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG\r\n\t\t\tb) \tUnternehmerische Freiheit, Art. 12 Abs. 1 GG\r\n\t\t\tc) \tEigentumsfreiheit, Art. 14 Abs. 1 GG\r\n\t\t\td) \tGrundrechtstr\u00e4gerschaft\r\n\t\t2. \tEingriffe\r\na) \tEingriffe in die Angebotsautonomie durch die\r\nInvestitionsverpflichtung\r\n\t\t \t\taa)\tEingriffscharakter\r\n\t\t\t\tbb)\tDurch die Hauptquote, \u00a7 3 Abs. 1 InvestVG-E\r\n\t\t\t\tcc)\tDurch die Subquoten, \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E\r\n\t\t\tb) \tEingriffe in die Angebotsautonomie durch die\r\nRechteteilung\r\nc) \tEingriffe in die Finanzierung der Medieninhalte\r\nund die Erwerbschancen\r\n\t\t\td) \tEingriffe in die Marke als Eigentumsgegenstand\r\n\t\t\te) \tAddition der Grundrechtseingriffe\r\n\t\t\tf) \tInad\u00e4quanz eines grundrechtlichen Erst-Recht-\t\r\nSchlusses\r\n\t\t3. \tAllgemeinheit des Schrankengesetzes\r\n\t\t\ta)\tMeinungsneutralit\u00e4t\r\n\t\t\tb)\tVorrang eines gewichtigeren Rechtsguts?\r\n\t\t4. \tLegitimer Zweck\r\n\t\t\ta)\tF\u00f6rderung der deutschen und europ\u00e4ischen\r\nFilmwirtschaft\r\n\t\t\tb)\tKeine protektionistische Wirtschaftspolitik\r\nim Binnenmarkt\r\n\t\t5. \tGeeignetheit\r\n\t\t\ta) \tInvestitionsverpflichtung\r\n\t\t\tb) \tRechteteilung\r\n\t\t6. Erforderlichkeit\r\n\t\t\ta) \tKeine Erforderlichkeit zur Marktregulierung\r\n\t\t\tb)\tErforderliche Indienstnahme?\r\n\t\t\t\taa) Begriff und Voraussetzungen\r\n\t\t\t\tbb)\tErforderlichkeit neben weiteren F\u00f6rder-\r\nma\u00dfnahmen\r\n\t\t\t\tcc)\tErforderlichkeit des Ausma\u00dfes der\r\nIndienstnahme\r\n\t\t\t\t\t(1.)\tInvestitionsquote\r\n\t\t\t\t\t(2.)\tSubquoten\r\n\t\t\t\t\t(3.)\tRechteteilung\r\n\t\t7.\tBesondere Sach- und Verantwortungsn\u00e4he\r\n\t\t8.\tAngemessenheit\r\n\t\t\ta) Unangemessene finanzielle Sonderlast\r\nb) Das Gesamtverh\u00e4ltnis von Zweck und Schwere\r\nder Eingriffe\r\n\t\t\t\taa) Zweck\r\n\t\t\t\tbb) Schwere der Grundrechtseingriffe\t\r\n\t\t9. \tAllgemeiner Gleichheitssatz, Art. 3 Abs. 1 GG\r\n\t\t10.\tFazit\r\n\tIII.\tGrundrechte der Rezipientinnen und Rezipienten\r\n\t\t1.\tVerletzung von Freiheitsrechten\r\n\t\t2.\tVerletzung des allgemeinen Gleichheitssatzes\r\n\t\t3. \tFazit\r\n\tIV.\tGesamtergebnis\r\nE)\tVereinbarkeit mit europ\u00e4ischem Recht\r\n\tI. \tMa\u00dfst\u00e4be\r\n\tII. \tInvestitionsverpflichtung\r\n\t\t1. \tM\u00f6gliche Ausnahme vom Herkunftslandprinzip\r\n\t\t2. \tGrenzen\r\n\t\t\ta) Berechnungsgr\u00f6\u00dfen und Umsatzschwellen\r\n\t\t\tb) Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Diskriminierungsfreiheit\t\t\r\nc) Kein sonstiger Widerspruch zur AVMD-RL und \r\nzum Prim\u00e4rrecht\r\n\t\t3. \tFolgerungen f\u00fcr die geplante Investitions-\r\nverpflichtung\r\n\t\t\ta) Kreis der Verpflichtungsadressaten\r\n\t\t\tb) Hauptinvestitionsquote\r\n\t\t\tc) Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Sprache\r\n\t\t\t\taa) Europ\u00e4ische Werke\r\n\t\t\t\tbb) F\u00f6rderung der deutschen Sprache als Ziel?\r\n\t\t\t\tcc) Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Nichtdiskriminierung\r\n\t\t\t\tdd) Wider die Zielsetzung der AVMD-Richtline\r\n\tIII.\tRechteteilung\r\n\tIV.\tErgebnis\r\n\r\n\tLiteraturverzeichnis\r\n\r\n\t\t\r\n\t\t\r\n\t\r\n\r\n\t\t\u2003\r\nA) Zusammenfassung der wesentlichen Ergebnisse\r\nDie Einf\u00fchrung einer bundesgesetzlichen Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisu-elle Mediendienste auf Abruf w\u00e4re weder mit dem Grundgesetz noch mit euro-p\u00e4ischem Recht vereinbar.\r\nI. \tGesetzgebungskompetenz des Bundes\r\n\r\n1.\tDer Bund verf\u00fcgt f\u00fcr den Erlass einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisu-elle Mediendienste nicht \u00fcber die erforderliche Gesetzgebungskompetenz. Auf den einzig in Betracht kommenden Gesetzgebungstitel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG) l\u00e4sst sich die Einf\u00fchrung einer solchen Pflicht nicht st\u00fctzen.\r\n2.\tDa eine Investitionsverpflichtung erheblich \u00fcber das Medienangebot der VoD-Dienste mitbestimmt, liegt der Schwerpunkt einer solchen Regelung nicht im Wirtschaftsrecht, sondern im Rundfunkrecht, f\u00fcr das nach der Kompetenzar-chitektur des Grundgesetzes die L\u00e4nder zust\u00e4ndig sind.\r\n3.\tEin anderes Ergebnis folgt auch nicht aus dem Urteil des Bundesverfassungs-gerichts zur Filmabgabe. Denn das Gericht hat dort keine positive Vorent-scheidung dahingehend getroffen, dass sich auch andere Instrumente als die Filmabgabe dem Recht der Wirtschaft zuordnen lassen. \r\n4. \tEine Inanspruchnahme des Kompetenztitels f\u00fcr die konkurrierende Gesetzge-bung aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG scheidet auch deshalb aus, weil eine bun-desgesetzliche Regelung nicht erforderlich im Sinne des Art. 72 Abs. 2 GG ist. \r\n5.\tDie L\u00e4nder k\u00f6nnen auf ihre Gesetzgebungshoheit auch nicht zugunsten einer bundesgesetzlichen L\u00f6sung verzichten, weil die Kompetenzordnung nicht zur Disposition von Bund und L\u00e4ndern steht.\r\n6. \tAuch f\u00fcr die beabsichtigte Regelung der Rechteteilung fehlt dem Bund die Gesetzgebungskompetenz. Das von der Investitionsverpflichtung unabh\u00e4ngige Instrument l\u00e4sst sich insbesondere nicht auf den Kompetenztitel f\u00fcr das Ur-heberrecht aus Art. 73 Abs. 1 Nr. 9 GG st\u00fctzen. Auch diese Regelung ist im Schwerpunkt vielmehr rundfunkrechtlicher Natur, sodass die Gesetzgebungs-kompetenz auch insoweit bei den L\u00e4ndern liegt.\r\nII. \tVereinbarkeit mit den Grundrechten des Grundgesetzes\r\n\r\n7.\tDie AVMD-Richtlinie schreibt den Mitgliedstaaten die Einf\u00fchrung einer In-vestitionsverpflichtung nicht vor. Wird der Gesetzgeber t\u00e4tig, handelt es sich somit nicht um die Umsetzung einer Richtlinie. Das geplante Gesetz ist des-halb vorrangig am Ma\u00dfstab der Grundrechte des Grundgesetzes zu messen.\r\n8.\tMit einem Investitionsverpflichtungsgesetz griffe der Staat insbesondere in die Rundfunkfreiheit der VoD-Anbieter ein. Die von dem geplanten Gesetz ausgehenden schwerwiegenden Eingriffe in die besonders gesch\u00fctzte Pro-grammfreiheit und in die Finanzierung der Mediendienste w\u00e4ren unverh\u00e4lt-nism\u00e4\u00dfig und daher nicht zu rechtfertigen.\r\n9.\tEine Investitionsverpflichtung ist nicht geeignet, das politisch vorrangig ver-folgte Ziel der Wirtschaftsf\u00f6rderung der deutschen Filmindustrie zu bef\u00f6r-dern.\r\n10. \tDie vorgesehenen Instrumente sind auch nicht erforderlich. Sie sind nicht notwendig, um ein Marktversagen zu beheben, weil ein solches nicht be-gr\u00fcndbar ist. Auch als staatliche Indienstnahme Privater lassen sie sich nicht rechtfertigen.\r\n11.\tEs ist bereits nicht ersichtlich, warum der Staat neben den bestehenden F\u00f6r-derma\u00dfnahmen und zeitgleich zur geplanten Einf\u00fchrung einer Anreizregulie-rung auch noch die VoD-Anbieter zu Investitionen verpflichten muss. \r\n12.\tNoch weniger ist eine Indienstnahme in dem Ausma\u00df erforderlich, wie sie der Diskussionsentwurf vorsieht. Die Notwendigkeit der au\u00dfergew\u00f6hnlich hohen Investitionsquoten l\u00e4sst sich sachlich ebenso wenig rechtfertigen wie die Einf\u00fchrung der kumulativ geltenden Subquoten und der Rechteteilung.\r\n13.\tEs fehlt f\u00fcr eine staatliche Indienstnahme zudem an der verfassungsrechtlich erforderlichen besonderen Verantwortungsn\u00e4he der VoD-Anbieter. Die blo\u00dfe M\u00f6glichkeit zur Investition allein kann diese N\u00e4he nicht begr\u00fcnden, weil der Staat ansonsten die restriktiven Vorgaben umgehen k\u00f6nnte, die f\u00fcr die Erhe-bung von Sonderabgaben als fiskalischen Sonderpflichten gelten.\r\n14.\tDie vorgeschlagenen Regelungen des Investitionsverpflichtungsgesetzes sind nicht zuletzt auch unangemessen. Es ist verfassungsrechtlich nicht zu rechtfertigen, dass die VoD-Anbieter \u00fcber die Filmabgabe hinaus die finanzi-ellen Lasten f\u00fcr den Gemeinwohlbelang der F\u00f6rderung der deutschen Film-wirtschaft tragen sollen. Die au\u00dfergew\u00f6hnlich schwerwiegenden Grund-rechtseingriffe stehen auch insgesamt in keinem angemessenen Verh\u00e4ltnis zur Sache; sie gehen \u00fcber das Ma\u00df des Zumutbaren vielmehr weit hinaus.\r\n15.  Dass nur die VoD-Anbieter, nicht aber die Anbieter linearen Fernsehens Ad-ressaten des Gesetzes sein sollen, ist mit dem allgemeinen Gleichheitssatz aus Art. 3 Abs. 1 GG nicht vereinbar.\r\n16.\tDie Einf\u00fchrung eines Investitionsverpflichtungsgesetzes verletzt schlie\u00dflich auch die Grundrechte der Rezipientinnen und Rezipienten.\r\nIII.\tVereinbarkeit mit europ\u00e4ischem Recht\r\n\r\n17.\tSoweit der deutsche Gesetzgeber im Anwendungsbereich der AVMD-Richtlinie agiert, muss sein Handeln mit diesen sekund\u00e4rrechtlichen Vorga-ben vereinbar sein, ansonsten mit den im AEUV garantierten Grundfreihei-ten.\r\n18.\tDie vorgesehene Beschr\u00e4nkung der Verpflichtungsadressaten auf die VoD-Anbieter ist nicht mit dem Diskriminierungsverbot des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL bzw. mit dem unionsrechtlichen Grundsatz der Gleichbehandlung verein-bar.\r\n19.\tDie au\u00dfergew\u00f6hnlich hohe Hauptinvestitionsquote ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und steht daher im Widerspruch zu Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL.\r\n20.\tDie Subquote f\u00fcr audiovisuelle Werke in deutscher Originalsprache ist eben-falls nicht mit europ\u00e4ischem Recht vereinbar. Sie geht weit \u00fcber das hinaus, was der EuGH in der Rechtssache UTECA f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt hat. Ihre Einf\u00fch-rung w\u00fcrde den Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz und das Diskriminierungs-verbot aus Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL beziehungsweise die Grundfreiheiten ver-letzen. \r\n21.\tMit einer protektionistisch hohen Investitionsquote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache w\u00fcrde der Gesetzgeber die Zielsetzung der AVMD-Richtlinie konterkarieren, einen Binnenmarkt f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste zu schaffen.\r\n22.\tDie Kommission hat in Notifizierungsverfahren hohe Investitionsquoten f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste in Gesetzentw\u00fcrfen anderer Mitgliedstaaten j\u00fcngst bereits mehrfach kritisiert. Sie hat erhebliche rechtliche Bedenken ge-gen\u00fcber einem protektionistisch wirkenden Quotenwettbewerb der Mitglied-staaten im europ\u00e4ischen Binnenmarkt.\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nB) Gegenstand und Auftrag der Untersuchung\r\n\r\nI. \tDie geplante Reform der Filmf\u00f6rderung\r\nDie Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien (BKM) hat seit l\u00e4n-gerer Zeit eine umfassende Reform der Filmf\u00f6rderung angek\u00fcndigt.  Das rechts-politische Projekt nimmt nunmehr Gestalt an. Das in einer Rede auf dem deut-schen Produzententag am 15. Februar 2024 in Aussicht gestellte Reformpaket der Bundesbeauftragten  soll nach dem derzeitigen Stand insgesamt drei eigenst\u00e4n-dige S\u00e4ulen umfassen:  \r\nErstens soll das Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG) novelliert werden. Dazu liegt bereits ein entsprechender Referentenentwurf vor.  Die Novelle soll nicht zuletzt die Filmf\u00f6rderung in Deutschland auf der Bundesebene bei der Filmf\u00f6rderungsan-stalt (FFA) zentralisieren.\r\nEine zweite S\u00e4ule soll die Einf\u00fchrung eines Steueranreizmodell bilden, das in einem eigenen \u201eFilmf\u00f6rderungszulagengesetz \u2013 FFZulG\u201c normiert wird. Dazu hat die Bundesbeauftragte f\u00fcr Kultur und Medien einen Diskussionsentwurf vorge-legt.  Das Steueranreizmodell soll die bisherigen F\u00f6rderinstrumente des Bundes (die Deutschen Filmf\u00f6rderfonds I und II sowie den German Motion Picture Fond) abl\u00f6sen. Wer Filme und sogenannte High-End-Serien produziert oder als Produk-tionsdienstleister t\u00e4tig ist, soll nach diesem Modell bis zu 30% der anerkannten deutschen Herstellungskosten als Filmf\u00f6rderzulage erhalten, die aus dem Aufkommen der Einkommens- und K\u00f6rperschaftsteuer finanziert werden.\r\nUnd drittens schlie\u00dflich plant die Bundesbeauftragte f\u00fcr Kultur und Medien die Einf\u00fchrung einer sogenannten Investitionsverpflichtung f\u00fcr private Mediendiens-te. Durch ein eigenes Investitionsverpflichtungsgesetz (InvestVG) sollen in- und ausl\u00e4ndische Video-on-Demand-Dienste (VoD-Dienste) zu Investitionen in euro-p\u00e4ische und insbesondere deutsche audiovisuelle Dienste verpflichtet werden. Zu diesen Diensten z\u00e4hlen Streamingdienste von internationalen Anbietern wie Netflix, Amazon Prime Video oder Disney+ ebenso wie VoD-Dienste einheimi-scher Rundfunkveranstalter wie etwa RTL+, joyn von ProSiebenSat1 oder WOW von Sky Deutschland sowie auch die Mediatheken der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten. Auf diese dritte S\u00e4ule der Filmf\u00f6rderung konzentriert sich die nachfolgende Untersuchung. Zum Investitionsverpflichtungsgesetz liegt derzeit ein Diskussionsentwurf vor,  an dem das Gutachten die verfassungs- und europa-rechtlichen Rechtsfragen er\u00f6rtert.\r\nII. \tDie zentralen Inhalte des Diskussionsentwurfs f\u00fcr ein Investitions-verpflichtungsgesetz\r\n1. \tAdressaten\r\nDie Adressaten des geplanten Investitionsverpflichtungsgesetzes sind audiovisu-elle Mediendienstanbieter, die auf dem Gebiet der Bundesrepublik Deutschland einen Mediendienst auf Abruf betreiben. Dazu z\u00e4hlen nach \u00a7 1 Abs. 1 InvestVG-E auch die von den Fernsehveranstaltern betriebenen audiovisuellen Mediendiens-te auf Abruf. Nach \u00a7 1 Abs. 2 InvestVG gelten die Pflichten insbesondere auch f\u00fcr die entsprechenden im Ausland niedergelassene Dienste, sofern sie mit ihrem Mediendienst auf Abruf auf Zuschauer in Deutschland abzielen. Um einen sol-chen grenz\u00fcberschreitenden Dienst handelt es sich nach Ma\u00dfgabe der Norm re-gelm\u00e4\u00dfig dann, wenn Werbung oder andere verkaufsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen spe-ziell auf Verbraucher in Deutschland ausgerichtet sind, die Hauptsprache des Dienstes Deutsch ist oder sich Inhalte kommerzieller Kommunikation speziell an Zuschauer in Deutschland richten.\r\nNach \u00a7 2 Abs. 2 InvestVG-E ist ein audiovisueller Mediendienst auf Abruf ein Dienst, der von einem Mediendiensteanbieter f\u00fcr den Empfang zu dem vom Nut-zer gew\u00e4hlten Zeitpunkt und auf dessen individuellen Abruf hin aus einem vom Mediendiensteanbieter festgelegten Programmkatalog bereitgestellt wird. Me-diendiensteanbieter ist nach \u00a7 1 Abs. 1 InvestVG-E jede nat\u00fcrliche oder juristi-sche Person, die die redaktionelle Verantwortung f\u00fcr die Auswahl der audiovisu-ellen Inhalte des Mediendienstes tr\u00e4gt und bestimmt, wie diese gestaltet wer-den.\r\n\u00a7 4 InvestVG-E statuiert einige Ausnahmen. Von den Pflichten ausgenommen werden private Abrufdienste, die mit ihrem entsprechenden Angebot in Deutsch-land keinen Jahresnettoumsatz bzw. Jahresnettowerbeumsatz von zehn Millionen Euro \u00fcberschreiten.  Ausgenommen werden ferner Anbieter, die weniger als 2% ihres j\u00e4hrlichen Angebotsvolumens der \u00f6ffentlichen Zug\u00e4nglichmachung von au-diovisuellen Werken widmen. Und schlie\u00dflich greift die Investitionsverpflichtung erst ab dem Beginn des dritten Kalenderjahres, in dem die VoD-Anbieter ihren Dienst im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland erstmals anbieten.\r\n2. Pflichtenkanon\r\nDas Gesetz sieht ein ganzes B\u00fcndel von Pflichten vor. Es schreibt den VoD-Anbietern eine Hauptquote f\u00fcr Direktinvestitionen (a), mehrere kumulativ zu erf\u00fcllende Subquoten (b) sowie eine Rechteteilung mit den Produzentinnen und Produzenten vor (c). \r\na) Hauptquote\r\nDie VoD-Anbieter werden in \u00a7 3 Abs. 1 InvestVG-E verpflichtet, j\u00e4hrlich mindes-tens 20% ihres mit dem Mediendienst auf Abruf erzielten Nettoumsatzes bezie-hungsweise ihres Nettowerbeumsatzes in die Herstellung von und/oder den Er-werb von Rechten an europ\u00e4ischen audiovisuellen Werken zu investieren. Was unter die Investitionen f\u00e4llt, bestimmt \u00a7 5 InvestVG-E n\u00e4her. Die zu erbringenden Direktinvestitionen m\u00fcssen innerhalb von zwei Jahren nach Umsatzmeldung nachgewiesen werden, \u00a7 7 Abs. 7 S. 1 InvestVG-E. Anrechenbar auf die Investiti-onsverpflichtung ist gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 5 InvestVG-E die nach \u00a7 153 Abs. 1-3 FFG entrichtete Filmabgabe.\r\nb) Subquoten\r\nBei der Erf\u00fcllung der Investitionsverpflichtung m\u00fcssen die VoD-Anbieter nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E zus\u00e4tzlich vier weitere Quotenvorgaben ku-mulativ erf\u00fcllen:\r\n\u2014\tmindestens 60% m\u00fcssen in die Herstellung neuer Werke investiert werden,\r\n\u2014\tmindestens 70% m\u00fcssen in Werke investiert werden, die in deutscher Origi-nalsprache hergestellt wurden oder werden,\r\n\u2014\tmindestens 15% m\u00fcssen in Werke investiert werden, die f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Vorf\u00fchrung in Filmtheatern bestimmt sind,\r\n\u2014\tund mindestens 70% m\u00fcssen in Werke von Filmherstellern investiert werden, die vom auftraggebenden Anbieter unabh\u00e4ngig sind.\r\nc) Rechteteilung\r\nIn \u00a7 6 sieht der Entwurf schlie\u00dflich Vorgaben f\u00fcr eine \u201eAngemessene Rechtetei-lung\u201c vor. Auf die Investitionsverpflichtung anrechenbar sollen danach nur solche Investitionen sein, bei denen den VoD-Anbietern das ausschlie\u00dfliche Recht der \u00f6ffentlichen Zug\u00e4nglichmachung nach \u00a7 19a UrhG, das ausschlie\u00dfliche Sender-echt nach \u00a7 20 UrhG und weitere damit verbundene Nebenrechte maximal f\u00fcr f\u00fcnf Jahre ab Erstver\u00f6ffentlichung einger\u00e4umt werden.\r\n3. Weitere Inhalte\r\nF\u00fcr die Durchf\u00fchrung und Aufsicht der gesetzlichen Bestimmungen soll nach \u00a7 7 Abs. 1 InvestVG-E die Filmf\u00f6rderungsanstalt zust\u00e4ndig sein. Sie soll die j\u00e4hrli-chen Nettoums\u00e4tze und Nettowerbeums\u00e4tze feststellen, \u00a7 7 Abs. 2 InvestVG-E. Die Mediendiensteanbieter sind nach dem Entwurf verpflichtet, bis zum 31. Ja-nuar eines jeden Jahres entsprechende Ausk\u00fcnfte zu erteilen. Das n\u00e4here Verfah-ren zur Bestimmung der Investitionsh\u00f6he soll eine Rechtsverordnung der Bun-desregierung regeln.\r\nErbringen die Mediendienstanbieter den Nachweis der Erf\u00fcllung ihrer Investiti-onsverpflichtungen nicht oder nicht vollst\u00e4ndig, sieht der Diskussionsentwurf vor, dass die FFA einen Abgabebescheid in H\u00f6he der nicht erf\u00fcllten Investitionspflich-ten zuz\u00fcglich eines angemessenen Verwaltungs- und Verzinsungszuschlages er-l\u00e4sst, \u00a7 7 Abs. 7 S. 2 InvestVG-E. Die erhobene Abgabe soll nach \u00a7 7 Abs. 7 S. 4 des Entwurfs dem Bundeshaushalt zuflie\u00dfen. Dagegen gerichtete Widerspr\u00fcche und Anfechtungsklagen entfalten gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 7 S. 3 InvestVG-E keine auf-schiebende Wirkung.\r\nSchlie\u00dflich enth\u00e4lt der Entwurf eine Berichtspflicht. Drei Jahre nach Inkrafttreten des Gesetzes hat die FFA der Beauftragten f\u00fcr Kultur und Medien einen Evaluie-rungsbericht zur Entwicklung des angemeldeten Investitionsvolumens vorzulegen und den Bericht zu ver\u00f6ffentlichen, \u00a7 8 InvestVG-E.\r\nDas Gesetz soll m\u00f6glichst zum 01.01.2025 in Kraft treten, \u00a7 9 InvestVG-E. \r\nIII. \tGutachtenauftrag\r\nDie Netflix Services Germany GmbH hat mich gebeten, in einem rechtswissen-schaftlichen Gutachten die folgenden Fragen zu beantworten:\r\n\r\n1. \tVerf\u00fcgt der Bundesgesetzgeber f\u00fcr ein solches Investitionsverpflichtungs-gesetz \u00fcber die notwendige Gesetzgebungskompetenz?\r\n\r\n2. \tIst die Einf\u00fchrung eines Investitionsverpflichtungsgesetzes mit den Grund-rechten vereinbar?\r\n\r\n3. \tIst die Einf\u00fchrung eines Investitionsverpflichtungsgesetzes mit europ\u00e4i-schem Recht vereinbar?\r\n\r\n\r\nC) \tGesetzgebungskompetenz des Bundes\r\nBei der Frage nach der Gesetzgebungskompetenz des Bundes ist zwischen der Investitionsverpflichtung einschlie\u00dflich der mit ihr verbundenen Subquoten einer-seits (nachfolgend I.) und der in Aussicht genommenen Rechteteilung anderer-seits (II.) zu differenzieren. \r\nI. \tInvestitionsverpflichtung\r\n1. \tKonkurrierende Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das Recht der Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG)?\r\nDie gesetzliche Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Me-diendienste durch den Bund setzt voraus, dass dem Bund die Gesetzgebungs-kompetenz f\u00fcr eine entsprechende Regelung zusteht.\r\nNach Art. 70 Abs. 1 GG haben die L\u00e4nder das Recht zur Gesetzgebung, soweit das Grundgesetz nicht dem Bund Gesetzgebungsbefugnisse zuweist. Entspre-chende Kompetenzzuweisungen an den Bund finden sich ausweislich des Art. 70 Abs. 2 GG   vor allem in den Vorschriften \u00fcber die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebung (Art. 73 und 105 Abs. 1 GG) und die konkurrierende Gesetzgebung (Art. 74 und Art. 105 Abs. 2 GG). Daneben werden dem Bund in einer Vielzahl von Einzelbe-stimmungen weitere Gesetzgebungsbefugnisse einger\u00e4umt, die hier thematisch allerdings von vornherein nicht in Betracht kommen. \r\nWeil eine ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungskompetenz des Bundes in diesem Kon-text mangels eines einschl\u00e4gigen Kompetenztitels ebenfalls nicht begr\u00fcndbar ist,  k\u00f6nnte die Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Medi-endienste allein von der konkurrierenden Gesetzgebungskompetenz des Bundes nach Art. 72, 74 GG gedeckt sein. Als Kompetenztitel f\u00fcr die gesetzliche Einf\u00fch-rung einer Investitionsverpflichtung kann dabei lediglich das \u201eRecht der Wirt-schaft\u201c (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG) in Betracht gezogen werden. \r\nDieser in der Staatspraxis besonders gewichtige Kompetenztitel des Bundes  ist nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts grunds\u00e4tzlich weit aus-zulegen.  Insbesondere sieht das Gericht im Klammerzusatz der Norm (\u201eBerg-bau, Industrie, Energiewirtschaft, Handwerk, Handel, Bank- und B\u00f6rsenwesen, privatrechtliches Versicherungswesen\u201c) keine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung von Ge-setzgebungsmaterien.  Das Recht der Wirtschaft im Sinne des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG umfasst nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Gerichts vielmehr allgemeiner \u201edie das wirtschaftliche Leben und die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung als solche regelnden Normen, insbesondere diejenigen Regelungen, die sich auf die Erzeugung, Herstellung und Verbreitung von G\u00fctern des wirtschaftlichen Bedarfs beziehen\u201c.  Zu diesem weit gefassten Regelungsbereich k\u00f6nnen nach der Recht-sprechung des Bundesverfassungsgerichts auch Ma\u00dfnahmen der Wirtschaftsf\u00f6r-derung z\u00e4hlen, soweit auf ihr der Schwerpunkt einer gesetzlichen Regelung liegt. \r\nWie die nachfolgenden \u00dcberlegungen zeigen werden, l\u00e4sst sich die Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste auf Abruf diesem Kompetenztitel allerdings nicht zuordnen. Weder kann zur Begr\u00fcndung kurzer-hand auf die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zur Filmabgabe ver-wiesen werden, die f\u00fcr die entscheidende Frage nach der positiven Zuordnung der Investitionsverpflichtung zu diesem Kompetenztitel keine normative Wei-chenstellung enth\u00e4lt (2.). Noch ist der nach der Rechtsprechung des Bundesver-fassungsgerichts ma\u00dfgebliche objektive Regelungsgegenstand bei der Investiti-onsverpflichtung im Schwerpunkt wirtschaftsregelnder Natur im Sinne des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG. Vielmehr handelt es sich um eine medienrechtliche Rege-lung, f\u00fcr die die Gesetzgebungskompetenz nach der Kompetenzarchitektur des Grundgesetzes bei den L\u00e4ndern liegt (3.) Im \u00dcbrigen scheidet eine Inanspruch-nahme des Kompetenztitels f\u00fcr die konkurrierende Gesetzgebung aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG auch deshalb aus, weil eine bundesgesetzliche Regelung nicht erforderlich im Sinne des Art. 72 Abs. 2 GG ist (4.). Die L\u00e4nder k\u00f6nnen auf ihre Gesetzgebungskompetenz auch nicht zugunsten einer bundesgesetzlichen L\u00f6-sung verzichten, da die verfassungsrechtlichen Kompetenzordnung nicht zur Dis-position der Kompetenztr\u00e4ger steht (5.). Der Bund ist f\u00fcr die gesetzliche Einf\u00fch-rung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste unzust\u00e4n-dig (6.).\r\n2. Die begrenzte Aussagekraft der Entscheidung des BVerfG zur Filmabgabe\r\na) Im Wesentlichen schon entschieden?\r\nBei der Frage, ob sich der Bund auch bei der Einf\u00fchrung der hier in Rede stehen-den Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Medien auf Abruf auf die Gesetz-gebungskompetenz f\u00fcr das Recht der Wirtschaft aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG st\u00fctzen kann, mag es auf den ersten Blick plausibel erscheinen, unmittelbar an die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zum Filmf\u00f6rderungsgesetz  anzukn\u00fcpfen und sich bei der Pr\u00fcfung der formellen Verfassungskonformit\u00e4t ei-nes entsprechenden Gesetzes argumentativ eng an diesem Judikat zu orientie-ren. Schlie\u00dflich hat das Gericht in diesem Urteil aus dem Jahr 2014 entschieden, dass der Bund die Erhebung der Filmabgabe nach dem Filmf\u00f6rderungsgesetz auf seine Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das Recht der Wirtschaft st\u00fctzen konnte. Warum sollte er dies dann nicht auch bei einer Investitionspflicht tun d\u00fcrfen, mit der er ebenfalls auf Bundesebene zur Filmf\u00f6rderung beitragen m\u00f6chte?\r\nEine sehr weitgehende Anlehnung an diese Entscheidung des Bundesverfas-sungsgerichts, wie sie zum Teil mit einem bemerkenswerten Begr\u00fcndungsauf-wand anempfohlen wird,  ist allerdings weder methodisch noch inhaltlich \u00fcber-zeugend. Insbesondere trifft es nicht zu, dass \u201ef\u00fcr die Thematik der Bundesfilm-f\u00f6rderung (\u2026) das Feld als h\u00f6chstrichterlich bestellt angesehen werden\u201c  kann, beziehungsweise dass insgesamt f\u00fcr \u201edas Regelungsthema der Bundesfilmf\u00f6rde-rung die kompetenzrechtlichen Grundfragen (\u2026) als entschieden betrachtet wer-den\u201c  m\u00fcssen. Auch ein behaupteter Erst-Recht-Schluss von der Filmabga-benentscheidung auf die Investitionsverpflichtung  ist verfassungsrechtlich nicht begr\u00fcndbar. Die normative Pr\u00e4gekraft des Urteils zur Filmf\u00f6rderabgabe nach dem FFG 2010 ist f\u00fcr das mit der Filmabgabe nicht vergleichbare Instrument der In-vestitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste auf Abruf im Gegenteil vergleichsweise gering.\r\nb) Der Film als Wirtschafts- und Kulturgut\r\nIm Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Filmabgabe nach dem Filmf\u00f6rde-rungsgesetz von 2010 stand in kompetenzrechtlicher Hinsicht  vor allem die strukturelle Doppelrolle des Films als Wirtschaftsgut und als Kulturgut  sowie die Bedeutung dieser \u201eJanusk\u00f6pfigkeit\u201c  f\u00fcr die Gesetzgebungskompetenz des Bundes im Mittelpunkt. Neben der Frage, ob das Filmf\u00f6rderungsgesetz in seiner damaligen Fassung im Schwerpunkt einen wirtschaftsf\u00f6rdernden oder kulturellen Gehalt hatte, ging es in dieser Entscheidung insbesondere auch um die verfas-sungsdogmatische Streitfrage, ob sich der Bund auch dann auf Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG berufen kann, wenn er mit der Wirtschaftsf\u00f6rderung zugleich kulturelle Aspekte des Films ber\u00fchrt.  \r\nW\u00e4hrend in der Literatur zum Teil vertreten wurde, dass der Kulturbereich gera-de auch insoweit weitgehend der ausschlie\u00dflichen Gesetzgebungshoheit der L\u00e4nder unterstehe,  hat das Bundesverfassungsgericht einem solcherma\u00dfen abgeschotteten Gesetzgebungsreservat der L\u00e4nder ausdr\u00fccklich widersprochen.  Zwar seien die Bundesl\u00e4nder nach der Kompetenzordnung des Grundgesetzes die prim\u00e4ren Tr\u00e4ger der Kulturhoheit.  Dies bedeute allerdings nicht, dass deshalb dem Bund \u201eEinwirkungen auf den Kulturbereich und eine Ber\u00fccksichtigung kultu-reller Belange deshalb von vornherein\u201c versagt w\u00e4ren.  Es k\u00f6nne, so f\u00fchrt es das Gericht (neben einem Blick auf andere, sehr heterogene Zust\u00e4ndigkeiten des Bundes)  insoweit n\u00e4her aus, dem Bund \u201ein einem Kulturstaat\u201c schlie\u00dflich \u201enicht verwehrt sein, in der Wahrnehmung all seiner Kompetenzen auch auf Schonung, Schutz und F\u00f6rderung der Kultur Bedacht zu nehmen.\u201c  Und entsprechend hei\u00dft es im ersten Leitsatz des Urteils mit Blick auf den \u2013 im f\u00f6deralen Bundesstaat somit m\u00f6glichen \u2013 kulturellen Tr\u00e4gerpluralismus  auch unmissverst\u00e4ndlich: \u201eDer Inanspruchnahme der Gesetzgebungskompetenz des Bundes aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG (Recht der Wirtschaft) steht es nicht entgegen, wenn der Gesetzgeber mit wirtschaftsbezogenen Regelungen zugleich kulturelle Zwecke verfolgt.\u201c \r\nDiese negative Kompetenzaussage \u2013 eine auch kulturelle Zwecksetzung schlie\u00dft die Inanspruchnahme der Gesetzgebungskompetenz des Bundes aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG nicht von vornherein aus \u2013 ist mit diesem Urteil des Bundesver-fassungsgerichts f\u00fcr die gesamte deutsche Staatsgewalt im Sinne des \u00a7 31 BVer-fGG verbindlich vorentschieden. Sie muss daher auch bei der Beurteilung der Gesetzgebungskompetenz des Bundes f\u00fcr eine Investitionsverpflichtung in An-schlag gebracht werden, wenn diese nicht an der geltenden Verfassungsrechtsla-ge vorbei gehen soll. Doch so ma\u00dfgeblich die Entscheidung mit Blick auf die Aus-legung der Kompetenzordnung insoweit auch ist: Allein mit dieser Kompetenz-aussage des Bundesverfassungsgerichts zu den kulturellen Nebeneffekten ist die eigentliche Kernfrage nach der positiven Zuordnung der Investitionsverpflichtung zur Gesetzgebungskompetenz des Bundes aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG noch kei-neswegs vorentschieden. Vielmehr r\u00fcckt notwendig eine zweite, auf die konkrete Kompetenzzuordnung bezogene Frage ganz ins Zentrum der verfassungsrechtli-chen Betrachtung.\r\nc) Grundvoraussetzung: Im Schwerpunkt \u201eRecht der Wirtschaft\u201c\r\nNimmt man die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zur Filmabgabe auch ansonsten ernst, dann setzt ein gesetzgeberisches Handeln des Bundes im Kulturbereich n\u00e4mlich zun\u00e4chst und vor allem eines voraus: Die gesetzlichen Re-gelungen m\u00fcssen sich im Schwerpunkt \u00fcberhaupt auf den Kompetenztitel des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG st\u00fctzen lassen. Nur in diesem Fall ist es f\u00fcr die Gesetz-gebungskompetenz des Bundes unerheblich, wenn er mit seinen Regelungen zugleich auch kulturelle Belange ber\u00fchrt. Im Urteil zur Filmabgabe hei\u00dft es im Hinblick auf dieses Erfordernis w\u00f6rtlich: \u201eDies ist unsch\u00e4dlich, solange der ma\u00df-gebliche objektive Regelungsgegenstand und -gehalt ein im Schwerpunkt wirt-schaftsrechtlicher ist.\u201c  \r\nDiese Schwerpunktpr\u00fcfung, mit der das Bundesverfassungsgericht hier wie an-dernorts im Interesse einer \u00fcberschneidungsfreien Zust\u00e4ndigkeitsabgrenzung  sicherstellt, dass die Gesetzgebungskompetenzen auch dann eindeutig zugeord-net werden k\u00f6nnen,  wenn der objektiven Regelungsgegenstand eines Gesetzes sowohl Kompetenzbereiche des Bundes als auch der L\u00e4nder ber\u00fchrt, fiel f\u00fcr die Filmabgabe in der FFG-Entscheidung positiv aus. Der Schwerpunkt lag trotz der F\u00f6rderung des Films als Kulturgut und trotz kulturorientierter F\u00f6rderkriterien nach der Ansicht des Gerichts letztlich auf der F\u00f6rderung des Films als Wirt-schaftsgut. Und entsprechend konnte der Bund die Erhebung der Filmabgabe auch auf den Kompetenztitel des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG st\u00fctzen. \r\nd) Keine entscheidende normative Weichenstellung f\u00fcr die Investitionsverpflich-tung\r\nDoch so verbindlich dies f\u00fcr die Filmabgabe nach dem FFG 2010 durch das Bun-desverfassungsgericht entschieden wurde, so wenig ist damit bereits eine Ant-wort auf die kompetenzrechtliche Qualifikation der hier in Rede stehenden In-vestitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste auf Abruf gegeben. We-der hat das Gericht auch dieses v\u00f6llig andere Steuerungsinstrument in seiner Entscheidung dem Kompetenztitel Recht der Wirtschaft zugeordnet, wozu im damaligen Verfahren naturgem\u00e4\u00df auch \u00fcberhaupt kein Anlass bestand. Noch hat das Bundesverfassungsgericht als der ma\u00dfgebliche Letztinterpret des Grundge-setzes  in diesem Urteil den normativ-rezeptiven Kompetenztitel  des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG in dem Sinne allgemeinverbindlich ausgelegt, dass die Zuord-nung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Medien zum Recht der Wirtschaft auch nur in groben Z\u00fcgen vorgezeichnet w\u00e4re. \r\nAnders als es zum Teil insinuiert wird, hat das Gericht in der Filmf\u00f6rderungs-Entscheidung insbesondere keine positive Festlegung dahingehend getroffen, dass jedwede gesetzliche Regelung, die thematisch irgendwie mit einer Filmf\u00f6r-derung durch den Bund zusammenh\u00e4ngen mag, von der Gesetzgebungskompe-tenz des Bundes aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG gedeckt w\u00e4re.  Eine solche verfas-sungsrechtliche Generalaussage findet sich weder in den Leits\u00e4tzen, noch in den tragenden Erw\u00e4gungen, noch an irgendeiner anderen Stelle der Entscheidung. Ihre Proklamation setzt vielmehr die konkrete Zuordnung eines Einzelfalls zu ei-nem Kompetenztitel durch das Bundesverfassungsgericht (die gesetzliche Rege-lung zur Filmabgabe nach dem FFG 2010 ist als Instrument im Schwerpunkt Wirtschaftsgesetzgebung im Sinne des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG) mit der allge-meinen verfassungsgerichtlichen Auslegung eines Kompetenztitels (von der Bun-desgesetzgebungskompetenz f\u00fcr das Recht der Wirtschaft ist alles gedeckt, was mit der Filmf\u00f6rderung zusammenh\u00e4ngt) unzul\u00e4ssig gleich. \r\nEs f\u00fchrt verfassungsrechtlich daher in die Irre, das Urteil zur Filmabgabe nach dem Filmf\u00f6rderungsgesetz als die entscheidende normative Weichenstellung f\u00fcr die kompetenzrechtliche Einordnung der Investitionspflicht f\u00fcr die audiovisuelle Mediendienste auszugeben, um im Anschluss ohne gr\u00f6\u00dferen Zwischenhalt in den Zielbahnhof der Bundeskompetenz einzufahren. Die eigentliche Analyse muss an diesem Punkt im Gegenteil erst beginnen: Nur, wenn sich auch die geplante In-vestitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Medien auf Abruf als eine im Schwer-punkt wirtschaftsrechtliche Regelung erweist, kann sich der Bund trotz der kultu-rellen Dimension dieses Steuerungsinstruments \u00fcberhaupt auf den Kompetenzti-tel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft in Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG st\u00fctzen.\r\n3. \tDie kompetenzrechtliche Zuordnung der Investitionsverpflichtung\r\na) Zuordnungskriterien\r\nBei der entsprechenden verfassungsrechtlichen Pr\u00fcfung sind die Kriterien anzu-legen, die das Bundesverfassungsgericht f\u00fcr die Zuordnung zu einem Kompe-tenztitel in seiner Rechtsprechung entwickelt hat. Auch wenn sich in den Ent-scheidungen des Gerichts zum Teil recht unterschiedlicher Gesichtspunkte und Argumentationsmuster f\u00fcr die Zuordnung zu einem Kompetenztitel finden, ste-hen die einzelnen Kriterien doch nicht gleichberechtigt nebeneinander oder ver-halten sich schlicht additiv zueinander. Das Bundesverfassungsgericht hat im Gegenteil immer wieder deutlich gemacht, dass das entscheidende Kriterium f\u00fcr die Zuordnung zu einem Kompetenztitel der objektive Regelungsgegenstand ei-nes Gesetzes ist.  Und mit dem objektiven Regelungsgegenstand ist dabei aus-schlie\u00dflich der unmittelbare Gegenstand gemeint; blo\u00df mittelbare Gegenst\u00e4nde sind nach der Rechtsprechung des Gerichts verfassungsrechtlich unerheblich.  Worin genau der unmittelbare objektive Regelungsgegenstand eines Gesetzes-vorhabens besteht, l\u00e4sst sich insbesondere mit Blick auf den Adressatenkreis einer gesetzlichen Regelung,  den Wirkungen auf die Adressaten  und den ob-jektiven Regelungszweck eines Gesetzes bestimmen;  erg\u00e4nzend kann auch die Verfassungstradition herangezogen werden. \r\nIm Interesse einer eindeutigen Zuordnung  der Gesetzgebungskompetenzen im Bundesstaat, die unzul\u00e4ssige Doppelzust\u00e4ndigkeiten von Bund und L\u00e4ndern aus-schlie\u00dft,  kommt den subjektiven Zielvorstellungen des Gesetzgebers und insbe-sondere auch dem mit einer Regelung verfolgten Gemeinwohlbelang nach der bundesverfassungsgerichtlichen Judikatur hingegen keine Bedeutung f\u00fcr die kompetenzrechtliche Qualifikation von Gesetzen zu. \r\nb) \tDie dritte Dimension: Audiovisuelle Werke als Inhalt des Medienangebots\r\nVersucht man nunmehr, den objektiven Regelungsgegenstand der geplanten In-vestitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuellen Mediendienste auf Abruf zu bestim-men, so scheint die gel\u00e4ufige Bezeichnung als \u201eInvestitionsverpflichtung\u201c zu-n\u00e4chst darauf hinzudeuten, dass es auch bei diesem Instrument \u2013 \u00e4hnlich wie bei der Filmabgabe \u2013 vornehmlich um die Lenkung von Finanzmitteln in die F\u00f6r-derung der Produktionswirtschaft und damit im Ergebnis schwerpunktm\u00e4\u00dfig um den Film als Wirtschaftsgut geht. Doch weder spielt die vom Gesetzgeber ge-w\u00e4hlte Bezeichnung f\u00fcr die kompetenzrechtliche Qualifikation eine Rolle; sie ist nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts verfassungs-rechtlich vielmehr unerheblich.  Noch kann man unter dem Eindruck dieser Be-grifflichkeit kurzerhand die \u201eSteuerung von Investitionsmitteln\u201c selbst als den objektiven Regelungsgegenstand eines entsprechenden Gesetzes ausgeben.  Die \u201eSteuerung von Investitionsmitteln\u201c ist im Grunde ja nichts anderes als eine Um-formulierung des Instruments der Investitionsverpflichtung, das vom objektiven Regelungsgegenstand im Sinne der bundesverfassungsgerichtlichen Rechtspre-chung sorgsam unterscheiden werden muss. Vor allem aber bildet diese mit der Bezeichnung \u201eInvestitionsverpflichtung\u201c nahegelegte Sto\u00dfrichtung auch den tat-s\u00e4chlichen Regelungsgehalt dieses Steuerungsinstruments nicht hinreichend ab. \r\nRichtet man das analytische Augenmerk abseits der Begrifflichkeit st\u00e4rker auf die eigentlichen Regelungswirkungen der Investitionsverpflichtung, so zeigt sich vielmehr, dass es bei ihr gerade nicht ausschlie\u00dflich um die Investitionen in den Film als Wirtschafts- und Kulturgut geht, sondern dass die Investitionsverpflich-tung den Film und andere audiovisuelle Werke noch in einer ganz anderen, dritten Dimension betrifft: n\u00e4mlich als Bestandteil des Angebots der audiovisuel-len Mediendienste.\r\nDer Vergleich mit der Filmabgabe macht diese dritte Dimension plastisch. Das F\u00f6rderinstrument der Filmabgabe sch\u00f6pft als nichtsteuerliche Sonderabgabe bei den Medienanbietern Finanzmittel ab, die \u00fcber die Filmf\u00f6rderungsanstalt des Bundes unmittelbar in die Filmkulturwirtschaft flie\u00dfen. Dar\u00fcber hinaus hat die Filmabgabe aber keinerlei Auswirkungen auf das Kerngesch\u00e4ft der Mediendiens-te. Insbesondere nimmt sie keinen Einfluss auf das Angebot, das die Fernsehver-anstalter und Video-on-Demand-Anbieter ihren Rezipientinnen und Rezipienten unterbreiten. Das Instrument der Filmabgabe ist mit anderen Worten also pro-gramm- beziehungsweise angebotsneutral. Bei der Investitionsverpflichtung stellt sich die Situation hingegen vollkommen anders dar. Auch dieses Instru-ment ist f\u00fcr die Medienanbieter zwar finanzwirksam. Doch im Unterschied zur Filmabgabe sch\u00f6pft die Investitionsverpflichtung nicht nur Kapital ab, sondern sie hat vor allem auch erheblichen Einfluss auf das Angebot der verpflichteten Medi-endienste. \r\nDie Anbieter werden durch eine Investitionsverpflichtung zwar nicht rechtlich gezwungen, die Werke, in die sie investieren m\u00fcssen, in ihr Programm bezie-hungsweise ihren Katalog aufzunehmen.  In der Rechtswirklichkeit hat das Steuerungsinstrument der Investitionsverpflichtung aber eine identische Wir-kung. In einer Marktwirtschaft kann es sich schlie\u00dflich kein privates Medienun-ternehmen, das sich an den M\u00e4rkten finanzieren muss, erlauben, audiovisuelle Inhalte zu erwerben oder selbst zu produzieren, ohne ihn anschlie\u00dfend auch im Katalog vorzuhalten; insbesondere nicht in dem weiten Umfang, die bei der In-vestitionsverpflichtung rechtspolitisch im Raum steht. Und auch die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten d\u00fcrften die erworbenen oder selbst produzierten Inhalte nicht kurzerhand in der Schublade versenken, ohne sie in den Mediathe-ken zu verwerten. Das verbieten bereits die Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit, an die die Rundfunkanstalten gesetzlich gebunden sind.  Der Erwerb von Inhalten setzt mit anderen Worten also bei s\u00e4mtlichen Verpflich-tungsadressaten voraus, dass sich die Fr\u00fcchte ihrer Investitionen auch im media-len Men\u00fc niederschlagen.\r\nDiesem von der Investitionsverpflichtung unmittelbar ausgehenden faktischen Angebotszwang k\u00f6nnen die VoD-Anbieter insbesondere auch nicht dadurch ent-gehen, dass sie die Rechte an den Inhalten direkt nach der Fertigstellung der Produktion an Dritte weiterverkaufen (wenn und soweit dies angesichts der ge-setzlichen Vorgaben zur Rechteteilung mit den Produzenten nach \u00a7 6 InvestVG-E \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist). Abgesehen davon, dass das Kerngesch\u00e4ft der in Anspruch genommenen Medienanbieter nicht darin besteht, in audiovisuelle Werke zu investieren, um sie vor der eigenen Ausstrahlung oder dem Angebot im eigenen Katalog direkt an andere Anbieter weiterzuverkaufen, w\u00e4re ein unmittelbare Vermarktung auf den Rechtem\u00e4rkten \u00f6konomisch auch weithin unm\u00f6glich. Auch allen anderen Video-on-Demand-Anbieter unterliegen schlie\u00dflich den gesetzli-chen Investitionsverpflichtungen und h\u00e4tten daher gar keinen Bedarf, auch noch den Mitbewerbern ihre nach den Quotenvorgaben produzierten Werke abzuneh-men. Allenfalls die kleineren Anbieter, die nicht unter die Investitionspflicht fallen sollen, k\u00e4men als Nachfrager \u00fcberhaupt in Betracht. Da sie die einzigen sind, die entsprechenden Werke m\u00f6glicherweise nachfragen w\u00fcrden, w\u00e4ren sie aber auch in der Lage, den Preis entsprechend zu dr\u00fccken. Wenn sich die audiovisuellen Werke in dieser Marktsituation aber bestenfalls mit Verlusten weiterver\u00e4u\u00dfern lie\u00dfen, kommt auch diese Option \u00f6konomisch betrachtet nicht ernsthaft in Be-tracht. Und selbst wenn es einem Anbieter ausnahmsweise einmal gel\u00e4nge, die Rechte an einem audiovisuellen Werk, in das er nach Ma\u00dfgabe der Quotenvorga-ben investiert hat, direkt und ohne allzu gro\u00dfe Verluste an einen anderen Anbie-ter weiterzuverkaufen, \u00e4nderte dies angesichts der hohen Investitionsquoten nichts daran, dass der L\u00f6wenanteil aus den vorgeschriebenen Investitionen im eigenen Medienangebot umgesetzt werden m\u00fcsste.\r\nAufgrund dieses faktischen Zwangs l\u00e4sst sich bei der Bestimmung des objektiven Regelungsgehalts die gesetzliche Steuerung der Investitionen auch nicht von der Steuerung des medialen Angebots trennen. Nachfragesteuerung auf dem Markt f\u00fcr audiovisuelle Werke und Angebotssteuerung auf dem Medienmarkt gegen-\u00fcber den Rezipienten sind vielmehr zwei Seiten ein und derselben rechtlichen Medaille.  Nicht zuletzt diese medienangebotssteuernde Regelungswirkung der Investitionsverpflichtung ist es, die die verfassungsrechtliche Zuordnung zum Kompetenztitel Recht der Wirtschaft zwangsl\u00e4ufig in ein ganz anderes Licht r\u00fcckt als die Filmabgabe.\r\nc) Keine Zuordnung zum Recht der Wirtschaft \t\r\naa) Inad\u00e4quanz eines kompetenziellen Erst-Recht-Schlusses\r\nDie medienangebotssteuernde Wirkung der Investitionsverpflichtung macht zu-n\u00e4chst einmal deutlich, dass der teilweise f\u00fcr m\u00f6glich gehaltene Erst-Recht-Schluss von der Gesetzgebungskompetenz des Bundes f\u00fcr die Filmabgabe auf die Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr die Investitionsverpflichtung  verfassungs-rechtlich nicht tragf\u00e4hig ist.\r\nDas zentrale Argument f\u00fcr einen solchen Erst-Recht-Schluss ist der Vergleich der kulturellen Bez\u00fcge beider Instrumente: \u201eWenn schon das FFG mit seinen immer-hin in der Aufgabennorm des \u00a7 1 sowie in den Bestimmungen \u00fcber den kulturel-len Test angelegten Zweck der F\u00f6rderung der k\u00fcnstlerisch-kreativen Qualit\u00e4t des deutschen Films als wirtschaftsrechtliche Regelung anerkannt ist, muss dies um-so mehr f\u00fcr eine investitionslenkende Inpflichtnahme von Unternehmen gelten, die auf kulturelle Kriterien ganz verzichtet.\u201c  Diese Schlussfolgerung ist aber nicht nur deshalb unzutreffend, weil die Quotenvorgaben zu Werken in deutscher Sprache oder aus europ\u00e4ischer Herkunft mitnichten kulturneutral sind; der deutschsprachige oder franz\u00f6sische Film unterscheidet sich im Gegenteil regel-m\u00e4\u00dfig in seiner kulturellen Pr\u00e4gung etwa sehr deutlich von einem US-amerikanischen Werk (gerade deshalb sollen die Quoten ja auch eingef\u00fchrt wer-den). Dass die Investitionsverpflichtung eine geringere kulturelle Bedeutung auf-weist als die Filmabgabe, geht vor allem auch insoweit an der Rechtswirklichkeit vorbei, als die Werke bei der Investitionsverpflichtung eben gerade nicht nur in ihrer Dimension als Kulturgut betroffen sind, sondern zus\u00e4tzlich und vor allem auch in ihrer Dimension als Angebotsinhalt der Video-on-Demand-Anbieter. Wenn sich die Investitionspflicht angesichts der hohen Investitionsquote, die um ein Vielfaches \u00fcber die Inpflichtnahme bei der Filmabgabe hinausgeht,  aber mit besonderem Gewicht auch im Kernbereich der Angebotsgestaltung der Medien-anbieter und damit auf einem weiteren klassischen Feld der Kultur auswirkt, dann hat dieses Instrument keine geringere kulturelle Dimension als die Filmab-gabe, sondern im Gegenteil eine deutlich st\u00e4rkere.\r\nbb) Das Medienangebot als unmittelbarer Regelungsgegenstand\r\nDoch nicht nur das stellt die Zuordnung zum Kompetenztitel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft in Frage. Der Film als Wirtschaftsgut ist auch nicht der unmittelbare Regelungsgegenstand, der f\u00fcr die Kompetenzzuordnung entscheidend ist. Der unmittelbare Gegenstand, auf den der Gesetzgeber mit der Investitionsverpflich-tung zugreift, ist vielmehr das audiovisuelle Werk als Teil des Medienangebots. Die Inhaltsbeschaffung ist der Hebel, an dem der Gesetzgeber regulatorisch an-setzt. Auf diesen Bereich greift er speziell und nicht lediglich allgemein zu.  Als zu f\u00f6rderndes Wirtschaftsgut sind der Film und andere audiovisuelle Werke al-lenfalls ein mittelbarer Gegenstand, der nach der Rechtsprechung des Bundes-verfassungsgerichts f\u00fcr die Kompetenzzuordnung verfassungsrechtlich unerheb-lich ist.  \r\nDass die Investitionsverpflichtung im Unterschied zur Filmabgabe in der Sache eine Steuerung des Medienangebots ist, l\u00e4sst sich auch nicht durch den Hinweis entkr\u00e4ften, dass der Gesetzgeber die Investitionsverpflichtung nicht (prim\u00e4r) ein-setzen m\u00f6chte, um das Medienangebot zu steuern, sondern um den Gemein-wohlbelang eines vielf\u00e4ltigen Produktionswirtschaft von audiovisuellen Werken zu bef\u00f6rdern. Denn welchen Gemeinwohlbelang der Gesetzgeber mit einer Rege-lung verfolgen m\u00f6chte, ist nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-richts f\u00fcr die Abgrenzung der Gesetzgebungsbefugnisse letztlich unerheblich. In den Worten des Gerichts: \u201eMa\u00dfgebend f\u00fcr die Verteilung der Gesetzgebungs-kompetenzen zwischen Bund und L\u00e4ndern (\u2026) ist der Gegenstand des jeweiligen Gesetzes (\u2026), und nicht das vom Gesetzgeber in den Blick genommene Gemein-wohlziel.\u201c \r\ncc) Gr\u00f6\u00dfere Sachn\u00e4he zum Rundfunkrecht, rundfunkrechtlicher Schwerpunkt\r\nDoch selbst wenn man den unmittelbaren Gegenstand anders fassen und auch den Film als Wirtschaftsgut mit einbeziehen wollte, so \u00e4nderte dies nichts daran, dass sich die Investitionsverpflichtung im Ergebnis nicht dem Recht der Wirt-schaft zuordnen l\u00e4sst. Weil die Investitionsverpflichtung unmittelbare Vorgaben f\u00fcr die rundfunk\u00e4hnlichen Telemedien macht, besteht auch dann eine deutlich gr\u00f6\u00dfere Sachn\u00e4he zum Rundfunkrecht, auf dem auch der Schwerpunkt der Rege-lung liegt.\r\nDie Abgrenzung zwischen den Kompetenzen des Bundes und der L\u00e4nder ist gera-de im Mediensektor, nicht zuletzt angesichts der Konvergenz im Digitalzeitalter, mitunter bekanntlich alles andere als trivial.  Doch im Unterschied zu vielen anderen Konstellationen steht bei der Investitionsabgabe f\u00fcr audiovisuelle Medi-endienste kein wirklicher Zweifelsfall der Kompetenzabgrenzung zur Diskussion. Vielmehr f\u00e4llt die Zuordnung eindeutig aus:\r\nDie Kompetenzen des Bundes, die sich auf den Mediensektor auswirken, be-treffen \u2013 vom atypischen Sonderfall der Annexkompetenz f\u00fcr den Auslandsrund-funk einmal abgesehen \u2013 ausschlie\u00dflich den Bereich, den man als \u201e\u00e4u\u00dferen Ring\u201c  des Medienrechts bezeichnen kann. Dazu geh\u00f6ren das allgemeine Zivil-recht (Art. 74 Abs. 1 Nr. 1 GG), das Urheberrecht (Art. 73 Abs. 1 Nr. 9 GG), das Strafrecht (Art. 74 Abs. 1 Nr. 1 GG) und das Telekommunikationsrecht (Art. 73 Abs. 1 Nr. 7 GG) ebenso wie das Recht der Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG). In unserem Kontext geht es aber nicht blo\u00df um den \u00e4u\u00dferen, sondern um den inneren Ring des Medienrechts, n\u00e4mlich um strukturelle Vorgaben speziell f\u00fcr rundfunk\u00e4hnliche Telemedien, die verfassungsrechtlich ebenfalls als Rundfunk zu qualifizieren sind.  Die inhaltsbezogene Angebotsgestaltung, auf die die Investi-tionsverpflichtung einwirkt, bildet sogar den zentralen Kern dieses inneren Rings des Medienrechts. F\u00fcr diesen Kernbereich des Medienrechts liegt die Gesetzge-bungskompetenz aber ausschlie\u00dflich bei den L\u00e4ndern. Das ist seit dem ersten Rundfunkurteil von 1961  vom Bundesverfassungsgericht in st\u00e4ndiger Recht-sprechung in h\u00f6chstrichterlichen Stein gemei\u00dfelt worden  und entspricht auch der ganz herrschenden Ansicht in der Rechtswissenschaft. \r\nEine Zuordnung der Investitionsverpflichtung zur Gesetzgebungskompetenz des Bundes f\u00fcr das Recht der Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG) kommt daher nicht in Betracht. Die Investitionsverpflichtung in \u00a7 3 InvestVG-E w\u00fcrde mit ihrer Hauptquote und ihren kumulativ zu erf\u00fcllenden Subquoten substantielle Vorga-ben f\u00fcr die Beschaffung und damit f\u00fcr das Angebot der VoD-Anbieter machen. F\u00fcr solche Vorgaben, die wesensm\u00e4\u00dfig  zum Regelungsgegenstand des Rund-funkrechts geh\u00f6ren und zu ihm objektiv die gr\u00f6\u00dfte Sachn\u00e4he  aufweisen, liegt die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungskompetenz bei den L\u00e4ndern.  \r\nMan w\u00fcrde den ohnehin sehr weiten Kompetenztitel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft im Grunde vollst\u00e4ndig entgrenzen,  wenn der Bund mit Investitionsverpflichtun-gen jedweder Art, die sich explizit auf diese oder andere Spezialmaterien bezie-hen und dort erhebliche Auswirkungen auf den betroffenen Gegenstandsbereich entfalteten, auch noch in den Kernbereichen der L\u00e4nderkompetenzen regelnd t\u00e4tig werden k\u00f6nnte.  \r\ndd) Kein untrennbarer Teil der bestehenden Bundesfilmf\u00f6rderung\r\nDagegen l\u00e4sst sich schlie\u00dflich auch nicht ins Feld f\u00fchren, dass die Investitions-verpflichtung nur ein untergeordneter und untrennbarer Teil der sonstigen Bun-desfilmf\u00f6rderung sei und deshalb noch zum Kompetenzbereich der Gesamtrege-lung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes des Bundes gerechnet werden m\u00fcsste. Zwar d\u00fcrfen nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts Teilregelungen aus einem umfassenderen Regelungszusammenhangs nicht aus ihrem Kontext gel\u00f6st und isoliert betrachtet werden. Sie k\u00f6nnen vielmehr auch dann auf die Gesetzgebungskompetenz der Gesamtregelung gest\u00fctzt werden, wenn sie eng verzahnt sind und einen geringen eigenst\u00e4ndigen Regelungsgehalt haben.  \r\nDoch diese Voraussetzungen sind hier offensichtlich nicht erf\u00fcllt. Abgesehen da-von, dass die Investitionsverpflichtung \u00fcberhaupt nicht im Filmf\u00f6rderungsgesetz verankert, sondern mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz in einem eigen-st\u00e4ndigen Gesetz eingef\u00fchrt werden soll, ist das Instrument auch sachlich in kei-ner Weise mit den Vorschriften des FFG verzahnt. Die Filmf\u00f6rderung des Bundes ist auch bislang ohne die Investitionsverpflichtung ausgekommen.  Und die In-vestitionsverpflichtung hat auch nicht nur einen geringen eigenst\u00e4ndigen Rege-lungsgehalt. Im Gegenteil handelt es sich um ein ganz neues, eigenst\u00e4ndiges Steuerungsinstrument, das andere und weitergehende Vorgaben f\u00fcr die Anbieter audiovisueller Mediendienste auf Abruf aufstellt als das Filmf\u00f6rderungsgesetz des Bundes. Die rein politische Verkn\u00fcpfung, wie sie die Beauftragte f\u00fcr Kultur und Medien mit der Ank\u00fcndigung eines \u201eDrei-S\u00e4ulen-Modells\u201c herstellt,  ist kompetenzrechtlich irrelevant.\r\nee) St\u00e4ndige Staatspraxis\r\nWenn es noch eines zus\u00e4tzlichen Nachweises bed\u00fcrfte, dass die geplante Inves-titionsverpflichtung nicht dem Recht der Wirtschaft, sondern dem Medienrecht und damit der Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder zuzuordnen ist, dann liefert ihn die st\u00e4ndige und anerkannte Staatspraxis in Deutschland. Auch sie hat f\u00fcr die Kompetenzzuordnung nach der gefestigten Rechtsprechung des Bundesverfas-sungsgerichts \u201ebesonderes Gewicht\u201c.   \r\nDie Staatspraxis ist in unserem Kontext nicht nur deshalb beredt, weil s\u00e4mtliche programm- und angebotsbezogenen Regelungen f\u00fcr den Rundfunk und rundfunk-\u00e4hnliche Telemedien wie die Video-on-Demand-Dienste  ihre normative Heim-statt im Medienstaatsvertrag der L\u00e4nder haben. Sondern dort sind insbesondere auch s\u00e4mtliche Quotenregelungen enthalten, mit denen Deutschland bislang die Vorgaben der europ\u00e4ischen Richtlinie \u00fcber audiovisuelle Mediendienste umge-setzt hat: f\u00fcr den Rundfunk in \u00a7 15 MStV und f\u00fcr die rundfunk\u00e4hnlichen Tele-medien in \u00a7 77 MStV. Es ist nicht ersichtlich, warum gerade f\u00fcr die geplanten Investitionsquoten, die sich ebenfalls auf die AVMD-Richtlinie  st\u00fctzen, nunmehr etwas anderes gelten sollte.\r\nWenn demgegen\u00fcber vereinzelt versucht wird, die Investitionsverpflichtung von den im Medienstaatsvertrag bereits enthaltenen Quotenvorgaben mit dem Hin-weis abzugrenzen, dass die Investitionsverpflichtung im Unterschied zu diesen keine rechtliche Angebotspflicht sei,  so geht diese k\u00fcnstliche Differenzierung schon am Regelungsgehalt des Steuerungsinstruments vorbei. Es macht faktisch keinen Unterschied, ob der Gesetzgeber den VoD-Anbietern vorschreibt, dass bestimmte Inhalte im Medienangebot zu zeigen sind, oder ob er vorschreibt, dass bestimmte Inhalte f\u00fcr das Medienangebot zu beschaffen sind. Worin sich die bestehenden Quoten von den Quotenvorgaben der Investitionsverpflichtung strukturell unterscheiden, ist allein die Bemessungsgr\u00f6\u00dfe. \r\nDass die Investitionsverpflichtung als Bemessungsgr\u00f6\u00dfe aber nicht den Angebot-sinhalt, sondern die Angebotsinvestition w\u00e4hlt, bedeutet mit Blick auf die In-haltsregulierung mitnichten eine geringere Steuerungswirkung. Das Gegenteil ist richtig: Die Investitionssumme als Bemessungsgr\u00f6\u00dfe erh\u00f6ht sogar die Auswir-kungen auf das mediale Angebot. Erstens macht sie es unm\u00f6glich, dass die Quo-tenvorgaben vor allem durch weniger kostspielige Inhalte erf\u00fcllt werden. Zwei-tens l\u00e4sst sich die Einhaltung der Investitionsquoten auch besser kontrollieren als die Einhaltung der Quotenvorgaben im Medienangebot. Und drittens erlaubt die Investitionsquote als Ansatzpunkt dem Gesetzgeber auch noch weitere Steue-rungsm\u00f6glichkeiten, wie etwa die Subquoten f\u00fcr den Kinofilm-Anteil oder f\u00fcr die unabh\u00e4ngigen Produktionen.  Wenn der Gesetzgeber mit einer Investitionsver-pflichtung das Angebot der VoD-Anbieter im Ergebnis faktisch aber noch intensi-ver steuern kann als mit den bereits bestehenden Quoten, dann l\u00e4sst sich noch weniger begr\u00fcnden, warum gerade die Investitionsverpflichtung aus der aus-schlie\u00dflichen Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder herausfallen und bundesge-setzlich geregelt werden sollte.\r\nDass die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder nicht nur der st\u00e4ndigen Staatspraxis, sondern insbesondere auch der Verfassungsordnung entspricht, belegt schlie\u00dflich ein Ur-teil des Bundesverfassungsgerichts, das in unserem Zusammenhang insgesamt deutlich sachn\u00e4her ist als die Entscheidung zur Filmabgabe. Das Gericht hatte 1995 \u00fcber einen Konflikt zu entscheiden, der anl\u00e4sslich der Verhandlungen um die fr\u00fchere EG-Fernsehrichtlinie  als dem Vorl\u00e4ufer der heutigen AVMD-Richtlinie entbrannt war.   Die Bundesregierung, die sich zun\u00e4chst selbst gegen die Aufnahme von Quotenregelungen in die Fernsehrichtlinie ausgesprochen hatte, stimmte nach z\u00e4hen Verhandlungen und gegen den erbitterten Widerstand der L\u00e4nder am Ende abgeschw\u00e4chten Quotenregelungen f\u00fcr europ\u00e4ische Werke zu, nachdem der Ministerrat und die Kommission Protokollerkl\u00e4rungen abgege-ben hatten, mit denen sie die Verbindlichkeit der Vorgaben relativierten. Das Bundesverfassungsgericht entschied im Rahmen eines von den L\u00e4ndern ange-strengten Bund-L\u00e4nder-Streits, dass der Bund die Rechte der L\u00e4nder verletzt ha-be. Weil der Bund gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft als Sachwalter auch die verfassungsm\u00e4\u00dfigen Rechte der L\u00e4nder zu vertreten habe,  sei es an-gesichts des von den Quotenregelungen betroffenen Gegenstandsbereichs des Rundfunks, f\u00fcr den innerstaatlich die L\u00e4nder gesetzgebungsbefugt seien, erfor-derlich, den Rechtsstandpunkt der L\u00e4nder hinreichend zu ber\u00fccksichtigen und sich mit diesen abzustimmen. Das hatte der Bund nicht in jedem Verfahrensschritt getan.\r\nff) Grundrechtlicher Lackmustest\r\nDass die geplante Investitionsverpflichtung sich nicht auf den Kompetenztitel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft aus Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG st\u00fctzen l\u00e4sst, sondern als medienregulierende Vorschrift der Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder unter-f\u00e4llt, unterstreicht schlie\u00dflich auch eine grundrechtliche Gegenprobe. Der Grund-rechtskatalog ist als solcher zwar keine unmittelbare Bestimmungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Architektur der Gesetzgebungskompetenzen.  Aber die Auswirkungen einer ge-setzlichen Regelung auf die Freiheitsrechte der Regelungsadressaten lassen sich doch zumindest als eine Art verfassungsrechtlicher Lackmustest f\u00fcr die Ad\u00e4-quanz der Kompetenzzuordnung nutzen.   \r\nWie sp\u00e4ter noch eingehender darzustellen sein wird, erleidet durch eine Investi-tionsverpflichtung nicht allein die unternehmerische Freiheit der Anbieter Druck-stellen,  wie dies bei der Filmabgabe der Fall ist. Vielmehr muss sich dieses Steuerungsinstrument insbesondere auch an der Angebotsautonomie der Veran-stalter messen lassen,  die neben der Staatsfreiheit der Medien den zweiten abwehrrechtlichen Kerngehalt des Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG  bildet. Auch dieser rundfunkfreiheitsrechtliche Einschlag best\u00e4tigt daher den durchg\u00e4ngigen verfas-sungsrechtlichen Befund, dass hier der Gegenstandsbereich des Rundfunkrechts betroffen ist, der der ausschlie\u00dflichen Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder un-tersteht.\r\nd) Zwischenergebnis\r\nIm Ergebnis hat der Bund somit bei der geplanten Einf\u00fchrung einer Investitions-verpflichtung nicht lediglich R\u00fccksicht auf die Gesetzgebungskompetenzen der L\u00e4nder im Rundfunkbereich zu nehmen, um dem Grundsatz der Bundestreue  zu gen\u00fcgen. Dem Bund fehlt vielmehr von vornherein die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die ge-setzliche Einf\u00fchrung einer solchen Regelung.\r\n4. \tFehlende Erforderlichkeit einer bundesgesetzlichen Regelung, Art. 72 Abs. 2 GG\r\nSelbst wenn sich die Investitionsverpflichtung auf die Gesetzgebungskompetenz des Bundes f\u00fcr das Recht der Wirtschaft st\u00fctzen lie\u00dfe, w\u00e4re der Bund f\u00fcr die Ge-setzgebung nicht zust\u00e4ndig, weil eine bundesgesetzliche Regelung nicht den An-forderungen des Art. 72 Abs. 2 GG gen\u00fcgte. Denn die bundesgesetzliche Einf\u00fch-rung einer Investitionsverpflichtung, die allenfalls der Wahrung der Rechts- und Wirtschaftseinheit dienen k\u00f6nnte, gen\u00fcgt nicht dem Erforderlichkeitskriterium, das als zus\u00e4tzliches und justiziables Kriterium  f\u00fcr die Inanspruchnahme einer Gesetzgebungskompetenz in Anschlag zu bringen ist. \r\na) Zur Wahrung der Rechts- und Wirtschaftseinheit?\r\nBei der Filmabgabe mag es noch durchaus plausibel sein, eine bundesweite Filmf\u00f6rderung f\u00fcr erforderlich zu halten, weil insbesondere die regionale Bindung von F\u00f6rdermitteln in der F\u00f6rderpraxis der L\u00e4nder es den Mittelempf\u00e4ngern er-schwert, auf die Produktionsressourcen im gesamten Wirtschaftsraum zuzugrei-fen, und eine bundesweite F\u00f6rderung dazu beitr\u00e4gt, solche regionalen M\u00e4rkte aufzubrechen.  In der Filmf\u00f6rderungsentscheidung des Bundesverfassungsge-richts hei\u00dft es mit Blick darauf: \u201eDie Annahme, dass die f\u00fcr den Fortbestand und die Weiterentwicklung der deutschen Filmwirtschaft notwendige erfolgreiche F\u00f6rderung der deutscher Filmproduktionen mit einem begrenzten Ma\u00df an regio-naler Standortbindung der Produktionsmittel vertr\u00e4glich und deshalb eine Bun-desf\u00f6rderung erforderlich ist, die die mit solchen Mittelbindungen einhergehen-den Landesf\u00f6rderungen erg\u00e4nzt, ist plausibel (\u2026). Regionale Mittelbindungen beschr\u00e4nken die M\u00f6glichkeit des Mittelempf\u00e4ngers, f\u00fcr seine Produktion auf die besten verf\u00fcgbaren Ressourcen zur\u00fcckzugreifen.\u201c \r\nDoch f\u00fcr die Investitionsverpflichtung l\u00e4sst sich Vergleichbares nicht sagen. Es geht hier nicht um unterschiedliche Subventionsregelungen, bei der die L\u00e4nder den Einsatz der F\u00f6rdermittel an regionale Kriterien kn\u00fcpfen k\u00f6nnten.  Der Bund muss keine bestehende, zerkl\u00fcftete F\u00f6rderlandschaft homogenisieren. Und er muss auch keine einheitliche Bundesf\u00f6rderung erst ins Werk setzen, die es mit der Filmabgabe nach dem Filmf\u00f6rderungsgesetz bereits gibt und die durch die Reform des Filmf\u00f6rderungsgesetzes und die Anreizsteuerung durch das Filmf\u00f6r-derungszulagengesetz noch erheblich ausgebaut werden soll. Auch ein Unt\u00e4tig-bleiben der L\u00e4nder hinsichtlich der Investitionsverpflichtung w\u00fcrde die Funktions-f\u00e4higkeit des Wirtschaftsraums nicht in Frage stellen.\r\nb) Erforderlichkeit angesichts selbstkoordinierter Gesetzgebung der L\u00e4nder?\r\nDie Erforderlichkeit eines Bundesgesetzes scheitert dar\u00fcber hinaus auch an der M\u00f6glichkeit einer koordinierten Landesgesetzgebung. Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist eine bundesgesetzliche Regelung nur dann erforderlich, wenn das unter Art. 72 Abs. 2 GG vorgegebene Ziel \u00fcber ein gesetz-geberisches Handeln der L\u00e4nder nicht erreichbar ist.  Bei gleicher Eignung ge-setzlicher Regelungen geb\u00fchrt grunds\u00e4tzlich den L\u00e4ndern der Vorrang. \r\nDass die L\u00e4nder in der Lage w\u00e4ren, das vorgegebene Ziel durch eine koordinierte Gesetzgebung zu erreichen, beweist die jahrzehntelange Gesetzgebungspraxis im Medienrecht. Mit den Rundfunkstaatsvertr\u00e4gen und nunmehr mit den Medi-enstaatsvertr\u00e4gen haben sie es trotz teilweise divergierender Interessen immer wieder vermocht, sich im Wege des kooperativen F\u00f6deralismus auf gemeinsame Regeln f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet zu einigen.  Warum diese in Jahrzehnten erprobte und stetig ausgebaute M\u00f6glichkeit des kooperativen F\u00f6deralismus ge-rade bei der Investitionsverpflichtung nicht m\u00f6glich, ja sogar \u201eunsinnig\u201c sein soll-te,  ist nicht erkl\u00e4rlich. Insbesondere enth\u00e4lt der Medienstaatsvertrag, wie oben bereits dargestellt, ja auch ansonsten die inhaltlichen Vorgaben f\u00fcr den Rundfunk und die rundfunk\u00e4hnlichen Telemedien, und insbesondere auch die bereits be-stehenden Quotenvorgaben f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste. Im Gegenteil ist kein Grund ersichtlich, der es notwendig erscheinen lie\u00dfe, gerade die Investiti-onsverpflichtung f\u00fcr Videoabrufdienste bundesgesetzlich und nicht durch eine abgestimmte staatsvertragliche Regelung der L\u00e4nder einzuf\u00fchren. Die einheitli-che Gesetzgebung der L\u00e4nder ist in diesem Bereich im Unterschied zu vielen anderen Materien gerade keine \u201eblo\u00df theoretische M\u00f6glichkeit\u201c,  sondern eine seit Jahrzehnten real unter Beweis gestellte Gesetzgebungspraxis.\r\nUnd selbst wenn sich die L\u00e4nder inhaltlich m\u00f6glicherweise auf keine so hohe Investitionsverpflichtung einigen k\u00f6nnten, wie sie auf der Bundesebene mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz eingef\u00fchrt werden soll, w\u00e4re auch das kein trag-f\u00e4higes Argument f\u00fcr die Notwendigkeit einer bundesgesetzlichen Regelung. Einigten sich die L\u00e4nder auf geringere Quoten oder weniger beziehungsweise weniger strenge Subquoten, etwa um die angespannte wirtschaftliche Lage der privaten Fernsehsender nicht weiter zu versch\u00e4rfen, drohte damit allein ebenfalls noch kein Auseinanderfallen der Rechts- oder Wirtschaftseinheit. Vielmehr w\u00e4re diese Einheit auch bei einer milderen Regelung gewahrt, solange es sich um eine einheitliche Regelung handelt. Gleiches gilt, wenn die L\u00e4nder die Investitionsver-pflichtung \u00fcberhaupt nicht einf\u00fchrten.\r\nDas Bundesverfassungsgericht hat zwar betont, dass der Hauptzweck des Art. 72 Abs. 2 GG darin besteht, \u201eden L\u00e4ndern eigenst\u00e4ndige Kompetenzr\u00e4ume f\u00fcr par-tikular-differenzierte Regelungen zu er\u00f6ffnen\u201c und \u201enicht bundeseinheitliche Bundes- von bundeseinheitlicher L\u00e4ndergesetzgebung abzugrenzen\u201c.  Auch das steht einem Vorrang der Landesgesetzgebung in diesem Fall allerdings nicht entgegen. Denn auch wenn man die Erw\u00e4gung des Bundesverfassungsgerichts teilt, dass Art. 72 Abs. 2 GG vor allem den notwendigen Raum f\u00fcr divergierende Regelungen im Bundesstaat erhalten soll,  wird man die Erforderlichkeitspr\u00fc-fung des Art. 72 Abs. 2 GG in bestimmten F\u00e4llen doch ansch\u00e4rfen und damit ei-ner koordinierte L\u00e4ndergesetzgebung den Vorrang sichern m\u00fcssen: N\u00e4mlich dann, wenn es gerade nicht allein um die Vorz\u00fcge partikular-differenzierter L\u00f6-sungen geht, sondern die Gesetzgebungsbefugnisse der L\u00e4nder in besonderem Ma\u00dfe auch der vertikalen Gewaltengliederung dienen, die ein Grundpfeiler des f\u00f6deralen Bundesstaates unter dem Grundgesetz bildet. \r\nSo liegen die Dinge hier. Gerade im Medienbereich soll die Gesetzgebungskom-petenz der L\u00e4nder auch und gerade die Dekonzentration staatlicher Macht ins Werk setzen. Statt dem Bund die M\u00f6glichkeit zu geben, die Medien im Interesse medienexterner Zwecke zentral zu steuern, haben die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes \u2013 insbesondere auch auf Dr\u00e4ngen der Alliierten \u2013 die Gesetzge-bungskompetenz f\u00fcr den Mediensektor ganz bewusst den L\u00e4ndern \u00fcbertragen. Solange der Bund einen Gegenstand regelt, der vollst\u00e4ndig dem Recht der Wirt-schaft im Sinne des Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG unterf\u00e4llt, ist dieser Aspekt nicht unbedingt entscheidend. Ber\u00fchrt eine bundesgesetzliche Regelung aber zugleich auch die Medienrechtskompetenz der L\u00e4nder, spricht angesichts der besonderen Bedeutung der vertikalen Gewaltenteilung im Bundesstaat alles daf\u00fcr, der koor-dinierten Gesetzgebung der L\u00e4nder den Vorzug zu gew\u00e4hren, um den Eingriff in die L\u00e4nderkompetenz so gering wie m\u00f6glich  zu halten.\r\nc) Fazit\r\nWie oben bereits dargestellt, spricht nichts daf\u00fcr, dass sich der Bund f\u00fcr die ge-setzliche Einf\u00fchrung auf den Kompetenztitel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG) st\u00fctzen kann. Es handelt sich um eine medienrechtliche Rege-lung, f\u00fcr die die L\u00e4nder die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungshoheit innehaben. Aber auch wenn man dies anders s\u00e4he und die Regelung im Schwerpunkt als eine wirtschaftsgestaltende betrachtete, w\u00e4re eine bundesgesetzliche Regelung nicht erforderlich im Sinne des Art. 72 Abs. 2 GG.\r\nUnd selbst wenn man die Erforderlichkeit einer bundesgesetzlichen Regelung f\u00fcr begr\u00fcndbar hielt, bliebe es gleichwohl bei der Unzust\u00e4ndigkeit des Bundesge-setzgebers. Denn auch dieser Umstand k\u00f6nnte \u00fcber die fehlende Gesetzge-bungskompetenz des Bundes nicht hinweghelfen. Art. 72 Abs. 2 GG ist kein ei-genst\u00e4ndiger Kompetenztitel, sondern eine zus\u00e4tzliche Schranke der Kompeten-zinanspruchnahme.  Fehlt es dem Bund an einem Kompetenztitel, weil er sich \u2013 wie hier \u2013 nicht auf einen Kompetenztitel f\u00fcr die konkurrierende Gesetzgebung st\u00fctzen kann, wird dies auch nicht durch ein positives Testat im Sinne des Art. 72 Abs. 2 GG geheilt.\r\n5. \tUnverhandelbare Kompetenzaufteilung\r\nDie Unzust\u00e4ndigkeit des Bundesgesetzgebers l\u00e4sst sich schlie\u00dflich auch nicht auf politischem Wege umgehen. Zwar sind die L\u00e4nder m\u00f6glicherweise gar nicht un-gl\u00fccklich, wenn der Bund die Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung rechtspo-litisch schultert. Sie k\u00f6nnten im Gegenzug f\u00fcr ein Stillhalten in der Kompetenz-frage dem Bund m\u00f6glicherweise eine Kompensation der Steuerausf\u00e4lle abringen, die die L\u00e4nder bei dem ebenfalls geplanten steuerlichen Anreizmodell nach dem Filmf\u00f6rderungszulagengesetz grunds\u00e4tzlich mittragen m\u00fcssen. Und im Gegen-zug f\u00fcr ein Stillhalten in der Kompetenzfrage k\u00f6nnten sie au\u00dferdem auch darauf dr\u00e4ngen, dass die Mediatheken der \u00f6ffentlich-rechtlichen und privaten Fernseh-sender vielleicht auch noch von der Investitionsverpflichtung ausgenommen wer-den. Jedenfalls ist es im politischen Prozess bereits gelungen, das lineare Fern-sehen aus dem Kreis der Verpflichtungsadressaten heraus zu verhandeln, anders als der Bund dies ausweislich des Eckpunktepapiers zur Investitionsverpflichtung urspr\u00fcnglich beabsichtigt hatte.  Auch k\u00f6nnten die L\u00e4nder erreichen wollen, dass nicht nur die Filmabgabe, sondern auch die Beitr\u00e4ge ihrer Heimatsender zu den regionalen Filmf\u00f6rdereinrichtungen auf die Investitionsverpflichtung f\u00fcr anre-chenbar erkl\u00e4rt werden. \r\nDoch ein erkl\u00e4rter oder stillschweigender Verzicht der L\u00e4nder auf ihre Gesetzge-bungskompetenz w\u00e4re verfassungsrechtlich von vornherein unerheblich. Die Ver-teilung der Gesetzgebungskompetenzen steht nach der st\u00e4ndigen Rechtspre-chung des Bundesverfassungsgerichts nicht zur Disposition von Bund und L\u00e4n-dern.  Auch durch einen Verzicht der jeweils anderen Ebene im f\u00f6deralen Bun-destaat oder durch politische \u00dcbereinkunft  k\u00f6nnen die Gesetzgebungskompe-tenzen nicht neu kartografiert werden. Sie sind unter dem Grundgesetz vielmehr \u201eunverf\u00fcgbar\u201c. \r\n6. \tErgebnis\r\nDem Bund fehlt im Ergebnis daher unter jedem Gesichtspunkt die Kompetenz f\u00fcr die gesetzliche Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Medi-endienste. Es mangelt an einem einschl\u00e4gigen Kompetenztitel des Bundes, ins-besondere l\u00e4sst sich die Regelung nicht auf das Recht der Wirtschaft nach Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG st\u00fctzen. Eine bundesgesetzliche Regelung w\u00e4re dar\u00fcber hinaus auch nicht erforderlich im Sinne des Art. 72 Abs. 2 GG. Ein etwaiger Verzicht der L\u00e4nder auf die Aus\u00fcbung ihrer Gesetzgebungskompetenz w\u00e4re unter dem Grundgesetz von vornherein unerheblich.\r\nII. Rechteteilung\r\nFraglich ist, ob f\u00fcr die in \u00a7 6 des Investitionsverpflichtungsgesetzes vorgesehene Regelung \u00fcber die Rechteteilung etwas anderes gelten kann.\r\n1. Keine Zuordnung zum Recht der Wirtschaft (Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG)\r\nSoweit zum Teil erwogen wird, dass die gesetzliche Einf\u00fchrung einer Rechtetei-lung f\u00fcr audiovisuelle Werke derart eng mit einer auf den Kompetenztitel f\u00fcr das Recht der Wirtschaft gest\u00fctzten Investitionsverpflichtung verwoben sei, dass sie von diesem Titel miterfasst werde,  so ist dieser Weg verfassungsrechtlich von vorherein versperrt. Die gesetzliche Anordnung einer Rechteteilung ist erstens eine ganz eigenst\u00e4ndige Regelung, die die Investitionsverpflichtung weder not-wendig voraussetzt noch mit ihr derart eng verwoben ist, dass sie lediglich eine untergeordnete Teilregelung ohne nennenswerten eigenen Regelungsgehalt w\u00e4-re.  Und zweitens scheidet eine auf Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG gest\u00fctzte Mitrege-lung auch schon deshalb aus, weil der Bund sich f\u00fcr die Investitionsverpflichtung, wie soeben dargelegt, auf diesen Kompetenztitel gar nicht berufen kann.\r\n2. Keine Zuordnung zum Urheberrecht (Art. 73 Abs. 1 Nr. 9 GG)\r\na) Einf\u00fchrung\r\nDeutlich n\u00e4herliegend erscheint es auf den ersten Blick, die gesetzliche Vorgaben zur Rechteteilung auf die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das Ur-heberrecht (Art. 73 Abs. 1 Nr. 9 GG) zu st\u00fctzen.  Denn das Urheberrecht im Sinne dieser Norm sch\u00fctzt auch die Urheber filmischer Werke in ihrem Verh\u00e4ltnis zum Werk und seiner Nutzung.  Insbesondere scheint die Vorgabe \u00fcber eine Rechteteilung lediglich die bereits bestehenden \u00a7\u00a7 19a und 20 UrhG zu modifi-zieren und sich damit thematisch im Rahmen des Kompetenztitels f\u00fcr das Urhe-berrecht zu bewegen. \r\nDoch auch diese Zuordnung ist verfassungsrechtlich nicht begr\u00fcndbar. Eine ge-setzliche Regelung zur Rechteteilung hat einen so engen und so intensiven Bezug zum Rundfunkrecht, dass auf diesem Gegenstandsbereich jedenfalls der Rege-lungsschwerpunkt liegt und nach der oben dargestellten Schwerpunkt-Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts folglich die L\u00e4nder die aus-schlie\u00dfliche Gesetzgebungshoheit haben. Daf\u00fcr sprechen vor allem zwei ge-wichtige Gr\u00fcnde.\r\nb) Spezifisch rundfunkrechtlicher Adressatenkreis\r\nZum einen richtet sich die Vorgabe zur Rechteteilung in \u00a7 6 InvestVG-E aus-schlie\u00dflich an die Anbieter audiovisueller Mediendienste auf Abruf. Der Gesetz-geber stellt mit anderen Worten also keine allgemeine urheberrechtliche Rege-lung f\u00fcr eine bestimme Werkklasse auf, sondern er erl\u00e4sst eine Spezialnorm f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste auf Abruf im Anwendungsbereich der Rundfunkfrei-heit. Wie das Bundesverfassungsgericht in st\u00e4ndiger Rechtsprechung betont, ist f\u00fcr die kompetenzielle Zuordnung zu einem Gegenstandsbereich aber gerade auch der spezifische Adressatenkreis einer gesetzlichen Regelung entschei-dend. \r\nc) Im Schwerpunkt rundfunkrechtlicher Gegenstandsbereich\r\nZum anderen und vor allem greift die Rechteteilung aber auch erheblich in die Angebotsautonomie der Videoabrufdienste ein, die im inneren Kreis des Rund-funkrechts und damit im Bereich der L\u00e4ndergesetzgebungskompetenz liegt. \r\nIndem die gesetzliche vorgeschriebene Rechteteilung in \u00a7 6 InvestVG-E das Recht der \u00f6ffentlichen Zug\u00e4nglichmachung und das Senderecht zeitlich begrenzen, ent-scheiden sie unmittelbar dar\u00fcber, in welchem Zeitraum ein Werk l\u00e4ngstens im Katalog der Anbieter verf\u00fcgbar ist.  Die Angebotsautonomie im Sinne des Rundfunkrechts umfasst aber nicht nur die redaktionelle Entscheidung dar\u00fcber, welche Werke in das Angebot aufgenommen werden, sondern nicht weniger auch die Entscheidung dar\u00fcber, wie lange die Werke im jeweiligen Angebot verblei-ben. Auch diese Entscheidung ist eine redaktionelle Entscheidung und sie ist pub-lizistisch relevant. \r\nDoch nicht nur das. Wenn den betroffenen Mediendiensten die genannten Rechte nur f\u00fcr eine H\u00f6chstdauer von maximal f\u00fcnf Jahren rechtlich zustehen, wie es derzeit geplant ist, dann hat dies auch unvermeidlich Auswirkungen auf den In-halt und die Gestaltung der einzelnen Werke, die die Anbieter in ihre Kataloge aufnehmen. Es geht beim Rechter\u00fcckbehalt nicht nur im \u00f6konomischen Sinne um eine Verd\u00fcnnung der Verf\u00fcgungsrechte an den Werken zu Lasten der Anbieter von Videoabrufdiensten. Wenn die Anbieter in audiovisuelle Werke investieren m\u00fcssen, sie diese Werke aber nur f\u00fcr einige wenige Jahre nutzen k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen sie auch die Investitionen an diesen rechtlichen Rahmenbedingungen anpassen. \r\nTragen die Mediendienste im Rahmen der Vollfinanzierung weiterhin allein das vollst\u00e4ndige Risiko f\u00fcr den Erfolg eines Werks, k\u00f6nnen aber von den Fr\u00fcchten der Investition nur noch innerhalb einer begrenzten Zeitspanne profitieren, dann werden sie bei einzelnen Werken nicht mehr gleicherma\u00dfen hohe Investitions-summen stemmen k\u00f6nnen. Leiden werden darunter insbesondere die aufw\u00e4ndi-gen, gro\u00dfen Produktionen mit hohem k\u00fcnstlerischem Anspruch. Wer plant, ein Haus zu bauen, dieses Haus aber nur f\u00fcr einige Jahre bewohnen darf, der wird weniger und anders investieren, als wenn er dort sein ganzes Leben verbringen kann. Er wird nicht gleicherma\u00dfen darauf achten, dass das neue Heim wirklich langlebig ist; er wird f\u00fcr die wenigen Jahren an einer extravaganten und aufw\u00e4n-digen Innen- und Au\u00dfenarchitektur sparen, hochwertige Materialien nur zur\u00fcck-haltend einsetzen, keine teuren Einbauten vorsehen und auch das Grundst\u00fcck nicht mit allzu gro\u00dfem Aufwand gestalten. Nicht anders liegen die Dinge aber auch bei audiovisuellen Werken. Auch hier wird die Beschr\u00e4nkung der Nutzungs-zeit die Produktionen deutlich beeinflussen. Die VoD-Anbieter werden bei beson-ders riskanten oder begehrten Inhalten zur\u00fcckhaltend sein. Sie werden die Inves-titionen f\u00fcr das Set nach M\u00f6glichkeit ebenso k\u00fcrzen wie f\u00fcr die Filmmusik. Sie werden bei der Finanzierung der Drehtage sparen, beim Cast, bei den Drehorten, den Kost\u00fcmen, der Zahl der Komparsen und dergleichen mehr. Damit hat ein gesetzlicher Rechter\u00fcckbehalt aber direkte und merkliche Folgewirkungen f\u00fcr die einzelnen Werke, die in das Programm der Anbieter aufgenommen werden. Auch insoweit bewegt sich der Gesetzgeber mit einer Regelung der Rechteteilung im Kernbereich der Angebotsautonomie der audiovisuellen Mediendienste, die dem Rundfunkrecht zuzurechnen ist. \r\nNicht anders stellt sich die Lage dar, wenn die Medienanbieter von der alleinigen \u00dcbernahme der Finanzierung Abstand nehmen, weil sie nur noch einen deutlich begrenzten Anteil an den Verwertungsm\u00f6glichkeiten erwerben. Denn dann ist ausgesprochen fraglich, ob und mit wem sie \u00fcberhaupt Kofinanzierungen reali-sieren k\u00f6nnen, weil dazu gerade bei teuren und damit in aller Regel auch sehr risikoreichen Projekten, nur wenige, hinreichend finanzstarke Partner in der Lage, die auch einen Misserfolg wirtschaftlich verkraften k\u00f6nnen. \r\n\u00dcberdies definiert die Regelung \u00fcber die Rechteteilung letztlich auch die Rolle der Mediendienste neu. Sie werden auf die Rolle tempor\u00e4rer Distributoren audi-ovisueller Werke reduziert, weil die Inhalte auch oder zu einem sp\u00e4teren Zeit-punkt woanders zu sehen sind. Das ist eine sehr instrumentelle Sicht der Rolle der Mediendienste, die im Lichte der Rundfunkfreiheit gerade nicht blo\u00dfe Wei-tervermittler audiovisueller Werke sind, sondern auch eigenst\u00e4ndig Inhalte gene-rieren sollen. \r\nF\u00fcr eine schwerpunktm\u00e4\u00dfig das Rundfunkrecht betreffende Regelung spricht schlie\u00dflich auch, dass der Rechter\u00fcckbehalt der Produzenten aufgrund dieses Ein-flusses auf das Angebot auch in besonderem Ma\u00dfe die Finanzierung der Video-abrufdienste betrifft.  Denn auch die Finanzierung des Rundfunks geh\u00f6rt zur Rundfunkfreiheit und unterf\u00e4llt nach der st\u00e4ndigen Rundfunkrechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts somit der ausschlie\u00dflichen Gesetzgebungshoheit der L\u00e4nder.  M\u00fcssen besonders attraktive Inhalte, die wegen ihres durchschlagen-den Erfolge nicht selten zur DNA eines Anbieters geh\u00f6ren, nach einer bestimm-ten Zeit aus dem Angebot entfernt werden, und besonders aufw\u00e4ndige Produkti-onen aufgrund der neuen Risikoverteilung im Rahmen der Investitionsverpflich-tung deutlich weniger realisiert werden k\u00f6nnen, dann hat dies erhebliche R\u00fcck-wirkungen auf die Zahlungsbereitschaft der Rezipientinnen und Rezipienten  und damit auf die Finanzierung solcher Mediendienste. Dies gilt nicht zuletzt auch mit Blick darauf, dass erfolgreiche Inhalte nach Auslaufen der Verwertungs-frist an anderen Stellen und m\u00f6glicherweise sogar im werbefinanzierte Free-TV oder im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk und damit f\u00fcr sie kostenlos zu sehen sind. Damit verlieren sie aber ihren f\u00fcr die Refinanzierung des Angebots bedeut-samen Exklusivstatus.\r\nd) Ergebnis\r\nAll dies zeigt, dass es sich bei der Rechteteilung nicht lediglich um eine urheber-rechtliche Normierung in der \u00e4u\u00dferen Umlaufbahn des Medienrechts handelt. Auch hier greift der Bundesgesetzgeber mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz vielmehr weit in den inneren Bereich des Medienrechts \u00fcber. Auch bei dieser gesetzlichen Regelung verf\u00fcgt der Bund im Ergebnis daher nicht \u00fcber die erfor-derliche Gesetzgebungskompetenz. Weil eine solche Regelung im Schwerpunkt rundfunkrechtlicher Natur ist, liegt die Gesetzgebungskompetenz auch insoweit bei den L\u00e4ndern.\r\n\r\n\u2003\r\nD) Vereinbarkeit mit Grundrechten\r\nI. Die Grundrechte des Grundgesetzes als Ma\u00dfstab\r\nDie nachfolgende grundrechtliche Analyse des Investitionsverpflichtungsgesetzes legt als Ma\u00dfstab die Grundrechte des Grundgesetzes zugrunde. Der Bundesge-setzgeber rekurriert im Rahmen der Gesetzesbegr\u00fcndung zwar auf die in Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL erw\u00e4hnte M\u00f6glichkeit der Mitgliedstaaten, auch Anbietern au-diovisueller Mediendienste aus anderen Mitgliedstaaten Direktinvestitionen in europ\u00e4ische Werke vorzuschreiben, sodass sich die Regelungen zur Investitions-verpflichtung im Anwendungsbereich des Europarechts bewegen.  Das Bundes-verfassungsgericht misst eine nationale Regelung allerdings gleichwohl vorrangig am Ma\u00dfstab der deutschen Grundrechte, wenn und soweit das Unionsrecht das nationale Recht nicht weitestgehend determiniert,  sondern den Mitgliedstaa-ten Spielr\u00e4ume er\u00f6ffnet und auf die unterschiedlichen grundrechtlichen Schutz-niveaus R\u00fccksicht nimmt.  \r\nSo liegen die Dinge hier. Die AVMD-Richtlinie stellt es den Mitgliedstaaten ganz frei, ob sie finanzielle Verpflichtungen wie etwa Investitionspflichten oder Abga-ben an Fonds \u00fcberhaupt einf\u00fchren m\u00f6chten oder nicht. Eine Pflicht dazu besteht nicht. Der eigentliche normative Kerngehalt des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL besteht in einer partiellen Ausnahme vom Herkunftslandprinzip; darauf wird sp\u00e4ter noch einzugehen sein.  Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen dar\u00fcber hinaus auch frei ent-scheiden, wie sie etwaige Investitionspflichten im Einzelnen positiv ausgestal-ten.  Die Richtlinien stellt lediglich in negativer Hinsicht Grenzen der Ausgestal-tungsgestaltungsfreiheit auf und verlangt etwa in Art. 13 Abs. 2 AVMD-RIL, dass die Beitr\u00e4ge, zu denen die Anbieter von einem Mitgliedstaat verpflichtet werden, \u201everh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und diskriminierungsfrei sein m\u00fcssen\u201c \r\nDas deutsche Verfassungsrecht ist daher hier vorrangig anwendbar.  Die Grund-rechte der Grundrechtscharta der Union sind im Rahmen der Auslegung der Grundrechte des Grundgesetzes grunds\u00e4tzlich mit zu ber\u00fccksichtigen,  um den unionalen Grundrechtsschutz auf diese Weise normativ mit einzubinden. Die Grundrechtecharta und der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention gew\u00e4hrleis-tet in unserem Kontext allerdings grunds\u00e4tzlich kein h\u00f6heres Schutzniveau als die Grundrechte des Grundgesetzes. \r\nDie Untersuchung nimmt im Folgenden zun\u00e4chst die Grundrechte der Anbieter audiovisueller Mediendienste in den Blick, die die unmittelbaren Verpflichtungs-adressaten des Gesetzes sind (II.). Dabei konzentriert sie sich auf die privaten Anbieter audiovisueller Mediendienste; die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkan-stalten k\u00f6nnen wegen ihrer rechtlichen Sondersituation ausgeklammert werden. Da das Investitionsverpflichtungsgesetz nicht allein die VoD-Anbieter, sondern auch die Mediennutzerinnen und Mediennutzer beeintr\u00e4chtigt, muss sich das Investitionsverpflichtungsgesetz auch vor ihren Grundrechten rechtfertigen las-sen (III.). Der letzte Abschnitt fasst die Ergebnisse zusammen (IV.).\r\nII. \tGrundrechte der privaten Anbieter audiovisueller Mediendienste auf Abruf\r\nDas Investitionsverpflichtungsgesetz ber\u00fchrt verschiedene Freiheitsrechte der privaten Medienanbieter (1.). Die Instrumente greifen tief in die Schutzbereiche dieser Grundrechte ein (2.). Dass das Gesetz mit Blick auf die Eingriffe in die Rundfunkfreiheit den Anforderungen an ein allgemeines Gesetz im Sinne des Art. 5 Abs 2 GG gen\u00fcgt, mag man noch bejahen (3.). Der legitime Zweck des Ge-setzes (4.) l\u00e4sst sich durch die vorgesehenen Instrumente allerdings nicht bef\u00f6r-dern; sie sind zur Zielerreichung ungeeignet (5.). Die Eingriffe in die Freiheits-rechte sind in Art und Ausma\u00df auch nicht erforderlich (6.). Es fehlt an der f\u00fcr eine staatlichen Indienstnahme verfassungsrechtlich vorausgesetzten hinreichenden Verantwortungsn\u00e4he der VoD-Anbieter (7.). Der Gesetzgeber legt den Betroffe-nen \u00fcberdies unangemessene finanzielle Sonderlasten auf; und auch ansonsten stehen die tiefgreifenden Grundrechtseingriffe mit dem verfolgten Zweck in kei-nem angemessenen Verh\u00e4ltnis (8.). Der Gesetzgeber verletzt mit dem einge-schr\u00e4nkten Adressatenkreis schlie\u00dflich auch den allgemeinen Gleichheitssatz (9.). Das Investitionsverpflichtungsgesetz ist mit den Grundrechten der VoD-Anbieter insgesamt nicht vereinbar (10.).\r\n1. Anwendbare Freiheitsrechte der Medien- und Wirtschaftsverfassung\r\nAls freiheitsrechtliche Ma\u00dfst\u00e4be sind in unserem Kontext die Rundfunkfreiheit (a), die unternehmerische Freiheit (b) und die Eigentumsfreiheit (c) in den Blick zu nehmen. Die vom Investitionsverpflichtungsgesetz betroffenen Unternehmen sind auch Tr\u00e4ger dieser Grundrechte (d).\r\na) Rundfunkfreiheit, Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG\r\nDass private Fernsehanbieter Rundfunk im Sinne des verfassungsrechtlichen Rundfunkbegriffs nach Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG veranstalten, ist unbestritten.  Zum Rundfunk z\u00e4hlen aber gleicherma\u00dfen auch die Videoabrufdienste als rundfunk-\u00e4hnliche Telemediendienste. Dass bei ihnen die audiovisuellen Inhalte nicht line-ar ausgestrahlt werden, ist verfassungsrechtlich ebenso unerheblich wie die Dis-tributionsform, die fehlende Einbindung in ein Programmschema oder die Un-gleichzeitigkeit des Empfangs.  Denn auch die Angebote der Videoabrufdienste richten sich an die Allgemeinheit und sie haben erhebliche Bedeutung f\u00fcr die \u00f6ffentliche Meinungsbildung.  Und darauf kommt es f\u00fcr die Zuordnung zum Schutzbereich der Rundfunkfreiheit letztlich an. In den Worten des Bundesverfas-sungsgerichts: \u201eDer Unterschied, dass Rundfunk f\u00fcr die Allgemeinheit bestimmt ist, w\u00e4hrend Sendungen auf Abruf an jeden Beliebigen \u00fcbermittelt werden (\u2026), wird schwerlich als bedeutsam betrachtet werden k\u00f6nnen. Das gleiche gilt f\u00fcr den weiteren Unterschied, dass \u201aRundfunk\u2018 nach der Legaldefinition des Landes-mediengesetzes \u201azum gleichzeitigen Empfang\u2018 bestimmt ist, bei der rundfunk-\u00e4hnlichen Kommunikation der Zeitpunkt des Empfangs aber durch den Teilneh-mer bestimmt werden kann. Kein Unterschied zwischen den als Rundfunk und \u201arundfunk\u00e4hnliche Kommunikation\u2018 bezeichneten Sendungen besteht in den Punk-ten, die unter dem Blickwinkel des Art. 5 Abs. 1 GG allein entscheidend sein k\u00f6nnen.\u201c  Jedenfalls, wenn der Angebotskatalog auf einer redaktionellen Aus-wahl der VoD-Anbieter beruht, wie dies bei den Mediatheken und Streaming-diensten regelm\u00e4\u00dfig der Fall ist,  unterfallen diese daher ebenfalls dem Schutzbereich der Rundfunkfreiheit. \r\nZum thematischen Schutzbereich der Rundfunkfreiheit geh\u00f6rt insbesondere die Freiheit, \u00fcber das eigene mediale Angebot zu entscheiden.  Diese Freiheit bil-det den Kerngehalt des subjektiven Abwehrrechts aus Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG.  Ob man insoweit klassisch von Programmautonomie  oder mit Blick auf s\u00e4mtliche audiovisuellen Mediendiensteanbieter allgemeiner von einer Angebotsautono-mie  spricht, ist letztlich eine terminologische Frage, aus der sich keine Unter-schiede im Grundrechtsschutz ableiten lassen. Die Programm- und Angebotsau-tonomie umfasst bei allen Anbietern insbesondere die Entscheidung \u00fcber Inhalt und Form des medialen Angebots  in seiner ganzen Breite, also unabh\u00e4ngig davon, ob die dargebotenen Werke unterhaltenden, informierenden oder kultu-rellen Gehalt haben. Diese von Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG umhegte Autonomie wird durch die geplanten Quotenvorgaben und die gesetzliche Pflicht zur Rechtetei-lung im Investitionsverpflichtungsgesetz ber\u00fchrt. Ebenso ber\u00fchren die beiden gesetzlichen Instrumente die von der Rundfunkfreiheit gleicherma\u00dfen gesch\u00fctz-te Finanzierung der Medienangebote.\r\nb) Unternehmerische Freiheit, Art. 12 Abs. 1 GG\r\nDa sich die publizistische und die \u00f6konomische Dimension des Investitionsver-pflichtungsgesetzes nicht voneinander trennen lassen,  betrifft das Gesetz grunds\u00e4tzlich auch die unternehmerische Freiheit als Auspr\u00e4gung der Berufsfrei-heit, Art. 12 Abs. 1 GG. Die Investitionsverpflichtung und die Rechteteilung tan-gieren die Anbieter von Videoabrufdiensten in ihrer freien Entscheidung, in wel-che audiovisuellen Werke von welchen Anbietern sie investieren und wie die Rechte an diesen Werken zwischen ihnen und den Produzenten aufgeteilt wer-den. Da dies unmittelbare R\u00fcckwirkungen auf das Angebot hat, sind vom Investi-tionsverpflichtungsgesetz zugleich die Erwerbschancen der Anbieter betroffen. Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts geh\u00f6rt schlie\u00dflich auch die von der Rechteteilung tangierte Vertragsfreiheit im beruflichen Kontext zum Schutzbereich des Art. 12 Abs. 1 GG, der der allgemeinen Vertragsfreiheit nach Art. 2 Abs. 1 GG insoweit vorgeht. \r\nGleichwohl versteht sich nicht von selbst, ob und in welchem Umfang die unter-nehmerische Freiheit in unserem Kontext als zus\u00e4tzlicher Ma\u00dfstab anzulegen ist. Die Entscheidung h\u00e4ngt davon ab, in welchem Verh\u00e4ltnis die Unternehmensfrei-heit aus Art. 12 Abs. 1 GG zur Rundfunkfreiheit nach Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG steht. Ist man der Ansicht, dass die Rundfunkfreiheit in ihrer individualfreiheitsrechtli-chen Auspr\u00e4gung die rundfunkunternehmerische Freiheit mitumfasst und ihr insoweit als lex specialis vorgeht,  ist die Investitionsverpflichtung allein am Ma\u00dfstab des Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG zu messen. Aber auch wenn man davon aus-geht, dass die unternehmerische Freiheit und die Rundfunkfreiheit prinzipiell im Sinne einer Idealkonkurrenz kumulativ anwendbar sind,  bildet jedenfalls in unserem Kontext Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG den zentralen grundrechtlichen Ma\u00dfstab. Denn auch nach diesem verbreiteten Verst\u00e4ndnis konsumiert die Rundfunkveran-stalterfreiheit die Unternehmensfreiheit jedenfalls dann, wenn es um Ma\u00dfnah-men geht, bei der die berufsregelnden Vorgaben eine spezifisch rundfunkregeln-de Tendenz hat,  wie das vorliegend der Fall ist. Sollten einzelne Teilaspekte nicht von der Rundfunkfreiheit umfasst sein, w\u00fcrde die unternehmerische Frei-heit neben die Rundfunkfreiheit treten und den Grundrechtsschutz insoweit komplettieren.\r\nWegen der Untrennbarkeit der publizistischen und \u00f6konomischen Dimension des Investitionsverpflichtungsgesetzes konzentriert sich die nachfolgende Untersu-chung auf die Vereinbarkeit des Gesetzes mit der Rundfunkfreiheit, die wegen ihres normativen Gewichts und ihrer Schrankenregelung h\u00f6here Anforderungen an die Rechtfertigung staatlicher Grundrechtseingriffe stellt als die von Art. 12 Abs. 1 GG umhegte unternehmerische Freiheit. \r\nc) Eigentumsfreiheit, Art. 14 Abs. 1 GG\r\nEines zus\u00e4tzlichen Blicks bedarf dar\u00fcber hinaus die von Art. 14 Abs. 1 GG ge-sch\u00fctzte Eigentumsfreiheit. Als Schutzgegenstand kommt hier zun\u00e4chst der ein-gerichtete und ausge\u00fcbte Gewerbebetrieb in Betracht. Ob dieser den verfas-sungsrechtlichen Schutz der Eigentumsfreiheit genie\u00dft, wof\u00fcr viel spricht,  hat das Bundesverfassungsgericht allerdings bis heute nicht endg\u00fcltig entschie-den.  Gerade bei den hier betroffenen Anbietern besteht zu einem solchen Schutz besonderer Anlass, weil ein nicht unerheblicher Anteil der Unternehmens-investitionen, insbesondere bei den Streamingdiensten, in der Markteinf\u00fchrung und damit in Anfangsverlusten besteht. \r\nDoch selbst wenn man den Eigentumsschutz des eingerichteten und ausge\u00fcbten Gewerbebetriebes in seiner Gesamtheit verneinen wollte, kommt in unserem Kontext als Eigentumsgegenstand jedenfalls die Marke als eigentumsrechtlicher Schutzgegenstand in Betracht. Sie ist ein subjektives, verm\u00f6genswertes Recht, das nach dem Markengesetz als Verm\u00f6gensgegenstand isoliert \u00fcbertragen wer-den kann und ihrem Inhaber eine gegen\u00fcber jedermann wirkende Rechtsposition vermittelt.  Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist die Marke daher von den Schutzgegenst\u00e4nden der Eigentumsfreiheit nach Art. 14 Abs. 1 GG umfasst.  \r\nUm in einer immer ausdifferenzierteren Medienlandschaft wettbewerblich be-stehen zu k\u00f6nnen, haben die Anbieter audiovisueller Medien auf Abruf ihre An-gebote teilweise mit erheblichem Aufwand zu einer Marke ausgebaut. Und das gilt nicht nur mit Blick auf die Werbung. Insbesondere auch durch die Angebots-gestaltung verleihen sie ihren jeweiligen Medienbibliotheken bewusst ein ganz eigenes Profil, das die Rezipientinnen und Rezipienten wie einen Markenartikel wiedererkennen sollen.  In besonderer Weise trifft das auf die Streamingdiens-te zu, die auf Abonnementkunden angewiesen sind und angesichts des hohen Wettbewerbsdrucks  ihren Angeboten eine m\u00f6glichst spezifische Farbe geben. Indem die Investitionsverpflichtung nach \u00a7 3 InvestVG-E das f\u00fcr die Markenpr\u00e4-gung elementare Angebot der Anbieter ma\u00dfgeblich mitsteuert, ber\u00fchrt das Ge-setz damit auch den Schutzbereich des Art. 14 Abs. 1 GG. Gleiches gilt aufgrund der oben bereits dargestellten R\u00fcckwirkungen auf das mediale Angebot  auch f\u00fcr die gesetzlichen Pflichten zur Rechteteilung, die \u00a7 6 InvestVG-E statuiert.\r\nd) Grundrechtstr\u00e4gerschaft\r\nDie vom Investitionsverpflichtungsgesetz betroffenen Anbieter sind als juristische Personen schlie\u00dflich auch Tr\u00e4ger der genannten Freiheitsrechte im Sinne des Art. 19 Abs. 3 GG. Die Rundfunkfreiheit und die Eigentumsfreiheit sind ihrem Wesen nach auf juristische Personen anwendbar. Und neben inl\u00e4ndischen Anbie-tern sind vom personellen Schutzbereich der Grundrechte nach der Rechtspre-chung des Bundesverfassungsgerichts  jedenfalls auch diejenigen juristischen Personen umfasst, die \u00fcber einen Unternehmenssitz in Deutschland oder einem anderen Mitgliedstaat der EU verf\u00fcgen, von dem aus sie das Angebot mit be-treiben.  Diese Erstreckung der Grundrechtsberechtigung auf juristische Perso-nen aus den Mitgliedstaaten der Union  ist aufgrund des Anwendungsvorrangs der Grundfreiheiten (Art. 26 Abs. 2 AEUV) und des allgemeinen Diskriminie-rungsverbots aus Gr\u00fcnden der Staatsangeh\u00f6rigkeit (Art. 18 AEUV) eine unhinter-gehbare Erweiterung des personellen Anwendungsbereichs des deutschen Grundrechtsschutzes.\r\n2. Eingriffe\r\nMit dem Investitionsverpflichtungsgesetz greift der Staat auf ganz unterschiedli-che Weise tief und mit erheblicher Streubreite in die genannten Freiheitsrechte ein.\r\na) Eingriffe in die Angebotsautonomie durch die Investitionsquoten\r\naa) Eingriffscharakter\r\nUm zun\u00e4chst mit dem generellen Eingriffscharakter der Investitionsquoten zu beginnen. Die Hauptquote in \u00a7 3 Abs. 1 und die Subquoten in \u00a7 3 Abs. 2 In-vestVG-E zwingen die Anbieter von Videoabrufdiensten faktisch dazu, ihr Pro-gramm nicht allein an den eigenen Vorstellungen auszurichten, sondern in wei-tem Umfang auch an den gesetzlich vorgegebenen Quoten. Wie oben bereits eingehender dargestellt, macht es f\u00fcr den tats\u00e4chlichen Freiheitsraum eines Anbieters keinen Unterschied, ob der Staat ihm rechtlich vorschreibt, welche audiovisuellen Werke er f\u00fcr das Angebot zu beschaffen hat, oder welche Werke er im Angebot zu zeigen hat.  Bei diesen Regelungen handelt es sich auch nicht lediglich um mittelbar-faktische Grundrechtseingriffe.  Denn die Freiheitsein-schr\u00e4nkungen sind nicht erst die Folge von Handlungen Dritter,  wie dies etwa bei staatlichen Warnungen und Empfehlungen als den typischen F\u00e4llen eines mittelbar-faktischen Grundrechtseingriffs der Fall ist, sondern die Freiheitsein-schr\u00e4nkungen f\u00fcr die Anbieter gehen vielmehr unmittelbar vom Investitionsver-pflichtungsgesetz selbst aus.\r\nUnd nicht zuletzt stellen sich die gesetzlichen Beschr\u00e4nkungen der Angebotsau-tonomie auch nicht als eine Ausgestaltungsregelung im Sinne der bundesverfas-sungsgerichtlichen Sonderdogmatik der Rundfunkfreiheit dar. Abgesehen davon, dass sich in der j\u00fcngeren Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts die Anforderungen an die Rechtfertigung von Ausgestaltungsgesetzen den Anforde-rungen f\u00fcr Schrankengesetze merklich angen\u00e4hert haben,  handelt es sich bei den Investitionspflichten f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste richtigerweise nicht um Ausgestaltungen der Rundfunkfreiheit, sondern um Beschr\u00e4nkungen dieses Frei-heitsrechts,  und damit um klassische Grundrechtseingriffe. Denn nicht alle Medienangebote, die dem Schutzbereich der Rundfunkfreiheit unterfallen, sind auch gleicherma\u00dfen der objektiv-rechtlichen Funktionsgew\u00e4hrleistung unterwor-fen, wie sie das Bundesverfassungsgericht entwickelt hat. Schon zwischen den \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten und den privaten Anbietern ist deutlich zu diffe-renzieren.  Erst recht aber unterfallen nicht die Telemedienangebote der Vide-oabrufdienste als blo\u00df rundfunk\u00e4hnliche Medien der rundfunkrechtlichen Ausge-staltungsgesetzgebung.  Vielmehr sind Beschr\u00e4nkungen ihrer Angebotsauto-nomie als klassische Grundrechtseingriffe in die Rundfunkfreiheit zu behan-deln.  Daf\u00fcr spricht nicht zuletzt auch, dass die Investitionsverpflichtung und die Rechteteilung inhaltlich nicht unmittelbar die Rundfunkordnung ausgestalten sollen, sondern mit ihrem Prim\u00e4rziel der Wirtschaftsf\u00f6rderung im Gegenteil \u201erundfunkexternen Zwecken\u201c dienen.\r\nbb) Durch die Hauptquote, \u00a7 3 Abs. 1 S. 1 InvestVG\r\nStellt man die Linse im n\u00e4chsten Schritt sch\u00e4rfer und nimmt zun\u00e4chst die konkre-te Eingriffswirkung der Hauptinvestitionsquote nach \u00a7 3 Abs. 1 InvestVG-E in den Blick, so werden die Anbieter durch die gesetzliche Regelung faktisch dazu ge-zwungen, 20% ihres Vorjahresnettoumsatzes beziehungsweise ihres Vorjahres-nettowerbeumsatzes in die Herstellung von und/oder den Erwerb von Rechten an europ\u00e4ischen audiovisuellen Werken zu investieren. Damit \u00fcbertrifft die Investi-tionsverpflichtung in ihrem finanzwirksamen Volumen nicht nur um ein Vielfa-ches die H\u00f6he der Filmabgabe nach dem Filmf\u00f6rderungsgesetz. Sondern die Hauptquote geht insbesondere auch deutlich \u00fcber die bereits bestehende Kata-logquote f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste auf Abruf in \u00a7 77 MStV, der \u00a7 13 Abs. 1 AVMD-RL umsetzt, hinaus und schr\u00e4nkt die von Art. 5 Abs. 1 S. 2 GG gesch\u00fctzte Angebotsautonomie damit noch deutlich weitergehend ein.\r\n\u00a7 77 MStV schreibt zwar bereits heute vor, dass die Anbieter fernseh\u00e4hnlicher Telemedien zur Darstellung der Vielfalt im deutschsprachigen und europ\u00e4ischen Raum in ihren Katalogen mindestens 30% europ\u00e4ische Werke vorhalten m\u00fcssen. Die Investitionsverpflichtung nach \u00a7 3 Abs. 1 InvestVG-E \u00fcbersteigt diese Quote allerdings gleich in mehrfacher Hinsicht. Denn die 20% der Investitionsverpflich-tung beziehen sich gerade nicht allein auf das Katalogangebot, sondern auf den gesamten Vorjahresnettoumsatz beziehungsweise Vorjahresnettowerbeumsatz der Anbieter. Diese vollkommen andere Bezugsgr\u00f6\u00dfe macht f\u00fcr die in Rede ste-henden Investitionssummen und der daraus folgenden Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Angebotsautonomie einen erheblichen Unterschied, weil der gesamte Nettoum-satz selbstverst\u00e4ndlich weitaus h\u00f6her ist als das Budget, das den Medienanbie-tern f\u00fcr die Investition in neue Inhalte zur Verf\u00fcgung steht.  Vom Umsatz m\u00fcs-sen schlie\u00dflich die Kosten f\u00fcr das Marketing, die Distributionskosten, die Kosten f\u00fcr Betriebsanlagen und das Personal sowie weitere fixe und variable Kosten abgezogen werden, sowie \u2013 im Idealfall  \u2013 ein Gewinn. Dass die Quote auf den Umsatz abstellt, hebt die Investitionssumme also auf ein ganz anderes Niveau. \r\nDie Investitionsverpflichtung geht aber auch noch in zwei anderen Aspekten deut-lich \u00fcber die Katalogquote des \u00a7 77 MStV bzw. Art. 13 Abs. 1 AVMD-RL hinaus und schr\u00e4nkt die Angebotsautonomie damit noch einmal zus\u00e4tzlich ein. Zum einen macht \u00a7 77 MStV keine Vorgaben dar\u00fcber, wie hoch der Kapitaleinsatz sein muss, mit dem die Katalogquote erf\u00fcllt wird. Die Anbieter k\u00f6nnen die Quote also beispielsweise auch mit weniger kostspieligeren Produktionen erf\u00fcllen oder mit Zweit- oder Drittverwertungen audiovisueller Werke. Und zum anderen besteht auch ein gravierender Unterschied in den Zeitdimensionen der jeweiligen Pflich-ten. Die Katalogquote nach \u00a7 77 MStV schreibt den Anbietern nicht vor, dass sie den Anteil europ\u00e4ischer Werke mit j\u00e4hrlich wechselnden Inhalten erf\u00fcllen m\u00fcs-sen. Sie k\u00f6nnen diese Quote vielmehr auch mit solchen Werken erf\u00fcllen, die f\u00fcr mehrere Jahre oder gar Jahrzehnte zum Abruf bereitstehen. Bei der Investitions-verpflichtung nach \u00a7 3 Abs. 1 InvestVG-E sieht das hingegen ganz anders aus. Diese Regelung verlangt von den Anbietern nunmehr, dass sie in jedem Jahr 20% ihres Vorjahresnettoumsatzes in europ\u00e4ische Werke investieren.\r\ncc) Durch die Subquoten, \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E\r\nVollst\u00e4ndig wird das Bild der mit der Investitionsverpflichtung einhergehenden Freiheitseinschr\u00e4nkungen aber erst, wenn man auch die verpflichtenden Subquo-ten mit in den Blick nimmt, die die Angebotsautonomie noch zus\u00e4tzlich in erheb-licher Weise einengen. W\u00e4hrend \u00a7 77 MStV keine weiteren Vorgaben \u00fcber die Aufnahme europ\u00e4ischen Werken hinaus enth\u00e4lt, diktiert \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E den Anbietern gleich vier weitere Quoten ins Pflichtenheft, die kumulativ zu er-f\u00fcllen sind: \r\nDie Videoabrufdienste m\u00fcssen bei ihren Programminvestitionen erstens mindes-tens 60% j\u00e4hrlich in neue Werke investieren.  Das gilt selbst dann, wenn an den M\u00e4rkten in einem Jahr wenig gute Geschichten bzw. ansprechende Drehb\u00fccher zur Verf\u00fcgung stehen. Auch k\u00f6nnen die Anbieter nicht darauf reagieren, wenn die Zuschauer in einer Art Retro-Begeisterung lieber Werke aus fr\u00fcheren Zeiten se-hen m\u00f6chten, oder wenn die VoD-Anbieter mit einem spezifischen Angebot ge-rade f\u00fcr \u00e4ltere Werke eine Nische f\u00fcllen und durch den Verzicht auf neuere Pro-duktionen auch einen niedrigeren Abonnement-Preis anbieten m\u00f6chten, um auf diese Weise wettbewerbsf\u00e4hig zu sein. \r\nDie Anbieter werden zweitens verpflichtet, mindestens 70% audiovisuelle Werke aufzunehmen, die von unabh\u00e4ngigen Produzentinnen und Produzenten erstellt werden,  auch wenn sie bei diesen nicht gleicherma\u00dfen Einfluss auf die Filme und damit auf ihr eigenes mediales Angebot nehmen k\u00f6nnen, diese teurer sind oder nicht die gleiche Qualit\u00e4t bieten. \r\nAu\u00dferdem m\u00fcssen drittens mindestens 15% in Werke investiert werden, die f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Vorf\u00fchrung in Kinos bestimmt sind.  Der Gesetzgeber schr\u00e4nkt also auch die Formatwahl ein, die f\u00fcr das eigene Angebot von besonderer Pr\u00e4ge-kraft sein kann. Besonders einschr\u00e4nkend kann diese Vorgabe wirken, wenn ein Dienst gar nicht prim\u00e4r Filme anbietet, sondern eher auf andere Formate wie Serien oder sogenannte Unscripted-Formate wie Unterhaltungs- oder Reali-tyshows setzt. Dann kann eine auf die gesamte Investitionsverpflichtung \u00fcber alle Formate und Genres hinweg bezogene Quote f\u00fcr Kinofilme nicht nur bedeuten, dass praktisch alle Filme zun\u00e4chst \u00fcber das Kino distribuiert werden m\u00fcssen (al-so auch diejenigen, die eher als klassische Fernsehfilme konzipiert wurden), son-dern dass m\u00f6glicherweise auch der Formatmix eines Medienanbieters zu Lasten der anderen Formate umgestaltet werden m\u00fcsste.   \r\nUnd nicht zuletzt legt das Investitionsverpflichtungsgesetz den Anbietern viertens die Pflicht auf, bei ihren Investitionen mindestens 70% f\u00fcr solche Werke zu reser-vieren, die in deutscher Originalsprache hergestellt wurden oder werden. \r\nWie schwer all diese Eingriffe wiegen, l\u00e4sst sich besonders deutlich an der letzt-genannten Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache vermessen. Wenn mindestens 70% der Investitionssumme in original deutschsprachige Werke flie-\u00dfen m\u00fcssen, wird das die Kataloge der Videoabrufdienste unabweislich ver\u00e4n-dern. Das gilt insbesondere f\u00fcr die international t\u00e4tigen Dienste, die sich \u2013 deut-lich st\u00e4rker als die nationalen Fernsehveranstalter mit ihren Mediatheken \u2013 na-turgem\u00e4\u00df gerade nicht allein oder vornehmlich an ein nationales oder deutsch-sprachiges Publikum wenden. Sie m\u00fcssen ihre Kataloge nach Ma\u00dfgabe dieser Quote gegen ihre eigenen redaktionellen Entscheidungen \u00fcber weite Strecken in Zukunft anders auslegen. Dieser erhebliche Eingriff in die Angebotsautonomie der Anbieter l\u00e4sst sich auch nicht mit dem Hinweis relativieren, dass die Origi-nalsprache f\u00fcr das Angebot weitgehend irrelevant sei. Zum einen ist selbstver-st\u00e4ndlich auch die Sprachwahl von der Angebotsautonomie gesch\u00fctzt, weil auch sie publizistische Relevanz hat. Und zum anderen l\u00e4sst sich die Originalsprache einer Produktion auch nicht von der Kultur trennen, die mit dieser Originalspra-che verbunden ist. Die deutsche Filmkultur unterscheidet sich beispielsweise erheblich von der italienischen, der franz\u00f6sischen, der chinesischen, der brasilia-nischen oder der US-amerikanischen Filmkultur.\r\nDieser Eingriff betrifft im \u00dcbrigen auch keineswegs allein das Angebot, das sich an Rezipientinnen und Rezipienten in Deutschland richtet. Die verpflichtende Deutschquote hat vielmehr auch Auswirkungen auf die Angebote, die die Streamingdienste ihren Rezipientinnen und Rezipienten in anderen L\u00e4ndern die-ser Welt unterbreiten. Weil die Streamingdienste es sich aufgrund ihrer grenz-\u00fcberschreitenden Ausrichtung nicht leisten k\u00f6nnen, ihr Angebot unbegrenzt f\u00fcr jeden Einzelstaat gesondert zu produzieren, werden sie die Werke nicht nur in den anderen deutschsprachigen L\u00e4ndern in ihre Bibliotheken aufnehmen, son-dern \u2013 wom\u00f6glich noch in eigens synchronisierter Fassung \u2013 auch in weiteren L\u00e4ndern innerhalb und au\u00dferhalb Europas, um die Quotenwerke zumindest halb-wegs angemessen verwerten zu k\u00f6nnen. Auf diese Weise schr\u00e4nkt die deutsche Gesetzgebung im Ergebnis also auch die Angebotsautonomie im internationalen Kontext ein. Das mag im Sinne der F\u00f6rderung der deutschen Filmwirtschaft sein; der faktisch angeordnete Kulturexport beschneidet die Angebotsfreiheit der An-bieter damit aber auch \u00fcber das deutsche Hoheitsgebiet hinaus. Und selbst wenn sich die international agierenden Dienste entscheiden, ihre Medienangebote zunehmend nach L\u00e4ndern zu parzellieren, hat das zur Folge, dass die Investitio-nen in Produktionen in einer anderen Originalsprache notwendig zur\u00fcckgehen und daher auch insoweit die Programmautonomie beschnitten wird.\r\nBesonders schwer wiegen all diese \u00dcbergriffe in die Angebotsautonomie schlie\u00df-lich angesichts des Umstandes, dass die geplanten Subquoten innerhalb der Hauptquote nicht alternativ zu erf\u00fcllen sind, sondern nach \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E kumulativ Geltung beanspruchen. Statt ihr Angebot in einem sich best\u00e4ndig wandelnden Markt mit wechselnden Kundenw\u00fcnschen und hoher Wettbe-werbsintensit\u00e4t frei gestalten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen die Anbieter ihre medialen Angebote also zun\u00e4chst einmal an einem staatlich vorgegebenen Quotenb\u00fcndel ausrichten.\r\nb) Eingriffe in die Angebotsautonomie durch die Rechteteilung\r\nNeben der Investitionsverpflichtung greift auch die in \u00a7 6 InvestVG-E statuierte Pflicht zur Rechteteilung tief in die Angebotsautonomie der Anbieter ein. Zum einen entscheidet der geplante Rechter\u00fcckbehalt mit dar\u00fcber, wie lange die Werke im Angebot vorgehalten werden und damit \u00fcberhaupt Teil des Katalogs sein k\u00f6nnen, n\u00e4mlich nach dem derzeit vorliegenden Entwurf h\u00f6chstens f\u00fcnf Jah-re. Und zum anderen kann ein erzwungener Rechter\u00fcckbehalt auch Auswirkun-gen auf die Werke haben, in die die Mediendienste investieren: Entweder weil sich hohe Investitionen nicht gleicherma\u00dfen lohnen, als wenn die Anbieter die Rechte zeitlich uneingeschr\u00e4nkt erhalten, oder weil Vollfinanzierungen gerade von besonders risikoreichen Auftragsprojekten wirtschaftlich nicht mehr darstell-bar sind. Davon war im Rahmen der Pr\u00fcfung der Gesetzgebungskompetenz be-reits ausf\u00fchrlicher die Rede.  \r\nc) Eingriffe in die Finanzierung des Medienangebots und die Erwerbschancen\r\nNeben den Eingriffen in die Angebotsautonomie greift das Investitionsverpflich-tungsgesetz aber auch tief in die Finanzierung des Medienangebots und die Er-werbschancen ein. Negativen Einfluss hat das Gesetz gleich in dreierlei Hinsicht:\r\nErstens k\u00f6nnen die Investitionsverpflichtung und die Rechteteilung das Angebot f\u00fcr die Rezipientinnen und Rezipienten deutlich unattraktiver machen. Diese leis-ten sich etwa ein zus\u00e4tzliches Abonnement der internationalen Streamingdiens-te gerade auch deshalb, weil sie dort ein Angebot bekommen, dass sie im frei zug\u00e4nglichen deutschen Fernsehen einschlie\u00dflich der Mediatheken nicht zu sehen bekommen; sei es, weil sie mit mehr internationaler Auswahl auf eine zus\u00e4tzli-che Vielfalt zugreifen k\u00f6nnen oder weil die Stoffe f\u00fcr die Rezipientinnen und Re-zipienten interessanter sind, oder sei es, weil die internationalen Produktionen aufgrund ihres deutlich h\u00f6heren Budgets f\u00fcr die Zielgruppe attraktivere Werke hervorbringen k\u00f6nnen. Darauf wird sp\u00e4ter bei der Analyse mit den Grundrechten der Rezipienten noch ausf\u00fchrlicher einzugehen sein.  Je mehr sich die Angebo-te zwischen den Medienanbietern aber angleichen, weil nunmehr auch die inter-nationalen VoD-Anbieter vermehrt national produzierte Werke zeigen m\u00fcssen, desto geringer wird die Zahlungsbereitschaft der Rezipientinnen und Rezipienten ausfallen, auf die die Abonnement-finanzierten audiovisuellen Mediendienste auf Abruf angewiesen sind. Nicht weniger entscheidend ist die Exklusivit\u00e4t und Attraktivit\u00e4t aber auch bei den transaktionsbezogenen Abrufdiensten oder den werbefinanzierten oder durch Werbung mitfinanzierten Angeboten. Auch bei ihnen sind diese beiden Gr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Zahlungsbereitschaft der Kundinnen und Kunden von entscheidender Bedeutung.\r\nZweitens schr\u00e4nken die Vorgaben des Investitionsgesetzes die wirtschaftliche Verwertbarkeit der Inhalte ein. Das gilt in besonderer Weise f\u00fcr die Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache. Gerade bei den internationalen Videoabruf-diensten besteht das Angebot aus international vermarktbaren Angeboten. Je mehr der Gesetzgeber diese internationale Vermarktbarkeit aber beschr\u00e4nkt, desto schwieriger wird es f\u00fcr die Dienste, die audiovisuellen Werke auf den glo-balen M\u00e4rkten zu platzieren beziehungsweise zu refinanzieren.\r\nDer dritte Grund ist schlie\u00dflich weniger offensichtlich, in seiner Eingriffswirkung f\u00fcr die Finanzierung aber umso gravierender. Indem das Investitionsverpflich-tungsgesetz im Unterschied zur Katalogquote nach \u00a7 77 MStV nicht das Angebot zur Bezugsgr\u00f6\u00dfe nimmt, sondern den Jahresnettoumsatz der Anbieter, schn\u00fcrt es die finanzielle Beweglichkeit der Unternehmen auf ungew\u00f6hnlich rigide Weise ein. Der Gesetzgeber nimmt den Anbietern mit der Pflicht zur Investition n\u00e4mlich die Entscheidung dar\u00fcber aus den H\u00e4nden, ob und wieviel die Dienste \u00fcberhaupt in einem Jahr investieren. Indem die Investitionsquote beim Umsatz ansetzt, nimmt sie insbesondere auch keine R\u00fccksicht darauf, ob ein Anbieter im abge-laufenen Jahr Gewinn gemacht oder aber rote Zahlen geschrieben hat. Da eben gerade nicht der Gewinn, sondern allein der Vorjahresumsatz entscheidend ist, werden die Mediendienstanbieter also selbst dann zu Investitionen in H\u00f6he von 20% ihres gesamten Vorjahresnettoumsatzes gezwungen, wenn sie Ausgaben f\u00fcr Inhalte in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \u00fcberhaupt nicht wirtschaftlich verkraften k\u00f6nnen oder aber es betriebswirtschaftlich angezeigt w\u00e4re, in einem Jahr bei den Kosten f\u00fcr neue Inhalte zu sparen, etwa weil die Abonnementzahlen zur\u00fcckgehen oder die Werbewirtschaft sparen muss. Auch k\u00f6nnen die international agierenden Unternehmen in einem schwierigen wirtschaftlichen beziehungsweise konjunktu-rellen Fahrwasser, vor dem sie wie alle anderen Branchen ebenfalls nicht gefeit sind, nicht mehr kurzfristig das Ruder herumrei\u00dfen und auf solche Werke setzen, die ein weltweites Publikum und damit Erfolg versprechen, sondern sie m\u00fcssten auch in solchen Zeiten pflichtbewusst ihre Quoten nach dem Investitionsver-pflichtungsgesetz erf\u00fcllen. \r\nd) Eingriffe in die Marke als Eigentumsgegenstand\r\nSollte dieser Eingriff erdrosselnde Wirkung haben, l\u00e4ge insoweit auch ein Eingriff in die Eigentumsfreiheit vor.  Ansonsten greifen die Investitionsverpflichtung und die Rechteteilungspflicht aber jedenfalls in das Recht an der eigenen Marke als Schutzgegenstand des Art. 14 Abs. 1 GG ein. \r\nAuch hier liegt der entscheidende Grund f\u00fcr die Eingriffswirkung darin, dass die Anbieter nach dem Investitionsverpflichtungsgesetz nicht mehr allein und frei dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, welche charakteristische Farbe sie ihrem Medien-angebot im Detail geben wollen. Wer sich etwa einen Namen mit internationa-len Produktionen gemacht hat, muss nun ebenfalls in weitem Umfang nationale Werke pr\u00e4sentieren. Und wer Werke im Angebot hat, die \u2013 wie internationale Welterfolge im Seriensegment \u2013 die Marke entscheidend mitpr\u00e4gen, der muss diese nach einigen Jahren aufgrund der Vorgaben zum Rechter\u00fcckfall in \u00a7 6 In-vestVG-E wieder aus dem Katalog nehmen. Das Investitionsverpflichtungsgesetz entzieht den Anbietern den Eigentumsgegenstand durch diesen Zugriff auf die Marke zwar vielleicht nicht vollst\u00e4ndig; das Gesetz ist aber jedenfalls nach Ma\u00df-gabe des Art. 14 Abs. 1 S. 2 als Inhalts- und Schrankenbestimmung vor den Grundrechten rechtfertigungsbed\u00fcrftig.\r\ne) Addition der Grundrechtseingriffe\r\nJede einzelne der genannten Freiheitseinschr\u00e4nkungen \u00fcberschreitet f\u00fcr sich genommen bereits die Eingriffsschwelle. Unabh\u00e4ngig davon, ob man auch die Kumulation verschiedener Eingriffe unter die vom Bundesverfassungsgericht  anerkannte dogmatische Figur des additiven  beziehungsweise kumulativen  Grundrechtseingriffs fasst, oder ob man diese Figur solchen Konstellationen vor-beh\u00e4lt, in denen mehrere staatliche Ma\u00dfnahmen erst gemeinsam die Eingriffs-schwelle \u00fcberschreiten: Die Addition der genannten Grundrechtseingriffe durch das Investitionsverpflichtungsgesetz f\u00fchrt jedenfalls zu einer erheblichen Ge-samtfreiheitseinschr\u00e4nkung der betroffenen VoD-Anbieter, die sich im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung vor den Grundrechten rechtfertigen lassen muss. \r\nUnd da die Grundrechte die Funktion haben, die Freiheit der Grundrechtstr\u00e4ger umfassend zu sch\u00fctzen und nicht lediglich mit Blick auf einzelne Einzelinterven-tionen,  sind zus\u00e4tzlich zu den vielen schwerwiegenden Eingriffen, die soeben dargestellt wurden, auch die bereits bestehenden Lasten wie etwa die Quoten-bestimmungen des Medienstaatsvertrags in die Gesamtrechnung einzubeziehen. Insgesamt sind somit deutlich erh\u00f6hte Anforderungen an die verfassungsrechtli-che Rechtfertigung des Investitionsverpflichtungsgesetzes zu stellen, insbesonde-re im Rahmen der Angemessenheit. \r\nf) Inad\u00e4quanz eines grundrechtlichen Erst-Recht-Schlusses\r\nDer Blick auf die F\u00fclle und Schwere der Grundrechtseingriffe macht schlie\u00dflich deutlich, dass auch in grundrechtlicher Perspektive ein Erst-Recht-Schluss von der Filmabgabenentscheidung des Bundesverfassungsgerichts auf das geplante In-vestitionsverpflichtungsgesetz, wie er zum Teil f\u00fcr m\u00f6glich gehalten wird,  nicht ernsthaft in Betracht kommt. \r\nSchon methodisch ist diese Argumentationsfigur alles andere als \u00fcberzeugend, weil sich die Beurteilung komplexer Grundrechtsfragen trotz der unbestreitbaren Relevanz der Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts nicht mit Urteils-vergleichen zu vollst\u00e4ndig unterschiedlichen Gesetzen bewerkstelligen l\u00e4sst. Es geht bei einem solchen Vergleich schlie\u00dflich nicht allein um die Auslegung ein-zelner Tatbestandsmerkmale beziehungsweise um verfassungsrechtliche Ma\u00df-st\u00e4be, die das Bundesverfassungsgerichts anl\u00e4sslich einer Entscheidung verall-gemeinernd aufstellt hat.  Sondern es stehen vielmehr ganz unterschiedliche gesetzliche Regelungen im Raum, diese notwendig nach einer sensiblen grund-rechtlichen Vermessung des Einzelfalls verlangen. Die Pr\u00fcfung der verfassungs-rechtlichen Rechtfertigung l\u00e4sst sich nicht mit einem konstruierten Fallvergleich abarbeiten, der weitgehend an die Stelle einer substantiellen Grundrechtspr\u00fc-fung des Investitionsverpflichtungsgesetzes tritt; schon gar nicht, wenn es \u2013 wie hier \u2013 um den Vergleich einer Sonderabgabe wie der Filmabgabe mit verhaltens-steuernden Regelungen wie beim Investitionsverpflichtungsgesetz geht. \r\nDie vermeintlich logische Schlussfolgerung ist vor allem aber auch in der Sache inad\u00e4quat. Die zentralen Argumente f\u00fcr den vermeintlichen Erst-Recht-Schluss lauten: \u201eAus der Beurteilung der Filmabgabe durch das BVerfG ist a fortiori zu schlie\u00dfen: Kann sogar die Filmabgabe der VoD-Diensteanbieter vor den Grund-rechten Bestand haben, muss dies erst recht f\u00fcr eine Direktinvestitionsverpflich-tung gelten. (\u2026) Da die Investitionsverpflichtung eine strukturell geringere Ein-griffsqualit\u00e4t aufweist als die Belastung mit der Sonderabgabe, ergibt sich aus deren anerkannter verfassungsrechtlicher Zul\u00e4ssigkeit (\u2026), dass auch eine im Umfang weiter gehende (\u2026) Investitionsverpflichtung verfassungsrechtlich ge-rechtfertigt sein kann.\u201c  Und weiter: \u201eEntscheidend f\u00fcr diese Differenz im Ein-griffsgewicht, die eine Verpflichtung zur Direktinvestition dem Grunde nach grundrechtlich weniger problematisch erscheinen l\u00e4sst als eine Abgabenpflicht, ist, dass bei der Investitionsverpflichtung die Entscheidung \u00fcber den Kapitalein-satz des verpflichteten Unternehmens bei diesem selbst liegt und daher grund-s\u00e4tzlich an den eigenen Interessen des Unternehmens ausgerichtet werden kann\u201c.  \r\nDiese Argumentation verzerrt die verfassungsrechtliche Problematik im Grunde vollst\u00e4ndig. Im Lichte der Freiheitsrechte ist es kein Vorteil, dass die Anbieter \u00fcber die Investitionen und damit ihr Angebot mitentscheiden k\u00f6nnen, sondern es ist ein Problem, dass der Staat \u00fcberhaupt auf diesen Kernbereich ihrer Medien- und Unternehmensfreiheiten zugreift. Und die Eingriffe, die mit dem Investiti-onsverpflichtungsgesetz verbunden sind, gehen insbesondere auch weit \u00fcber die freiheitsbeschr\u00e4nkenden Wirkungen der Filmabgabe hinaus. Denn w\u00e4hrend die Filmabgabe den Anbietern lediglich eine vergleichsweise geringe Geldleistung f\u00fcr die zumindest abstrakt bestehenden Vorteile abverlangt, die sie selbst aus der Filmf\u00f6rderung ziehen, haben wir es beim Investitionsverpflichtungsgesetz mit Instrumenten zu tun, die nicht nur erhebliche finanzielle Auswirkungen zeiti-gen, sondern die \u2013 wie soeben dargestellt \u2013 auch in gleich mehrfacher Weise tief in die Programmautonomie und die Finanzierung der Mediendienste eingreifen, die vom Grundgesetz besonders kraftvoll vor staatlichem Zugriff abgeschirmt wird. Hinzu kommt ein Eingriff in die Eigentumsfreiheit der VoD-Anbieter. Die mit der Filmabgabe verbundene Geldzahlungspflicht bleibt in ihrer freiheitsrechtli-chen Problematik somit ganz im Gegenteil weit hinter den zahlreichen und schwerwiegenden Grundrechtseingriffen zur\u00fcck, die vom geplanten Investitions-verpflichtungsgesetz ausgehen.\r\n3. Allgemeinheit des Schrankengesetzes, Art. 5 Abs. 2 GG\r\nDie verfassungsrechtliche Rechtfertigung der staatlichen Eingriffe in die Rund-funkfreiheit setzt zun\u00e4chst voraus, dass es sich beim Investitionsverpflichtungs-gesetz um ein allgemeines Gesetz im Sinne des Art. 5 Abs. 2 GG handelt. Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ist diese Voraussetzung er-f\u00fcllt, wenn ein Gesetz nicht eine bestimmte Meinung als solche verbietet (a) und es zugleich dem Schutz eines Rechtsguts dient, das gegen\u00fcber der Bet\u00e4tigung der Medienfreiheiten Vorrang genie\u00dft (b). \r\na) Meinungsneutralit\u00e4t \r\nDas Investitionsverpflichtungsgesetz untersagt den Anbietern nicht ausdr\u00fccklich, in ihren Werken spezifische Meinungen zu verbreiten. Als vollkommen unprob-lematisch erweist sich das Gesetz mit Blick auf die Meinungsneutralit\u00e4t bei n\u00e4-herem Hinsehen allerdings nicht. Das gilt namentlich mit Blick auf die hohe Sub-quote f\u00fcr audiovisuelle Werke in deutscher Originalsprache sowie mit Blick auf die Kinofilmquote.\r\nUm es zun\u00e4chst am Beispiel der Quote f\u00fcr Produktionen in deutscher Original-sprache zu illustrieren. Die Entscheidung f\u00fcr deutschsprachige Werke ist zugleich eine Entscheidung gegen Werke in anderer Originalsprache und damit faktisch auch gegen meinungsbildende Originalinhalte aus dem Ausland. Handelt es sich aber wirklich noch um ein allgemeines Gesetz im Sinne des Art. 5 Abs. 2 GG, wenn der Gesetzgeber \u00fcber die territoriale Herkunft meinungsrelevanter Medi-eninhalte entscheidet? Eine gedankliche Zuspitzung zeigt, wie problematisch dies mit Blick auf die von Art. 5 Abs. 2 GG bezweckte Meinungsfreiheit und Mei-nungsbildungsfreiheit sein k\u00f6nnte. Denn wollte man auch dann noch von einem allgemeinen Gesetz sprechen, wenn der Staat den Diensten aufg\u00e4be, ausschlie\u00df-lich in Werke in deutscher Originalsprache zu investieren? Dann h\u00e4tte es der Staat in der Hand, die Meinungsbildung vor ausl\u00e4ndischen Perspektiven und Re-lativierungen des nationalen Diskurses in weitem Umfang abzuschirmen und damit gerade keine Meinungsneutralit\u00e4t zu wahren, um die es beim Allgemein-heitspostulat des Art. 5 Abs. 2 GG im Kern geht.  Es ist deshalb auch nicht ab-wegig anzunehmen, dass die Allgemeinheit des Gesetzes auch eine territoriale Dimension in dem Sinne aufweist, dass der Gesetzgeber jedenfalls nicht unein-geschr\u00e4nkt Medieninhalte aus anderen L\u00e4ndern diskriminieren kann. Etwas ande-res h\u00e4tte nicht zuletzt in Krisenzeiten f\u00fcr eine offene und freie Meinungsbildung im eigenen Land gravierende Folgen.\r\n\u00c4hnliches l\u00e4sst sich auch f\u00fcr die Kinofilmquote nach \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 3 InvestVG-E sagen. Zwar sch\u00fctzt die Rundfunkfreiheit grunds\u00e4tzlich alle Inhalte gleicherma-\u00dfen, sodass selbstverst\u00e4ndlich auch das Angebot von Kinofilmen am Schutz des Grundrechts teilhat. Je st\u00e4rker der Staat aber etwa Dokumentationen, Reporta-gen und andere besonders meinungsbildungsrelevante Inhalte diskriminiert, des-to fragw\u00fcrdiger erscheint eine staatliche Genre-Vorgabe mit Blick auf die Allge-meinheit des Gesetzes. Der Gesetzgeber richtet sich dann nicht gegen spezifi-sche Meinungen, aber gegen den Rundfunk als meinungsbildendes Medium ins-gesamt.\r\nAuch wenn die derzeit geplanten Quotenvorgaben des Investitionsverpflichtungs-gesetzes f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache und f\u00fcr Kinofilme vergleichswei-se hoch sind, l\u00e4sst sich die Meinungsneutralit\u00e4t im Ergebnis aber hier noch beja-hen.\r\nb) Vorrang eines gewichtigeren Rechtsguts?\r\nDie zweite Voraussetzung des allgemeinen Gesetzes im Sinne des Art. 5 Abs. 2 GG ist beim Investitionsverpflichtungsgesetz hingegen deutlich problematischer. Wie sogleich noch n\u00e4her darzulegen sein wird, besteht der legitime Zweck des Gesetzes vornehmlich in der Wirtschaftsf\u00f6rderung der deutschen und europ\u00e4i-schen Produktionswirtschaft.  Bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung geht es aber weder um den Schutz eines anerkannten Rechtsguts im engeren Sinne. Noch handelt es sich bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung der Filmwirtschaft um ein Rechtsgut, das ge-wichtig genug w\u00e4re, um in die Rundfunkfreiheit der VoD-Anbieter einzugreifen. W\u00e4hrend man die Katalogquote des Medienstaatsvertrags noch mit Blick darauf rechtfertigen mag, dass es bei ihr um die mediale Darstellung von Vielfalt und damit um einen rundfunkinternen Zweck geht, scheidet dies bei der Investitions-verpflichtung aus. Eine Vielfaltswirkung dieser Pflicht k\u00f6nnte sich allenfalls h\u00f6chst mittelbar daraus herleiten, dass die Medienanbieter dann auf ein k\u00fcnst-lich verbreitertes Angebot der Produktionswirtschaft zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnte. Das allein ist allerdings schon fraglich. Jedenfalls ist dieser weit entfernte Belang aber weder das Prim\u00e4rziel des Investitionsverpflichtungsgesetzes, noch hat er normativ hinreichend Gewicht, um sich gegen die Rundfunkfreiheit durchzuset-zen (vgl. auch die enge Schrankenregelung in Art. 10 Abs. 2 EMRK ).\r\nDas Bundesverfassungsgericht hat in j\u00fcngeren Entscheidungen bei der Bestim-mung des allgemeinen Gesetzes im Sinne des Art. 5 Abs. 2 GG das Erfordernis eines gewichtigeren beziehungsweise h\u00f6herrangigen Rechtsguts allerdings nicht mehr explizit einbezogen.  Wenn dieses Kriterium nicht mehr als Definitions-merkmal des qualifizierten Gesetzesvorbehalts in Art. 5 Abs. 2 GG vorausgesetzt werden sollte, entf\u00e4llt es freilich nicht, sondern die Abw\u00e4gung zwischen dem Zweck des Gesetzes und den Eingriffen in die Rundfunkfreiheit verlagert sich in diesem Fall vielmehr auf die Angemessenheitspr\u00fcfung im Rahmen des \u00dcber-ma\u00dfverbots.\r\n4. Legitimer Zweck\r\nH\u00e4lt man das Investitionsverpflichtungsgesetz f\u00fcr ein allgemeines Gesetz im Sinne des Art. 5 Abs. 2 GG, muss es im \u00dcbrigen den Anforderungen des Verh\u00e4lt-nism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes gen\u00fcgen. Das setzt zun\u00e4chst einen legitimen Zweck voraus. Dieser ist nicht bereits in der Inanspruchnahme einer M\u00f6glichkeit zu se-hen, die die AVMD-Richtlinie den Mitgliedstaaten in Art. 13 Abs. 2 einr\u00e4umt,  sondern der deutsche Gesetzgeber muss mit dem Investitionsverpflichtungsge-setz vielmehr selbst einen legitimen Zweck verfolgen.  Weil der demokratische Verfassungsstaat nicht auf ihm vorausliegenden Staatszwecken beruht, ist er bei der Wahl der Zwecke grunds\u00e4tzlich frei. Diese m\u00fcssen allerdings mit der Verfas-sung vereinbar sein; illegitime Zwecke darf der Staat nicht verfolgen. \r\na) F\u00f6rderung der deutschen und europ\u00e4ischen Filmwirtschaft\r\nAuch wenn das neue Gesetz den Titel \u201eGesetz zur F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Werke durch Direktinvestitionen\u201c tragen soll: Die Entwurfsbegr\u00fcndung macht deutlich, dass es dem Gesetzgeber vor allem um die F\u00f6rderung der deutschen Produkti-onswirtschaft geht und lediglich sekund\u00e4r um die F\u00f6rderung der gesamten euro-p\u00e4ischen Produktionswirtschaft.  Das entspricht auch dem eindeutigen Rege-lungsansatz in \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E, wonach 70% der Investitionssumme auf Werke in deutscher Originalsprache entfallen m\u00fcssen und daher folglich nur 30% f\u00fcr sonstige europ\u00e4ische Werke verbleiben. \r\nDie Gesetzesbegr\u00fcndung stellt dabei ganz unterschiedliche Aspekte nebeneinan-der. So ist einerseits von einem \u201estabilen Investitionsvolumen im Sinne einer besseren Planbarkeit\u201c und der \u201eStruktur der deutschen Filmwirtschaft\u201c die Rede und andererseits von der \u201eWettbewerbsf\u00e4higkeit des Produktionsstandorts\u201c.  Diese und weitere Aspekte sind aber lediglich verschiedene Teilaspekte bezie-hungsweise abgestufte Ziele des \u00fcbergeordneten Zwecks der Wirtschaftsf\u00f6rde-rung der Produktionswirtschaft einschlie\u00dflich der damit verbundenen positiven Folgen f\u00fcr den Film als Kulturgut. Dieser Zweck ist verfassungsrechtlich grund-s\u00e4tzlich legitim. Ob er gewichtig genug ist, um Eingriffe in die Angebotsautono-mie der Mediendienstanbieter rechtfertigen zu k\u00f6nnen, steht \u2013 wie bereits er-w\u00e4hnt \u2013 auf einem anderen, sp\u00e4ter noch aufzuschlagenden Blatt.  Auch auf die Schwierigkeit, diesen F\u00f6rderzweck im Rahmen der weiteren Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-keitspr\u00fcfung zu operationalisieren, wird bei der Frage nach der Erforderlichkeit der gew\u00e4hlten Instrumente noch n\u00e4her einzugehen sein.  \r\nb) Keine protektionistische Wirtschaftspolitik im Binnenmarkt\r\nKeinen legitimen Zweck stellt es im Unterschied zur Wirtschaftsf\u00f6rderung hinge-gen dar, wenn der Gesetzgeber die deutsche Filmwirtschaft lediglich vor der Konkurrenz aus anderen Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union sch\u00fctzen m\u00f6chte. Eine protektionistischen Filmindustriepolitik ist im Rahmen des europ\u00e4-ischen Binnenmarktes mit dem Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rrecht der Union nicht ver-einbar  und kann angesichts des Anwendungsvorrangs des europ\u00e4ischen Rechts daher auch kein legitimes Ziel deutscher Gesetzgebung sein.\r\nInwieweit in diesem Lichte die Quote des \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 2 InvestVG-E f\u00fcr Produk-tionen in deutscher Originalsprache mit dem europ\u00e4ischen Prim\u00e4rrecht sowie mit Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL (der ausschlie\u00dflich von der Produktion \u201eeurop\u00e4ischer Werke\u201c spricht) vereinbar ist, wird im Rahmen der unionsrechtlichen Pr\u00fcfung des Investitionsverpflichtungsgesetzes noch zu untersuchen sein.  Problematisch ist an ihr nicht, dass auch deutsche Produktionen gef\u00f6rdert werden sollen. Proble-matisch ist vor allem die mit 70% von 20% des Vorjahresumsatzes au\u00dfergew\u00f6hn-lich hohe Quote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache.\r\n5. Geeignetheit \r\nDie Instrumente des Investitionsverpflichtungsgesetzes m\u00fcssten au\u00dferdem ge-eignet sein, den verfolgten Zweck zu f\u00f6rdern.  Daran bestehen bei der Investiti-onsverpflichtung und der Rechteteilung allerdings bereits erhebliche Zweifel.\r\na) Investitionsverpflichtung\r\nDer Gesetzgeber verspricht sich vom Investitionsverpflichtungsgesetz, wie soeben gesehen, insbesondere eine F\u00f6rderung des Produktionsstandortes Deutschland. Anders als bei einer auf den Produktionsstandort selbst bezogenen Quote \u2013 die europarechtlich noch deutlich problematischer w\u00e4re und deshalb im Gesetzgebungsprozess auch nicht als gangbarer Weg eingeordnet wurde \u2013 wird die sprachbezogene Quote die gesetzgeberischen Erwartungen allerdings nicht erf\u00fcllen. Zwar verlangt die Geeignetheit im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit bekannterma\u00dfen nicht, dass der Gesetzgeber das erfolgversprechendste Instru-ment zur Zweckerreichung w\u00e4hlt; es reicht nach der Rechtsprechung des Bundes-verfassungsgerichts vielmehr aus, dass das Instrument die Zielerreichung zumin-dest bef\u00f6rdert.  Aber auch dieser Minimalanforderung d\u00fcrfte die geplante In-vestitionsverpflichtung nicht gen\u00fcgen. Gegen die Tauglichkeit des Instruments sprechen vor allem drei Gr\u00fcnde.\r\nErstens greift der Gesetzgeber mit einer solchen Investitionsverpflichtung auf ein planwirtschaftliches Instrument zur\u00fcck, indem er Nachfrage k\u00fcnstlich erzwingt und diese auch noch mit verschiedenen, kumulativ geltenden Quotenvorgaben verkn\u00fcpft. Die Einf\u00fchrung einer planwirtschaftlichen Steuerung f\u00fchrt erfahrungs-gem\u00e4\u00df aber gerade nicht dazu, dass die Qualit\u00e4t der Produkte oder die Innovati-onskraft der Produktionswirtschaft bef\u00f6rdert wird. Nach allen empirischen Erfah-rungen und theoretischen Einsichten ist vielmehr das genaue Gegenteil der Fall.  Wo Nachfrage k\u00fcnstlich stimuliert wird \u2013 der Gesetzentwurf spricht wohlwollender von einem \u201estabile(n) Investitionsvolumen\u201c  \u2013 sinkt der Anreiz f\u00fcr besondere Anstrengungen und Innovation. Der Staat setzt durch diesen An-satz bestenfalls eine Produktion um der Produktion willen in Gang, die die Zu-kunftstauglichkeit der Branche eher gef\u00e4hrdet, statt die Struktur, die Leistungsf\u00e4-higkeit und vor allem auch die Innovationskraft der deutschen Filmwirtschaft nachhaltig zu f\u00f6rdern.\r\nEin zweiter Grund, der noch offensichtlicher gegen die Tauglichkeit der Investiti-onsverpflichtung spricht, ist die \u00f6konomische Wirkung des Instruments auf den Angebotspreis deutscher Produktionen. Kurbelt der Staat die Nachfrage k\u00fcnstlich an, dann werden nach den Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten der Marktwirtschaft in der Folge die Preise f\u00fcr die Produktion audiovisueller Werke sp\u00fcrbar steigen.  Das mag vordergr\u00fcndig im Interesse der Filmwirtschaft liegen. Doch dieser Eindruck tr\u00fcgt. Denn f\u00fcr die Investoren wird diese zus\u00e4tzliche Preissteigerung zur Folge haben, dass Produktionen in Deutschland noch kostspieliger werden, als sie es heute schon sind. Das aber setzt unter den bestehenden Wettbewerbsbedingungen einen starken Anreiz, auch deutschsprachige Produktionen in noch gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00df ins Ausland zu verlagern, als dies heute schon vielfach geschieht, weil in anderen L\u00e4ndern die Produktionskosten vielfach deutlich geringer sind als bei uns, etwa in Polen oder der Tschechischen Republik, um nur zwei Beispiele her-auszugreifen. Und dieser Abwanderungsdruck wird durch die zunehmende Kon-kurrenz zwischen den einzelnen Anbietern noch weiter verst\u00e4rkt. Weil nun auch diejenigen Anbieter, deren Angebote nicht gleicherma\u00dfen national gepr\u00e4gt sind, wie dies bei den deutschen Fernsehsendern der Fall ist, gezwungen werden, noch mehr deutschsprachige Werke nachzufragen, wird der Konkurrenzkampf um die-se Produktionen zwangsl\u00e4ufig zunehmen. Auch das wird den Preisanstieg f\u00fcr Produktionen in Deutschland zus\u00e4tzlich befeuern und zu einer weiteren Verlage-rung in andere Produktionsl\u00e4nder f\u00fchren, in denen die Herstellung eines deutsch-sprachigen Films gleicherma\u00dfen m\u00f6glich,  aber deutlich preiswerter ist. \r\nDer dritte Grund f\u00fcr die Kontraproduktivit\u00e4t des Instruments ist schlie\u00dflich die zunehmende Zersplitterung des Investitionskapitals. Dem Gesetzgeber geht es beim Investitionsverpflichtungsgesetz zwar darum, gerade auch die internationa-len Streamingdienste zu h\u00f6heren Investitionen in den lokalen Markt zu zwingen, als dies ihrem Gesch\u00e4ftsmodell entspricht. Aber das f\u00fchrt selbstverst\u00e4ndlich nicht dazu, dass die besonders aufw\u00e4ndigen und teuren Produktionen dieser Dienste deshalb in Deutschland gedreht werden. Und das nicht nur wegen der beiden vorgenannten Probleme planwirtschaftlicher Steuerung und nachfragein-duzierter Preissteigerungen. Der Gesetzgeber zwingt die Streamingdienste mit nationalen Sprachquoten auch dazu, ihr Investitionskapital immer weiter aufzu-splitten. Mit aufgesplitteten Budgets aber lassen sich Produktionen einer Serien-staffel, die leicht mehr als 30 Millionen Produktionskosten verursachen, immer weniger realisieren \u2013 und dies noch weniger in Deutschland mit seinen weit \u00fcberdurchschnittlichen und weiter steigenden Produktionskosten. \r\nW\u00e4hrend namentlich steuerliche Anreizmodelle innerhalb und au\u00dferhalb Europas nachweislich zu positiven Effekten f\u00fcr die Filmwirtschaft f\u00fchren,  ist die Inves-titionsverpflichtung zur F\u00f6rderung der deutschen Filmwirtschaft nicht nur nicht geeignet. Alles spricht daf\u00fcr, dass sie sogar kontraproduktiv ist. Man mag diese Einsicht mit Verweis auf den Einsch\u00e4tzungsspielraum relativieren wollen, den das Bundesverfassungsgericht dem Gesetzgeber bei der Bewertung der Geeig-netheit grunds\u00e4tzlich zubilligt.  Allerdings ist dieser Spielraum nach der h\u00f6chst-richterlichen Rechtsprechung umso kleiner, je gewichtiger die Rechtsg\u00fcter sind, in die der Staat eingreift.  Da der Gesetzgeber mit dem geplanten Investitions-verpflichtungsgesetz in erheblichem Umfang die Angebotsautonomie der Medi-enanbieter beschneidet, die vom Grundgesetz im Interesse der \u00f6ffentlichen Mei-nungsbildung besonders kraftvoll gesch\u00fctzt wird, sind an die Plausibilit\u00e4t der Eignung des Instrumentariums deshalb deutlich h\u00f6here Anforderungen zu stel-len. Es ist aber nach dem zuvor Gesagten nichts ersichtlich, was die Eignung der Investitionsverpflichtung plausibilisieren k\u00f6nnte.\r\nb) Rechteteilung\r\nNicht weniger gro\u00df sind die Zweifel an der Eignung beim gesetzlichen Instrument der Rechteteilung, \u00a7 6 InvestVG-E. Wie oben bereits ausf\u00fchrlicher dargestellt, wird diese geplante Regelung insbesondere die Produktion aufw\u00e4ndiger Werke eher in Frage stellen als sie zu bef\u00f6rdern.  Zugleich werden die f\u00fcr die Medien-anbieter nachteiligen rechtlichen Rahmenbedingungen \u2013 ebenso wie die Investi-tionsverpflichtung \u2013 gerade nicht dazu beitragen, dass die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Filmwirtschaft gesteigert wird. Die vorgesehenen Regeln f\u00fcr die Rechteteilung werden im Gegenteil einen weiteren Anreiz f\u00fcr die Abwanderung der Produktion deutschsprachiger Werke ins Ausland setzen, wo auch insoweit bessere und weniger rigide rechtliche Investitionsbedingungen bestehen.\r\n6. Erforderlichkeit\r\nSelbst wenn die gesetzlichen Instrumente geeignet w\u00e4ren, die deutsche Film-wirtschaft zu f\u00f6rdern, w\u00e4ren sie zu diesem Zweck nicht erforderlich. Die Eingriffe in das Marktgeschehen sind nicht vonn\u00f6ten, um ein Marktversagen zu beheben, weil ein solches nicht begr\u00fcndbar ist (a). Die Pflichten, die der Gesetzgeber den VoD-Anbietern auferlegen m\u00f6chte, k\u00f6nnten vielmehr ausschlie\u00dflich als eine Indi-enstnahme Privater eingeordnet und gerechtfertigt werden (b). Doch auch inso-weit erweisen sich die Investitionsverpflichtung und die Rechteteilung im Ergeb-nis als nicht erforderliche und damit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahmen (c).\r\na) Keine Erforderlichkeit zur Marktregulierung\r\nDer Gesetzgeber beschreitet mit dem geplanten Investitionsverpflichtungsgesetz einen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Weg. Statt wie in allen anderen Segmenten der Wirt-schafts- und Kulturf\u00f6rderung allein auf finanzielle Impulse durch Subventionen oder sonstige finanzielle Unterst\u00fctzungsleistungen zu setzen, m\u00f6chte er den VoD-Anbietern im Interesse der F\u00f6rderung der Produktionswirtschaft zus\u00e4tzlich auch noch Marktverhaltenspflichten auferlegen.\r\nSolche Eingriffe k\u00f6nnten begr\u00fcndbar sein, wenn ein Marktversagen diagnosti-zierbar w\u00e4re, das der Staat von hoher Hand korrigieren m\u00fcsste. Ein Marktversa-gen, beziehungsweise eine marktliche Unvollkommenheit, l\u00e4sst sich in unserem Kontext allerdings nicht ausmachen. Denn keine der anerkannten Schwachstellen des marktlichen Koordinationsprozesses,  die eine staatliche Intervention grunds\u00e4tzlich plausibel machen k\u00f6nnen, ist in unserem Kontext erkennbar. Um zun\u00e4chst die offensichtlich nicht in Frage kommenden Marktversagensvarianten auszusondern: \r\nEs geht beim Investitionsverpflichtungsgesetz nicht um nat\u00fcrliche Monopole, wie sie insbesondere im Bereich der Netzwirtschaften bestehen, und die der Staat teilweise mit Zugangsrechten, Preisregulierungen oder spezifischen Diskriminie-rungsverboten aufbricht, um Wettbewerb zu erm\u00f6glichen, zu erhalten und zu f\u00f6rdern. \r\nFilme sind auch keine \u00f6ffentlichen G\u00fcter wie saubere Atemluft oder die Landes-verteidigung, weil es bei ihr insbesondere am notwendigen Merkmal der Nicht-ausschlie\u00dfbarkeit vom Konsum fehlt, die solche G\u00fcter (neben der fehlenden Kon-sumrivalit\u00e4t) auszeichnet und die eine marktliche Bereitstellung in Frage stellt. Denn w\u00e4hrend man niemanden vom Konsum der Atemluft oder der Landesver-teidigung ausschlie\u00dfen kann, kann man den Zugang zu und die Produktion von Filmen von einem Entgelt abh\u00e4ngig machen. \r\nEbenso wenig geht es beim Investitionsverpflichtungsgesetz um negative externe Effekte, die den Anbietern im Marktprozess nicht angelastet werden, wie dies beispielsweise bei Umweltbelastungen regelm\u00e4\u00dfig der Fall ist. Der einzig denk-bare externe Effekt k\u00f6nnte in unserem Kontext darin bestehen, dass die Rezipi-entinnen und Rezipienten vor allem bei den internationalen VoD-Diensten eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl ausl\u00e4ndischer Produktionen sehen. In diesem Fall von einem Marktversagen durch negative externe Effekte zu sprechen, w\u00fcrde allerdings vo-raussetzen, dass man audiovisuelle Werke aus anderen L\u00e4ndern als sch\u00e4dliche G\u00fcter einstufte, deren Konsum es staatlich zu vermeiden gilt, wie dies etwa im Fall von Drogen der Fall ist. Auch wenn man die heimische Filmwirtschaft ankur-beln m\u00f6chte, l\u00e4sst sich eine solche normative Kategorisierung angesichts der Medienfreiheiten und der Informationsfreiheit der Rezipientinnen und Rezipien-ten unter dem Grundgesetz nicht ernsthaft vertreten. \r\nAuch ungleich verteilte Informationen zwischen Anbietern und Nachfragern, also Informationsasymmetrien wie beim prototypischen Beispiel des Gebrauchtwa-genkaufs, spielen in unserem Kontext keine Rolle.  \r\nDer Wunsch der Politik, dass die VoD-Anbieter zur Wirtschaftsf\u00f6rderung noch mehr in nationale Filmproduktionen investieren als sie dies heute schon tun und dies ihrem eigenen Gesch\u00e4ftsmodell und der Nachfrage ihrer Rezipientinnen und Rezipienten entspricht, ist schlie\u00dflich kein Fall eines Marktversagens. Es handelt sich vielmehr um einen von au\u00dfen an den Markt herangetragenen politischen Wunsch nach einem anderen Marktergebnis trotz funktionierender M\u00e4rkte: Der Staat m\u00f6chte, dass mehr von einem Gut angeboten wird, als daf\u00fcr an den M\u00e4rk-ten Nachfrage beziehungsweise Zahlungsbereitschaft besteht. Eine solche Ent-scheidung f\u00fcr ein sogenanntes meritorisches Gut im weiteren Sinne  kann der Staat wie in vielen anderen Bereichen der Kultur auch treffen, in denen die Nach-frage geringer ist, als der Staat dies aus Gemeinwohlerw\u00e4gungen f\u00fcr notwendig erachtet.  Gerade deshalb subventioniert er etwa Museen und Theater, weil er sich von ihnen einen positiven Effekt f\u00fcr das Gemeinwesen verspricht. Aber der Grund f\u00fcr die staatliche Intervention liegt dann in dieser demokratischen Ent-scheidung, nicht in einer Unvollkommenheit der M\u00e4rkte.\r\nAuch in wettbewerblicher Hinsicht bestehen keine Marktunvollkommenheiten, auf die der Gesetzgeber etwa mit der in \u00a7 6 InvestVG-E statuierten Rechtetei-lungsverpflichtung sektorspezifisch reagieren m\u00fcsste. Nat\u00fcrlich stehen sich in der Filmwirtschaft mitunter gro\u00dfe Medienanbieter und kleinere Produktionsfir-men gegen\u00fcber.  Aber Vertr\u00e4ge zwischen unterschiedlich gro\u00dfen Unternehmen sind kein Spezifikum der Filmwirtschaft, sondern im Gegenteil eine \u00f6konomische Standardsituation. Und zum anderen und vor allem erfordert das Aufeinander-treffen gr\u00f6\u00dferer und kleinerer Unternehmen auch keine neuen gesetzlichen Re-gelungen. Denn f\u00fcr den Fall eines eventuellen Missbrauchs einer besonderen marktlichen Stellung h\u00e4lt das Wettbewerbs- und Kartellrecht bereits heute alle nur denkbaren Gegenmittel vor. Dass gerade in der Filmproduktion au\u00dferge-w\u00f6hnliche strukturelle Wettbewerbsprobleme zwischen den Medienanbietern und den Filmproduzenten bestehen w\u00fcrden, die eine \u00fcber die allgemeinen Re-geln hinausgehende Regulierung erforderte, davon legen weder entsprechende gerichtliche Auseinandersetzungen zwischen den beiden Marktseiten Zeugnis ab, noch ist ein solcher Befund angesichts der Wettbewerbssituation in diesem Sek-tor theoretisch plausibel. \r\nEtwas anderes folgt insbesondere auch nicht aus der Studie des Beratungsunter-nehmens Goldmedia GmbH Strategy Consulting,  die die Filmf\u00f6rderungsanstalt des Bundes in Auftrag gegeben hat. Dieser Beitrag liefert aus wissenschaftlicher Perspektive keine plausible \u00f6konomische Analyse von Markt- oder Wettbewerbs-problemen. Die wettbewerbstheoretisch nicht unterf\u00fctterte Behauptung einer \u201estrukturellen wettbewerblichen Asymmetrie\u201c  st\u00fctzt sich in methodisch in-suffizienter Weise insbesondere einseitig auf Interviews der Autorinnen und Au-toren mit einzelnen Produzentinnen und Produzenten, die trotz ihrer (legitimen) Eigeninteressen unkritisch als Expertenmeinungen eingef\u00fchrt werden. Und auch ansonsten l\u00e4sst der Text nicht erkennen, an welcher Stelle genau ein spezifisches Problem zwischen den betroffenen Vertragsparteien bestehen k\u00f6nnte, das vom deutschen und europ\u00e4ischen Wettbewerbs- und Kartellrecht nicht bereits voll-st\u00e4ndig adressiert w\u00fcrde. Mit diesen Rechtsregeln setzt sich die Stellungnahme der Strategieberatung erst gar nicht auseinander.\r\nAuch ein pauschaler Verweis auf die Entwicklung \u201eder\u201c Plattform\u00f6konomie  vermag in unserem Kontext schlie\u00dflich keine besonderen Gefahren zu begr\u00fcn-den, die branchenspezifische Regulierungen oder Nachsch\u00e4rfungen des Wettbe-werbs- und Kartellrechts erforderlich machen k\u00f6nnten.  Im Gegenteil fehlen den Videoabrufdiensten gerade diejenigen problematischen Wesensz\u00fcge der digitalen Plattform\u00f6konomie, die im Wettbewerbs- und Kartellrecht aus guten Gr\u00fcnden seit geraumer Zeit eingehender er\u00f6rtert werden und die etwa eine Mo-dernisierung der Missbrauchsaufsicht geboten erscheinen lassen.  Denn bei den Videoabrufdiensten handelt es sich nicht um mehrseitige Plattformm\u00e4rkte, die Angebote und Nachfrage Dritter zusammenf\u00fchren  und daf\u00fcr eigene Regeln aufstellen.  Auch schaffen die VoD-Anbieter keine digitalen \u00d6kosysteme, die immer mehr Leistungen in sich aufnehmen. Und ebenso wenig gibt es bei Vide-oabrufdiensten aufgrund von Netzwerkeffekten ansonsten charakteristische Lock-In-Effekte, die zu \u201ewinner takes it all\u201c-M\u00e4rkten f\u00fchren, bei denen die private Macht nicht mehr oder jedenfalls nicht mehr hinreichend durch den Wettbewerb diszipliniert wird.\r\nb) Erforderliche Indienstnahme?\r\naa) Begriff und Voraussetzungen\r\nWill der Gesetzgeber den VoD-Anbietern gleichwohl Handlungspflichten auferle-gen, kommt dies verfassungsrechtlich allein als eine staatliche Indienstnahme Privater in Betracht,  die das Bundesverfassungsgericht als verfassungsrechtli-che Kategorie in zahlreichen Entscheidungen n\u00e4her ausgeformt hat. Dass der Staat Leistungen oder Ressourcen einzelner Berufst\u00e4tiger oder privater Unter-nehmen zur Erf\u00fcllung \u00f6ffentlicher Aufgaben in Anspruch nimmt, ist l\u00e4ngst keine Seltenheit mehr. Die Praxisbeispiele reichen vom klassischen Fall der Bevorra-tungspflicht privater \u00d6lunternehmen  und den j\u00fcngeren Gasspeicherpflich-ten,  unternehmerischen Pflichten zur Datenspeicherung und -\u00fcbermittlung f\u00fcr sp\u00e4tere Verwaltungsverfahren wie etwa im Fall der Vorratsdatenspeicherung nach dem TKG,  der Pflicht von Rechtsanw\u00e4lten als Pflichtverteidiger t\u00e4tig zu werden,  der Mitwirkungspflicht von Sachverst\u00e4ndigen im gerichtlichen Verfah-ren mitzuwirken,  \u00fcber die Kontrolle der Gastwirte zur Einhaltung des Rauch-verbots   bis hin zum bekanntesten Beispiel der Indienstnahme: der Inpflicht-nahme der Arbeitgeber im Lohnsteuerverfahren.  \r\nNach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts unterliegen solche Indienstnahmen Privater unter dem Grundgesetz allerdings besonderen Anforderungen.  Diese werden vom Gericht rechtsdogmatisch im Verh\u00e4ltnis-m\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz verarbeitet.  Sie erweitern dort das klassische Pr\u00fcfpro-gramm des \u00dcberma\u00dfverbots.  Neben dem Erfordernis einer \u00f6ffentlichen Aufga-be von Gemeinwohlrelevanz (die im Fall des Investitionsverpflichtungsgesetzes mit der F\u00f6rderung der Filmwirtschaft besteht ), der Geeignetheit der Instru-mente (die hier ausgesprochen zweifelhaft ist ) und der im Folgenden zun\u00e4chst zu untersuchenden Erforderlichkeit versch\u00e4rft das Gericht die Kontrolle durch das zus\u00e4tzliche Kriterium der Sach- und Verantwortungsn\u00e4he sowie durch das Erfor-dernis eines finanziellen Ausgleichs, auf die im Anschluss noch n\u00e4her einzugehen sein wird. \r\nZun\u00e4chst ist mit Blick auf die Erforderlichkeit allerdings zu fragen, warum neben den bestehenden \u00f6ffentlichen F\u00f6rderma\u00dfnahmen eine Indienstnahme Privater \u00fcberhaupt vonn\u00f6ten sein soll (bb) und insbesondere in dem erheblichen Ausma\u00df, den das geplante Investitionsverpflichtungsgesetz vorsieht (cc).  \r\nbb) Erforderlichkeit neben weiteren \u00f6ffentlichen F\u00f6rderma\u00dfnahmen\r\nDer Gesetzgeber betritt mit dem geplanten Investitionsverpflichtungsgesetz kein unbestelltes Feld. Anders als in vielen anderen Wirtschaftszweigen existiert f\u00fcr die Filmbranche bereits ein ganzes B\u00fcndel \u00f6ffentlich organisierter F\u00f6rderma\u00df-nahmen. Und diese nationalen F\u00f6rderinstrumente bleiben \u2013 neben den bedeut-samen europ\u00e4ischen F\u00f6rderprogrammen \u2013 auch weiterhin bestehen: Angefangen von der Filmabgabe nach dem Filmf\u00f6rderungsgesetz \u00fcber die bestehenden Quo-tenvorgaben des Medienstaatsvertrages bis hin zur F\u00f6rderfunktion des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Und die Rundfunkanstalten tragen dabei nicht nur mit ihrer milliardenschweren und von wirtschaftlichen Schwankungen enthobenen und somit besonders stabilen Nachfrage in erheblichem Umfang zum Gedeihen und vor allem auch zur Stabilit\u00e4t der deutschen Produktionswirtschaft bei. Die Anstalten sind nach \u00a7 15 Abs. 5 MStV auch berechtigt, sich an Filmf\u00f6rderungen zu beteiligen, ohne dass daf\u00fcr unmittelbar eine Gegenleistung erfolgen muss. Schon angesichts dieser breiten \u00f6ffentlichen F\u00f6rderma\u00dfen und der dar\u00fcberhin-ausgehenden erheblichen Investitionen der privaten Fernseh- und Streamingan-bieter in deutsche und europ\u00e4ische Werke  versteht es sich keineswegs von selbst, dass es zus\u00e4tzlich noch einer Indienstnahme der VoD-Anbieter bedarf, um die deutsche Filmwirtschaft zu unterst\u00fctzen.\r\nBesonders zweifelhaft ist die Erforderlichkeit der Indienstnahme Privater vor al-lem auch deshalb, weil der Staat zeitgleich mit dem Investitionsverpflichtungs-gesetz noch ein weiteres Gesetz, das Gesetz zur steuerlichen F\u00f6rderung von Filmvorhaben (Filmf\u00f6rderungszulagengesetz \u2013 FFZulG), einf\u00fchren m\u00f6chte. Mit diesem Gesetz soll die Filmf\u00f6rderung nicht nur vereinfacht und transparenter gemacht werden, sondern das mit dem Filmf\u00f6rderungszulagengesetz einzuf\u00fch-rende steuerliche Anreizmodell soll vor allem auch zu einer deutlichen St\u00e4rkung der nationalen Filmwirtschaft beitragen. In der Begr\u00fcndung des Diskussionsent-wurfs hei\u00dft es dazu: \u201eUm den Nachteil eines zuschussbasierten, vom j\u00e4hrlichen Bundeshaushalt abh\u00e4ngigen F\u00f6rdermodells aufzuheben und Deutschlands Attraktivit\u00e4t als Produktionsstandort zu steigern, soll mit dem Filmf\u00f6rderungszu-lagengesetz eine planungssichere Anreizf\u00f6rderung f\u00fcr deutsche und internatio-nale Film- und Serienproduktionen nach internationalem Standard unabh\u00e4ngig vom j\u00e4hrlichen Haushalt eingef\u00fchrt werden. Die bestehende Filmproduktionsinf-rastruktur in Deutschland mit aktuell rund 119.110 Erwerbst\u00e4tigen und einer Bruttowertsch\u00f6pfung in H\u00f6he von EUR 8.091 Millionen soll so erhalten werden. (\u2026) Eine solche F\u00f6rderung w\u00fcrde sich dynamisch dem bestehenden F\u00f6rderbedarf anpassen: Je st\u00e4rker das Steueranreizmodell in Anspruch genommen wird, desto h\u00f6her sind die volkswirtschaftlichen Effekte, welche das Steueranreizmodell fi-nanzieren. Sollte die Filmwirtschaft stagnieren, sind keine Haushaltsmittel un-n\u00f6tig gebunden.\u201c  Und weiter: \u201eEine effektivere Standortf\u00f6rderung durch das Filmf\u00f6rderungszulagengesetz f\u00fchrt zum Ausbau der durch den Privatsektor finan-zierten Produktionsinfrastruktur mit entsprechenden Investitionen am Standort Deutschland.\u201c   \r\nNicht nur die Erfahrungen aus zahlreichen anderen L\u00e4ndern, die Tax Incentives-Systeme bereits seit vielen Jahren einsetzen,  sprechen daf\u00fcr, dass dieser F\u00f6r-deransatz sp\u00fcrbare Erfolg zeitigen wird.  Auch die wissenschaftliche Studienla-ge bekr\u00e4ftigt diese Einsch\u00e4tzung.  Im Unterschied zur bisherigen Filmf\u00f6rderung mit ihren befristeten und in der H\u00f6he schwankenden F\u00f6rdert\u00f6pfen sowie den Schwierigkeiten bei der Vergabe der Subventionen  schafft das Steueranreiz-modell nicht zuletzt auch eine bessere Planbarkeit f\u00fcr Investitionen. Wenn aber bereits das (auch rechtlich umsetzbare ) Filmf\u00f6rderungszulagengesetz zus\u00e4tz-lich zu den bestehenden F\u00f6rderinstrumenten zu einer sp\u00fcrbaren wirtschaftlichen Belebung der deutschen Filmwirtschaft beitragen wird, bedarf es einer belastba-ren Begr\u00fcndung, warum es erforderlich sein sollte, im selben Atemzug mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz noch eine Indienstnahme der VoD-Anbieter zu implementieren.\r\nDieses Begr\u00fcndungserfordernis l\u00e4sst sich auch nicht mit dem Argument zur\u00fcck-weisen, dass mehr F\u00f6rderung immer besser sei und sich der Gesetzgeber zwi-schen beiden Instrumenten deshalb gar nicht zu entscheiden brauche. Abgesehen davon, dass das Investitionsverpflichtungsgesetz zur Zweckerreichung \u2013 wie soeben er\u00f6rtert \u2013 schon nicht geeignet erscheint, greift ein solcher Einwand vor allem auch aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden nicht durch. W\u00e4hrend der f\u00f6r-dernde Staat (im Rahmen des europ\u00e4ischen Beihilfenrechts) weitgehend frei ist, Wirtschaftszweige durch Steueranreize oder sonstige Instrumente der Wirt-schaftsf\u00f6rderung gleichzeitig zu unterst\u00fctzen, auch wenn kein zwingender Bedarf f\u00fcr einen solchen Instrumentenmix besteht, gilt das f\u00fcr den eingreifenden Staat nicht gleicherma\u00dfen. Will der Staat eine F\u00f6rderung zus\u00e4tzlich durch eine zwangsweise Indienstnahme ins Werk setzen, dann muss er die Erforderlichkeit dieser Ma\u00dfnahme vor den Grundrechten der Betroffenen rechtfertigen k\u00f6nnen. Im Rahmen des \u00dcberma\u00dfverbots besteht die freiheitsschonende Bedeutung des Erforderlichkeitskriteriums schlie\u00dflich gerade darin, dass der Staat nicht tiefer in die Freiheitsrechte eingreift, als dies zur L\u00f6sung eines Problems tats\u00e4chlich von-n\u00f6ten ist. Und die Anforderungen an diese Rechtfertigung sind unter dem Grund-gesetz umso h\u00f6her, je massiver die staatlichen Eingriffe ausfallen und je ge-wichtiger die Grundrechte sind, die der Gesetzgeber beschneidet. Angesichts der oben entfalteten, massiven Eingriffe nicht zuletzt in die verfassungsrechtlich be-sonders abgeschirmte Angebotsautonomie der Mediendienstanbieter ist an die Erforderlichkeit einer multiinstrumentellen Maximaltherapie deshalb ein stren-ger Ma\u00dfstab anzulegen.\r\nAber warum genau sollte es zwingend notwendig sein, neben dem erfolgverspre-chenden Filmf\u00f6rderungszulagengesetz zeitgleich auch noch das Investitionsver-pflichtungsgesetz mit seinen erheblichen Nebenwirkungen f\u00fcr die Freiheitsrech-te einzusetzen? Warum scheidet es als mildere Alternative von vornherein aus, zun\u00e4chst die Wirkungen der steuerlichen Anreizf\u00f6rderung zu evaluieren, bevor der Gesetzgeber auch noch eine Indienstnahme der VoD-Anbieter anordnet? Eine maximalinvasive Therapie auf einen Schlag k\u00f6nnte nur erforderlich sein, wenn sich die deutsche Filmwirtschaft in einem so verheerenden Zustand bef\u00e4nde, dass die jetzige Gabe nur eines neuen Medikaments zu riskant w\u00e4re, und der Staat stattdessen alle nur denkbaren Therapeutika auf einmal verabreichen m\u00fcsste. \r\nDass sich die deutsche Filmwirtschaft in einer solch lebensbedrohlichen Situation befindet, hat der Gesetzgeber aber weder dargelegt, noch l\u00e4sst sich eine solche Diagnose sachlich begr\u00fcnden. Zwar sind die Investitionssummen, die in die deut-sche Produktionswirtschaft flie\u00dfen, derzeit vielleicht nicht mehr auf dem hohen Niveau fr\u00fcherer Boomjahre. Und die Erfolge der deutschen Filmindustrie waren auch schon einmal gr\u00f6\u00dfer. Aber zum einen ist das Investitionsvolumen der \u00f6ffentlich-rechtlichen und der privaten Fernsehsender sowie der Streamingdiens-te weiterhin ausgesprochen hoch.  Und vor allem ist nicht jede Schwankung der wirtschaftlichen Situation auch bereits eine existentielle Notlage. Da es Stabili-t\u00e4t schon angesichts konjunktureller Wellen in keiner Branche gibt, sind Nachfra-geschwankungen im Gegenteil der markwirtschaftliche Normalfall. Dass die deutsche Produktionswirtschaft anders als andere Wirtschaftszweige kurz vor ihrem vollst\u00e4ndigen Niedergang st\u00fcnde und der Gesetzgeber deshalb alle ihm zur Verf\u00fcgung stehenden Medikamente auf einmal verabreichen m\u00fcsste, um zu retten, was noch zu retten ist, zeichnet kein getreues Bild der deutschen Filmin-dustrie. Der zeitliche Druck, beide Gesetze auf einmal zu erlassen, l\u00e4sst sich nicht mit realwirtschaftlichen Fakten begr\u00fcnden, sondern allenfalls politisch erkl\u00e4ren.\r\nDer Verzicht auf die zeitgleiche Einf\u00fchrung der Indienstnahme scheidet als mil-deres Mittel im Rahmen der Pr\u00fcfung der Erforderlichkeit auch nicht deshalb aus, weil nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts als alternative In-strumente grunds\u00e4tzlich nicht solche in Betracht kommen, die die Last lediglich auf Dritte oder die Allgemeinheit verschieben.  Denn um eine solche Verschie-bung geht es an dieser Stelle nicht. Vielmehr fehlt es bereits an der Erforderlich-keit, \u00fcber die bestehenden Instrumente und das vom Gesetzgeber geplante steuerliche Anreizmodell hinaus \u00fcberhaupt noch zeitgleich ein weiteres F\u00f6rderin-strument in Stellung zu bringen. Oder anders formuliert: Da sich die zeitgleiche Einf\u00fchrung der Indienstnahme als nicht erforderlich erweist, ist es auch nicht erforderlich, stattdessen andere Instrumente einzusetzen, die Dritte oder die All-gemeinheit zus\u00e4tzlich belasten.\r\ncc) Erforderlichkeit des Ausma\u00dfes der Indienstnahme\r\nL\u00e4sst sich nach dem zuvor Gesagten bereits nicht begr\u00fcnden, warum die Indi-enstnahme parallel zur Einf\u00fchrung der Anreizf\u00f6rderung erforderlich sein soll, ist noch weniger ersichtlich, warum dies in dem erheblichen Umfang vonn\u00f6ten sein sollte, den der Entwurf des Investitionsverpflichtungsgesetzes vorsieht. Weder l\u00e4sst sich die Notwendigkeit der au\u00dfergew\u00f6hnlich hohen Investitionsquoten sach-lich begr\u00fcnden (1.), noch die Erforderlichkeit mehrerer kumulativ geltender Sub-quoten (2.) und der Rechteteilung (3.).\r\n(1.) Investitionsquote\r\nDer Gesetzgeber m\u00f6chte mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz nach derzeiti-ger Planung eine Investitionsquote von 20% des Vorjahresnettoumsatzes vor-schreiben, \u00a7 3 Abs. 1 InvestVG-E. Das ist ein erheblicher Anteil des Budgets, das den Anbietern f\u00fcr das Medienangebot \u00fcberhaupt zur Verf\u00fcgung steht.  Die Er-forderlichkeit dieser besonders hohen Quote \u2013 die sich \u00fcberdies auch auf den Gesamtumsatz und nicht allein auf den Umsatzanteil aus der Auswertung von Filmen bezieht, was im Rahmen der Filmf\u00f6rderung nahel\u00e4ge  \u2013 l\u00e4sst sich nicht mit dem blo\u00dfen Hinweis begr\u00fcnden, dass jede geringere Quote zur Zielerrei-chung nicht gleicherma\u00dfen geeignet ist und deshalb als milderes Mittel von vornherein nicht in Betracht kommt.  Diese Aussage w\u00e4re sachlich nur dann zutreffend, wenn festst\u00fcnde, dass ein F\u00f6rderbedarf in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung be-steht. Ansonsten misst man das Instrument schlichtweg an sich selbst. Mit der gleichen Logik w\u00e4re dann auch eine 92%ige Investitionsquote oder jede andere beliebige Quote erforderlich. Auch hatten wir soeben bereits gesehen, dass der in Grundrechte eingreifende Staat sich nicht damit rechtfertigen kann, dass mehr F\u00f6rderung auch immer mehr hilft.\r\nIn welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung ein F\u00f6rderbedarf tats\u00e4chlich besteht, wurde in der Vorbereitung des Gesetzes aber nicht ermittelt. Weder gibt es wissenschaftliche Bedarfsanalysen, die diese Zahl plausibilisieren w\u00fcrden und auf die sich Bundes-regierung insoweit st\u00fctzten k\u00f6nnte. Noch hat die Beauftragte der Bundesregie-rung f\u00fcr Kultur und Medien eine Studie zum tats\u00e4chlichen F\u00f6rderbedarf in Auftrag gegeben. Die bereits erw\u00e4hnte Ausarbeitung des Consulting-Unternehmens Goldmedia  liefert in diesem Zusammenhang keine Erkenntnis-se. Das Papier beschr\u00e4nkt sich im Wesentlichen darauf, die Investitionssummen von VoD-Anbietern mit ihren nationalen Ums\u00e4tzen oder den Investitionen von TV-Sendern zu vergleichen  und au\u00dferdem grob abzusch\u00e4tzen, was eine Inves-titionsverpflichtung f\u00fcr die deutsche Produktionswirtschaft bedeuten w\u00fcrde.   Beides hat mit dem realen F\u00f6rderbedarf aber nichts zu tun.\r\nEine genauere Bedarfsanalyse mag bei staatlichen F\u00f6rderprogrammen verfas-sungsrechtlich entbehrlich sein. Bei der zwangsweisen Indienstnahme Privater ist sie es nicht. Denn ohne eine Zielgr\u00f6\u00dfe der F\u00f6rderung l\u00e4sst sich verfassungsrecht-lich \u00fcberhaupt nicht \u00fcberpr\u00fcfen, welche Instrumente zur Zweckerreichung erfor-derlich sind und welche nicht. Selbstverst\u00e4ndlich ist der Gesetzgeber nicht in der Lage, den F\u00f6rderbedarf bis auf die dritte Nachkommastelle genau zu ermitteln. Das kann daher auch nicht der verfassungsrechtliche Ma\u00dfstab sein, an dem er gemessen wird. Aber wenn man auf die Bezifferung des erforderlichen F\u00f6rdervo-lumens vollst\u00e4ndig verzichtet, l\u00e4uft die Pr\u00fcfung der Erforderlichkeit der staatli-chen Indienstnahme im Grunde leer. Die Grundrechte als Abwehrrechte ver-mitteln ihren Tr\u00e4gern aber ein umfassendes Recht auf Rechtfertigung.  Greift der Staat in die Freiheitsrechte ein, dann muss dieser Eingriff verfassungsrecht-lich hinreichend begr\u00fcndbar sein. Und das gilt nicht nur f\u00fcr den Anlass, sondern auch f\u00fcr das Ausma\u00df der Intervention. Soll dieses fundamentale Freiheitsver-sprechen nicht wertlos werden, kann der Staat die Investitionsquoten nicht ein-fach willk\u00fcrlich festlegen.\r\nSo liegen die Dinge aber hier. Es fehlt im vorliegenden Kontext vollst\u00e4ndig an einer Bedarfsanalyse, sodass der Gesetzgeber gewisserma\u00dfen ins Blaue hinein reguliert. Und die vorhandenen Realbefunde deuten gerade nicht darauf hin, dass tats\u00e4chlich ein Bedarf in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung bestehen k\u00f6nnte. Zum ei-nen sind neben den staatlich organisierten F\u00f6rderungen auch die freiwilligen Investitionen der Medienanbieter in deutsche und europ\u00e4ische Produktionen nach wie vor ausgesprochen hoch.  Durch den verst\u00e4rkten Markteintritt der VoD-Anbieter neben den klassischen Fernsehanbietern ist die Nachfrage auch noch einmal zus\u00e4tzlich signifikant gestiegen.  Zum anderen und vor allem spricht auch der Vergleich mit anderen europ\u00e4ischen Staaten nachdr\u00fccklich da-gegen, dass eine Quotenh\u00f6he von 20% des Vorjahresnettoumsatzes tats\u00e4chlich erforderlich sein k\u00f6nnte. So gibt es nicht nur Staaten, die ganz auf eine Investiti-onsverpflichtung verzichtet haben. Auch in denjenigen L\u00e4ndern, die Investitions-quoten eingef\u00fchrt haben, liegen diese ausweislich einer Studie der Europ\u00e4ischen Audiovisuellen Informationsstelle  im Durchschnitt weit unter der 20%igen In-vestitionsquote, die die deutsche Politik den Anbietern zuk\u00fcnftig auferlegen m\u00f6chte: etwa in Belgien derzeit je nach Sprachgebiet bei 1,8 oder 2%,  in der Schweiz bei 4% des Bruttoumsatzes,  in Spanien bei 5% der Jahreseinnahmen, in Griechenland bei 1,5% des Umsatzes, in Kroatien bei 2% des Jahresbruttoum-satzes, in den Niederlanden bei 4,5%  des Jahresumsatzes und in Portugal zwi-schen 2 und 4 % des Umsatzes. Einzig in Frankreich und in Italien existieren bis-lang  deutlich h\u00f6here Quoten (f\u00fcr lineare und nichtlineare Dienste gleicherma-\u00dfen ), was allerdings auch bereits eine entsprechende Kritik der Europ\u00e4ischen Kommission auf sich gezogen hat. Darauf wird sp\u00e4ter noch n\u00e4her einzugehen sein.  Dass gerade in Deutschland eine Quote unverzichtbar sein soll, die um ein Vielfaches h\u00f6her ist als in den meisten anderen L\u00e4ndern, l\u00e4sst sich insbeson-dere auch nicht mit landesspezifischen Besonderheiten plausibilisieren. Im Ge-genteil spielt etwa im Vergleich zu Frankreich der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk in Deutschland mit seinem milliardenschweren Investitionsvolumen eine wichti-ge Schl\u00fcsselrolle bei der Finanzierung nationaler Originalinhalte,  die bei der Vermessung eines F\u00f6rderbedarfs entsprechend in Anschlag gebracht werden muss.\r\nDie empirisch nicht begr\u00fcndete und auch nicht begr\u00fcndbare 20%-Quote verdankt sich im Ergebnis wohl vor allem einem Ph\u00e4nomen, das in der Psychologie als Anchoring bezeichnet wird:  Wer zuerst eine Zahl in den Raum stellt, der setzt den entscheidenden diskursiven Anker. In diesem Fall kam der Anker f\u00fcr die rechtspolitische Debatte von den Interessenverb\u00e4nden der deutschen Filmwirt-schaft. Die Produzentenverb\u00e4nde haben bei der Bundesbeauftragten f\u00fcr Kultur und Medien seit deren Amtsantritt mit Nachdruck eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung der deutschen Produktionswirtschaft angemahnt und von Anfang an auch unmissver-st\u00e4ndlich gemacht, welche Unterst\u00fctzung sie sich genau vorstellen: n\u00e4mlich in \u00dcberspitzung  des Extremmodells in Frankreich eine umfassende Investitions-quote in H\u00f6he von 25%.  \r\nIm Anschluss an diese dezidierte Branchenforderung wurde, wie es f\u00fcr den An-kereffekt kennzeichnend ist, rechtspolitisch gar nicht mehr ergebnisoffen dar\u00fcber nachgedacht, welche Investitionsverpflichtung in Deutschland angesichts der sonstigen deutschen und europ\u00e4ischen Film-F\u00f6rderlandschaft und der wirtschaft-lichen Ausgangslage der deutschen Produktionswirtschaft \u00fcberhaupt sachlich erforderlich w\u00e4re. Vielmehr hat man diese Zahl von Anfang an als Referenzwert des Gesetzgebungsprojekts verstanden und aufgrund mancher Zweifel an der au\u00dfergew\u00f6hnlichen Quotenh\u00f6he lediglich einen kleinen Abschlag vorgenommen. Im Eckpunktepapier der Bundesbeauftragen hei\u00dft es sp\u00e4ter w\u00f6rtlich, eine 20%ige Investitionsquote sei die \u201eGrundlage f\u00fcr weitere Verhandlungen mit Ak-teur:innen\u201c.  Verfassungsrechtlich irritiert nicht nur die politische Vorstellung, die Investitionsverpflichtung sei als staatlicher Grundrechtseingriff Verhand-lungssache. Mit Blick auf die nunmehr im Gesetzentwurf vorgesehene Investiti-onsquote in H\u00f6he von 20% best\u00e4tigt sich vor allem auch einmal mehr eine zent-rale Einsicht der sozialwissenschaftlichen Forschung zum Ankereffekt: \u201eThe more you ask for, the more you get\u201c.  \r\nMan mag das aus einer polit\u00f6konomischen Perspektive als ein kluges taktisches Vorgehen der Interessenverb\u00e4nde der Filmwirtschaft verbuchen. Den verfas-sungsrechtlichen Anforderungen an eine evidenzbasierte Rechtspolitik wird diese Form der Bedarfsermittlung aber nicht gerecht. Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner j\u00fcngeren Rechtsprechung die Anforderungen an eine evidenzbasier-te Rechtspolitik zu Recht noch einmal angezogen und etwa darauf hingewiesen, dass der Gesetzgeber zu pr\u00fcfen habe, ob seine gesetzgeberischen Prognosen \u201ehinreichend verl\u00e4sslich\u201c sind.  Macht sich der Gesetzgeber vom F\u00f6rderbedarf aber \u00fcberhaupt kein eigenst\u00e4ndiges Bild und agiert er stattdessen auf blo\u00dfen Zuruf von Interessengruppen, handelt er willk\u00fcrlich und verletzt damit das ver-fassungsrechtliche Recht der Grundrechtstr\u00e4ger auf Rechtfertigung. \r\nWie wenig der Gesetzgeber im \u00dcbrigen selbst davon auszugehen scheint, dass eine F\u00f6rderung in dieser H\u00f6he tats\u00e4chlich erforderlich ist, zeigt ein geradezu skur-riles Detail des Gesetzentwurfs. Erf\u00fcllt ein Videoabrufdienst seine Investitions-verpflichtungen nicht oder nicht vollst\u00e4ndig, soll die f\u00fcr die Kontrolle zust\u00e4ndige Filmf\u00f6rderungsanstalt nicht etwa eine Frist f\u00fcr die Investition setzen, um das Geld doch noch in die Produktion zu lenken oder wenigstens in Zahlungen an de-dizierte Filmfonds, die dann ihrerseits audiovisuelle Produktionen finanzieren. Sondern die FFA hat gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 7 S. 4 InvestVG-E einen Abgabenbescheid in H\u00f6he der nicht erf\u00fcllten Investition zu erlassen und diese Abgabe soll dann dem Bundeshaushalt zuflie\u00dfen.\r\n(2.) Subquoten \r\nStellt sich schon die willk\u00fcrlich festgesetzte Hauptquote als nicht erforderlich dar, so \u00fcbertr\u00e4gt sich dieser verfassungsrechtliche Fehler zwangsl\u00e4ufig auch auf die in \u00a7 3 Abs. 2 InvestVG-E aufgestellten Subquoten, die sich s\u00e4mtlich auf die Hauptin-vestitionsquote beziehen, wie namentlich etwa die Quote f\u00fcr audiovisuelle Wer-ke in deutscher Originalsprache. \r\nDar\u00fcber hinaus ist auch nicht ersichtlich, warum die Quotenvorgaben kumulativ erforderlich sein sollten, um eine Wirtschaftsf\u00f6rderung der Filmwirtschaft ins Werk zu setzen. Auch hier verf\u00e4ngt das oben bereits widerlegte Argument \u201eviel hilft viel\u201c verfassungsrechtlich nicht; es ist vielmehr auch an dieser Stelle nicht begr\u00fcndbar, warum eine Maximaltherapie vonn\u00f6ten sein soll, wenn \u2013 einen zu-s\u00e4tzlichen F\u00f6rderbedarf \u00fcberhaupt vorausgesetzt \u2013 eine Frischzellenkur als mil-deres Mittel gen\u00fcgt. Die durch die Addition der Freiheitseinschr\u00e4nkungen auf die Spitze getriebene Einengung der Investitions- und Angebotsfreiheit der VoD-Anbieter  verlangt aber von Verfassungs wegen eine besonders belastbare Be-gr\u00fcndung der Erforderlichkeit.\r\nDass es zur Zielerreichung nicht ausreicht, eine Nachfragepflicht zu schaffen, sondern dass die erzwungene Nachfrage zus\u00e4tzlich noch in bestimmte Bahnen gelenkt werden muss, indem das Investitionsverpflichtungsgesetz sowohl Vorga-ben f\u00fcr die deutsche Sprache macht als auch f\u00fcr das Format, f\u00fcr neue Produktio-nen und f\u00fcr Werke unabh\u00e4ngiger Produzentinnen und Produzenten, w\u00fcrde vo-raussetzen, dass sich eine plurale deutsche Produktionswirtschaft bei zus\u00e4tzli-cher Nachfrage nicht von allein einstellt, sondern dass sie zwingend der staatli-chen Organisation bedarf. L\u00e4sst sich schon im Medienangebot eine staatliche Pluralismus-Sicherung angesichts der Digitalisierung der Medienwelt kaum mehr \u00fcberzeugend plausibilisieren, ist eine solche staatliche Vielfaltsvorsorge auf der vorgelagerten Produktionsebene  angesichts des status quo dieses Sektors sachlich durch nichts begr\u00fcndbar:\r\nIm Jahr 2022 gab es bundesweit insgesamt 774 Produktionsunternehmen in der Film- und Fernsehproduktion; die Zahl der Unternehmen ist damit sowohl ge-gen\u00fcber dem Vorjahr als auch langfristig erheblich gestiegen.  Allein die deut-sche Produktionsallianz hat in ihren Reihen rund 370 Mitgliedsunternehmen.  Die Anzahl von Produktionen in deutscher Sprache ist schon heute kaum mehr \u00fcberschaubar. 2022 wurden insgesamt ca. 728.700 Minuten an Film- und Fern-sehmaterial produziert.  Und ausweislich der Dokumentation der Filmf\u00f6rde-rungsanstalt f\u00fcr das Kinojahr 2023 wurden in den Kinos f\u00fcr deutsche Filme und Koproduktionen 22,4 Millionen Tickets und damit neun Prozent mehr als im Vor-jahr verkauft.  \r\nDer leistende Staat mag das alles f\u00fcr nicht ausreichend erachten und weitere Subventionen gew\u00e4hren. Der eingreifende Staat muss die Erforderlichkeit der mit den Subquoten verbundenen massiven Einschnitte in die Angebotsautonomie der Medienanbieter aber hinreichend begr\u00fcnden k\u00f6nnen. Das scheidet auch hier mangels belastbarer empirischer Hinweise auf die Erforderlichkeit allerdings aus. Warum all diese detaillierten Subquoten ihren Weg gleichwohl in den Gesetz-entwurf geschafft haben, vermag auch an dieser Stelle freilich nicht zu erstau-nen. Denn die Subquoten finden sich ebenfalls im franz\u00f6sischen Vorbild,  das die Produzentenverb\u00e4nde ihren Forderungen an den deutschen Gesetzgeber zu-grunde gelegt haben  und das seit Beginn des Gesetzgebungsprozesses zum Investitionsverpflichtungsgesetz durchg\u00e4ngig Pate steht. \r\n(3.) Rechteteilung \r\nNichts anderes l\u00e4sst sich schlie\u00dflich \u00fcber die Vorgaben zur Rechteteilung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 InvestVG-E sagen, die im Grundsatz ebenfalls dem franz\u00f6sischen Modell ent-springen. Wie oben bereits dargelegt, l\u00e4sst sich die Erforderlichkeit eine solcher sektorspezifische Regelung unter wettbewerbsrechtlichen Aspekten nicht be-gr\u00fcnden.  Warum gerade in der Filmwirtschaft ein au\u00dfergew\u00f6hnlich rigider staatlicher Eingriff in die Vertragsgestaltung erforderlich sein sollte, ist nicht er-kennbar. Wie auch sonst im Wirtschaftsverkehr zwischen Unternehmen spricht angesichts mangels au\u00dfergew\u00f6hnlicher Gefahren in diesem Sektor vielmehr nichts dagegen, dass die Verteilung der Rechte den vertraglichen Vereinbarungen der Beteiligten \u00fcberlassen bleiben, sei es durch Rahmenvereinbarungen oder an den Marktbedingungen orientierten Vertragsverhandlungen im Einzelfall. Als milderes, gleich geeignetes Mittel, um die Produzentinnen und Produzenten vor einem eventuellen Missbrauch von Marktmacht zu sch\u00fctzen, stehen schon heute die bew\u00e4hrten Instrumente des Wettbewerbsrechts zur Verf\u00fcgung.\r\nDass der Gesetzgeber gleichwohl derart massiv in die Vertragsgestaltung ein-greifen m\u00f6chte, l\u00e4sst sich auch an dieser Stelle nicht anders erkl\u00e4ren als mit der erfolgreichen Durchsetzung von Partikularinteressen. Es geh\u00f6rt zu den strukturel-len Grundherausforderungen demokratischer Politik, dass die Regierenden in der Versuchung stehen, Klientelpolitik zu betreiben und bestimmte Interessengrup-pen zu bevorzugen, von deren Wohlwollen sie sich Vorteile versprechen.  Gera-de die Kulturindustrie wei\u00df um ihre besondere Bedeutung f\u00fcr die Politik, die es sich mit den Kultur- und Medienschaffenden im eigenen Land besser nicht ver-derben sollte. Und so ist die Branche auch hier unter Hinweis auf das besonders attraktive franz\u00f6sische Modell von Beginn an auf offene Ohren gesto\u00dfen und hat ihre Vorstellungen von einer Rechteteilung durchgesetzt, die mit markt\u00fcblichen Vertragsgestaltungen nichts gemein haben. Den ehernen Gesetzen der demo-kratischen Rechtspolitik folgend wurde auch diese Forderung von den Verb\u00e4nden selbstverst\u00e4ndlich nicht offen als eine Ma\u00dfnahme im Eigeninteresse ausgeflaggt, sondern unter den Hinweis auf vermeintliche marktliche Asymmetrien in den Mantel der Gemeinwohlbelangs der Wirtschafts- und Kulturf\u00f6rderung gekleidet. Aber nicht alles, was als Gemeinwohlbelang ausgegeben wird, dient bekanntlich auch dem gemeinen Wohl.  \r\nWas der Gesetzgeber in \u00a7 6 InvestVG-E als \u201eAngemessene Rechteteilung\u201c beti-telt, ist insbesondere im Vergleich mit dem gesamten Urheberrecht und anderen Wirtschaftsbereichen mit Blick auf die vom \u00dcberma\u00dfverbot verlangte Erforder-lichkeit alles andere als angemessen. W\u00e4hrend die VoD-Anbieter mit ihrer Inves-tition das volle Risiko tragen, partizipieren die Produzentinnen und Produzenten in singul\u00e4rer Weise ausschlie\u00dflich am Erfolg. G\u00e4be es die Investitionsverpflich-tung nicht, in deren Anwendungsbereich die Rechteteilung nunmehr gelten soll, k\u00e4me vermutlich niemand auf die Idee, eine so einseitige Vertragsgestaltung staatlich zu erzwingen. Ist die Vertragsgestaltung au\u00dferhalb der Investitionsver-pflichtung aber nicht erforderlich, dann kann sie es auch nicht im Rahmen der zwangsweisen Indienstnahme sein. \r\nGanz zu Recht hat deshalb auch das verfassungsrechtliche Gutachten, das die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien in Auftrag gegeben hat, im Ergebnis explizit vor der gesetzlichen Einf\u00fchrung einer solchen Rechteteilung gewarnt.  Anders als mit dem offen kommunizierten Erwartungsdruck der Film-industrie, f\u00fcr die die besonders vorteilhafte Rechteteilung ein zentrales Anliegen war, l\u00e4sst sich nicht erkl\u00e4ren, warum dieses Instrument gleichwohl Eingang in den Gesetzesentwurf gefunden hat.\r\n7. Besondere Sach- und Verantwortungsn\u00e4he\r\nDie Indienstnahme Privater zur Erf\u00fcllung \u00f6ffentlicher Aufgaben bedarf nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts einer zus\u00e4tzlichen Rechtferti-gung; davon war oben bereits die Rede.  Da im Steuer- und Verfassungsstaat des Grundgesetzes die Lasten \u00f6ffentlicher Aufgabenerf\u00fcllung grunds\u00e4tzlich von der Allgemeinheit zu tragen sind,  verlangt das Gericht f\u00fcr die staatliche Son-derinanspruchnahme eine \u201ehinreichende Sach- und Verantwortungsn\u00e4he zwi-schen der beruflichen T\u00e4tigkeit und der auferlegten Verpflichtung\u201c.  Und je be-lastender die zwangsweise Indienstnahme ausf\u00e4llt, desto gr\u00f6\u00dfer muss die Ver-antwortungsn\u00e4he der Betroffenen richtigerweise sein. \r\nDie geforderte Sachn\u00e4he mag man beim Investitionsverpflichtungsgesetz noch bejahen. Es fehlt allerdings an der hinreichenden Verantwortungsn\u00e4he der VoD-Anbieter. Da von ihrer T\u00e4tigkeit als Medienanbieter keine Gefahren ausgehen,  scheidet eine auf dem eigenen Freiheitsgebrauch oder dem Eigentum gr\u00fcndende Verantwortung, wie sie f\u00fcr die staatliche Inanspruchnahme unter dem Grundge-setz kennzeichnend ist,  von vornherein aus. Es gibt in unserer Rechtsordnung insbesondere auch kein Recht auf Nachfrage, das die VoD-Anbieter verletzen k\u00f6nnten. Eine Nachfragepflicht w\u00fcrde nicht nur die Koordinationsleistung der M\u00e4rkte besch\u00e4digen. Sie w\u00e4re auch grundrechtlich nicht begr\u00fcndbar, weil man-gelnde Nachfrage nicht in die Freiheitsr\u00e4ume Dritter \u00fcbergreift oder G\u00fcter der Allgemeinheit gef\u00e4hrdet. Ebenso wenig hat der Staat einen Rechtsanspruch da-rauf, dass Private ihre Finanzmittel ganz oder in einer vom Staat festgelegten Gr\u00f6\u00dfenordnung in Deutschland oder Europa verausgaben, weil sie hier ihr Ein-kommen oder ihren Umsatz generieren. Private unterliegen einer Steuerpflicht, aber keiner dar\u00fcberhinausgehenden innerdeutschen oder innereurop\u00e4ischen Ausgabenpflicht. Eine solche Pflicht w\u00e4re auch mit dem europ\u00e4ischen und inter-nationalen Wirtschaftsrecht nicht vereinbar.\r\nEs sind aber auch sonst keine Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr eine hinreichende Verant-wortungsn\u00e4he ersichtlich, die eine besonderer Inanspruchnahme der Medienan-bieter f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung der Filmproduktionswirtschaft verfassungs-rechtlich begr\u00fcnden k\u00f6nnten. Insbesondere l\u00e4sst sich die blo\u00dfe M\u00f6glichkeit zur unternehmerischen T\u00e4tigkeit an den M\u00e4rkten nicht als hinreichende Verantwor-tungsn\u00e4he verstehen, weil dann jede Freiheitsaus\u00fcbung zum Ansatzpunkt einer Indienstnahme gemacht werden k\u00f6nnte und das Kriterium seine Bedeutung ver-l\u00f6re. Verantwortung gegen\u00fcber der Allgemeinheit tr\u00e4gt der Einzelne f\u00fcr Risiken und Gefahren, die von der eigenen Freiheitsaus\u00fcbung ausgehen, aber nicht f\u00fcr die Freiheit als solche. Sonst w\u00e4ren die Grundrechte selbst der verfassungsrecht-liche Generalschl\u00fcssel zur Er\u00f6ffnung staatlicher Indienstnahmen. Auch besteht zwischen den VoD-Anbietern und der Produktionswirtschaft kein besonderes, von den VoD-Anbietern begr\u00fcndetes N\u00e4heverh\u00e4ltnis, das \u00fcber die gew\u00f6hnlichen Wirtschaftsbeziehungen hinausginge und eine spezielle Verantwortungsbezie-hung als Zurechnungsgrund  rechtfertigen k\u00f6nnte. Dass die VoD-Anbieter schlie\u00dflich auch keine besonderen Vorteile aus der Indienstnahme ziehen, son-dern im Gegenteil durch das Investitionsverpflichtungsgesetz erheblich belastet werden, wird sogleich noch darzulegen sein. \r\nAuch wenn die Rechtsprechung bisweilen sehr gro\u00dfz\u00fcgig eine individuelle Ver-antwortlichkeit auch dort annimmt, wo diese hinter der Verantwortung der All-gemeinheit eher verblasst,  spricht jedenfalls beim Investitionsverpflichtungs-gesetz alles dagegen, eine hinreichende Verantwortungsn\u00e4he der VoD-Anbieter zu bejahen. Dagegen streitet nicht zuletzt auch die Besonderheit, dass der Ge-setzgeber mit diesem Gesetz \u2013 im Unterschied zur typischen Indienstnahme \u2013 gar nicht die besondere Arbeitskraft oder ein spezielles Sacheigentum im Ver-antwortungsbereich der Betroffenen in den Dienst des Gemeinwohls stellt. Denn weder geht es dem Gesetzgeber um die typischen beruflichen Leistungen der VoD-Anbieter, wie dies etwa bei den Rechtsanw\u00e4lten der Fall ist, die als Pflicht-verteidiger in Anspruch genommen werden,  oder im Fall der Sachverst\u00e4ndi-gen, die in einem gerichtlichen Verfahren bestellt werden.  Noch handelt es sich um blo\u00dfe Nebenpflichten bei der Aus\u00fcbung des eigenen Berufs wie etwa bei der Erhebung von \u00dcbernachtungssteuern im Hotelgewerbe  oder der Kontrolle der Einhaltung des Rauchverbots durch Gastwirte.  Mit dem Investitionsver-pflichtungsgesetz setzt der Staat vielmehr einzig und allein beim Betriebs- und Investitionskapital an, das es in allen Bereichen der Wirtschaft gibt. Auf dieses Kapital der VoD-Dienste m\u00f6chte der Staat zugreifen, um es als funktionales \u00c4quivalent f\u00fcr eine finanzielle F\u00f6rderung der Filmwirtschaft zum Einsatz zu brin-gen. Statt die Produktionsunternehmer st\u00e4rker aus Haushaltsmitteln oder \u00fcber Sonderabgaben zu subventionieren, sollen die Videoabrufdienste diese gemein-wohldienliche Wirtschaftsf\u00f6rderung durch erzwungene Nachfrage \u00fcbernehmen.\r\nWenn man die blo\u00dfe M\u00f6glichkeit unternehmerischer oder berufsbezogener Nachfrage an den M\u00e4rkten aber als hinreichende Verantwortungsn\u00e4he ausrei-chen lie\u00dfe, w\u00e4re der Einsatzbereich der Indienstnahme im Ergebnis grenzenlos und das verfassungsrechtliche Kriterium der hinreichenden Verantwortungsn\u00e4he wertlos. Der Gesetzgeber k\u00f6nnte dann etwa auch alle Lebensmittelm\u00e4rkte ver-pflichten, durch hohe Quoten f\u00fcr Pflichteink\u00e4ufe bei Biobauerh\u00f6fen aus der Regi-on die heimische Landwirtschaft und den Umweltschutz zu f\u00f6rdern. Buchhand-lungen k\u00f6nnten die gesetzliche Vorgabe erhalten, ihr B\u00fccherangebot an Quoten-vorgaben zur F\u00f6rderung verschiedener Minderheiten, kultureller Nischenthemen oder vernachl\u00e4ssigter Sprachen auszurichten. Die Automobilindustrie k\u00f6nnte zu Investitionen in wirtschaftlich gef\u00e4hrdete Zulieferbetriebe gezwungen werden, um dort Arbeitspl\u00e4tze zu sichern. Und die Reisebranche k\u00f6nnte verpflichtet wer-den, zum Zwecke des Klimaschutzes und zur F\u00f6rderung der deutschen Touris-muswirtschaft einen gro\u00dfen Anteil ihres Budgets in Reiseangebote innerhalb Deutschlands in kleine, neue und unabh\u00e4ngige Gasth\u00f6fe zu investieren.  \r\nEin solche vollst\u00e4ndige \u00dcberdehnung der staatlichen Indienstnahme Privater be-deutete aber nicht nur einen erheblichen Freiheitsverlust. Eine allein auf dem Vorhandensein von Investitionsmitteln, also Geld, beruhende Verantwortungsn\u00e4-he w\u00fcrde dem Staat auch eine vom Grundgesetz gerade nicht er\u00f6ffnete M\u00f6g-lichkeit schaffen, sich \u201eauf kurzem Weg\u201c  weiteres Kapital am Haushalt vorbei zu beschaffen. Das w\u00e4re f\u00fcr den Gesetzgeber gerade in Zeiten leerer Kassen attraktiv, weil er mit den finanziellen Mitteln Privater zus\u00e4tzliche Gestaltungs-macht aus\u00fcben k\u00f6nnte. Es fehlte dann aber nicht nur an der f\u00fcr die Indienstnah-me erforderlichen Rechtfertigung, einzelnen Privaten eine Sonderlast zur Erf\u00fcl-lung \u00f6ffentlicher Aufgaben aufzuerlegen. Der Gesetzgeber w\u00fcrde auf diese Wei-se insbesondere auch die restriktiven verfassungsrechtlichen Vorgaben umgehen, die f\u00fcr die Erhebung von Sonderabgaben als fiskalischen Sonderpflichten gelten. Denn w\u00e4hrend eine Sonderabgabe nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des Bun-desverfassungsgerichts stets einen evidenten Gruppennutzen voraussetzt,  durch den sie insbesondere auch in der H\u00f6he gedeckelt ist, w\u00fcrden diese verfas-sungsrechtlichen Begrenzungen bei der Indienstnahme von Investitionskapital nicht eingreifen. Die blo\u00dfe M\u00f6glichkeit zur Investition allein kann daher nicht die erforderliche hinreichende Verantwortlichkeit Privater begr\u00fcnden. Ansonsten ver-liert dieses vom Bundesverfassungsgericht zu Recht aufgestellte verfassungs-rechtliche Erfordernis seine freiheits- und gleichheitsrechtliche Bedeutung voll-st\u00e4ndig. \r\nIm Ergebnis mangelt es beim Investitionsverpflichtungsgesetz daher an der ver-fassungsrechtlichen Voraussetzung einer hinreichenden Verantwortungsn\u00e4he der VoD-Anbieter, die eine Indienstnahme rechtfertigen k\u00f6nnte.\r\n8. Angemessenheit\r\nDie Angemessenheit einer gesetzlichen Regelung verlangt im Rahmen des \u00dcberma\u00dfverbots schlie\u00dflich, dass zwischen \u201eder Schwere des Eingriffs und dem Gewicht sowie der Dringlichkeit der ihn rechtfertigenden Gr\u00fcnde (\u2026) die Grenze der Zumutbarkeit noch gewahrt\u201c wird.  Nicht zuletzt auch daran fehlt es beim geplanten Investitionsverpflichtungsgesetz allerdings. Weder ist es den Videoab-rufdiensten zumutbar, dass sie die finanziellen Lasten f\u00fcr die gemeinwohldienli-che F\u00f6rderung der Filmproduktionswirtschaft tragen sollen (aa). Noch stehen die erheblichen Grundrechtseingriffe, die von diesem Gesetz ausgehen, ansonsten in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zur Bedeutung der Sache (bb).  \r\na) Unangemessene finanzielle Sonderlast\r\nFehlt es bereits an der hinreichenden Verantwortungsn\u00e4he, die die Indienstnah-me rechtfertigen kann, legt das Investitionsverpflichtungsgesetz den VoD-Anbietern insbesondere auch eine finanzielle Sonderlast auf, indem sie gegen ihre eigenen unternehmerischen Interessen f\u00fcr die F\u00f6rderung der deutschen Filmwirtschaft in Anspruch genommen werden. Eine Indienstnahme kommt nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts aber grunds\u00e4tzlich nur dann in Betracht, wenn der Gesetzgeber daf\u00fcr einen entsprechenden finanziellen Aus-gleich vorsieht. In den Worten des Gerichts: \u201eWenn (\u2026) der Staat f\u00fcr Aufgaben, deren ordentliche Wahrnehmung im \u00f6ffentlichen Interesse liegt, Staatsb\u00fcrger beruflich in Anspruch nimmt, dann erweist es sich als \u00fcberm\u00e4\u00dfige (\u2026) Einschr\u00e4n-kung der freien Berufsaus\u00fcbung, den derart Belasteten eine angemessene Ent-sch\u00e4digung f\u00fcr ihre Inanspruchnahme vorzuenthalten.\u201c  Entsprechend hat das Bundesverfassungsgericht etwa Vorschriften \u00fcber den unentgeltlichen Transport von schwerbehinderten Menschen durch \u00d6PNV-Unternehmen f\u00fcr verfassungs-widrig erkl\u00e4rt, weil der Gesetzgeber f\u00fcr die Indienstnahme keine finanzielle Kompensation vorgesehen hatte.  Und ebenso hat das Gericht auch im Fall der staatlichen Indienstnahme von Anw\u00e4lten bei der \u00dcbertragung von Vormund-schaften entschieden. \r\nEine entsch\u00e4digungslose Inanspruchnahme Privater \u2013 wie sie das Investitions-verpflichtungsgesetz vorsieht \u2013 ist nach der Rechtsprechung hingegen nur dann verfassungsrechtlich zu rechtfertigen, wenn es sich bei der Indienstnahme ent-weder um eine Bagatellbelastung handelt, die Indienstnahme im Eigeninteresse der Betroffenen liegt oder die Unternehmen die M\u00f6glichkeit haben, die Kosten der Indienstnahme an die Kundinnen und Kunden weiterzugeben.  All das ist beim Investitionsverpflichtungsgesetz allerdings nicht der Fall. \r\nWeder kann man angesichts des erheblichen Zugriffs auf die unternehmerischen Kerninvestitionen und damit das Angebot sowie die Erwerbsm\u00f6glichkeiten der Mediendienste von einer Bagatellbelastung sprechen.  Noch bringt das Investi-tionsverpflichtungsgesetz den VoD-Anbietern Vorteile, die die Angemessenheit begr\u00fcnden k\u00f6nnten. Denn zum einen werden die Vorteile, die die Anbieter aus der deutschen Filmwirtschaft grunds\u00e4tzlich ziehen m\u00f6gen, bereits vollst\u00e4ndig von der Filmabgabe abgesch\u00f6pft; in dieser Vorteilsabsch\u00f6pfung liegt ja gerade der Rechtfertigungsgrund der branchenspezifischen Sonderabgabe, wie das Bun-desverfassungsgericht auch in seiner Entscheidung zur Filmabgabe deutlich ge-macht hat.  Und zum anderen gereichen die Investitionspflichten den VoD-Anbietern gerade nicht zum Vorteil (dann erfolgten die Investitionen ja bereits freiwillig), sondern sie werden im Gegenteil durch das geplante Gesetz als M\u00e4-zene wider Willen in Anspruch genommen und m\u00fcssen in andere Werke und zu anderen Konditionen investieren als sie dies in Aus\u00fcbung ihrer Freiheitsrechte ansonsten t\u00e4ten.\r\nUnd schlie\u00dflich haben die Betroffenen auch keine M\u00f6glichkeit, die finanziellen Lasten, die ihnen das geplante Investitionsverpflichtungsgesetz auferlegen w\u00fcr-de, auf die Kunden abzuw\u00e4lzen. Die Weitergabe der Kosten ist zwar nicht aus rechtlichen Gr\u00fcnden versagt, etwa weil gar keine Vertragsbeziehungen bestehen, die eine Weitergabe erm\u00f6glichen w\u00fcrden.  Es ist vielmehr das Investitionsver-pflichtungsgesetz selbst, dass es den VoD-Anbietern faktisch unm\u00f6glich macht, die Kostenlast an die Verbraucher weiterzureichen. W\u00e4hrend zum Beispiel die Telekommunikationsanbieter, die gesetzlich zur Datenspeicherung verpflichtet werden, die daf\u00fcr anfallenden Kosten auf ihre Kundinnen und Kunden umlegen k\u00f6nnen, nicht zuletzt, weil s\u00e4mtliche Anbieter gleicherma\u00dfen von dieser Last betroffen sind und somit der Wettbewerb nicht verzerrt wird,  stellt sich die wirtschaftliche Situation beim Investitionsverpflichtungsgesetz ganz anders dar. Im Unterschied zur Telekommunikationssektor und allen anderen F\u00e4llen der Indi-enstnahme verursacht die Investitionsverpflichtung n\u00e4mlich nicht lediglich zu-s\u00e4tzliche Kosten, sondern sie ver\u00e4ndert auch in nennenswertem Umfang das ei-gentliche Angebot der VoD-Anbieter und verschlechtert damit die Wettbewerbs-bedingungen der Unternehmen in einem hochkompetitiven Markt digitaler Me-dienangebote. K\u00f6nnen sich die VoD-Anbieter nicht mehr ausschlie\u00dflich an der Marktlage und den W\u00fcnschen ihrer Kundinnen und Kunden orientieren, drohen diese aufgrund der Angebots\u00e4nderung bereits ohne eine Kostenabw\u00e4lzung abzu-wandern oder zumindest ihre Zahlungsbereitschaft zu verringern.  Finden die Rezipienten etwa auch bei einem internationalen Streamingdienst durch die In-vestitionsverpflichtung nunmehr in weitaus gr\u00f6\u00dferem Umfang deutsche Produk-tionen in den Katalogen, die sie entweder gar nicht sehen m\u00f6chten oder die auch kostenfrei im Fernsehen oder den Mediatheken des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-funks zur Verf\u00fcgung stehen, werden sie nicht mehr gleicherma\u00dfen bereit sein, ein zus\u00e4tzliches, kostenpflichtigen Abonnement abzuschlie\u00dfen, jedenfalls nicht zu den gleichen Konditionen wie zuvor. Gleiches gilt mit Blick auf den durch den Rechter\u00fcckfall verursachten Wegfall exklusiver Inhalte, die f\u00fcr die Kunden einen wichtigen Beweggrund f\u00fcr einen kostenpflichtiges Angebot bilden. In dieser durch das Gesetz ohnehin verschlechterten Angebotssituation den Kundinnen und Kunden zus\u00e4tzlich auch noch im Sinne einer Kosten\u00fcberw\u00e4lzung h\u00f6here Prei-se f\u00fcr das unpassendere Angebot abzuverlangen, ist f\u00fcr die VoD-Anbieter an den M\u00e4rkten unm\u00f6glich. Und das gilt umso mehr mit Blick auf das gesamte Feld al-ternativer Entertainment-Angebote wie etwa den Video-Sharing-Diensten oder dem Gaming.\r\nb) Das Gesamtverh\u00e4ltnis von Zweck und Schwere der Eingriffe\r\nDie geplante Indienstnahme ist aber nicht nur unangemessen, weil der Staat die VoD-Anbieter finanziell \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet. Die vom Investitionsverpflichtungs-gesetz ausgehenden Eingriffe (bb) stehen zur Bedeutung des Zwecks (aa) auch ansonsten au\u00dfer Verh\u00e4ltnis (cc).\r\naa) Zweck\r\nDer Gesetzgeber verfolgt mit dem geplanten Investitionsverpflichtungsgesetz vor allem eine Wirtschaftsf\u00f6rderung der Filmindustrie und die damit verbundene F\u00f6rderung des Films als Kulturgut. Dieser Zweck hat im Vergleich zu anderen Gemeinwohlbelangen wie der Gefahrenabwehr zum Schutz der Rechtsg\u00fcter Dritter oder der Allgemeinheit normativ kein besonderes hohes Gewicht. Das gilt namentlich auch mit Blick auf den Umstand, dass das geplante Investitionsver-pflichtungsgesetz nicht das einzige Instrument der Wirtschaftsf\u00f6rderung des Films ist, sondern dieses Gesetz lediglich die bereits bestehenden und die im Zuge der Reform der Filmf\u00f6rderung zus\u00e4tzlich vorgesehenen Instrumente flankie-ren soll, ohne dass insoweit eine besondere Dringlichkeit oder ein unabweislicher Bedarf diagnostizierbar ist.\r\nbb) Schwere der Grundrechtseingriffe\r\nDiesem geringen Gewicht des Zwecks stehen auf der anderen Seite au\u00dferge-w\u00f6hnlich schwerwiegende Grundrechtseingriffe gegen\u00fcber:\r\nIm Unterschied zu traditionellen Indienstnahmen nimmt der Gesetzgeber die VoD-Anbieter mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz nicht allein in einem Randbereich der beruflichen T\u00e4tigkeit in Anspruch, wie er dies etwa bei der Indi-enstnahme im Steuer- und Abgabenrecht tut. Und er beschr\u00e4nkt sich auch nicht auf einzelne, untergeordnete Elemente der Berufsaus\u00fcbung, etwa wenn er Gastwirten die Kontrolle des Rauchverbots \u00fcbertr\u00e4gt. Sondern mit dem Investiti-onsverpflichtungsgesetz greift der Staat vielmehr auf den Kernbereich der Unter-nehmenst\u00e4tigkeit zu, indem er die f\u00fcr die unternehmerische Freiheit zentralen Investitionsentscheidungen in erheblichem Umfang vorsteuert. \r\nUnd diese Indienstnahme der Investitionst\u00e4tigkeit l\u00e4sst das eigene Gesch\u00e4fts-modell der Medienanbieter nicht unber\u00fchrt, sondern sie ver\u00e4ndert dieses viel-mehr in zentralen Aspekten. Angesichts der (willk\u00fcrlich) hohen Investitionsquote k\u00f6nnen die Betroffenen nicht mehr frei in diejenigen audiovisuellen Werke in-vestieren, die sie f\u00fcr zielf\u00fchrend halten. Vor allem aber schr\u00e4nken die kumulativ geltenden Subquoten ihre Investitionsentscheidungen noch einmal zus\u00e4tzlich erheblich ein und zwingen die Anbieter in Teilen zu einem staatlich vorgesteuer-ten Angebot, das sie ansonsten nicht unterbreiten w\u00fcrden. Sie m\u00fcssen insbe-sondere einen besonders hohen Anteil von Produktionen in deutscher Original-sprache in ihre Kataloge aufnehmen, auch wenn sie sich als international agie-rende Medienanbieter an ein weltweites Publikum richten. Da ihnen diese Inves-titionsmittel f\u00fcr andere Werke fehlen, wird dies das Angebot auch \u00fcber Deutsch-land und Europa hinaus ver\u00e4ndern. \r\nDurch die erzwungene Ver\u00e4nderung des Angebots drohen zugleich erhebliche wirtschaftliche Einbu\u00dfen. Denn die Anbieter k\u00f6nnen ihren zahlenden Kundinnen und Kunden nicht mehr genau das Medienangebot unterbreiten, das sie f\u00fcr er-folgsversprechend halten und f\u00fcr das es eine Nachfrage mit entsprechender Zah-lungsbereitschaft gibt. Gerade die gro\u00dfen internationalen VoD-Anbieter leben aber davon, dass ihr Angebot \u00fcber das hinausgeht, was die Rezipientinnen und Rezipienten bei nationalen Fernsehsendern kostenlos empfangen k\u00f6nnen, d.h. nicht zuletzt internationale Produktionen mit einem besonders hohen Produkti-onsbudget. Und die Anbieter m\u00fcssen nach dem Gesetzentwurf selbst noch dann Investitionen in der H\u00f6he der vorgesehenen Quote t\u00e4tigen, wenn sie sich das in wirtschaftlich schwierigen Zeiten gar nicht erlauben k\u00f6nnen. Und all diese gravie-renden Grundrechtseingriffe sind schlie\u00dflich nicht nur punktueller und vor\u00fcber-gehender Natur, sondern der Staat nimmt die Investitionsfreiheit der Medienan-bieter vielmehr dauerhaft f\u00fcr seine Zwecke in die Pflicht. \r\nDer Staat greift mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz \u00fcberdies in die Eigen-tumsfreiheit der Anbieter ein, weil er mit der Investitionspflicht und der vorge-schriebenen Rechteteilung auf den spezifischen Markenkern der Unternehmen zugreift. \r\nDar\u00fcber hinaus f\u00fchrt die verpflichtend vorgeschriebene Rechteteilung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 InvestVG-E, dazu dass die VoD-Anbieter selbst im Fall einer vollst\u00e4ndigen Finan-zierung einer Produktion die Rechte an den von ihnen finanzierten Werken nur noch auf Zeit erwerben. Die Rechtezuweisung solcherma\u00dfen von den Finanzie-rungsanteilen zu entkoppeln, verd\u00fcnnt die Verf\u00fcgungsrechte in unzumutbarer Weise und f\u00fchrt insbesondere dazu, dass das unternehmerische Risiko einseitig bei den Videoabrufdiensten liegt, w\u00e4hrend die Produzentinnen und Produzenten nur an den Erfolgen beteiligt werden. Und auch ansonsten greifen die Vorgaben zur Rechteteilung ganz erheblich in die Angebotsgestaltung und die Attraktivit\u00e4t des Medienangebots ein, weil die VoD-Anbieter selbst besonders erfolgreiche Inhalte, die f\u00fcr das Gesamtangebot charakteristisch sind, wie beispielsweise besonders erfolgreiche Serien, nach einiger Zeit wieder aus dem Katalog heraus-nehmen m\u00fcssen. Darunter leidet insbesondere auch die Exklusivit\u00e4t der zah-lungspflichtigen Abonnements eines Dienstes.\r\nVerl\u00e4sst der Staat schon mit diesen gravierenden Eingriffen in die unternehmeri-schen Freiheiten den \u00fcblichen Anwendungsfall einer Indienstnahme vollst\u00e4ndig, ist die Unangemessenheit der kumulierten Eingriffe schlie\u00dflich mit H\u00e4nden zu greifen, wenn man das besondere Gewicht der Rundfunkfreiheit in die Waag-schale legt, die vom geplanten Investitionsverpflichtungsgesetz beschnitten wird. Denn im Unterschied zu anderen Indienstnahmen, die regelm\u00e4\u00dfig allein die Be-rufsfreiheit und gegebenenfalls die Eigentumsfreiheit einschr\u00e4nken,  greift der Gesetzgeber mit diesem Gesetz vor allem tief in Angebotsautonomie und die Finanzierung der Medieninhalte als den beiden zentralen Kerninhalten dieses Mediengrundrechts ein. Gerade der staatliche Zugriff auf die Angebotsautono-mie unterliegt in einer freiheitlichen Medienordnung aber besonders hohen Rechtfertigungsanforderungen, namentlich bei der Verfolgung rundfunkexterner Zwecke. So kann man es unter dem Grundgesetz zwar rechtfertigen, dass der Staat beispielsweise in Extremsituationen Fernsehveranstalter in die Pflicht nimmt, um Katastrophenmitteilungen auszustrahlen.  Der Gesetzgeber \u00fcber-schreitet aber die Grenze der Zumutbarkeit weit, wenn er die Angebotsautono-mie der Medienanbieter allein zu dem rundfunkexternen Zwecke eines zus\u00e4tzli-chen Ausbaus der F\u00f6rderung der Filmwirtschaft dauerhaft und massiv ein-schr\u00e4nkt.\r\nNeben den Grundrechten der VoD-Anbieter schn\u00fcrt der Gesetzgeber mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz \u00fcberdies auch die Grundrechte der Rezipientin-nen und Rezipienten ein. Darauf wird sogleich noch n\u00e4her einzugehen sein. \r\nUnd \u00fcber die schwerwiegenden Eingriffe in die subjektiven Freiheitsrechte der Grundrechtstr\u00e4ger hinaus f\u00fchrt das Investitionsverpflichtungsgesetz schlie\u00dflich auch zu Kollateralsch\u00e4den f\u00fcr die Medienvielfalt insgesamt. Das Ziel des Gesetz-gebers, vor allem die heimische Produktionswirtschaft zu st\u00e4rken, vermehrt zwar die Inhalte in deutscher Sprache, verringert damit aber zugleich die Internationa-lit\u00e4t und damit auch die kulturelle Vielfalt der in Deutschland zur Verf\u00fcgung ste-henden Werke. Denn die Investitionssummen, die in Produktionen in deutscher Originalsprache flie\u00dfen m\u00fcssen, stehen f\u00fcr Produktionen aus anderen Sprach-r\u00e4umen nicht mehr zur Verf\u00fcgung. Das ist f\u00fcr die mediale Vielfalt als objektivem Verfassungsgut vor allem deshalb ein Verlust, weil es gerade die internationalen VoD-Dienste sind, die das deutsche Medienangebot im Unterschied zu den nati-onalen Fernsehsendern durch Werke aus anderen L\u00e4ndern und Kulturen berei-chern. Insgesamt f\u00fchrt die nationalstaatlich gedachte Filmf\u00f6rderungspolitik da-mit zu einer Re-Fragmentierung der innereurop\u00e4ischen und internationalen Me-dienlandschaft. Durch die internationalen VoD-Dienste sind audiovisuelle Werke in weitaus gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe \u00fcberhaupt erst grenz\u00fcberschreitend verf\u00fcgbar ge-worden als dies vor ihrem Markteintritt der Fall war. Sie haben die notwendige Infrastruktur f\u00fcr den Vertrieb \u00fcber die Landesgrenzen hinaus erst geschaffen ha-ben,  die von national ausgerichteten Fernsehsendern nicht gleicherma\u00dfen be-reitgestellt werden kann. Gerade die internationale Vielfalt der Produktionen ist angesichts des strukturellen Bedarfs nach einer st\u00e4rkeren europ\u00e4ischen \u00d6ffent-lichkeit  und den wachsenden Anforderungen an ein interkulturelles Verst\u00e4ndnis in einer globalisierten Welt aber von besonderem Wert.\r\ncc) Ergebnis\r\nDas Urteil f\u00e4llt daher insgesamt eindeutig aus. Die schwerwiegenden Einbu\u00dfen f\u00fcr die Grundrechte der Betroffenen und die Medienvielfalt sind mit Blick auf die geringe Bedeutung der Wirtschaftsf\u00f6rderung vollkommen unangemessen. Das Gesetz verst\u00f6\u00dft daher auch insoweit gegen den Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz.\r\n9. \tAllgemeiner Gleichheitssatz, Art. 3 Abs. 1 GG\r\nSchlie\u00dflich ist das Investitionsverpflichtungsgesetz im Anwendungsbereich der Freiheitsrechte auch nicht mit dem allgemeinen Gleichheitssatz vereinbar, der den Gesetzgeber verpflichtet, wesentlich Gleiches gleich  zu behandeln hat. \r\nDie Bestimmungen des Investitionsverpflichtungsgesetzes sollen nach dem vor-liegenden Diskussionsentwurf ausschlie\u00dflich f\u00fcr VoD-Anbieter gelten, nicht aber f\u00fcr die Anbieter linearen Fernsehens.  Beide Gruppen sind allerdings Anbieter audiovisueller Medien, die Verwertungsrechte an Filmen erwerben. Angesichts des gruppenbezogenen Differenzierungsmerkmals und der Ungleichbehandlung von wesentlich Gleichem im Anwendungsbereich des Kerns der Rundfunkfrei-heit  sind nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zu den vari-ierenden Voraussetzungen der Rechtfertigung einer Ungleichbehandlung  hier strengere Anforderungen zu stellen. Daran gemessen ist die vom Investitionsver-pflichtungsgesetz ausgehende Ungleichbehandlung nicht zu rechtfertigen.  Es fehlt an hinreichend gewichtigen Gr\u00fcnden f\u00fcr die unterschiedliche Behandlung von VoD- und TV-Anbietern. Diese ist im Gegenteil willk\u00fcrlich.\r\nOb ein Anbieter sein Angebot linear oder nichtlinear bereitstellt, ist f\u00fcr die Frage der Investitionsverpflichtung sachlich ohne Bedeutung. In beiden F\u00e4llen werden die Inhalte faktisch Teil des medialen Gesamtangebots. Beitr\u00e4ge, die die Fern-sehveranstalter von sich aus nicht gezeigt h\u00e4tten, m\u00fcssen sie nicht sichtbarer pr\u00e4sentieren als die VoD-Anbieter, sondern k\u00f6nnen sie zur Not auf die sprich-w\u00f6rtlichen Vampir-Sendezeiten in der Nacht verbannen. Eine Differenzierung ist auch nicht damit zu rechtfertigen, dass bei linearen Rundfunkangeboten die Ka-pazit\u00e4t des Programms beschr\u00e4nkt ist, w\u00e4hrend dies bei den nonlinearen Ange-boten nicht gleicherma\u00dfen gilt. Denn auch wenn die Kataloge der VoD-Anbieter technisch betrachtet mehr Angebotsraum bieten m\u00f6gen, ist dieser Unterschied faktisch irrelevant, weil das Investitionsverpflichtungsgesetz auch bei ihnen das Investitionskapital f\u00fcr die Inhalte bindet, sodass der zus\u00e4tzliche Raum angesichts eines limitierten Investitionskapitals lediglich hypothetisch mit weiteren Inhalten gef\u00fcllt werden kann.\r\nDass die Fernsehanbieter gegebenenfalls auch ohne eine gesetzliche Investiti-onsverpflichtung in gr\u00f6\u00dferem Umfang Verwertungsrechte an nationalen Produk-tionen erwerben, weil dies aufgrund ihres st\u00e4rker national gepr\u00e4gten Publikums in der Natur der Sache liegt, rechtfertigt in der Sache ebenfalls keine Ungleichbe-handlung. Denn eine m\u00f6glicherweise freiwillige Befolgung von Rechtspflichten ist im Rechtsstaat prinzipiell kein Grund zur Freistellung von Rechtspflichten. \r\nWie das Bundesverwaltungsgericht in seiner Entscheidung zur Filmabgabe deut-lich gemacht hat, geh\u00f6ren die TV-Sender ebenso wie die VoD-Anbieter zu einer gemeinsamen Gruppe, die von der deutschen Filmproduktion grunds\u00e4tzlich ebenso profitiert und deshalb unter der \u00c4gide des Gleichheitssatzes auch gleich-erma\u00dfen in Anspruch zu nehmen ist.  Und im Unterschied zur Filmabgabe pro-fitieren die linearen Fernsehsender von der weitergehenden F\u00f6rderung durch das Investitionsverpflichtungsgesetz sogar noch einmal deutlich st\u00e4rker. Denn auf-grund ihrer vor allem nationalen Verbreitung sind sie naturgem\u00e4\u00df in weitaus h\u00f6herem Umfang auf Produktionen in deutscher Originalsprache angewiesen, als dies bei den international t\u00e4tigen VoD-Anbietern der Fall ist, f\u00fcr die die erzwun-gene Investition in deutschsprachige Werke im Gegenteil einen gravierenden Nachteil darstellt. Dass die Fernsehsender trotz der f\u00fcr sie besonders gro\u00dfen Vorteile von der Investitionsverpflichtung ausgenommen werden sollen, ist nicht zu rechtfertigen.\r\nDies gilt auch mit Blick auf den Funktionsauftrag, den das Bundesverfassungsge-richt in seiner rundfunkrechtlichen Sonderdogmatik gerade den Fernsehsendern und hier insbesondere dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk ins Stammbuch ge-schrieben hat.  Denn anders als die VoD-Anbieter sind es nach der Rechtspre-chung des Gerichts gerade die Fernsehsender, die von Verfassungs wegen in be-sonderer Weise als Funktionstr\u00e4ger auf die Angebotsvielfalt verpflichtet sind,  die der Gesetzgeber mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz auf der vorgela-gerten Produktionsseite audiovisueller Werke bef\u00f6rdern will. Auch angesichts dieser gesteigerten Sachn\u00e4he der TV-Anbieter zum Vielfaltsauftrag ist es aber nicht zu rechtfertigen, dass gerade sie von der Investitionsverpflichtung ausge-nommen werden sollen. \r\nEin anderes Ergebnis ist auch mit Blick auf die Wettbewerbsgleichheit nicht zu begr\u00fcnden. Denn w\u00e4hrend sich namentlich die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk-anstalten auf den M\u00e4rkten nicht refinanzieren m\u00fcssen, da ihre Finanzierung aus den Mitteln des Rundfunkbeitrags marktunabh\u00e4ngig gesichert ist, sind die VoD-Anbieter auf die Zahlungsbereitschaft ihrer Kundinnen und Kunden angewiesen. Ihnen einseitig h\u00f6here Lasten aufzuerlegen und dies auch noch f\u00fcr ein Inhaltsan-gebot, das sie deutlich mehr belastet als die nationalen Sender, ist ebenfalls sachlich nicht zu rechtfertigen.\r\nEine ganz andere Frage ist, ob es mit der Rundfunkfreiheit \u00fcberhaupt vereinbar ist, dass der Gesetzgeber derart strikte Vorgaben f\u00fcr die Angebotsgestaltung macht. Wie oben bereits dargestellt,  ist dies zu verneinen. Doch die Verfas-sungswidrigkeit der Gesamtregelung ist keine Rechtfertigung daf\u00fcr, gerade die Fernsehsender wegen ihres rundfunkrechtlichen Schutzes von der Investitionsver-pflichtung auszunehmen. Ist das Gesetz materiell verfassungswidrig, dann gilt dies nicht allein f\u00fcr die linearen Sender, sondern f\u00fcr alle Anbieter audiovisueller Mediendienste gleicherma\u00dfen.\r\nAuch an dieser Stelle ist der Inhalt des Gesetzentwurfs letztlich wohl nur poli-tisch zu erkl\u00e4ren. Ganz zu Beginn der rechtpolitischen Initiative stand die rechts-politische Idee im Raum, allein die VoD-Anbieter mit der Investitionsverpflich-tung zu belasten. Das verfassungsrechtliche Gutachten zur Einf\u00fchrung einer ent-sprechenden Pflicht, das die Bundesbeauftragte f\u00fcr Kultur und Medien in Auftrag gegeben hatte, hat eine solche Beschr\u00e4nkung allerdings zu Recht sehr deutlich in Frage gestellt.  Daraufhin wurden im Eckpunktepapier der Bundesbeauftragten zur Investitionsverpflichtung auch die Fernsehsender mit in den Adressatenkreis des Gesetzes einbezogen.  Dagegen wiederum haben sich die L\u00e4nder  und die TV-Anbieter  mit Nachdruck in Stellung gebracht (die am liebsten auch noch die jeweiligen Mediatheken vom Investitionsverpflichtungsgesetz freigestellt s\u00e4hen). Und so sieht der Entwurf des Investitionsverpflichtungsgesetzes nunmehr trotz der verfassungswidrigen Ungleichbehandlung eine Beschr\u00e4nkung auf die VoD-Anbieter vor, um jedenfalls den politischen Widerstand gegen das Gesetzes-vorhaben abzumildern.\r\n10.\t Fazit\r\nDer Gesetzgeber scheint davon auszugehen, dass er allein auf der Grundlage des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL die M\u00f6glichkeit hat, die VoD-Anbieter \u00fcber die bereits bestehende Filmabgabe hinaus auch noch mit einer Investitionsverpflichtung belegen zu k\u00f6nnen. Die AVMD-Richtlinie schreibt allerdings weder bestimmte Ma\u00dfnahmen vor, noch kann sie entsprechende innerstaatliche Regelungen rechtfertigen. Sie erlaubt bei der Auferlegung von finanziellen Pflichten zwar eine Ausnahme vom Herkunftslandprinzip. Ansonsten statuiert sie ebenso wie das Prim\u00e4rrecht der Union aber vor allem zus\u00e4tzliche Grenzen bei der Ausgestaltung nationaler Investitionsvorgaben. Darauf wird sogleich bei der europarechtlichen Analyse noch n\u00e4her einzugehen sein.  \r\nBereits unter dem Grundgesetz kommt die doppelte Inanspruchnahme der VoD-Anbieter aber nicht in Betracht. Da die Vorteile, die die VoD-Anbieter aus der T\u00e4tigkeit der Filmindustrie ziehen k\u00f6nnen, bereits mit der Filmabgabe vollst\u00e4ndig abgesch\u00f6pft werden, kann der Gesetzgeber diesen Vorteil nicht zum Ausgangs-punkt weiterer finanzieller Lasten erkl\u00e4ren. Das ist vorliegend insbesondere auch deshalb nicht zu begr\u00fcnden, weil die Investitionsverpflichtung f\u00fcr die Anbieter von Videoabrufdiensten, wie wir gesehen haben, keine weiteren Vorteile mit sich bringt, sondern im Gegenteil erhebliche Nachteile f\u00fcr die eigenen unternehmeri-sche T\u00e4tigkeit bedeutet. Verfassungsrechtlich m\u00f6glich w\u00e4re es dem Gesetzgeber allenfalls, die Filmabgabe durch eine Direktinvestitionspflicht in derselben finan-ziellen Gr\u00f6\u00dfenordnung zu ersetzen. Der \u00dcbergang von der wenig flexiblen Film-abgabe zu einer finanzgleichen Investitionsverpflichtung w\u00e4re f\u00fcr die Unterneh-men auch milder und daher freiheitsrechtlich vorzugsw\u00fcrdig. So machen es auch andere L\u00e4nder.\r\nF\u00fcr eine zwangsweise Indienstnahme der VoD-Anbieter gegen ihre eigenen Inte-ressen fehlt es hingegen an einer verfassungsrechtlichen Rechtfertigung. Es mangelt bereits an einem rechtfertigenden Grund f\u00fcr eine solche ungew\u00f6hnliche Indienstnahme. Denn das Investitionsverpflichtungsgesetz ist nicht erforderlich, um ein Marktversagen oder andere Gefahren abzuwehren. Und die VoD-Anbieter k\u00f6nnen auch nicht wegen einer spezifischen Verantwortungsn\u00e4he in Anspruch genommen werden. Die massiven Grundrechteingriffe versto\u00dfen \u00fcberdies auch gegen das \u00dcberma\u00dfverbot. Der Gesetzgeber l\u00e4sst jedes Ma\u00df vermissen, wenn er zum weiteren Ausbau der deutschen Filmf\u00f6rderung in au\u00dfergew\u00f6hnlicher rigider Weise in den Kernbereich der Rundfunkfreiheit eingreift. \r\nDass der Staat die Filmwirtschaft nicht kurzerhand mit den Finanzmitteln Priva-ter f\u00f6rdern kann, ist letztlich auch kein au\u00dfergew\u00f6hnliches verfassungsrechtliches Ergebnis. Es passt sich vielmehr ganz in den Rahmen dessen ein, was im Bereich der Wirtschafts- und Kulturf\u00f6rderung auch ansonsten aus guten Gr\u00fcnden der ver-fassungsstaatliche Normalfall ist. Da die Wirtschafts- und Kulturf\u00f6rderung der Allgemeinheit dienen sollen, tragen grunds\u00e4tzlich nicht einzelne Gruppen die Finanzierungslast des Gemeinwohlbelangs, sondern die Allgemeinheit. So wie der Staat etwa Wirtschaftsansiedlungen von ausl\u00e4ndischen Unternehmen mit Milliarden subventioniert, weil er dies politisch f\u00fcr eine gemeinwohldienstliche Investition h\u00e4lt, und so wie er die Kultur und Kunst aus Haushaltsmitteln subven-tioniert, weil er die Wirkungen f\u00fcr die Allgemeinheit positiv bewertet, so gilt nichts anderes auch f\u00fcr die im Allgemeininteresse liegende F\u00f6rderung der deut-schen Filmwirtschaft. \r\nJedes andere Ergebnis w\u00e4re schlie\u00dflich auch unter der \u00c4gide des Demokratie-prinzips problematisch. Entscheidet sich der Staat wie hier f\u00fcr die Bereitstellung eines meritorischen Gutes, weil es f\u00fcr dieses Gut nach seiner Einsch\u00e4tzung an den M\u00e4rkten keine hinreichende Nachfrage gibt,  dann setzt er damit bereits die Kontrolle durch die M\u00e4rkte partiell au\u00dfer Kraft. Nicht die Nachfrage der B\u00fcr-gerinnen und B\u00fcrger entscheidet dann mehr dezentral \u00fcber das Angebot eines Gutes, sondern der Staat durch eine zentrale Intervention. W\u00e4re es dem Staat aber zus\u00e4tzlich auch noch m\u00f6glich, die Kosten f\u00fcr die zentral angeordnete Be-reitstellungen eines Gutes auf private Unternehmen abzuw\u00e4lzen, fiele damit auch die demokratische Kontrolle dieser Politik durch die Rechtfertigung des Haushaltsgesetzgebers weg. Einen solchen doppelten Kontrollausfall darf es in einem demokratischen Verfassungsstaat aber nicht geben, weil die politische Entscheidung dann vollst\u00e4ndig von der Mitwirkung und der Einflussm\u00f6glichkeit des Einzelnen als Konsument und als Wahlb\u00fcrger entkoppelt ist.\r\nIII. Grundrechte der Rezipientinnen und Rezipienten\r\nDas geplante Investitionsverpflichtungsgesetzt verletzt neben den Grundrechten der VoD-Anbieter schlie\u00dflich auch die Grundrechte der Rezipientinnen und Rezi-pienten. \r\n1. \tVerletzung von Freiheitsrechten\r\nIn freiheitsrechtlicher Perspektive sind bei ihnen sowohl die privatautonome Ver-tragsgestaltung, Art. 2 Abs. 1 GG, als auch die Rezeptions- beziehungsweise In-formationsfreiheit aus Art. 5 Abs. 1 S. 1 GG betroffen. In beide Grundrechte greift der Gesetzgeber mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz ein. So, wie die VoD-Anbieter eingeschr\u00e4nkt werden, mit den Kunden Vertr\u00e4ge \u00fcber diejenigen Kataloginhalte abzuschlie\u00dfen, die sie eigentlich nach eigener redaktioneller Ent-scheidung anbieten m\u00f6chten, so wird dieses Recht spiegelbildlich auch bei den Rezipientinnen und Rezipienten beschnitten. \r\nDie Informationsfreiheit hat wie die sonstigen Kommunikations- und Medien-freiheiten des Art. 5 GG ein hohes verfassungsrechtliches Gewicht. In einer frei-heitlichen Medienordnung muss jeder selbst entscheiden k\u00f6nnen, f\u00fcr welche Inhalte er sein Medienbudget einsetzt. Das ist im mit Blick auf die individuelle Dimension des Grundrechts ebenso bedeutsam wie mit Blick auf dessen demo-kratische Bedeutung im Sinne einer aktiv-b\u00fcrgerlichen Partizipation.  Und diese Souver\u00e4nit\u00e4t der Mediennutzer umfasst nicht allein die M\u00f6glichkeit, einzelne Inhalte auszuw\u00e4hlen, die sie selbst gerne sehen m\u00f6chten. Die Nutzer m\u00fcssen sich \u2013 schon angesichts eines nicht unbegrenzten Medienbudgets \u2013 auch f\u00fcr kombinierte Medienangebote entscheiden k\u00f6nnen, die ihren Informationsinte-ressen insgesamt am besten entsprechen. So wie man sich f\u00fcr das Abonnement einer Tageszeitung entscheiden kann, ohne dass der Staat durch Quotenvorgaben zur Beschaffung der Artikel das inhaltliche Angebot der Zeitung ver\u00e4ndert, so kann nichts anderes auch f\u00fcr das geb\u00fcndelte Medienangebot gelten, das die abonnementbasierten VoD-Dienste unterbreiten.\r\nNach einer repr\u00e4sentativen Umfrage im Jahre 2023 unter den Nutzerinnen und Nutzern von Streaming-Plattformen schauen 78 Prozent der Rezipienten etwa lieber Filme und Serien aus dem Ausland als deutsche Produktionen.   Wenn sich aber die Nutzer f\u00fcr ein Angebot eines internationalen Streamingdienstes entscheiden und zus\u00e4tzliche Kosten f\u00fcr ein Abonnement auf sich nehmen, weil sie dort andere Inhalte sehen k\u00f6nnen, als sie diese ansonsten im frei zug\u00e4ngli-chen Fernsehen geboten bekommen, dann bedeutet es einen erheblichen Frei-heitsverlust, wenn der Staat ihnen genau das verwehrt, weil ein gro\u00dfer Teil der Investitionssummen der Anbieter in Werke flie\u00dfen muss, die in deutscher Origi-nalsprache gedreht wurden. \r\nNat\u00fcrlich muss niemand die den Quoten geschuldeten Inhalte auch zwingend konsumieren. Das Investitionsverpflichtungsgesetz etabliert keinen Konfrontati-onszwang, der gegen die negative Informationsfreiheit verstie\u00dfe.  Entscheidend ist vielmehr, dass die Investitionssummen, die in die Quotenwerke flie\u00dfen, nicht mehr f\u00fcr andere Inhalte auf der Plattform zur Verf\u00fcgung stehen. Besonders be-denklich sind diese Einschnitte durch die Quote f\u00fcr deutschsprachige Produktio-nen etwa auch mit Blick auf Menschen aus anderen Kulturkreisen, die bei uns leben. Und dabei geht es nicht allein um die Sprache, sondern wegen der Un-trennbarkeit von Kultur und Sprache auch um die kulturellen Dimensionen der audiovisuellen Werke, die f\u00fcr deutschsprachige Produktionen weichen m\u00fcssen.\r\nNeben der Subquote f\u00fcr deutschsprachige Werke beschneiden aber auch die \u00fcb-rigen Subquoten die Rezeptionsfreiheit. Die Quote f\u00fcr Produktionen unabh\u00e4ngi-ger Produzenten verringert den Einfluss der VoD-Anbieter auf die Inhalte, die ihre Kundinnen und Kunden sehen m\u00f6chten. Und die Quote f\u00fcr Kinofilme, die auch andernorts zu sehen sind, verdr\u00e4ngt partiell andere Formate wie etwa Serien, Reportagen oder auch Unterhaltungs- und Reality-Shows aus dem Katalog.\r\nEbenso greift die Rechteteilung nach \u00a7 6 InvestVG-E in die Informationsfreiheit der Rezipienten ein, weil gerade besonders hochwertige und markenpr\u00e4gende Produktionen eines Anbieters, aufgrund derer sich viele Kundinnen und Kunden f\u00fcr eine Abonnement entscheiden (wie etwa die \u00fcberaus erfolgreichen Serien-formate), nach einer gewissen Zeit dort nicht mehr verf\u00fcgbar sind oder ange-sichts der verd\u00fcnnten Verf\u00fcgungsrechte durch die VoD-Anbieter gar nicht erst in gleicher Weise und mit gleichem Budget produziert werden. \r\nDem l\u00e4sst sich auch nicht entgegenhalten, dass es lediglich zu einer Einschr\u00e4n-kung auf der jeweiligen Plattform kommt, die Inhalte aber andernorts weiterhin allgemein zug\u00e4nglich bleiben. Das ist zum einen schon deshalb unzutreffend, weil das Investitionsverpflichtungsgesetz die Vielfalt des Medienangebots insge-samt beschneidet und Inhalte, f\u00fcr die die VoD-Anbieter kein Investitionskapital mehr haben, nicht einfach an anderer Stelle angeboten werden. Davon war oben bereits die Rede.  Und zum anderen ist das Medienbudget der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch nicht grenzenlos: Jedenfalls faktisch stehen audiovisuelle Werke hin-ter einer zus\u00e4tzlichen Bezahlschranke jenseits des eigenen Abonnements f\u00fcr viele nicht mehr zur Verf\u00fcgung. Und schlie\u00dflich begeben sich die Rezipienten auch nicht permanent auf die Suche danach, ob ein spezieller Inhalt au\u00dferhalb des Angebots, das sie abonniert haben, m\u00f6glicherweise an irgendeiner anderen Stelle zur Verf\u00fcgung steht. Viele treffen ihre Auswahl vielmehr vor allem inner-halb des eigenen Abonnements. \r\nMag man die Katalogquote in \u00a7 77 MStV inhaltlich  vielleicht noch damit rechtfertigen, dass es hier vor allem auch um die Darstellung von Vielfalt und damit um einen rundfunkinternen Zweck von Gewicht geht,  ist dies bei dem rundfunkexternen Zweck der Wirtschaftsf\u00f6rderung der Filmwirtschaft, den das Investitionsverpflichtungsgesetz verfolgt, verfassungsrechtlich nicht mehr m\u00f6g-lich. Die Eingriffe in die Freiheit der Rezipientinnen und Rezipienten lassen sich angesichts des geringen Gewichts einer lediglich weiter ausgebauten Wirt-schaftsf\u00f6rderung nicht rechtfertigen. Das Gesetz greift vielmehr auch in ihre Freiheitsrechte unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ein.\r\n2. \tVerletzung des allgemeinen Gleichheitssatzes\r\nMit dem Investitionsverpflichtungsgesetz verletzt der Gesetzgeber schlie\u00dflich auch das Recht der Rezipientinnen und Rezipienten auf Gleichbehandlung aus Art. 3 Abs. 1 GG. So wie die Auferlegung der Investitionspflichten den VoD-Anbietern ein Sonderopfer abverlangt, das nicht zu rechtfertigen ist, so nimmt der Gesetzgeber gleichheitswidrig auch die Kundinnen und Kunden der VoD-Dienste in Anspruch. Mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz bucht der Staat den Nutzern von Videoabrufdiensten schlie\u00dflich nicht nur audiovisuelle Inhalte in ihre Abonnements ein, die sie gar nicht bestellt haben. Sie m\u00fcssen f\u00fcr dieses unfreiwillige Angebot auch noch zus\u00e4tzlich durch einen nicht unerheblichen An-teil ihrer Abonnementkosten aufkommen. Denn letztlich ist es ihr Geld, das als Umsatz der VoD-Anbieter den Pflichten des Investitionsverpflichtungsgesetzes unterstellt wird. \r\nDass gerade die Kundinnen und Kunden von VoD-Anbietern \u00fcber die allgemeine Steuerlast und den Rundfunkbeitrag hinaus auch einen zus\u00e4tzlichen Beitrag f\u00fcr die im Allgemeininteresse liegende Wirtschaftsf\u00f6rderung des deutschen Films aufbringen sollen, ist sachlich aber nicht zu rechtfertigen. Von ihrer Rezeption der audiovisuellen Inhalte gehen keine Risiken oder Gefahren aus; man kann insbe-sondere den Konsum von ausl\u00e4ndischen Inhalten nicht ernsthaft als sch\u00e4dliche Externalit\u00e4t bezeichnen.  Und die Rezipientinnen und Rezipienten stehen auch in keiner besonderen Verantwortungsn\u00e4he zur deutschen Filmwirtschaft, die es rechtfertigen k\u00f6nnte, gerade sie in Anspruch zu nehmen.\r\n3. \tFazit\r\nDer zus\u00e4tzliche Blick auf die Nachfrageseite f\u00fchrt noch deutlicher vor Augen, welche erheblichen Freiheitslasten das geplante Investitionsverpflichtungsgesetz insgesamt mit sich bringt. Weil der Staat zwar Gestaltungsmacht aus\u00fcben will, die Kosten aber nicht aus dem Steuerhaushalt schultern kann oder m\u00f6chte,  werden die Kundinnen und Kunden der Videoabrufdienste mit einer gleichheits-widrigen Sonderbelastung finanziell in Anspruch genommen. Und anders als bei der Filmabgabe und der aus Steuermitteln finanzierte Subventionierung der Filmwirtschaft geht die den Privaten aufgeb\u00fcrdete Filmf\u00f6rderung insbesondere auch auf Kosten ihrer Rezeptionsfreiheit, die f\u00fcr eine freiheitliche Medienverfas-sung von elementarer Bedeutung ist. Dass diese Freiheit lediglich in den Dienst eines zus\u00e4tzlichen Ausbaus der Wirtschaftsf\u00f6rderung des Films gestellt werden soll, ist aber nicht zu rechtfertigen.\r\nIV. \tGesamtergebnis\r\nDas Investitionsverpflichungsgesetz verst\u00f6\u00dft damit im Ergebnis sowohl gegen die Grundrechte der VoD-Anbieter als auch gegen die Grundrechte der Rezipientin-nen und Rezipienten. Das Gesetz, das bereits wegen der fehlenden Gesetzge-bungszust\u00e4ndigkeit des Bundes formell verfassungswidrig ist, ist daher auch ma-teriell nicht mit dem Grundgesetz vereinbar. \r\n\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nE) Vereinbarkeit mit europ\u00e4ischem Recht\r\n\r\nI. \tMa\u00dfst\u00e4be\r\nNimmt man das Investitionsverpflichtungsgesetz abschlie\u00dfend auch aus europa-rechtlicher Perspektive in den Blick, so sind hier vor allem die AVMD-Richtlinie sowie \u2013 au\u00dferhalb des sekund\u00e4rrechtlich harmonisierten Bereichs \u2013 die Grund-freiheiten nach dem AEUV als Pr\u00fcfungsma\u00dfst\u00e4be in Anschlag zu bringen.  \r\nDas europ\u00e4ische Beihilfenrecht kommt nach der Rechtsprechung des Europ\u00e4i-schen Gerichtshofs bei einer Direktinvestitionsverpflichtung, wie sie mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz eingef\u00fchrt werden soll, demgegen\u00fcber nicht zur Anwendung. Unter einer Beihilfe im Sinne des Art. 107 Abs. 1 AEUV versteht der EuGH grunds\u00e4tzlich nur solche Vorteile, die unmittelbar oder mittelbar aus staat-lichen Mitteln gew\u00e4hrt werden.  Das ist etwa bei der Filmabgabe und den aus der Sonderabgabe gef\u00f6rderten Werken der Fall, nicht hingegen bei den Investiti-onspflichten nach dem geplanten Investitionsverpflichtungsgesetz. Denn der da-mit einhergehende Vorteil f\u00fcr die deutsche Filmindustrie wird nicht unmittelbar vom Staat oder \u00fcber eine von ihm benannte oder geschaffene Einrichtung ge-w\u00e4hrt. Dass Direktinvestitionsverpflichtungen keine Beihilfen sind, hat der Ge-richtshof mit Blick auf eine \u00e4ltere spanische Regelung zu Investitionsverpflich-tungen in der Rechtssache UTECA, auf die sp\u00e4ter noch n\u00e4her einzugehen ist,  bereits ausdr\u00fccklich entschieden. \r\n\r\nII. \tInvestitionsverpflichtung\r\n1. M\u00f6gliche Ausnahme vom Herkunftslandprinzip\r\nMit der Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr audiovisuelle Mediendiens-te auf Abruf bewegt sich der deutsche Gesetzgeber im Anwendungsbereich der Richtlinie f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste von 2018,  die die fr\u00fchere Richtlinie \u201eFernsehen ohne Grenzen\u201c (Fernsehrichtlinie)  abgel\u00f6st hat. Die Richtlinie, die die innerstaatliche Gesetzgebung f\u00fcr audiovisuelle Medien koordiniert, hat ne-ben weiteren Inhalten nicht zuletzt auch die F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Werke zum Inhalt.  Neben den (rechtlich ausgesprochen fragw\u00fcrdigen) Quotenbestim-mungen f\u00fcr das lineare Fernsehen in Art. 16 und 17 AVMD-RL sowie f\u00fcr die VoD-Anbieter in Art. 13 Abs. 1 AVMD-RL,  thematisiert Art. 13 Abs. 2 der Richtlinie die Auferlegung finanzieller Beitr\u00e4ge f\u00fcr Mediendiensteanbieter, um dies es im Kontext des Investitionsverpflichtungsgesetzes geht. In dieser Norm hei\u00dft es:  \r\n\u201eVerpflichten die Mitgliedstaaten die ihrer Rechtshoheit unterworfe-nen Mediendiensteanbieter dazu, finanziell zur Produktion europ\u00e4i-scher Werke beizutragen, auch durch Direktinvestitionen in Inhalte und durch Beitr\u00e4ge zu nationalen Fonds, k\u00f6nnen sie auch Medien-diensteanbieter, die auf Zuschauer in ihrem Gebiet abzielen, aber in einem anderen Mitgliedstaat niedergelassen sind, zur Leistung sol-cher Beitr\u00e4ge verpflichten, die verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und diskriminierungs-frei sein m\u00fcssen.\u201c\r\nDie Richtlinie schreibt den Mitgliedstaaten die Einf\u00fchrung einer Direktinvestiti-onspflicht mit dieser Regelung keineswegs vor.  Das macht bereits der Wortlaut der Norm deutlich (\u201eVerpflichten die Mitgliedstaaten\u2026\u201c). Insoweit ist es auch rechtlich unzutreffend, wenn in der Gesetzesbegr\u00fcndung zum Investitionsver-pflichtungsgesetz die Rede davon ist, das Gesetz diene \u201eder Umsetzung von Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL\u201c.  \r\nDer normative Regelungsgehalt des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL besteht vielmehr vor allem  darin, dass diese Norm eine Ausnahme vom Herkunftslandprinzip er-m\u00f6glicht, das ansonsten einen normativen Eckpfeiler der gesamten AVMD-Richtlinie bildet:  Entscheiden sich die Mitgliedsstaaten f\u00fcr die Einf\u00fchrung ei-ner finanziellen Verpflichtung im Sinne des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL, dann k\u00f6nnen sie diese auch den Medienanbietern aus anderen Mitgliedsstaaten auferlegen, wenn das Angebot der grenz\u00fcberschreitenden Dienste auf Zuschauer in ihrem Gebiet abzielt. G\u00e4be es diese Option einer Abweichung vom Herkunftslandprinzip in Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL nicht, k\u00f6nnte Deutschland eine Investitionsverpflich-tung richtigerweise ausschlie\u00dflich Mediendiensteanbietern auferlegen, die der eigenen Rechtshoheit unterstehen, nicht aber grenz\u00fcberschreitenden Diensten aus anderen Mitgliedstaaten. \r\n2. Grenzen\r\nEntscheidet sich ein Mitgliedstaat dazu, Mediendiensteanbietern finanzielle Bei-tr\u00e4ge zur Produktion europ\u00e4ischer Werke aufzuerlegen, ist er dabei allerdings nicht vollst\u00e4ndig frei, sondern muss vielmehr eine Reihe von Vorgaben beachten, die die Spielr\u00e4ume der rechtlichen Ausgestaltung beschr\u00e4nken. Diese Grenzen betreffen Berechnungsgr\u00f6\u00dfen und Umsatzschwellen f\u00fcr entsprechende Investiti-onspflichten (a), die Verpflichtung auf Nichtdiskriminierung und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-keit (b) sowie die Verpflichtung auf die Widerspruchsfreiheit zur AVMD-RL und zum \u00fcbrigen europ\u00e4ischen Recht (c).\r\na) Berechnungsgr\u00f6\u00dfen und Umsatzschwellen\r\nArt. 13 der AVMD-Richtlinie enth\u00e4lt in verschiedenen Abs\u00e4tzen Regelungen zur Bemessung der finanziellen Beitr\u00e4ge und zur Umsatzschwelle, ab dem die Medi-endienstenanbieter f\u00fcr die F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Werke herangezogen werden d\u00fcrfen. So stellt Absatz 3 S. 1 der Norm klar, dass finanzielle Beitr\u00e4ge, die Medi-enanbietern aus einem anderen Mitgliedstaat auferlegt werden, ausschlie\u00dflich auf denjenigen Einnahmen beruhen d\u00fcrfen, die in den betreffenden Zielstaaten erwirtschaftet werden. Auch muss der nationale Gesetzgeber etwaige von Ziel-mitgliedstaaten auferlegte finanzielle Verpflichtungen ber\u00fccksichtigen, Art. 13 Abs. 3 S. 2 AVMD-RL. Die Richtline schr\u00e4nkt dar\u00fcber hinaus auch den Kreis der m\u00f6glichen Verpflichtungsadressaten ein. Nach Ma\u00dfgabe des Art. 13 Abs. 6 AVMD-RL m\u00fcssen Mediendiensteanbieter mit geringen Ums\u00e4tzen oder geringen Zuschauerzahlen von einer finanziellen Verpflichtung ausgenommen werden, um auf diese Weise weder die Marktentwicklung zu untergraben noch neuen Marktteilnehmern den Marktzutritt zu erschweren. \r\nb) Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Diskriminierungsfreiheit\r\nEntscheidender f\u00fcr die Ausgestaltung finanzieller Pflichten f\u00fcr Medienanbieter sind freilich die weiteren rechtlichen Vorgaben der AVMD-Richtlinie, die die in-haltlichen Spielr\u00e4ume der Mitgliedstaaten bei einer Einf\u00fchrung finanzieller Bei-tr\u00e4ge zur F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Werke substantiell beschr\u00e4nken. Das gilt na-mentlich f\u00fcr die in Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL gezogenen Grenzen, wonach alle fi-nanziellen Verpflichtungen, die die Mitgliedstaaten Mediendiensteanbietern aus anderen Mitgliedstaaten auferlegen wollen, sowohl verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig als auch diskriminierungsfrei sein m\u00fcssen. \r\nDie AVMD-Richtlinie greift mit diesen beiden bedeutsamen Schranken zwar er-sichtlich allgemeine Grunds\u00e4tze des Unionsrechts auf, wie sie nicht zuletzt auch im Rahmen der verschiedenen Grundfreiheiten nach dem AEUV Geltung bean-spruchen. Durch die explizite Verankerung innerhalb der Richtlinie bildet die se-kund\u00e4rrechtliche Regelung in Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL aber zum einen selbst den unmittelbaren normativen Ma\u00dfstab, an dem die entsprechenden rechtlichen Bestimmungen der Mitgliedstaaten zu finanziellen Verpflichtungen f\u00fcr audiovi-suelle Mediendienste zu messen sind.  Und zum anderen f\u00fchrt die sekund\u00e4r-rechtliche Verankerung in der AVMD-Richtlinie auch dazu, dass die Vorgaben der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und der Diskriminierungsfreiheit unabh\u00e4ngig von einer Be-eintr\u00e4chtigung der Grundfreiheiten im Binnenmarkt f\u00fcr die Mitgliedstaaten ver-bindliche Grenzen der rechtlichen Ausgestaltung errichten.\r\nc) Kein sonstiger Widerspruch zur AVMD-RL und zum Prim\u00e4rrecht\r\nDar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen die Regelungen der Mitgliedstaaten auch nicht den weite-ren Inhalten und der Zielsetzung der AVMD-Richtlinie widersprechen.  Und schlie\u00dflich stellt Art. 13 Abs. 3 S. 3 AMD-RL deklaratorisch fest, dass die mit-gliedstaatlichen Beitragspflichten auch mit dem \u00fcbrigen Unionsrecht in Einklang stehen m\u00fcssen.\r\n3. Folgerungen f\u00fcr die geplante Investitionsverpflichtung\r\nMisst man die geplante Investitionsverpflichtung an diesen Ma\u00dfst\u00e4ben, erweisen sich namentlich die vom Investitionsverpflichtungsgesetz ausgehende Ungleich-behandlung zwischen den Anbietern linearen Fernsehens und den VoD-Anbietern (a), die Hauptinvestitionsquote in H\u00f6he von 20% des Vorjahresumsat-zes (b) sowie die geplante Subquote f\u00fcr audiovisuelle Werke in deutscher Origi-nalsprache in H\u00f6he von mindestens 70% (c) als nicht mit den europarechtlichen Vorgaben vereinbar.\r\na) Kreis der Verpflichtungsadressaten\r\nSo sehr sich der Entwurf des Investitionsverpflichtungsgesetzes ansonsten in vie-len Aspekten am Beispiel Frankreichs orientiert:  Beim Kreis der Verpflich-tungsadressaten weicht der bisherige Diskussionsentwurf von der franz\u00f6sischen Blaupause in einem entscheidenden Punkt ab. Denn w\u00e4hrend in Frankreich, ebenso wie etwa in Italien, die dort bereits bestehenden Investitionsverpflich-tungen f\u00fcr das lineare Fernsehen in der j\u00fcngeren Vergangenheit lediglich zus\u00e4tz-lich auch auf die VoD-Anbieter erstreckt worden sind, sollen in Deutschland die Anbieter linearer Dienste von der geplanten Investitionsverpflichtung vollst\u00e4ndig ausgenommen werden. Davon war oben bereits die Rede.  Diese Ungleichbe-handlung verst\u00f6\u00dft aufgrund der fehlenden sachlichen Rechtfertigung nicht allein gegen Art. 3 Abs. 1 des Grundgesetzes. Sie verletzt auch die Vorgaben des euro-p\u00e4ischen Rechts.\r\nDie sachlich nicht gerechtfertigte Ungleichbehandlung ist aus denselben Gr\u00fcnden wie im Rahmen des Verfassungsrechts  erstens nicht mit dem Diskriminie-rungsverbot vereinbar, das die AVMD-Richtlinie in Art. 13 Abs. 2 aufstellt. Es spricht viel daf\u00fcr, dass dieses Erfordernis nicht nur spezielle Ungleichbehandlun-gen etwa aufgrund der Unternehmensniederlassung oder der Staatsangeh\u00f6rig-keit verhindern soll,  sondern vielmehr auch das allgemeinere Verbot umfasst, Gleiches ungleich zu behandeln. Auch der Europ\u00e4ische Gerichtshof verwendet in seinen Entscheidungen die Begriffe der Nichtdiskriminierung und der Gleichheit bekanntlich vielfach synonym.  W\u00e4re der Terminus hingegen enger zu verste-hen, bliebe die Ungleichbehandlung auch dann unzul\u00e4ssig, weil in diesem Fall der allgemeine Gleichheitssatz als unionsrechtlicher Grundsatz anwendbar w\u00e4re, der nicht minder strenge Anforderungen an die Gleichbehandlung stellt.\r\nDer deutsche Gesetzgeber w\u00fcrde mit der geplanten Beschr\u00e4nkung der Interven-tionsverpflichtung auf die VoD-Anbieter zweitens aber auch eine zentrale Zielset-zung der Richtlinie konterkarieren. Die AVMD-Richtlinie von 2018 hat ungeachtet eines Systems der abgestuften Regulierung  gerade auch mit Blick auf die F\u00f6r-derung europ\u00e4ischer Werke bewusst ein weitgehendes level playing field f\u00fcr den gesamten audiovisuellen Sektor geschaffen.  Das macht mit Blick auf die F\u00f6r-derung europ\u00e4ischer Werke bereits der Wortlaut des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL deutlich, der im Unterschied zum ersten Absatz der Norm gerade nicht aus-schlie\u00dflich f\u00fcr VoD-Anbieter gilt, sondern im Gegenteil alle Anbieter audiovisuel-ler Mediendienste gleicherma\u00dfen umfasst.  Wenn aber ein grundlegendes Ziel der AVMD-Richtlinien darin besteht, im Sinne eines \u201esame service \u2013 same rules\u201c grunds\u00e4tzlich faire rechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr alle audiovisuellen Medi-endienste im Wettbewerb zu etablieren,  dann kann der deutsche Gesetzgeber mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz nicht ausschlie\u00dflich die VoD-Anbieter in die Pflicht nehmen und die Anbieter linearen Rundfunks von der Investitionsver-pflichtung ausnehmen, obwohl gerade Letztere durch die Pflicht deutlich weniger beschwert werden als die an ein internationales Publikum gerichteten Videoab-rufdienste. \r\nb) Hauptinvestitionsquote\r\nDen Ma\u00dfst\u00e4ben der ADMR-Richtlinie wird auch die im InvestVG-E vorgesehene Hauptinvestitionsquote in H\u00f6he von 20% des Vorjahresumsatzes nicht gerecht. Sie gen\u00fcgt nicht dem Erfordernis der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit aus Art. 13 Abs. 2 AEUV. Die Quote ist nicht erforderlich, weil sie \u00fcber das hinausgeht, was zur F\u00f6r-derung europ\u00e4ischer Werke vonn\u00f6ten ist. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind oben bereits im Rahmen der Grundrechtspr\u00fcfung im Einzelnen dargelegt worden  und k\u00f6nnen auf die Pr\u00fcfung am Ma\u00dfstab der AVMD-Richtlinie im Wesentlichen \u00fcbertragen werden. \r\nDass eine derart hohe Investitionsquote nicht erforderlich und damit unverh\u00e4lt-nism\u00e4\u00dfig ist, deckt sich auch mit der Einsch\u00e4tzung der Kommission, die sie j\u00fcngst in einer Stellungnahme im Rahmen eines Notifizierungsverfahren ge\u00e4u-\u00dfert hat. Die Stellungnahme der Kommission vom 15.12.2023 bezog sich auf ein italienisches Gesetz, das eine Investitionsquote von 18% zum 1.1.2023 und 20% zum 1.1.2024 des j\u00e4hrlichen Nettoeinkommens vorsieht. W\u00f6rtlich hei\u00dft es dazu: \u201eDie in dem notifizierten Entwurf geforderten Beitr\u00e4ge sind wesentlich h\u00f6her als die Beitr\u00e4ge, die nach der zitierten Rechtsprechung als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig angese-hen werden.\u201c  Dass Italien zur Begr\u00fcndung der Quotenh\u00f6he im Notifizierungs-verfahren lediglich einen Vergleich zur franz\u00f6sischen Regelung angeboten hat, hat die Kommission zu Recht nicht \u00fcberzeugt. Im Gegenteil hat sie explizit darauf verwiesen, dass sie auch die franz\u00f6sischen Quotenregelungen bereits entspre-chend kritisiert habe: \u201eIn diesem Zusammenhang ist darauf hinzuweisen, dass die Kommission auch den franz\u00f6sischen Beh\u00f6rden die Notwendigkeit mitgeteilt hat, die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des genannten Gesetzes und seine Beitragsschwel-len zu rechtfertigen. (\u2026) Die im franz\u00f6sischen und italienischen System festgeleg-ten Beitragsschwellen sind die h\u00f6chsten in der EU.\u201c  \r\nDasselbe Schicksal w\u00fcrde daher auch eine entsprechende deutsche Regelung ereilen, sollte sich der Gesetzgeber f\u00fcr eine Hauptinvestitionsquote in H\u00f6he von 20% des Vorjahresumsatzes entscheiden.  \r\nc) Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache\r\nAls besonders problematisch erweist sich mit Blick auf die europarechtlichen Vorgaben vor allem aber auch die im europ\u00e4ischen Vergleich au\u00dfergew\u00f6hnlich hohe Quote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache von mindestens 70% der Gesamtinvestitionssumme, die der Diskussionsentwurf eines Investitionsver-pflichtungsgesetzes in \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 1 vorsieht.\r\naa) Europ\u00e4ische Werke\r\nDie AVMD-Richtlinie spricht in Art. 13 Abs. 2 ausschlie\u00dflich von der Produktion \u201eeurop\u00e4ischer Werke\u201c. Eine Bestimmung \u00fcber die Zweckbindung eines Teils des F\u00f6rderbeitrags f\u00fcr Werke in der Amtssprache eines Mitgliedstaats enth\u00e4lt die Norm hingegen nicht. Das allein schlie\u00dft es allerdings noch nicht aus, dass das Investitionsverpflichtungsgesetz im Rahmen der F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Werke auch die Investition in deutscher Originalsprache vorsieht. Denn europ\u00e4ische Werke sind nach der Legaldefinition in Art. 1 lit. n AVMD-RL \u201e(i) Werke aus den Mitgliedstaaten, (ii) Werke aus europ\u00e4ischen Drittl\u00e4ndern, die Vertragsparteien des Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommens \u00fcber grenz\u00fcberschreitendes Fernsehen des Europarats sind\u201c sowie \u201e(iii) Werke, die im Rahmen der zwischen der Union und Drittl\u00e4ndern im audiovisuellen Bereich geschlossenen Abkommen in Koprodukti-on hergestellt werden und die den in den einzelnen Abkommen jeweils festgeleg-ten Voraussetzungen entsprechen.\u201c  Zu den Werken aus den Mitgliedsstaaten k\u00f6nnen fraglos auch solche geh\u00f6ren, die in deutscher Originalsprache gedreht werden, wenn sie die oben genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen.\r\nEine ganz andere Frage ist allerdings, ob eine derart hohe Quote f\u00fcr deutsch-sprachige Werke, wie sie der Entwurf des Investitionsverpflichtungsgesetzes vor-sieht, mit den rechtlichen Vorgaben und der Zielsetzung der AVMD-Richtlinie sowie dem Prim\u00e4rrecht in Einklang steht. Denn dass auch deutschsprachige Wer-ke europ\u00e4ische Werke sein k\u00f6nnen, bedeutet nicht, dass es den Mitgliedstaaten freisteht, die in Art. 13 Abs. 2 AVMD-Richtlinie einger\u00e4umte M\u00f6glichkeit einer Ausnahme vom Herkunftsland dazu zu nutzen, um vor allem Werke zu f\u00f6rdern, die in der eigenen Landessprache produziert werden. \r\nbb) F\u00f6rderung der deutschen Sprache als Ziel?\r\nDass der deutsche Gesetzgeber die Investition zus\u00e4tzlich mit der deutschen Sprache verkn\u00fcpft, schr\u00e4nkt mehrere durch den AEUV verb\u00fcrgte Grundfreiheiten ein. Sie beschr\u00e4nkt den freien Dienstleistungsverkehr, die Niederlassungsfreiheit, den freien Kapitalverkehr und die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit.  Beschr\u00e4nkungen der im AEUV verb\u00fcrgten Grundfreiheiten kommen aber nur dann in Betracht, wenn sie sich durch zwingende Gr\u00fcnde des Allgemeininteresses legitimieren lassen. Da eine F\u00f6rderung gerade der deutschen Filmwirtschaft nicht mit den Zielen der AVMD-Richtlinie und den Grundfreiheiten vereinbar ist, muss die Rechtfertigung der Quote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache ein sprachbe-zogenes Allgemeininteresse sein.\r\nEinen zwingenden Grund des Allgemeininteresse sieht der Europ\u00e4ische Ge-richtshof grunds\u00e4tzlich im Schutz und der F\u00f6rderung der Amtssprachen innerhalb der Union. Im Einklang mit seiner fr\u00fcheren Rechtsprechung hat er dies in der Rechtssache UTECA im Jahr 2009 explizit auch mit Blick auf Investitionsquoten f\u00fcr audiovisuelle Mediendienste befunden.  Gegenstand des damaligen Vor-abentscheidungsverfahrens war eine spanische Regelung, die vorsah, dass Fern-sehveranstalter in Spanien 5% ihrer Jahreseink\u00fcnfte in europ\u00e4ische Spiel- und Fernsehfilme investieren mussten und davon wiederum 60% in die Finanzierung von Werken in einer der Amtssprachen Spaniens.\r\nDie F\u00f6rderung der deutschen Sprache ist allerdings keines der Ziele, die die Bun-desbeauftragte f\u00fcr Kultur und Medien mit dem Investitionsverpflichtungsgesetz eigentlich prim\u00e4r verfolgt. Die Entwurfsbegr\u00fcndung erw\u00e4hnt den Schutz und die F\u00f6rderung der deutschen Sprache nur ganz beil\u00e4ufig und eher pflichtschuldig.  Vielmehr steht hier die Wirtschaftsf\u00f6rderung der deutschen Produktionswirt-schaft ganz im Vordergrund.  Weil es europarechtlich aber schwer zu rechtferti-gen w\u00e4re, die Investitionsverpflichtung mit einer Standortpflicht f\u00fcr die Produkti-on in Deutschland zu verbinden (die aus Sicht der heimischen Wirtschaftsf\u00f6rde-rung vorzugsw\u00fcrdig gewesen w\u00e4re), kn\u00fcpft der Entwurf stattdessen an die Spra-che an, in der Hoffnung, dass dies ebenfalls der deutschen Filmindustrie zugute-kommt. Mit H\u00e4nden zu greifen ist dieser Zusammenhang in einer Fu\u00dfnote des Eckpunktepapiers zur Investitionsverpflichtung. Dort hei\u00dft es: \u201eKlar ist, dass deutschsprachige Werke auch im Ausland produziert werden k\u00f6nnen und ein Standorteffekt ggf. ausbleibt. Standortbezogene Kriterien w\u00e4ren jedoch mglw. unionsrechtlich unzul\u00e4ssig (\u2026).\u201c \r\nDoch selbst wenn man unterstellt, dass die Subquote f\u00fcr Produktionen in deut-scher Originalsprache tats\u00e4chlich dem Schutz und der F\u00f6rderung der deutschen Sprache dienen soll, w\u00e4re diese Regelung mit den Grunds\u00e4tzen der Verh\u00e4ltnis-m\u00e4\u00dfigkeit und der Nichtdiskriminierung, die die AVMD-Richtlinie in Art. 13 Abs. 2 aufstellt und die auch au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs der Richtlinie von den Grundfreiheiten vorausgesetzt werden, nicht zu vereinbaren. \r\ncc) Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Nichtdiskriminierung\r\nUm mit der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu beginnen: W\u00e4hrend man der Sprachquote die Eignung zur F\u00f6rderung der Sprache nicht absprechen kann,  ist die Regelung zur Erreichung dieses Ziels nicht erforderlich. Zwar steht es der Erforderlichkeit im Lichte des Urteils des Gerichtshofs in der Rechtssache UTECA nicht entgegen, dass die Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache allein ein sprachliches Kriterium aufstellt und keine weiteren kulturellen Anforderungen aufstellt. Nach Ansicht des Gerichtshofs muss aufgrund des inneren Zusammenhangs von Spra-che und Kultur das von einem Mitgliedstaat verfolgte Ziel der F\u00f6rderung und des Schutzes einer Amtssprache nicht notwendig noch von weiteren kulturellen Krite-rien flankiert werden.   In der vorgesehenen H\u00f6he von 70% der gesamten Inves-titionsverpflichtung geht die in \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 1 InvestVG-E statuierte Subquote aber erheblich \u00fcber das hinaus, was zur Pflege der deutschen Sprache objektiv erforderlich ist. Dabei l\u00e4sst sich auch an dieser Stelle nicht darauf verweisen, dass eine geringere Quote nicht gleicherma\u00dfen geeignet w\u00e4re,  Auch hier w\u00fcr-de man das Instrument ansonsten schlichtweg an sich selbst messen.  \r\nIst die Quote schon im Interesse der Wirtschaftsf\u00f6rderung des deutschen Films nicht erforderlich,  ist sie es noch weniger zum Schutz bzw. der F\u00f6rderung der deutschen Sprache. Denn der Film ist nur eines von vielen kulturellen Medien in deutscher Sprache. Neben ihm f\u00f6rdern die deutsche Sprache beispielsweise auch das Buch, die Zeitung, der H\u00f6rfunk, das Schauspiel, die Oper oder die Musik. Zu-dem wird die deutsche Sprache auch in den Schulen gelehrt und in anderen Kon-texten gef\u00f6rdert. Dass das Gros der F\u00f6rderung des europ\u00e4ischen Films gerade in die deutsche Sprache investiert werden muss, geht \u00fcber das Erforderliche weit hinaus.\r\nDer deutsche Entwurf des Investitionsverpflichtungsgesetzes kann sich \u2013 anders als es die Entwurfsbegr\u00fcndung insinuiert  \u2013 auch nicht auf die Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs in der Rechtssache UTECA berufen. Und das nicht nur, weil es bei der fraglichen spanischen Regelung allein um eine Vorgabe f\u00fcr spanische Fernsehveranstalter und nicht f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Dienste han-delte. (Dieses Gesetz wurde im \u00dcbrigen nach der Entscheidung des EuGH vom spanischen Tribunal Supremo wegen Versto\u00dfes gegen die in der spanischen Ver-fassung verankerte Wirtschaftsfreiheit verworfen. ) Das spanische Gesetz sah vor allem auch eine deutlich geringere Quote vor, als sie nunmehr im Entwurf des deutschen Investitionsverpflichtungsgesetzes angedacht ist. Da in Spanien von nur 5% der Betriebseinnahmen 60% in spanische Werke zu investieren wa-ren, lag die Sprachquote dort insgesamt bei nur 3% der Bemessungsgrundla-ge.  Nach den Vorgaben des InvestVG-E bel\u00e4uft sich der prozentuale Anteil der geplanten deutschen Regelung demgegen\u00fcber fast auf das F\u00fcnffache, n\u00e4mlich auf 14% der Bemessungsgrundlage des in Deutschland erzielten Umsatzes.\r\nDass der Gesetzgeber damit den Rahmen des Erforderlichen deutlich \u00fcberschrei-tet, unterstreicht erneut ein Blick auf die Stellungnahme-Praxis der Kommission im Notifizierungsverfahren. In einer Stellungnahme zu einem d\u00e4nischen Gesetz-entwurf stellte die Kommission am 19.12.2023 mit Blick auf eine Gesamtinves-titionsquote von 5 % fest: \u201eVor diesem Hintergrund m\u00f6chte die Kommission die d\u00e4nischen Beh\u00f6rden daran erinnern, dass ein hoher Anteil (75%) der audiovisuel-len Werke mit D\u00e4nisch als ihrer Hauptsprache, f\u00fcr die Investitionsverpflichtungen gelten, wie die im notifizierten Entwurf enthaltene (\u2026) verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein m\u00fcsste. Die Kommission ist der Auffassung, dass die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit einer so hohen Schwelle von audiovisuellen Werken mit D\u00e4nisch als ihrer Hauptsprache eine zus\u00e4tzliche Begr\u00fcndung erfordern w\u00fcrde. Diese Begr\u00fcndung ist besonders wichtig f\u00fcr F\u00e4lle, in denen die Investitionsverpflichtung mehr als einen kleinen Teil f\u00fcr solche Inhalte aus den allgemeinen Investitionsverpflichtungen f\u00fcr euro-p\u00e4ische Werke enth\u00e4lt.\u201c  Da die deutsche Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Ori-ginalsprache angesichts der hohen Hauptinvestitionsquote prozentual eine deut-lich h\u00f6here Investitionssumme umfasst, treffen die rechtlichen Einw\u00e4nde der Kommission auf die deutsche Quote in besonderer Weise zu.\r\nDar\u00fcber hinaus ist die Quote f\u00fcr Werke in deutscher Originalsprache auch nicht mit der Anforderung des Art. 13 Abs.  2 AVMD-RL an eine diskriminierungsfreie Regelung vereinbar. Denn auch wenn die audiovisuellen Inhalte nicht zwingend in Deutschland produziert werden m\u00fcssen, kann die Subquote doch nicht zuletzt dazu f\u00fchren, dass die deutsche Filmwirtschaft, die in deutscher Sprache arbeitet, gegen\u00fcber Produktionsunternehmen aus anderen Mitgliedstaaten der EU be-g\u00fcnstigt wird und damit mit den Freiheiten im Binnenmarkt nicht vereinbar ist. In der F\u00f6rderung der deutschen Filmwirtschaft besteht ja auch das erkl\u00e4rte Ziel des gesamten Gesetzgebungsvorhabens. \r\ndd) Wider die Zielsetzung der AVMD-Richtlinie\r\nMit der Einf\u00fchrung der au\u00dfergew\u00f6hnlichen hohen Subquote f\u00fcr deutschsprachige Werke w\u00fcrde der Gesetzgeber insgesamt die Zielsetzung der AVMD-Richtlinie konterkarieren. Zwar atmen Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL und die sonstigen Bestim-mungen der Richtlinie zur F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Werke insoweit einen protek-tionistischen Geist, als sie die europ\u00e4ische Filmindustrie insbesondere vor der US-amerikanischen Filmwirtschaft sch\u00fctzen sollen. Aber das Ziel des Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL besteht nicht darin, diesen Protektionismus nunmehr in den europ\u00e4ischen Binnenmarkt zu spiegeln und \u2013 am Beihilfenrecht vorbei  \u2013 einer nationalen Industriepolitik T\u00fcr und Tor zu er\u00f6ffnen. Ganz im Gegenteil verfolgt die Richtlinie das Ziel der Schaffung einer gesamteurop\u00e4ischen Filmindustrie und der Freiheit grenz\u00fcberschreitender Mediendienste im Binnenmarkt. \r\nNutzen die Mitgliedstaaten die bewusste Offenheit des Art. 13 Abs. 2 AVMD in dem Sinne aus, dass sie unter dem Deckmantel der europ\u00e4ischen Filmf\u00f6rderung im nationalstaatlichen Eigeninteresse vor allem die heimische Produktionswirt-schaft durch g\u00e4nzlich \u00fcberzogene Sprach- oder standortbezogene Produktionsquo-ten bef\u00f6rdern, parzellieren sie richtlinienwidrig die Produktionsm\u00e4rkte im Bin-nenmarkt und beschr\u00e4nken die grenz\u00fcberschreitenden Mediendienste. Eine sol-che Refragmentierung des audiovisuellen Binnenmarkts ist nicht nur f\u00fcr die eu-rop\u00e4ische Produktionswirtschaft ein Problem. Sie geht aufgrund der Belastung der grenz\u00fcberschreitenden Mediendienste vor allem auch zu Lasten des gesamt-europ\u00e4ischen Vertriebs audiovisueller Werke.\r\nIn der Begr\u00fcndung zum Investitionsverpflichtungsgesetz hei\u00dft es demgegen\u00fcber an einer Stelle ganz offen: \u201eAngesichts der in vielen anderen europ\u00e4ischen Mit-gliedstaaten auf der Basis der AVMD-RL erlassenen Investitionsverpflichtungen besteht ohne eine Investitionsverpflichtung in Deutschland die Gefahr eines Wettbewerbsnachteils, weil audiovisuelle Mediendiensteanbieter selbst ihre bis-herigen Investitionen zur Erf\u00fcllung der in anderen Mitgliedstaaten bestehenden Verpflichtungen ins europ\u00e4ische Ausland verlagern k\u00f6nnten.\u201c  Deutlicher kann man kaum formulieren, wie sehr die gesamteurop\u00e4ische Zielsetzung und die Praxis der Mitgliedstaaten, die eigenen nationalen Inhalte zu bevorzugen, ausei-nanderklaffen. Hier l\u00e4sst sich in Reinform beobachten, was man etwa auch aus der Subventionspolitik kennt: F\u00f6rdern einzelne Staaten ihr nationalen Industrien, reagieren andere Staaten darauf mit Gegenma\u00dfnahmen.  \r\nArt. 13 Abs. 2 AVMD-RL er\u00f6ffnet den Mitgliedstaaten durch seine bewusste Offenheit zwar vermeintlich den Weg zu einem solchen Wettlauf der Sprachquo-ten. Aber es ist offensichtlich, dass die Bestimmung nicht mit dem ZIel eines industriepolitisch motivierten Investitionsquotenwettbewerbs der Mitgliedstaa-ten geschaffen worden ist. \u00c4ndert der Gemeinschaftsgesetzgeber aufgrund der j\u00fcngsten Erfahrungen  nicht in absehbarer Zeit selbst die Norm, indem er etwa Obergrenzen von einigen wenigen Prozent f\u00fcr Werke in den jeweiligen Amtsspra-chen vorschreibt oder \u2013 noch n\u00e4herliegender und \u00fcberzeugender \u2013 die Einf\u00fchrung von Subquoten f\u00fcr einzelne Sprachen ganz untersagt, spricht alles daf\u00fcr, dass ansonsten die Kommission und der Gerichtshof den protektionistischen Wild-wuchs in diesem Bereich der Filmf\u00f6rderung eind\u00e4mmen werden. Die j\u00fcngsten Stellungnahmen der Kommission lassen bereits erkennen, dass sie der Entwick-lung nicht tatenlos zusehen wird.\r\nIII. Rechteteilung\r\nWas schlie\u00dflich die von der Investitionsverpflichtung zu trennende Rechteteilung anbelangt, die in \u00a7 6 des Entwurfs f\u00fcr ein Investitionsverpflichtungsgesetz vorge-sehen ist, so erweist auch sie sich als mit den Vorgaben des Europarechts nicht vereinbar. \r\nDer deutsche Gesetzgeber kann sich insoweit nicht auf die Ausnahmeregelung vom Herkunftslandprinzip berufen, die die AVMD-Richtlinie in Art. 13 Abs. 2 sta-tuiert. Denn diese Norm r\u00e4umt den Mitgliedstaaten die M\u00f6glichkeit, Medien-diensten aus anderen Mitgliedstaaten Pflichten aufzuerlegen, ausweislich des klaren Wortlaut ausschlie\u00dflich f\u00fcr finanzielle Beitr\u00e4ge zur Produktion europ\u00e4i-scher Werke ein. Vorgaben \u00fcber die Verteilung von Rechten an audiovisuellen Werken gehen \u00fcber einen finanziellen Beitrag aber deutlich hinaus. Sie sind als medienrechtsspezifische Vorgaben \u00fcber Verwertungsrechte an audiovisuellen Werken ein Aliud, das von Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL nicht umfasst ist. \r\nAuch wenn die AVMD-Richtlinie bekanntlich keine Vollharmonisierung des Rege-lungsbereiches darstellt:  Da Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL eine explizite Ausnahme vom Herkunftslandprinzip statuiert, ist diese Ausnahmeregelung f\u00fcr den Berei-chen der Inanspruchnahme von Anbietern aus anderen Mitgliedstaaten zum Zwecke der Filmf\u00f6rderung richtigerweise abschlie\u00dfend und eng auszulegen. Nach Art. 4 Abs. 1 AVMD-RL k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten zwar Mediendiensteanbie-tern, die ihrer eigenen Rechtshoheit unterworfen sind, ausf\u00fchrlichere und stren-gere Pflichten auferlegen, nicht aber den Anbietern audiovisueller Mediendienste au\u00dferhalb des eigenen Hoheitsgebietes.\r\nHielte man Art. 13 Abs. 2 AVMD-RL nicht in diesem Sinne f\u00fcr abschlie\u00dfend, w\u00e4re die in \u00a7 6 InvestVG-E vorgesehene Rechteteilung europarechtlich allerdings nicht weniger unzul\u00e4ssig. Denn auch vor den Grundfreiheiten des AEUV, an denen die Regelung dann zu messen w\u00e4re, ist sie nicht zu rechtfertigen. Weder l\u00e4sst sich die Rechteteilung durch zwingende Gr\u00fcnde des Allgemeininteresses legitimie-ren, noch ist diese Regelung geeignet und erforderlich, um die Produktion euro-p\u00e4ischer Werke zu f\u00f6rdern. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind im Rahmen der verfassungs-rechtlichen Pr\u00fcfung bereits im Einzelnen dargestellt worden und m\u00fcssen hier nicht noch einmal erneut ausgebreitet werden. \r\nIV. Ergebnis\r\nDas in Aussicht genommen Investitionsverpflichtungsgesetz verst\u00f6\u00dft im Ergebnis somit in mehrfacher Hinsicht auch gegen unionsrechtliche Vorgaben. Weder die Hauptinvestitionsquote noch die Subquote f\u00fcr Werke in deutscher Originalspra-che noch die Ungleichbehandlung von VoD-Anbietern hat vor dem Europarecht Bestand. Und nichts anderes gilt schlie\u00dflich auch f\u00fcr die Vorgaben zur Rechtetei-lung.\r\n\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nLiteraturverzeichnis\r\n\r\n\r\nBecker, J\u00fcrgen: Verfassungsrechtliche Vorgaben einer Bundesfilmf\u00f6rderung, in: ZUM 2010, S. 757 ff.\r\nBinder, Reinhard/Vesting, Thomas (Hrsg.): Beck\u2019scher Kommentar zum Rundfunk-recht, 4. Aufl. M\u00fcnchen 2018\r\nBlankart, Charles B.: \u00d6ffentliche Finanzen in der Demokratie. Eine Einf\u00fchrung in die Finanzwissenschaft, M\u00fcnchen; 9. Aufl., 2017\r\nBl\u00e1zquez, Francicso Javier Cabrera/Cappello, Maja/Milla, Julio Talavera/Valais, Sophie: Investitionen in europ\u00e4ische Werke: die Verpflichtungen der VoD-Anbieter, IRIS-Plus 2022, Europ\u00e4ische Audiovisuelle Informationsstelle, Stra\u00dfburg 2022\r\nBogdandy, Armin von: Europ\u00e4ischer Protektionismus im Medienbereich. Zu Inhalt und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Quotenregelungen in der Fernsehrichtlinie, in: EuZW 1992, S. 9 ff.\r\nBrade, Alexander: Additive Grundrechtseingriffe. Ein Beitrag zur Grundrechts-dogmatik (Studien zum \u00f6ffentlichen Recht; Bd. 26), Baden-Baden 2020\r\nBrings-Wiesen, Tobias: Zum ersten Entwurf eines Vorschlags zur \u00c4nderung der AVMD-Richtlinie, in: AfP 2016, S. 323 ff.\r\nBullinger, Martin: Freiheit von Presse, Rundfunk, Film, in: Josef Isensee/Paul Kirchhof (Hrsg.), Handbuch des Staatsrechts der Bundesrepublik Deutsch-land, Bd. 7, 3. Aufl, Heidelberg 2009\r\nBurgi, Martin/Kr\u00f6nke, Christoph: Die ausgleichspflichtige Indienstnahme, in: VerwArch 2018, S. 423 ff.\r\nCastendyk, Oliver: Modelle der Filmf\u00f6rderung von Kinofilmen in Europa \u2013 Beispie-le f\u00fcr eine Fortentwicklung der Filmf\u00f6rderung in Deutschland?, in: ZUM 2010, S. 757 ff.\r\nChapman, Gretchen/Bornstein, Brian: The More You Ask For, the More You Get. Anchoring in Personal Injury Verdicts, in: Applied Cognitive Psychology (1996), S. 519 ff.\r\nCole, Mark D.: Filmf\u00f6rderung und Europarecht \u2013 ein \u00dcberblick, in: UFITA 2019, S. 520 ff.\r\nCole, Mark D./Ukrow, J\u00f6rg/Etteldorf, Christina: Zur Kompetenzverteilung zwi-schen der Europ\u00e4ischen Union und den Mitgliedstaaten im Mediensektor. Eine Untersuchung unter besonderer Ber\u00fccksichtigung medienvielfaltsbe-zogener Ma\u00dfnahmen im Auftrag der deutschen L\u00e4nder, Saarbr\u00fccken 2020\r\nCole Mark D./Etteldorf, Christina: Implementation of the revised Audiovisual Me-dia Services Directive. Background Analysis of the main aspects oft the 2018 AVMSD revision, Br\u00fcssel 2022\r\nCornils, Matthias: Rundfunkfreiheit, in: Klaus Stern/Helge Sodan/Markus M\u00f6stl (Hrsg.), Das Staatsrecht der Bundesrepublik Deutschland im europ\u00e4ischen Staatenverbund, Band IV: Die einzelnen Grundrechte, 2. Aufl., M\u00fcnchen 2022, \u00a7 120\r\nCornils, Matthias: Verfassungsrechtliche Fragen einer bundesgesetzlichen Inves-titionsverpflichtung f\u00fcr Videoabrufdienste in Deutschland. Rechtsgutachten erstattet der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien, 2023; abrufbar unter: https://www.kulturstaatsministerin.de/SharedDocs/Downloads/DE/2023/2023-10-05-Rechtsgutachten-Investitionsverpflichtung.pdf?__blob=publicationFile&v=1 (letzter Abruf: 03.04.2024)\r\nDecker, Pascal: Programmquoten f\u00fcr Musik im H\u00f6rfunk. Der Gesetzgeber im Spannungsfeld zwischen Kulturauftrag und Rundfunkfreiheit, Berlin 2007\r\nDegenhart, Christoph: Rundfunkfreiheit und Programmgestaltung in der Rund-funkordnung des BayMG, in: ZUM 2011, 375 ff.\r\nD\u00f6rr, Dieter/Kreile, Johannes/Cole, Mark D.: Handbuch Medienrecht. Recht der elektronischen Medien, 3. Aufl., Frankfurt am Main, 2022\r\nDrechsler, Carola: Europ\u00e4ische F\u00f6rderung audiovisueller Medien zwischen Welt-handel und Anspruch auf kulturelle Vielfalt. Unter besonderer Ber\u00fccksichti-gung der Kulturkompetenz der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft (Studien zum deutschen und europ\u00e4ischen Medienrecht; Bd. 40), Frankfurt a.M/Berlin u.a. 2009\r\nDreier: Grundgesetz. Kommentar; herausgegeben von Frauke Brosius-Gersdorf, Band I, T\u00fcbingen 2023\r\nDr\u00fcen, Klaus-Dieter: Die Indienstnahme Privater f\u00fcr den Vollzug von Steuergeset-zen (Jus Publicum, Bd. 218), T\u00fcbingen 2012\r\nD\u00fcrig/Herzog/Scholz: Grundgesetz. Kommentar; herausgegeben von Roman Her-zog/Rupert Scholz/Matthias Herdegen/Hans H. Klein, M\u00fcnchen 2023\r\nEggerath, Stephanie: Der Rundfunkbeitragsstaatsvertrag der L\u00e4nder. Verfassungs-fragen der Rolle der L\u00e4nderparlamente bei rundfunkstaatsvertraglichen Re-formen am Beispiel des F\u00fcnfzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrags (Studien zum \u00f6ffentlichen Recht und zur Verwaltungslehre; Bd. 85), Baden-Baden 2016\r\nEngel, Christoph: Privater Rundfunk vor der Europ\u00e4ischen Menschrechtskonventi-on (Law and Economics of International Telecommunications; Bd. 19), Ba-den-Baden 1993\r\nEngel, Christoph: Eigentumsschutz f\u00fcr Unternehmen, in: A\u00f6R 1993, S. 169 ff.\r\nEngel, Christoph: Medienordnungsrecht (Law and Economics of International Telecommunications; Bd. 28), Baden-Baden 1996\r\nEngel, Christoph: Die soziale Funktion des Eigentums, in: Thomas von Dan-witz/Otto Depenheuer/Christoph Engel: Bericht zur Lage des Eigentums, Heidelberg 2002, S. 9 ff.\r\nEngel, Christoph: Sonderlasten f\u00fcr Fernsehveranstalter mit einem Zuschaueran-teil von 10%, in: ZUM 2010, S. 345 ff.\r\nEnglich, Birte/Mussweiler, Thomas: Sentencing Under Uncertainty: Anchoring Effects in the Courtroom, in: Journal of Applied Social Psychology 2001, S. 1535 ff.\r\nEnglisch, Joachim: Gutachten zur Ausgestaltung eines steuerlichen Anreizmo-dells f\u00fcr die Filmwirtschaft, 2023, abrufbar unter: https://www.kulturstaatsministerin.de/SharedDocs/Downloads/DE/2023/2023-03-20-gutachten-steueranreizmodel-filmfoerderung.pdf?__blob=publicationFile&v=2 (letzter Abruf: 03.04.2024)\r\nEtteldorf, Christina: Das Recht der Filmf\u00f6rderung im europ\u00e4ischen Vergleich, in: UFITA 2019, S. 498 ff.\r\nFenchel, J\u00f6rg: Negative Informationsfreiheit. Zugleich ein Beitrag zur negativen Grundrechtsfreiheit (Schriften zum Recht des Informationsverkehrs und der Informationstechnik; Bd. 15), Berlin 1997\r\nFerreau, Frederik: Rundfunkbegriff und Rundfunkregulierung \u2013 Revision erforder-lich?, in: ZUM 2017, S. 632 ff.\r\nFetzer, Karl-Heinz (Hrsg.): Markenrecht, 5. Aufl., M\u00fcnchen 2023\r\nFischer, Marion: Verfassungsrechtliche Probleme der deutschen Filmf\u00f6rderung nach dem Filmf\u00f6rderungsgesetz, in: UFITA 2013, S. 651\r\nFontaine, Gilles: Audiovisual services spending on original European content. A 2012-2022 analysis, Stra\u00dfburg 2023\r\nFritsch, Michael: Marktversagen und Wirtschaftspolitik. Mikro\u00f6konomische Grundlagen staatlichen Handelns, 10. Aufl., M\u00fcnchen 2018\r\nGersdorf, Hubertus: Die Reichweite der Rundfunkfreiheit am Beispiel von Inter-medi\u00e4ren, in: BayVBl. 2015, S. 625 ff.\r\nGersdorf, Hubertus/Paal, Boris P.: Informations- und Medienrecht. Kommentar, 2. Aufl., M\u00fcnchen 2021\r\nGoldhammer, Klaus/Wiegand, Andr\u00e9/Benecke, Timo/Dieterich, Kevin/Scholl, Eduard/Mackuth, Lena/Gagam, Halil: Gutachten zu den Auswirkungen der Entwicklung der Plattform\u00f6konomie auf audiovisuelle Produktionen in Deutschland vor dem Hintergrund einer m\u00f6gl. Investitionsverpflichtung, Berlin 2022\r\nGostomzyk, Tobias: Grundrechtstr\u00e4gerschaft f\u00fcr soziale Netzwerke? Der Anwen-dungsbereich des Art. 19 Abs. 3 GG, in: Martin Eifert/Tobias Gostomzyk (Hrsg.), Netzwerkrecht. Die Zukunft des NetzDG und seine Folgen f\u00fcr die Netzwerkkommunikation (Materialien zur rechtswissenschaftlichen Medi-en- und Informationsforschung; Bd. 80); Baden-Baden 2018, S. 109 ff.\r\nGraeser, Stefan: Filmf\u00f6rderung in Deutschland \u2013 weiterhin ein Erfolgsmodell? Eine medien\u00f6konomische Perspektive, in: Medienwirtschaft 3/2021, S. 18 ff.\r\nGrimm, Dieter: Europa ja \u2013 aber welches? Zur Verfassung der europ\u00e4ischen De-mokratie, M\u00fcnchen 2016\r\nGrzeszick, Bernd: Geistiges Eigentum und Art. 14 GG, in: ZUM 2007, S. 344 ff.\r\nGundel, J\u00f6rg: Die Fortentwicklung der europ\u00e4ischen Medienregulierung: Zur Neu-fassung der AVMD-Richtlinie, in: ZUM 2019, 131 ff.\r\nHave, Harro von/Harris, Sara Ann: Der neue kulturelle Test des Filmf\u00f6rderungsge-setzes. Ein Schritt Richtung Kulturf\u00f6rderung?, in: ZUM 2009, 470 ff.\r\nHerbst, Tobias: Gesetzgebungskompetenzen im Bundesstaat. Eine Rekonstruktion der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts (Jus Publicum, Bd. 231), T\u00fcbingen 2014\r\nHoeren, Thomas: Rechtliche Fragen der Einf\u00fchrung einer H\u00f6rfunkquote zu Guns-ten neuer, deutschsprachiger Musiktitel, in: MMR-Beilage 2003, S. 1 ff.\r\nHoeren, Thomas/Sieber, Ulrich/Holznagel, Bernd: Handbuch Multimediarecht, Stand Juli 2023, Berlin 2023\r\nHoffer, Raoul/Lehr, Leo Alexander: Onlineplattformen und Big Data auf dem Pr\u00fcf-stand \u2013 Gemeinsame Betrachtung der F\u00e4lle Amazon, Google und Facebook, in: NZKart 2019, 10 ff.\r\nHuerkamp, Florian: Gleichbehandlung und Transparenz als gemeinschaftsrechtli-che Prinzipien der staatlichen Auftragsvergabe (Jus Internationale et Euro-paeum; Bd. 37), T\u00fcbingen 2010\r\nHufen, Friedhelm: Staatsrecht II: Grundrechte, M\u00fcnchen 2023\r\nImmenga/Mestm\u00e4cker: Wettbewerbsrecht. Kommentar zum Europ\u00e4ischen und Deutschen Kartellrecht; herausgegeben von Torsten K\u00f6rber/Heike Schweit-zer/Daniel Zimmer; Band 5: Beihilfenrecht; 6. Aufl. M\u00fcnchen 2022 \r\nIngold, Albert: Grundrechtstr\u00e4gerschaft sozialer Netzwerke! Kommentar zu Tobias Gostomzyk \u201eGrundrechtstr\u00e4gerschaft sozialer Netzwerke? Grund-satzfragen der Rechtsdogmatik\u201c, in: Martin Eifert/Tobias Gostomzyk (Hrsg.), Netzwerkrecht. Die Zukunft des NetzDG und seine Folgen f\u00fcr die Netzwerkkommunikation (Materialien zur rechtswissenschaftlichen Medi-en- und Informationsforschung; Bd. 80); Baden-Baden 2018, S. 125 ff.\r\nJarass, Hans D.: Allgemeine Probleme der Gesetzgebungskompetenz des Bun-des, in: NVwZ 2000, S. 1089 ff.\r\nJarass, Hans D./Pieroth, Bodo (Hrsg.): Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, 17. Auflage, M\u00fcnchen 2022\r\nKahl, Wolfgang/Waldhoff, Christian/Walter, Christian (Hrsg.): Bonner Kommentar zum Grundgesetz, T\u00fcbingen 2023\r\nKahnemann, Daniel: Schnelles Denken, langsames Denken, M\u00fcnchen 2015\r\nKaufhold, Ann-Katrin: Investitionsverpflichtung von Anbietern audiovisueller Me-diendienste auf Abruf und Rechter\u00fcckbehalt von Filmherstellern. Rechts-gutachten zur unions- und verfassungsrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit einer bun-desgesetzlichen Regelung im Auftrag der Allianz Deutscher Produzenten \u2013 Film & Fernsehen e.V. sowie des Produzentenverbands e.V., 2023; abrufbar unter: https://www.produzentenallianz.de/wp-content/uploads/2023/10/Kaufhold_Investitionsverpflichtung-und-Mindestrechterueckbehalt_Gutachten_250823.pdf (letzter Abruf: 03.04.2024)\r\nKirchhof, Ferdinand: Die Entwicklung des Sozialversicherungsrechts, in: NZS 2015, S. 1 ff.\r\nKirchhof, Gregor: Die Erf\u00fcllungspflichten des Arbeitgebers im Lohnsteuerverfah-ren. Freiheit von Arbeitszwang und Berufsfreiheit als Grenzen der Quellen-besteuerung, der Indienstnahme, der Privatisierung \u2013 zugleich ein Beitrag zur Grundrechtsdogmatik und zur Deregulierung (Schriften zum \u00d6ffentli-chen Recht; Bd. 997); Berlin 2005\r\nKlement, Jan Henrik: Die Kumulation von Grundrechtseingriffen im Umweltrecht, in: A\u00f6R 2009, S. 35 ff.\r\nKlement, Jan Henrik: Grundrechtseingriffe, in: Klaus Ster/Helge Sodan/Markus M\u00f6stl (Hrsg.), Das Staatsrecht der Bundesrepublik Deutschland im europ\u00e4i-schen Staatenverbund, Band III: Allgemeine Lehren der Grundrechte, 2. Aufl. M\u00fcnchen 2022, \u00a7 80\r\nK\u00f6rber, Torsten: Die Macht der Monopole, in: NZKart 2018, S. 105 f.\r\nKong, Jin-Seong: Die Filmf\u00f6rderungskompetenz des Bundes. Insbesondere zur kompetenzrechtlichen Qualifikation des Filmf\u00f6rderungsgesetzes (Verfas-sungsrecht in Forschung und Praxis; Bd. 60), Hamburg 2009\r\nKreile, Johannes/Br\u00e4unig, Alexander: Die Umsetzung der Quotenregelung der AVMD-Richtlinie durch \u00a7 6 RStV im europ\u00e4ischen Vergleich, in: ZUM 2011, S. 529 ff.\r\nKreuter-Kirchhof, Charlotte: Kumulative Grundrechtseingriffe in das Grundeigen-tum. Verfassungsrechtliche Schranken kumulativer Inhalts- und Schranken-bestimmungen, in: NVwZ 2019, S. 1791 ff.\r\nKube, Hanno: \u00d6ffentliche Aufgaben in privater Hand. Sachverantwortung und Fi-nanzierungslast, in: Die Verwaltung 41 (2008), S. 1 ff.\r\nKube, Hanno: Der eingriffsrechtfertigende Konnex \u2013 Zu Inhalt und Grenzen frei-heitsbegleitender Verantwortung, in: JZ 2010, S. 265 ff.\r\nKube, Hanno: Gesetzgebungskompetenzen im Verwaltungsrecht, in: Wolfgang Kahl/Markus Ludwigs (Hrsg.), Handbuch des Verwaltungsrechts, Bd. III: Verwaltung und Verfassungsrecht, Heidelberg 2022, \u00a7 80\r\nKumb, Florian: Filmf\u00f6rderung von Spielfilmen in Deutschland \u2013 Ein medien\u00f6ko-nomischer Debattenbeitrag, in: MedienWirtschaft 1/2018, S. 28 ff.\r\nLadeur, Karl-Heinz: Zur Notwendigkeit einer flexiblen Abstimmung von Bundes- und Landeskompetenzen auf den Gebieten des Telekommunikations- und des Rundfunkrechts, in: ZUM 1998, 261 ff.\r\nLennartz, Jannis: Verfassungsrechtliche Grenzen der Indienstnahme Privater, in: D\u00d6V 2019, S. 434 ff.\r\nLepsius, Oliver: Entscheiden durch Ma\u00dfstabsbildung, in: Robert Chr. van Ooyen/Martin H. W. M\u00f6llers (Hrsg.), Handbuch Bundesverfassungsgericht im politischen System, 3. Auflage, Wiesbaden 2023, Kapitel 11.\r\nLewinski, Kai von: Medienrecht, M\u00fcnchen 2020\r\nLiesching, Marc: Gummib\u00e4rchen im Nachtprogramm, in: MMR 2023, S. 241 f.\r\nL\u00fccke, J\u00f6rg: Der additive Grundrechtseingriff sowie das Verbot der \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Gesamtbelastung, in: DVBl. 2001, S. 1469 ff.\r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Edukatorisches Staatshandeln (Common Goods: Law, Politics and Economics; Bd. 11), Baden-Baden 2004 \r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Das kommerzielle Engagement \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk-anstalten unter Marktbedingungen. Inhalt und wettbewerbsrechtliche Rele-vanz des Marktkonformit\u00e4tsgebots im Rundfunkstaatsvertrag, in: ZUM 2014, S. 187 ff.\r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Grundrechtliche Vorgaben f\u00fcr die L\u00f6schung von Beitr\u00e4gen in sozialen Medien. Private Ordnung digitaler Kommunikation unter dem Grundgesetz, in: MMR 2019, 279 ff.\r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Warum und wie reguliert man digitale Informationsintermedi\u00e4-re? Grundfragen der medienrechtlichen Instrumentendiskussion am Bei-spiel des Suchmaschinensektors, in: Yoan Hermstr\u00fcwer/J\u00f6rn L\u00fcdemann (Hrsg.), Der Schutz der Meinungsbildung im digitalen Zeitalter, T\u00fcbingen 2021, S. 1 ff.\r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Echokammern und Filterblasen versus Meinungsvielfalt \u2013 Algo-rithmen als Gefahr f\u00fcr die Demokratie?, in: Daniel Zimmer (Hrsg.), Regulie-rung f\u00fcr Algorithmen und K\u00fcnstliche Intelligenz (Schriften der Wissen-schaftlichen Vereinigung f\u00fcr das gesamte Regulierungsrecht; Bd. 5), Baden-Baden 2021\r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Subjektive Grundrechtsgehalte \u2013 Abwehrrechte, in: Klaus Stern/Helge Sodan/Markus M\u00f6stl (Hrsg.), Das Staatsrecht der Bundesre-publik Deutschland im europ\u00e4ischen Staatenverbund, Band III: Allgemeine Lehren der Grundrechte; M\u00fcnchen 2022, \u00a7 65\r\nL\u00fcdemann, J\u00f6rn: Verwalten durch \u00f6ffentliche Unternehmen, in Wolfgang Kahl/Markus Ludwigs (Hrsg.), Handbuch des Verwaltungsrechts, Band VI: Verwaltungsrecht und Privatrecht, Heidelberg 2024, \u00a7 166\r\nL\u00fctje, Stefan/Conrad, Niklas: Die europarechtliche Zul\u00e4ssigkeit der Einbeziehung von Video-on-Demand-Anbietern mit Sitz im Ausland in die Verpflichtung zur Leistung einer Filmabgabe, in: ZUM 2014, S. 749 ff.\r\nMangoldt, von/Klein/Starck: Grundgesetz. Kommentar; herausgegeben von Peter M. Huber/Andreas Vo\u00dfkuhle, 7. Aufl., M\u00fcnchen 2018\r\nMerk, Sebastian: Gasversorgung und staatliche Krisenvorsorge, in: NJW 2022, 2664 ff.\r\nMichel, Eva-Maria: Senden als konstitutiver Bestandteil des Rundfunkbegriffs? Der Rundfunkbegriff im Lichte neuerer europarechtlicher Entwicklungen, in: ZUM 2009, 453 ff. \r\nMusgrave, Richard A./Musgrave, Peggy B.: Public Finance in Theory and Practice, 5. Aufl., New York et al. 1998\r\nOlsen, Mancur: The Logic of Collective Action. Public Goods and the Theory of Groups, Cambridge 1965\r\nOster, Jan/Wagner, Eva Ellen: Kommunikaton und Medien, in: Manfred A. Dau-ses/Markus Ludwigs (Hrsg.), Handbuch des EU-Wirtschaftsrechts, 59. Er-g\u00e4nzungslieferung, M\u00fcnchen 2023\r\nPabel, Katharina: Grundfragen der Kompetenzordnung im Bereich der Kunst (Schriften zum \u00d6ffentlichen Recht; Bd. 904), Berlin 2003\r\nPaschke, Marian/Berlit, Wolfgang/Meyer, Claus/Kr\u00f6ner, Lars: Hamburger Kom-mentar Gesamtes Medienrecht, 4. Aufl., Baden-Baden 2021\r\nPl\u00f6tscher, Stefan: Der Begriff der Diskriminierung im Europ\u00e4ischen Gemein-schaftsrecht. Zugleich ein Beitrag zur einheitlichen Dogmatik der Grund-freiheiten des EG-Vertrags (Schriften zum Europ\u00e4ischen Recht; Bd. 90), Berlin 2003\r\nPodszun, Rupprecht: Empfiehlt sich eine st\u00e4rkere Regulierung von Online-Plattformen und anderen Digitalunternehmen?, Gutachten F zum 73. Deut-schen Juristentag Hamburg 2020/Bonn 2022, M\u00fcnchen 2020\r\nPodszun, Rupprecht/Kersting, Christian: Modernisierung des Wettbewerbsrechts und Digitalisierung, in: NJOZ 2019, S. 321 ff.\r\nPodszun, Rupprecht/Kersting, Christian: Eine Wettbewerbsordnung f\u00fcr das digita-le Zeitalter: Wie l\u00e4sst sich die kartellrechtliche Missbrauchsaufsicht mo-dernisieren?, in: ZRP 2019, S. 34 ff.\r\nPopper, Karl R.: Die offene Gesellschaft und ihre Feinde, Bd. I, 7. Aufl., T\u00fcbingen 1992\r\nPres, Sascha: Filmwirtschafts- oder Filmkulturf\u00f6rderung? Das FFG und seine No-vellierung: Taugliches Instrument bundeseinheitlicher Kulturf\u00f6rderung oder verfassungswidriges Gesetz?, in: D\u00d6V 2009, 155 ff.\r\nRuschemeier, Hannah: Der additive Grundrechtseingriff (Schriften zum \u00d6ffentli-chen Recht; Bd. 1403), Berlin 2019\r\nSachs, Michael (Hrsg.): Grundgesetz. Kommentar, 9. Aufl., M\u00fcnchen 2021\r\nSchaefer, Klaus/Kreile, Johannes/Gerlach, Sascha: Nationale Filmf\u00f6rderung. Ein-fluss und Grenzen des europ\u00e4ischen Rechts, in: ZUM 2002, 182 ff.\r\nSchweitzer, Heike: Digitale Plattformen als private Gesetzgeber: Ein Perspekti-venwechsel f\u00fcr die europ\u00e4ische \u201ePlattform-Regulierung\u201c, in: ZEuP 2019, S. 1 ff,\r\nSchweitzer, Heike/Haucap, Justus/Kerber, Wolfgang/Welker, Robert: Modernisie-rung der Missbrauchsaufsicht f\u00fcr marktm\u00e4chtige Unternehmen (Wirt-schaftsrecht und Wirtschaftspolitik; Bd. 279), Baden-Baden 2018\r\nSeidel, Jasmine/Zerres, Thomas/Zerres, Christopher: Der Markt von Streaming-diensten in Deutschland. Abgrenzungsansatz und Analyse mit einem Fokus auf medienrechtliche Aspekte, Offenburg 2021\r\nSodan, Helge: Berufsfreiheit, in: Klaus Stern/Helge Sodan/Markus M\u00f6stl (Hrsg.), Das Staatsrecht der Bundesrepublik Deutschland im europ\u00e4ischen Staaten-verbund, Band IV: Die einzelnen Grundrechte, 2. Aufl., M\u00fcnchen 2022, \u00a7 125\r\nSpindler, Gerald/Schuster, Fabian: Recht der elektronischen Medien. Kommentar, 4. Auflage, M\u00fcnchen 2019\r\nStout, Kristian/Colangelo, Giuseppe: Cultural Levies and the EU Audiovisual Mar-ket, ICLE Issue Breief 2023-07-11; abrufbar un-ter: http://dx.doi.org/10.2139/ssrn.4507108 (letzter Abruf: 03.04.2024)\r\nTversky, Amos/Kahnemann, Daniel: Judgment under Uncertainty: Heuristics and Biases, in: Science 1974, S. 1124 ff.\r\nUhle, Arnd: Normativ-rezeptive Kompetenzzuweisung und Grundgesetz. Darge-stellt am Beispiel der Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das \u201eRecht der Spiel-hallen\u201c i.S.v. Art. 74 Abs. 1 Nr. 11 GG, Baden-Baden 2015\r\nUhle, Arnd: Gesetzgebungskompetenzen, in: Klaus Stern/Helge Sodan/Markus M\u00f6stl (Hrsg.), Das Staatsrecht der Bundesrepublik Deutschland im europ\u00e4i-schen Staatenverbund, Bd. III, M\u00fcnchen 2022, \u00a7 42\r\nVesting, Thomas/Steinhauer, Fabian: Kultur\u00f6konomie und Filmf\u00f6rderung. Zur Ver-fassungsm\u00e4\u00dfigkeit des neuen Filmf\u00f6rderungsgesetzes. Gutachten erstellt im Auftrag des Hauptverbandes deutscher Filmtheater (HDF) e.V., 2003\r\nVo\u00dfkuhle, Andreas/Wischmeyer, Thomas: Grundwissen \u2013 \u00d6ffentliches Recht: Ge-setzgebungskompetenzen JuS 2020, S. 315 ff.\r\nWaldhoff, Christian: Anmerkung zu BVerfG m Urteil vom 28.1.2014 \u2013 2 BvR 1561/12, 1563/12, 1564/12, in: JZ 2014, S. 407 ff.\r\nWeinand, Jenny: The revised Audiovisual Media Services Directive 2018 \u2013 Has the EU learnt the right lessons from the past?, in: UFITA 2018, S. 260 ff.\r\nWernicke, Stephan/Mehmel, Friedrich-Joachim: Privatisierung des Rechts als Fol-ge der Digitalisierung der Wirtschaft, in: ZEuP 2020, S. 1 ff.\r\nWischmeyer, Thomas: Die Kosten der Freiheit. Grundrechtsschutz und Haushalts-autonomie, T\u00fcbingen 2015\r\nWoeller, Walter: Die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Filmf\u00f6rderungsgesetzes. Wirt-schafts- oder Kulturf\u00f6rderung? Eine Untersuchung unter besonderer Be-r\u00fccksichtigung der Spruchpraxis der Organe der Filmf\u00f6rderungsanstalt, Gie\u00dfen 1978\r\nZeitzmann, Sebastian: Schweiz: Bev\u00f6lkerung spricht sich in Referendum f\u00fcr \u00c4nde-rung des Filmgesetzes aus, in: MMR-aktuell 2022, 449235\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/69/302139/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230034.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003690",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform der Filmpolitik (FFG-Novelle, Reform Anreizf\u00f6rderung, m\u00f6gliche Investitionsverpflichtung)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Konsultation zum Referentenentwurf f\u00fcr ein revidiertes Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG) Diskussionsentwurf zur m\u00f6glichen Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme im Rahmen der geplanten Revision des Filmf\u00f6rderungsgesetzes (FFG), auch wenn die K\u00fcrze der gesetzten Frist nur eher summarische Hinweise erlaubt. Neben einigen Hinweisen zur Reform des FFG m\u00f6chten wir die Gelegenheit auch f\u00fcr einige grunds\u00e4tzliche Anmerkungen zu dem parallel ver\u00f6ffentlichten Diskussionsentwurf zur m\u00f6glichen Einf\u00fchrung einer Investitionspflicht nutzen.\r\nRevision des FFG\r\nBei durchaus erheblichen Anpassungen in der Ausgestaltung f\u00fchrt der Vorschlag f\u00fcr das revidierte FFG das bisherige System einer abgabefinanzierten F\u00f6rderung speziell f\u00fcr Kinofilme fort. Dies entspricht dem angenommenen besonderen F\u00f6rderbedarf f\u00fcr Kinofilme, sodass auch die bisherigen Erw\u00e4gungen zur Zul\u00e4ssigkeit eines solchen auf einer Sonderabgabe beruhenden Systems, wie vom Bundesverfassungsgericht ausgef\u00fchrt, bestehen bleiben.\r\nInsoweit ist auch zu begr\u00fc\u00dfen, dass sowohl in der H\u00f6he als auch im Verh\u00e4ltnis der Abgabenschuldner zueinander - mit Ausnahme der im Markt inzwischen weniger relevanten Tr\u00e4germedien - keine Ver\u00e4nderungen geplant sind. Dies ist auch insofern konsequent, als schon das bestehende System dazu geeignet ist, Verschiebungen im Markt abzubilden, und so dazu gef\u00fchrt hat, dass insbesondere die VOD-Anbieter mit ihren Abgaben inzwischen einen sehr wesentlichen Teil des gesamten FFA-Haushalts tragen.\r\nEs ist daher auch folgerichtig, dieser gr\u00f6\u00dferen Bedeutung durch Zuerkennung eines weiteren Sitzes im Verwaltungsrat auf nunmehr drei Sitze Rechnung zu tragen, wobei durchaus die Frage bleibt, ob hiermit das bestehende Missverh\u00e4ltnis im Vergleich zur Kinowirtschaft mit f\u00fcnf Sitzen schon hinreichend ausgeglichen wird.\r\nWichtiger als die Frage der Sitzverteilung ist jedoch, dass im Rahmen der Novelle die der Rechtfertigung eines Sonderabgabe-Tatbestands zugrundeliegenden Elemente des bisherigen FFG nicht in Frage gestellt werden. Dieses basiert auf dem Grundgedanken, dass das Abgabensystem und die daraus finanzierten Ma\u00dfnahmen eine spezielle Gruppenn\u00fctzigkeit f\u00fcr die Gruppe der Abgabenschuldner schaffen m\u00fcssen.\r\nHierzu m\u00f6chten wir zwei Punkte zu bedenken geben:\r\n\u25cf W\u00e4hrend die F\u00f6rderung von Produktionen tats\u00e4chlich - zumindest theoretisch - der gesamten abgabepflichtigen Verwertungskette zugutekommen kann, ist eine Kinof\u00f6rderung allein f\u00fcr einen Teil der Abgabenschuldner nutzbringend. Deshalb ist darauf zu achten, dass eine zu starke Verschiebung der Mittelverwendung in Richtung dieser Partikularinteressen vermieden wird. Insoweit ist auch die\r\n 1\r\n  durchg\u00e4ngige Ver\u00e4nderung der Zielsetzungen des FFG auf F\u00f6rderung der \u201cFilm- und Kinowirtschaft\u201d zu hinterfragen.\r\n\u25cf \u00c4hnliche Bedenken gelten f\u00fcr eine erhebliche Ausweitung der Mittelverwendung f\u00fcr die Finanzierung der administrativen Arbeit der FFA. Dies gilt umso mehr, als einige der erweiterten Aufgaben, die einen Ausbau der Organisation zur Folge haben, nicht unbedingt die (auch nur theoretischen) Interessen aller Abgabenschuldner ber\u00fchren. In diesem Zusammenhang ist insbesondere zu vermeiden, dass hier eine Quersubventionierung aus dem Abgabenaufkommen zugunsten von reinen Verwaltungsaufgaben stattfindet, die durch die m\u00f6gliche Einf\u00fchrung neuer Regulierungen wie z.B. einer Investitionspflicht entstehen.\r\nHinsichtlich der Produktionsf\u00f6rderung ist der Wunsch nach einem administrativ einfacheren und weniger b\u00fcrokratischen F\u00f6rdermechanismus grunds\u00e4tzlich nachvollziehbar. Allerdings ist bei Umstellung auf eine reine Referenzf\u00f6rderung darauf zu achten, dass die Referenzschwellen so angesetzt sind, dass das allgemein unterst\u00fctzte Ziel, eher weniger Filme jeweils besser auszustatten, nicht konterkariert wird. In dem Zusammenhang sehen wir gerade das Thema einer (auch erfolgreichen) Festivalteilnahme ohne Ber\u00fccksichtigung von tats\u00e4chlichen Zuschauererfolgen kritisch, weil dieses Kriterium dann doch eher f\u00fcr eine kulturelle und weniger f\u00fcr eine wirtschaftliche Filmf\u00f6rderung - wie sie die FFG-F\u00f6rderung immer noch vorrangig ist - geeignet erscheint.\r\nMit Blick auf die bisher gew\u00e4hrte Ersetzungsbefugnis durch Medialeistungen ist zuzuerkennen, dass die bisherige Begrenzung dieser Option auf lineare Fernsehangebote angesichts des gewandelten Nutzungsverhaltens nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df und potenziell diskriminierend ist. Allerdings erscheint die komplette Abschaffung der Ersetzungsbefugnis der falsche Schluss. Denn die Bewerbung von Kinofilmen als Sachleistung stellt eine kosteng\u00fcnstige Unterst\u00fctzung der Distribution von Kinofilmen dar, die ohne die Ersetzungsbefugnis anderweitig teuer eingekauft werden m\u00fcsste. Richtigerweise sollte die Ersetzungsbefugnis also auch f\u00fcr nicht-lineare Angebote ge\u00f6ffnet werden, ggf. verbunden mit einer - einheitlich geltenden - Beschr\u00e4nkung nach H\u00f6he oder Anteil an der Gesamtabgabenpflicht. Ein Grund f\u00fcr eine (auch in der Begr\u00fcndung explizit genannte) Schlechterstellung von On-demand-Diensten ist hier nicht ersichtlich.\r\nSchlie\u00dflich m\u00f6chten wir nachdr\u00fccklich daf\u00fcr werben, die in \u00a7 40 ff. vorgenommene Herausnahme der nach EU-Recht gleichgestellten Staaten und die Beschr\u00e4nkung der Beg\u00fcnstigung allein auf EU-Mitgliedstaaten und die Schweiz zu \u00fcberdenken. Ohne hier unmittelbar selbst betroffen zu sein, f\u00fcrchten wir erhebliche Auswirkungen auf den Erfolg und den Austausch in einem gemeinsamen europ\u00e4ischen Kulturraum, die nur zu einer Schw\u00e4chung der gesamten europ\u00e4ischen Filmwirtschaft im internationalen Vergleich f\u00fchren w\u00fcrden. Deshalb ist es zumindest richtig - wie es auch durch die bisherige Formulierung gesichert war, die daher beibehalten werden sollte - f\u00fcr erforderlich gehaltene politische Entscheidungen einheitlich auf europ\u00e4ischer Ebene durch europ\u00e4isches Recht zu treffen und eben nicht durch nationale Gesetzgebung Fakten (und im schlechtesten Fall einen Flickenteppich) zu schaffen.\r\n 2\r\n\r\n  Vorschlag zur Einf\u00fchrung einer Investitionspflicht\r\nGerade weil andere Teile der Filmwirtschaft einen angeblich zwingenden Konnex zwischen der Reform des FFG und den anderen vorgeschlagenen \u201cS\u00e4ulen\u201d einer Filmreform behaupten (den wir nicht erkennen k\u00f6nnen), m\u00f6chten wir die Gelegenheit der Konsultation zum FFG nutzen, um zumindest kurz insbesondere unsere Bedenken hinsichtlich der m\u00f6glichen Einf\u00fchrung einer Investitionspflicht (IV) zusammenzufassen.\r\nEine Investitionspflicht w\u00fcrde eine zus\u00e4tzliche Inanspruchnahme von Medienanbietern neben der heutigen FFG-Abgabe darstellen, die jedoch wesentlich st\u00e4rker in deren Rechte eingreift. Dies liegt zum einen an den wesentlich h\u00f6heren Raten, die aktuell f\u00fcr die Inanspruchnahme diskutiert werden, als zum anderen auch daran, dass mit der Investitionspflicht und vor allem durch mit ihr verbundene Subquoten oder sonstige Vorgaben (etwa zur Ausgestaltung von Kooperationsvereinbarungen) in deren Programmgestaltung eingegriffen wird.\r\nAufgrund der programmsteuernden Wirkung einer Investitionspflicht - im Unterschied zur insoweit programmneutralen Abgabe - steht schon die Gesetzgebungskompetenz des Bundes f\u00fcr ein solches Regulierungsinstrument in Zweifel. Der vom BKM beauftragten Gutachter versucht diese aus einer Art \u201cErst-recht-Schluss\u201d abzuleiten, wonach eine IV als ein \u201cWeniger\u201d im Vergleich zur Abgabe \u201cerst recht\u201d als Recht der Wirtschaft in die Bundeskompetenz falle. Diese ohnehin angesichts sehr unterschiedlich wirkender Instrumente fragw\u00fcrdige Argumentation tr\u00e4gt jedenfalls dann nicht, wenn zum einen der vorgeschlagene Umfang wie auch die konkrete Ausgestaltung einer IV anders als die Abgabe eben nicht nur eine wirtschaftliche Belastung, sondern eine Ver\u00e4nderung der Programmgestaltung verursacht (oder sogar bezweckt).\r\nGenau dies ist aber bei einer IV \u00fcber 20% des gesamten Umsatzes mit Sicherheit der Fall. Es sei an dieser Stelle noch einmal darauf hingewiesen, dass Medienanbieter nur etwa die H\u00e4lfte ihres Umsatzes wieder in Programm investieren k\u00f6nnen, da daneben andere Kosten (Distribution, Technik, Produkt, Marketing, Personal usw.) aus dem Umsatz gedeckt werden m\u00fcssen. Den Umsatz als Bemessungsgrundlage heranzuziehen, f\u00fchrt daher zu einer sehr viel h\u00f6heren Inanspruchnahme als es auf den ersten Blick den Anschein haben mag. So bedeutet eine 20%-Quote bezogen auf den Umsatz faktisch eine Inpflichtnahme in doppeltem Umfang von rund 40% des zur Verf\u00fcgung stehenden Programmbudgets im betreffenden Markt. Entsprechendes gilt dann f\u00fcr die angesetzten Unterquoten, insbesondere eine m\u00f6gliche Quote f\u00fcr Werke in deutscher Sprache.\r\nBesonders stark programmsteuernd wirkt insoweit auch die angedachte Unterquote f\u00fcr Kinofilme, wenn sie - wie vorgeschlagen - auf den Gesamtumsatz bezogen werden sollte. Denn viele Medienanbieter (gerade im On-demand-Bereich) setzen in sehr viel gr\u00f6\u00dferem Umfang auf andere Formate wie Serien, Reportagen oder Shows, die sich \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr eine Kinoauswertung eignen. So kann es passieren, dass letztlich der vom Programmbudget \u00fcberhaupt f\u00fcr Filme eingeplante Anteil komplett nur noch in Kinofilme flie\u00dfen m\u00fcsste, um die Kinoquote insgesamt zu erf\u00fcllen, sodass in der Folge traditionelle Fernsehfilmangebote gar nicht mehr realisiert werden k\u00f6nnten. Alternativ m\u00fcsste das\r\n 3\r\n\r\n  Gewicht von Filmen im Programmbouquet massiv zu Lasten anderer Formate erh\u00f6ht werden, unabh\u00e4ngig davon, ob dies der Publikumsnachfrage entspricht.\r\nAuch eine Regelung zu einem m\u00f6glichen Rechter\u00fcckfall, wie im BKM-Diskussionsentwurf vorgeschlagen, w\u00fcrde sich massiv auf die Programmgestaltung auswirken. Denn eine Begrenzung des Rechteerwerbs auf eine einzelne Auswertungsart mit stark begrenzter Auswertungsdauer w\u00fcrde letztlich dem heute keineswegs ausschlie\u00dflich, aber eben auch genutzten Modell von Vollfinanzierungen von Projekten durch Auftraggeber mit voller Risiko\u00fcbernahme faktisch f\u00fcr den ganz gro\u00dfen Teil der Programminvestitionen ein Ende setzen. Die Folge w\u00e4re, dass vor allem besonders gro\u00dfe und besonders risikoreiche Projekte nicht mehr realisierbar w\u00e4ren, f\u00fcr die eine Kofinanzierung mangels entsprechend solventer oder risikobereiter Partner*innen nicht gefunden werden kann (ein Beispiel ist das f\u00fcr viele Jahre im Markt verfolgte, aber als Kofinanzierung nicht realisierbare Projekt einer Neuverfilmung von \u201cIm Westen nichts Neues\u201d, das erst durch eine Vollfinanzierung umsetzbar wurde). Jedenfalls w\u00fcrden nur noch gro\u00dfe und entsprechend finanzstarke Produktionsunternehmen als Partner*innen in Frage kommen - zum Nachteil kleiner und junger Produktionsunternehmen.\r\nEine solche Folge schadet daher nicht nur unserer F\u00e4higkeit, uns im Markt mit besonders au\u00dfergew\u00f6hnlichen und auch risikoreichen Projekten durch entsprechende Risikobereitschaft zu differenzieren. Sie schr\u00e4nkt auch die Vielfalt des Programmangebots f\u00fcr die Zuschauer*innen ein und greift damit auch in deren Medienrezeptionsfreiheit ein. Schlie\u00dflich schadet sie am Ende auch deutschen Kreativen und der deutschen Filmwirtschaft insgesamt, wenn solche Projekte, die in besonderem Ma\u00dfe zur Weiterentwicklung, zur Innovation und auch zum Ansehen des deutschen Filmschaffens beitragen k\u00f6nnen, durch kleinteilige Subquoten und starre Regeln zur Rechteverteilung verhindert werden.\r\nDabei erkennen wir an, dass die Frage einer fairen und risikoangemessenen Rechteverteilung fraglos ein bedeutsames und entsprechend in allen Verhandlungen offen diskutiertes und flexibel gestaltetes Instrument ist. Es ist aber eben nicht das einzige und kann damit nicht unabh\u00e4ngig von anderen Instrumenten und Gestaltungselementen betrachtet werden, um letztlich faire und den Interessen aller Beteiligten bestm\u00f6glich Rechnung tragende Kooperationsvereinbarungen zu erm\u00f6glichen.\r\nAngesichts der sehr schwerwiegenden Folgen einer Investitionspflichten-Regulierung unterliegt auch die verfassungsrechtliche Rechtfertigung der damit verbundenen Grundrechtseingriffe massiven Zweifeln. Selbst der BKM-beauftragte Gutachter hatte in seinen Ausf\u00fchrungen festgestellt, dass die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit einer m\u00f6glichen Investitionspflicht wesentlich von ihrer H\u00f6he und der Ausgestaltung abh\u00e4ngt (zu denen dem Gutachter zum Zeitpunkt der Begutachtung keinerlei Informationen vorlagen). Insbesondere f\u00fchrte er aus, dass \u201eVorgaben zur Einschr\u00e4nkung des Rechteerwerbs eine erhebliche Versch\u00e4rfung der Belastungswirkung einer Investitionsverpflichtung\u201c seien und dass eine \u201eundifferenziert-strenge Verbindung einer Investitionsverpflichtung mit einer den Wert gerade dieser pflichtigen Investition einheitlich gleicherma\u00dfen einschr\u00e4nkenden Rechter\u00fcckfall- oder Vorbehaltsvorgabe [...] verfassungsrechtlich fragw\u00fcrdig\u201c sei.\r\n4\r\n\r\n  Es ist insofern nicht erkennbar (und bed\u00fcrfte mindestens sehr viel umfassenderer Darlegung und Analyse der tats\u00e4chlichen Marktlage), dass der im Diskussionsentwurf in den Raum gestellte weitreichende Eingriff geeignet, erforderlich und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, um die - auch nur unscharf beschriebenen - politischen Ziele zu erreichen.\r\nDas Ziel, mehr Produktionsaktivit\u00e4ten nach Deutschland zu holen, kann eine Investitionspflicht aufgrund der europarechtlichen Vorgaben ohnehin nicht erzielen, da der Produktionsort immer noch frei w\u00e4hlbar w\u00e4re. Vielmehr droht eine erhebliche Verschlechterung der Investitionsbedingungen in Deutschland und speziell f\u00fcr gro\u00dfe und risikoreiche Projekte, die in besonderem Ma\u00dfe zur Weiterentwicklung, zur Innovation und zur nationalen wie internationalen Anerkennung des deutschen Filmschaffens beitragen k\u00f6nnen. Allein das Interesse einer Marktseite, durch eine garantierte, gesetzlich verordnete Nachfrage sichere Abnahmechancen f\u00fcr ihre Produkte zu erhalten, rechtfertigt einen solchen - auch im Vergleich zu anderen Branchen v\u00f6llig beispiellosen - Markteingriff nicht.\r\nAuch der oft bem\u00fchte Vergleich mit Frankreich oder Italien f\u00fchrt hier nicht weiter. Denn in beiden L\u00e4ndern handelt es sich um ein v\u00f6llig anders ausgestaltetes und begr\u00fcndetes Instrument, das vor allem auf einer g\u00e4nzlich anderen Regulierungshistorie beruht. In beiden L\u00e4ndern bestanden Investitionsvorgaben schon seit Jahrzehnten f\u00fcr klassische Rundfunkveranstalter. Ziel der Neuregelungen war daher vorrangig, eine Ungleichbehandlung zwischen linearen Rundfunkangeboten und nicht-linearen Medienangeboten abzubauen; es wurde also nur eine bestehende Regulierung in ihrer Reichweite erstreckt. Zudem ging die Belastung zeitgleich mit der erstmaligen Erstreckung bestimmter Privilegien, die bislang linearen Programmanbietern vorenthalten waren, auf nicht-lineare Medienanbieter einher.\r\nGenau das tut die vorgeschlagene Regulierung f\u00fcr Deutschland aber alles nicht: So gab es vergleichbare Investitionsvorgaben in Deutschland bislang f\u00fcr keinen Mediendienst. Und die jetzt vorgeschlagene Regelung soll noch nicht einmal f\u00fcr alle audiovisuellen Mediendienste gelten, sondern nur f\u00fcr nicht-lineare On-demand-Angebote. Damit ist aber jede Vergleichbarkeit mit Regeln in Frankreich und Italien im internationalen Vergleich hinf\u00e4llig.\r\nEs finden sich in Europa zwar auch vereinzelte, neu eingef\u00fchrte Regelungen nur f\u00fcr On-demand-Dienste. Deren maximaler Wert liegt aber - in den Niederlanden - bei 5% des Umsatzes (was immer noch erheblich \u00fcber dem Durchschnittswert solcher Instrumente in den europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten liegt, die \u00fcberhaupt Investitionspflichten eingef\u00fchrt haben). Ein solcher viel niedrigerer Wert ist auch nur folgerichtig, denn eine allein f\u00fcr On-demand-Dienste geltende Regelung ist in ihrer Eingriffswirkung wegen des Wettbewerb verzerrenden Effekts bei gleichem Wert noch viel intensiver, und es steht zus\u00e4tzlich eine Verletzung des Diskriminierungsverbots nach Art. 3 GG im Raum.\r\nSchlie\u00dflich bestehen - neben den grundrechtlichen Bedenken nach deutschem und europ\u00e4ischen Verfassungsrecht - auch europarechtlich erhebliche Zweifel am Regulierungsvorschlag mit Blick auf Dienstleistungsfreiheit und Binnenmarkt, insbesondere hinsichtlich der sehr hohen Subquote f\u00fcr deutschsprachige Werke. Insofern\r\n5\r\n\r\n sei nur auf die kritischen Anmerkungen der Kommission aus j\u00fcngerer Zeit zu - im Vergleich sehr viel moderateren - Regulierungsvorschl\u00e4gen aus Italien und D\u00e4nemark verwiesen.\r\nZusammenfassung\r\nZusammenfassend m\u00f6chten wir daher dazu aufrufen, den bestehenden Zeitdruck bei der Neufassung des FFG wegen Auslaufen des alten Gesetzes zum Jahresende nicht auf das Thema der Investitionspflichten zu erstrecken. Wie auch das kontroverse politische Meinungsbild in der Film- und Medienbranche, innerhalb der Bundesregierung und zwischen Bund und L\u00e4ndern zeigt, besteht hier zumindest noch viel Diskussions- und Gespr\u00e4chsbedarf.\r\nWir w\u00e4ren dankbar, wenn wir in diesen Prozess als potentiell unmittelbar Betroffene intensiver als w\u00e4hrend der Vorbereitung der jetzt vorliegenden Entw\u00fcrfe eingebunden w\u00fcrden. Hierf\u00fcr stehen wir jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung und bedanken uns zun\u00e4chst f\u00fcr diese Gelegenheit zur schriftlichen Stellungnahme.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6a/66/302141/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040066.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003690",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform der Filmpolitik (FFG-Novelle, Reform Anreizf\u00f6rderung, m\u00f6gliche Investitionsverpflichtung)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Comparative table of Investment Obligations (IO) for non-domestic SVOD as of May 2024\r\nTotal IOs for European works and/or local works in 2024 (as % of local revenues)\r\n\r\nMany other EU member states have decided not to introduce or propose an investment obligation or a levy: Austria, Bulgaria, Cyprus, Estonia, Hungary, Lithuania, Luxemburg, Malta, Slovakia, Slovenia, Sweden.\r\nIt is worth noting that in the case of France and Italy, the investment obligation schemes are legacy instruments originally introduced for domestic linear TV, dating back to 1980s and 1990s respectively, that were extended to non-domestic / on-demand providers.\r\n\r\n\r\n\r\nTotal IO for European works in 2024, \u2026\r\n\u2026 of which IO for local works\r\nFrance\r\n20% \r\n16.4% for French language works \r\n(exact subquota depending on individual agreements)\r\nItaly\r\n16%\r\n11.2% for recent Italian original expression works (70% subquota)\r\n\r\nNetherlands\r\n5%\r\n5% (all local)\r\nDenmark\r\nUp to 5% (tbc)\r\nUp to 5% (all local) (tbc)\r\nSwitzerland\r\n(4%) - all local\r\n4%\r\nPortugal\r\n(up to 4%) - all local\r\nup to 4% (all local)\r\nSpain\r\n5%\r\n3.5 % for works in one of the official/co-official languages of Spain (70% subquota)\r\nLatvia\r\n3.5% (tbc)\r\n3.5% (all local) (tbc)\r\nBelgium (FWB)\r\nUp to 3.66%\r\nUp to 1.28% (35% local subquota)\r\nBelgium (Flanders) \r\n(2%) - all local\r\n2% (all local)\r\nCroatia\r\n(2%) - all local\r\n2% (all local)\r\nGreece\r\n(1.5%) - all local\r\n1.5% (all local)\r\nNo IOs\r\nSome of the European Member States introduced or are looking to introduce levies (e.g. Germany, Poland, Romania), but no IO.\r\n\r\nAnd a very significant number of EU / EEA countries have made no use of Art. 13 (2) AVMS at all: \r\nSweden, Slovakia, Bulgaria, Slovenia, Lithuania, Estonia, Hungary, Austria, Luxembourg, Cyprus, Malta, Norway\r\nUnder discussion\r\nCzechia, Finland, Iceland, Ireland\r\n\r\nSpecific notable details of investment obligations\r\n\r\nProvisions concerning independent work/producers:\r\nMajority of the countries link provisions concerning independent producers to being independent from AV providers, both linear and VOD services, and the fact that they should not be producing exclusively for one provider (most common denominator is that it should not derive 90% of revenues in the past 3 years from working with a single provider).\r\nSome include provisions that independent producers should also be the delegate producers. \r\nOnly few have introduced requirements concerning exclusivity of rights and time limitations (France), requirements concerning majority IP ownership of the producer (Portugal) or their ownership of secondary rights (Croatia). \r\nIt is worth mentioning that in the first two countries those are not applicable to the entirety of the obligation, but only to a limited proportion of it. Italy has recently revised their investment obligation and removed any possibility to introduce contractual restrictions in their investment obligation, citing among other things, the impossibility to reach a consensus across the industry of how such restrictions should look like in the four years since the introduction of the investment obligation for non-domestic providers. \r\n\r\nFlexibility of investments modalities: \r\nAcross countries which introduced investment obligations predominantly types of content investment are present such as investments in production, commissioning, co-productions, pre-purchase, licensing, development depending on the country and subject to sub-quotas. Some countries also allow for investment in subtitling or dubbing, making content more accessible, promotion/marketing or restoration for a portion of the investment obligation. \r\nSome countries (such as Portugal or Croatia) allow for multi year spend - investment obligation can be pooled together across two years. Switzerland even looks at investments over a 4-years-period. Others, as for example Spain or Italy, allow for (a part) of overspend in one year to be counted towards next year\u2019s obligation. \r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/70/302143/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040067.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003691",
                "regulatoryProjectTitle": "Wei\u00dfbuch der EU-Kommission 'How to master Europe\u2019s digital infrastructure needs?'",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Anh\u00f6rung zum Wei\u00dfbuch der Kommission \r\n\u201cHow to master Europe\u2019s digital infrastructure needs?\u201d\r\n\r\nEinleitend verweisen wir auf unsere (ver\u00f6ffentlichte) Stellungnahme im Rahmen der Konsultation der Kommission im letzten Jahr. Deren zentrale Punkte waren:\r\nUnser wirkungsvollster Beitrag auch f\u00fcr den Ausbau der Kommunikationsinfrastrukturen in Europa liegt in den kontinuierlichen, milliardenschweren Investitionen in kreative Inhalte (die in gro\u00dfem Umfang auch in der EU erfolgen). Denn die dadurch getriebene Nachfrage nach leistungsf\u00e4higen Internetanschl\u00fcssen tr\u00e4gt  wesentlich zum nachhaltigen Erfolg elektronischer Kommunikationsnetze und zum Erreichen der Konnektivit\u00e4tsziele bei.\r\nEs ist nicht sinnvoll, Regeln zu \u00e4ndern, um hypothetische zuk\u00fcnftige Netzwerke zu erm\u00f6glichen. Das offene Internet, wie wir es haben, ist nach unserer \u00dcberzeugung auch das Netzwerk der Zukunft, das Wettbewerb und eine un\u00fcbertroffene Vielfalt an Diensten und Inhalten erm\u00f6glicht und gleichzeitig eine belastbare Infrastruktur gew\u00e4hrleistet.\r\nAls bislang erfolgversprechendster Ansatz f\u00fcr den Netzausbau hat sich die F\u00f6rderung der Nachfrage einerseits und die Stimulierung des Wettbewerbs andererseits erwiesen; hierauf sollte auch weiter der Schwerpunkt liegen. Den eigenn\u00fctzigen Vorschl\u00e4gen der TK-Anbieter nach Einf\u00fchrung von network fees sollte - im Einklang mit der Analyse von BEREC, aber auch zahlreichen wissenschaftlichen Institutionen wie dem WIK - eine Absage erteilt werden.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Europ\u00e4ische Kommission ihren Vorschlag zur Einf\u00fchrung einer Netzwerkgeb\u00fchr nicht umgesetzt hat. Grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzen wir auch die drei von der Kommission in ihrem Wei\u00dfbuch vorgestellten S\u00e4ulen. Allerdings sehen wir \u00dcberlegungen zu \u00c4nderungen an dem heute erfolgreichen und wirksamen Regulierungsrahmen f\u00fcr den Telekommunikationssektor skeptisch. Einige \u00dcberlegungen im Wei\u00dfbuch k\u00f6nnten sogar unbeabsichtigte negative Folgen haben, beispielsweise die Ausweitung der Telekommunikationsvorschriften auf private Netzwerke zur Streitbeilegung oder die Regulierung von Video-Codecs.\r\nDaher m\u00f6chten wir zu den drei S\u00e4ulen noch folgende Punkte im Detail anmerken:\r\n\r\nS\u00e4ule 1: Schaffung von \u201eConnected Collaborative Computing\u201c-Netzwerken\r\nDie Kommission m\u00f6chte, dass ihr Regulierungsrahmen zukunftssicher und in der Lage ist, sich an technologische Innovationen anzupassen. Wir stimmen diesem Ziel zu, sind aber der Meinung, dass das offene Internet bereits zukunftssicher ist, ohne dass die regulatorischen Rahmenbedingungen ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen.\r\nGrunds\u00e4tzlich entstehen technologische Innovationen durch ein stabiles regulatorisches Umfeld, das es Marktkr\u00e4ften erlaubt, sich zu entfalten, und nicht durch Top-Down-Anordnungen. Stand heute ist der EECC noch nicht einmal vollst\u00e4ndig umgesetzt, insofern k\u00e4men erneute \u00c4nderungen jetzt eindeutig verfr\u00fcht.\r\nZwar ist es zutreffend, dass Netzwerke Virtualisierungstechniken verwenden, aber dies bedeutet keineswegs die - manchmal behauptete - \u201eKonvergenz von Netzwerken und Cloud-Diensten\u201c, und sie \u00e4ndert nichts an dem Internet-Grundprinzip einer klaren Trennung zwischen Diensten und Netzwerken. Die bisherige Erfahrung zeigt unver\u00e4ndert die \u00dcberlegenheit eines diensteunabh\u00e4ngigen Netzwerks (das offene Internet). Trotz des - zum Teil marketingetriebenen - Diskurses \u00fcber \u201eEdge Computing\u201c, \u201eNetwork Slicing\u201c und \u201eNetwork APIs\u201c in den letzten zehn Jahren zeigt sich, dass der Markt diese Technologien noch nicht im gro\u00dfen Stil angenommen hat, und wir halten sie auch f\u00fcr den Gro\u00dfteil der Anwendungen im Netz - auch f\u00fcr die Zukunft der Unterhaltung - schlicht nicht f\u00fcr erforderlich.\r\nWir pl\u00e4dieren daher nachdr\u00fccklich daf\u00fcr, nicht unn\u00f6tig erfolgreiche Regulierungen, die die positive Entwicklung des offenen Internets erm\u00f6glicht haben, f\u00fcr hypothetische Technologie\u00e4nderungen zu gef\u00e4hrden. Diese sollten stattdessen allein durch Marktinnovationen vorangetrieben werden.\r\n\r\nS\u00e4ule 2: Vollendung des \u201cDigital Single Market\u201d\r\nWir sind \u00fcberzeugt, dass die bestehenden EU-Vorschriften erfolgreich dazu beigetragen haben, sowohl die Netzabdeckung als auch die Erschwinglichkeit von TK-Diensten f\u00fcr die Endverbraucher zu verbessern und gleichzeitig die f\u00fcr die Erreichung von Konnektivit\u00e4tszielen erforderlichen Investitionen zu f\u00f6rdern.\r\nVor diesem Hintergrund sehen wir \u00dcberlegungen in Szenario 4 der Kommission skeptisch, dass sie \u201ein order to address the converged electronic communications connectivity and services sector (...) may consider broadening the scope and objectives of the current regulatory framework to ensure a regulatory level playing field and equivalent rights and obligations for all actors and end-users of digital networks\u201d.\r\nIm Gegensatz dazu empfehlen wir eine St\u00e4rkung des heutigen Open-Internet-Systems, das Dienste und Netzwerke klar trennt und so erreicht, dass sowohl Anbieter von elektronischen Kommunikationsdiensten als auch Inhalteanbieter jeweils - zielgerichtet und so mit dem gr\u00f6\u00dften Effekt f\u00fcr alle - in ihre jeweiligen Netzwerke, Dienste, Inhalte und/oder Technologien investieren k\u00f6nnen.\r\nWir sehen mit Sorge, dass der von TK-Anbietern vorgeschlagene \u201eStreitbeilegungsmechanismus\u201c f\u00fcr Transit- und Peering-Streitigkeiten infolge der im Wei\u00dfbuch vermeintlich bestehenden \u201eregulatorischen Asymmetrien\u201c tats\u00e4chlich allein auf die Einf\u00fchrung von Netznutzungsgeb\u00fchren (network fees) abzielt. Ein solcher Ansatz wurde zuletzt nicht umsonst auch von der FCC in ihrer j\u00fcngsten Open Internet Order (FCC, 2024, \u00a7567) zur\u00fcckgewiesen.\r\nSchon heute vernetzten sich CAPs aller Gr\u00f6\u00dfen und die ganz \u00fcberwiegende Mehrheit der ISPs in der EU kooperativ und effizient nach dem \u201eBill & Keep\u201c-Prinzip \u00fcber private Zusammenschaltungen und/oder \u00f6ffentliche Internet-Austauschpunkte. Die einzigen Ausnahmen bilden gro\u00dfe ISPs (mit gro\u00dfem Endkundenmarktanteil und/oder vertikaler Integration in globale Tier-1-Transitnetzwerke). Diese gro\u00dfen ISPs versuchen zum Teil, restriktive Interconnection Regimes durchzusetzen, indem sie von Inhaltsanbietern und kleineren ISPs Geb\u00fchren f\u00fcr den Zugriff auf ihr Netzwerk verlangen. Solche Praktiken f\u00fchren zu einer Einschr\u00e4nkung der Wahlfreiheit der Endnutzer und widersprechen den Vorschriften des offenen Internets. \r\nIm alternativen Szenario 5 erw\u00e4gt die Kommission \u201cgelockerte Zugangsregelungen\u201c, \u201eum den technologischen und Marktentwicklungen Rechnung zu tragen\u201c. Tats\u00e4chlich waren die bestehenden Regelungen aber bei der St\u00e4rkung von Investitionen und auch bei der Erreichung von Glasfaserzielen sehr erfolgreich, wie der j\u00fcngste Bericht im Fibre to the Home/Building (FTTH/B) Market Panorama des FTTH Council zeigte (vgl. den Bericht der Kommission hier). Insofern erscheint fraglich, ob jetzt der richtige Zeitpunkt f\u00fcr wenig begr\u00fcndete \u00c4nderungen an diesem regulatorischen Erfolgsmodell ist. \r\nSchlie\u00dflich schl\u00e4gt die Kommission In ihrem Szenario 7 die F\u00f6rderung von \u201eCodec-Performance-Labels\u201c vor, um die \u201e\u00d6kologisierung\u201c und \u201eeffiziente Nutzung\u201c von Netzen zu erleichtern.\r\nSchon heute arbeiten CAPs und Betreiber elektronischer Kommunikationsnetze zusammen, um digitale Inhalte und insbesondere Videos effizient bereitzustellen - allein schon deshalb, weil eine ressourceneffiziente Bereitstellung von Inhalten sowohl die Kosten als auch die vom Endkunden wahrgenommene Leistung verbessern. Darin liegt auch der Grund, dass die netzbasierten Emissionen \u00fcber die vergangenen Jahrzehnte trotz erheblichem Verkehrsmengenwachstum nicht angestiegen sind. Dank gleichgerichteter Interessen aller Beteiligten und funktionierender Marktanreize fehlt es also schon an einem Regulierungbedarf. \r\nSo entwickelt der Markt stetig deutlich leistungsf\u00e4higere Codecs - u.a. durch die Alliance for Open Media, der auch Netflix angeh\u00f6rt. Dank dieser Entwicklungen konnten wir unsere Bitraten allein in den letzten f\u00fcnf Jahren halbieren und gehen davon aus, dass 4K-Streaming bis 2030 nur noch etwa 8 Mbit/s Bandbreite erfordern wird, also weniger als 1 % der Kapazit\u00e4t einer Gigabit-Verbindung. \r\nRegulatorische Eingriffe k\u00f6nnten sogar nachteilige Effekte ausl\u00f6sen, denn der Gro\u00dfteil der Emissionen im digitalen Sektor entsteht durch die Herstellung und Nutzung neuer Heimger\u00e4te der Nutzer. Heute tragen Netflix und andere Video-Streaming-Unternehmen ma\u00dfgeblich zu einer verl\u00e4ngerten Lebensdauer der Endnutzerger\u00e4te bei, indem wir die Kompatibilit\u00e4t ihrer Apps und Inhalte (Codecs) mit einer Vielzahl von Ger\u00e4ten sicherstellen. Allerdings kann diese Abw\u00e4rtskompatibilit\u00e4t mit \u00e4lteren Ger\u00e4ten im Einzelfall die Verwendung \u00e4lterer, weniger effizienter Codecs erfordern und daher zu mehr Datenverkehr f\u00fchren. Die Forderung nach Codec-Kennzeichnungen zum Zweck der Reduzierung der CO2-Emissionen k\u00f6nnte nun dazu f\u00fchren, dass diese \u00e4lteren Codecs gar nicht mehr eingesetzt werden, was einen hohen Aktualisierungsdruck bei den Endnutzerger\u00e4ten ausl\u00f6sen w\u00fcrde - mit deutlich h\u00f6heren Umweltauswirkungen als der - nach dem Bedarf im Einzelfall gesteuerte - Einsatz verschiedener Codecs zur Gew\u00e4hrleistung langer Ger\u00e4tenutzungsdauern.\r\n\r\nS\u00e4ule 3: Cybersicherheit \r\nSelbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen wir das Ziel sicherer und belastbarer Kommunikations- infrastrukturen f\u00fcr Europa. Wir m\u00f6chten an dieser Stelle  aber darauf hinweisen, dass gerade dezentrale, effiziente und kollaborative Interconnection-Verfahren wesentlich zur Ausfallsicherheit und damit zur Resilienz der Netze beitragen - wie etwa auch aktuell in der Ukraine trotz des massiven russischen Angriffs zu beobachten ist. Dies ist ein weiterer Grund, die bestehenden dezentralen, auf dem \u201csettlement-free\u201d-Prinzip beruhenden Interconnection-Regimes zu unterst\u00fctzen und auch die gro\u00dfen TK-Unternehmen in Europa von deren Einsatz zu \u00fcberzeugen.\r\n\r\n\r\nBerlin, im April 2024\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}