{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-10T11:44:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T13:15:56.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-03T10:02:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40803,
                "validFromDate": "2024-07-03T10:02:40.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37549,
                "validFromDate": "2024-06-18T09:13:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T10:02:40.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29909,
                "validFromDate": "2024-05-23T10:16:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T09:13:04.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16184,
                "validFromDate": "2023-07-19T12:29:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-23T10:16:40.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6079,
                "validFromDate": "2022-03-10T11:44:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-19T12:29:16.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die BAG-S tr\u00e4gt dazu bei, die Einrichtungen der Mitgliedsverb\u00e4nde in der Straff\u00e4lligenhilfe zu beraten, Arbeitsschwerpunkte untereinander abzustimmen und Konzepte weiterzuentwickeln. Daf\u00fcr veranstaltet die BAG-S Fachtagungen und ver\u00f6ffentlicht dreimal im Jahr das Journal \"Informationsdienst Straff\u00e4lligenhilfe\". Darin dokumentiert sie die Entwicklungen in der Straff\u00e4lligenhilfe, die Presseberichterstattung sowie die Fachliteratur. Sie wertet Statistiken f\u00fcr die Praxis aus und weist auf zahlreiche Veranstaltungen im Bereich der Straff\u00e4lligenhilfe hin.\r\n\r\nDie BAG-S m\u00f6chte das \u00f6ffentliche Bewusstsein f\u00fcr die Aufgaben der Integration und Resozialisierung von Straff\u00e4lligen f\u00f6rdern. Deshalb ber\u00e4t und informiert sie die Medien bei Publikationen, Radio- oder Fernsehbeitr\u00e4gen zum Thema Straff\u00e4lligenhilfe. Sie f\u00fchrt Pressegespr\u00e4che zu aktuellen Themen durch und vertritt die Anliegen der Straff\u00e4lligenhilfe auf Fachtagungen, Foren und \u00f6ffentlichen Veranstaltungen.\r\n\r\nDie BAG-S engagiert sich sozial- und kriminalpolitisch, um der Diskriminierung und Ausgrenzung Straff\u00e4lliger entgegenzuwirken und den Beitrag der sozialen Integrationsarbeit der Straff\u00e4lligenhilfe zur Pr\u00e4vention zu verdeutlichen.\r\n\r\nSie sucht die Zusammenarbeit mit allen Organisationen \u00e4hnlicher Zielsetzung und setzt sich f\u00fcr Belange und Forderungen der Straff\u00e4lligenhilfe gegen\u00fcber Gesetzgebern, Ministerien, Parteien und Verwaltungen ein. Daf\u00fcr erarbeitet die BAG-S in Facharbeitskreisen und auf bundesweiten Fachtagungen gemeinsame Stellungnahmen, Positionen und Reformvorschl\u00e4ge.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/cb/329975/310715-Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.85,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BAG-S e.V.",
            "street": "Kochhannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10249"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@bag-s.de",
            "phoneNumber": "+493028507864",
            "street": "Kochhannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10249"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bag-s.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028507864",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bag-s.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "M\u00fcller-Ehlers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexandra",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Weingart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lars",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Angelina",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Bemb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-04",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 6,
            "totalCount": 6
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Nationale Armutskonferenz"
            },
            {
                "membership": "Children of prisoners europe"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Straff\u00e4lligenhilfe e.V. (BAG-S)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekte im Bereich der Straff\u00e4lligenhilfe im besonderen Bundesinteresse",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMAS",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001021/40803",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-03T10:02:40.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/e7/329976/Lobbyregister-Detailansicht-R001021-2024-07-03_10-02-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-03T10:02:40.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 40803,
    "registerNumber": "R001021",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Faktenpapier \"Fahren ohne Fahrschein\"",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000833",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/c3/275265/Stellungnahme-Gutachten-SG2405020012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000833",
                        "regulatoryProjectTitle": "Fahren ohne Fahrschein",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seit Jahrzehnten wird \u00fcber die Entkriminalisierung des \"Fahrens ohne Fahrscheins\" diskutiert. Die Ampel-Koalition plant aktuell, die Bef\u00f6rderungserschleichung zu entkriminalisieren. Das Eckpunktepapier des Bundesministeriums f\u00fcr Justiz sieht die Herabstufung zu einer Ordnungswidrigkeit vor. Welche Gr\u00fcnde sprechen daf\u00fcr? Welche Gr\u00fcnde sprechen f\u00fcr die ersatzlose Streichung?\r\n\r\nDie BAG-S hat ein Infoblatt zusammengestellt, das die Fakten und Argumente zu dieser Debatte \u00fcbersichtlich pr\u00e4sentiert. Wir m\u00f6chten eine Diskussion \u00fcber die aktuellen Reformvorhaben der Ampel-Regierung anregen.\r\n\r\nDas Infoblatt k\u00f6nnen Sie hier herunterladen: https://www.bag-s.de/fileadmin/user_upload/BAG_S_Infoblatt_Fahren_ohne_Fahrschein.pdf"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Fahren ohne Fahrschein"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Stellungnahme",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000834",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/e2/275267/Stellungnahme-Gutachten-SG2405020014.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000834",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nationaler Aktionsplan gegen Wohnungslosigkeit",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Straff\u00e4lligenhilfe e.V. (BAG-S) zum Nationalen Aktionsplan gegen Wohnungslosigkeit 2024\r\nDie Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Straff\u00e4lligenhilfe (BAG-S) dankt dem Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen f\u00fcr die \u00dcbermittlung des Nationalen Aktionsplanes gegen Wohnungslosigkeit 2024 und f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme.\r\nDas erkl\u00e4rte Ziel dieses Plans, die Wohnungs- und Obdachlosigkeit in Deutschland bis 2030 zu \u00fcberwinden, wird von der BAG-S unterst\u00fctzt. Insbesondere begr\u00fc\u00dfen wir die Verpflichtung der Bundesregierung, in partnerschaftlichem Agieren mit allen relevanten Akteuren dieses wichtige Ziel zu verfolgen.\r\nEs ist erfreulich, dass der Aktionsplan als Instrument zur Bew\u00e4ltigung der Wohnungslosigkeit auf umfassende Leitlinien setzt. Die Anerkennung und Integration unterschiedlicher Perspekti-ven und Bed\u00fcrfnisse verschiedener Bev\u00f6lkerungsgruppen ist ein positiver Aspekt des Aktions-plans. Der Plan sieht vor, dass durch Datenerhebungen und wissenschaftlichen Studien eine Grundlage f\u00fcr die Ausgestaltung von konkreten Angeboten geschaffen wird. Es ist weiterhin zu begr\u00fc\u00dfen, dass sich der Aktionsplan verpflichtet, sicherzustellen, \u201edass Entlassungen aus Ein-richtungen wie Justizvollzugsanstalten oder dem Krankenhaus nicht in Wohnungslosigkeit m\u00fcn-den\u201c (S. 23).\r\nObwohl die Gruppe der Menschen mit Hafterfahrungen gesehen wurde, wurde sie nicht als besondere Bedarfsgruppe im Rahmen des NAP-W ausgewiesen. Die Tatsache, dass j\u00e4hrlich 45.000 bis 50.000 Personen aus der Haft entlassen werden und viele von ihnen mit Wohnungs-losigkeit konfrontiert sind, erfordert eine gezielte Ber\u00fccksichtigung in diesem Aktionsplan. Inhaf-tierungen sind oft, so auch im Aktionsplan anerkannt, Ursache f\u00fcr Wohnungsverlust (S. 11).1 Insbesondere auf einem angespannten Wohnungsmarkt gestaltet sich die Wohnungssuche nach der Haft schwierig. Haftentlassene Menschen tragen ein hohes Risiko, langfristig von Wohnungslosigkeit betroffen zu sein.\r\nUnter den vielen verschiedenen Gr\u00fcnden, die zum Wohnungsverlust f\u00fchren, wird Inhaftierung bei den akut untergebrachten wohnungslosen Menschen mit einem Anteil von 9% am h\u00e4ufigs-ten genannt. Bei den verdeckt wohnungslosen und den wohnungslosen Menschen ganz ohne Unterkunft betr\u00e4gt der Anteil 13% die Inhaftierung als Grund f\u00fcr ihren Wohnungsverlust ange-ben.\r\n2 Betroffene und Angeh\u00f6rige sind in vielen F\u00e4llen nicht \u00fcber ihre Rechte zum Wohnungs-erhalt bei einer Inhaftierung informiert.3 So entstehen Mietschulden oder die Wohnung wird ge-k\u00fcndigt.\r\nEs entsteht in einigen F\u00e4llen ein Dreht\u00fcreffekt. Inhaftierung f\u00fchrt h\u00e4ufig in die Wohnungslosig-keit. Menschen ohne festen Wohnsitz sind st\u00e4rker der Gefahr ausgesetzt, verhaftet und zu Ge-f\u00e4ngnisstrafen verurteilt zu werden. Wenn sie in einem Ermittlungsverfahren keine Anschrift an-geben k\u00f6nnen, droht die Untersuchungshaft. Wenn sie nicht \u00fcber ausreichend finanzielle Mittel verf\u00fcgen, droht ihnen aufgrund nicht gezahlter Geldstrafen die Ersatzfreiheitsstrafe. Gesch\u00e4tzt fast jede f\u00fcnfte wegen einer Ersatzfreiheitsstrafe inhaftierte Person hat bereits bei Aufnahme in den Strafvollzug keinen festen Wohnsitz.4\r\nDie BAG-S fordert daher nachdr\u00fccklich, dass Personen mit Hafterfahrung als besondere Ziel-gruppe innerhalb des Nationalen Aktionsplanes ausgewiesen werden. Dies w\u00e4re ein wichtiger Schritt, um sicherzustellen, dass eine erfolgreiche und nachhaltige Wiedereingliederung in die Gesellschaft nicht durch Wohnungslosigkeit behindert wird.\r\nDaneben m\u00f6chten wir darauf aufmerksam machen, wie dringend notwendig eine umfangreiche Datenerhebung und -ver\u00f6ffentlichung ist, die auch inkludiert, dass die Bundesl\u00e4nder belastbare Zahlen ver\u00f6ffentlichen, wohin die Menschen nach der Haft entlassen werden.\r\nIm Konkreten empfehlen wir daher die Ber\u00fccksichtigung nachfolgender Ma\u00dfnahmen bei der fachlichen Ausgestaltung der Leitlinien:\r\n- Die Betroffenen m\u00fcssen bereits bei der Inhaftierung bzw. Untersuchungshaft \u00fcber die M\u00f6glichkeit einer Antragstellung auf Mietkosten\u00fcbernahme informiert und bei der Durch-setzung ihres Anspruchs unterst\u00fctzt werden.\r\n- Mietkosten sollen bei einer Inhaftierung grunds\u00e4tzlich bis zu einem Jahr \u00fcbernommen werden. Auch eine l\u00e4ngere \u00dcbernahme der Mietkosten sollte durch die Einf\u00fchrung einer H\u00e4rtefallregelung m\u00f6glich sein, wenn Umst\u00e4nde vorliegen, die dies notwendig machen. Dies trifft auch f\u00fcr Angeh\u00f6rige zu, wenn der Haupt- oder Nebenverdienst durch die In-haftierung wegfallen und die Mietkosten nicht mehr gedeckt werden k\u00f6nnen.\r\nEs m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten der Wohnkosten\u00fcbernahme im Falle von Inhaftierungen ausgesch\u00f6pft werden.\r\n- Eine fr\u00fchzeitige Wohnungssuche ist entscheidend f\u00fcr die erfolgreiche Resozialisierung. Daher sollte sichergestellt werden, dass Personen nicht in ungesicherte Wohnverh\u00e4lt-nisse oder in die Obdachlosigkeit entlassen werden. Die Gew\u00e4hrleistung von Leistungs-bescheiden gem\u00e4\u00df den Anspr\u00fcchen des SGB II, SGB III und XII am Tag der Haftentlas-sung ist ein wichtiger Schritt in diese Richtung.\r\nEs ist unabdingbar, die Hilfestrukturen f\u00fcr Menschen mit besonderen sozialen Schwierigkeiten zu st\u00e4rken, insbesondere im Hinblick auf eine nachhaltige Integration in eigenen Wohnraum.\r\nBezahlbarer angemessener Wohnraum muss f\u00fcr alle verf\u00fcgbar sein. Daher haben Bund, L\u00e4n-der und Kommunen die Verf\u00fcgbarkeit von angemessenem, bezahlbarem Wohnraum sicherzu-stellen, insbesondere f\u00fcr Personen mit besonderem Hilfebedarf wie bspw. bei einer Entlassung aus dem Strafvollzug. Hierbei sind die spezifischen Problemlagen von straff\u00e4llig gewordenen Frauen zu ber\u00fccksichtigen\r\nDie Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Straff\u00e4lligenhilfe appelliert an das Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen, die genannten Aspekte in den Nationalen Aktions-plan aufzunehmen und somit einen bedeutenden Beitrag zur L\u00f6sung der Wohnungslosigkeits-problematik in Deutschland zu leisten."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nationaler Aktionsplan gegen Wohnungslosigkeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 2",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zweites Buch (II) - B\u00fcrgergeld, Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. Dezember 2003, BGBl. I S. 2954)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_2"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Positionspapier",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0629-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "629/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-zweiten-buches-sozialgesetzbuch-b%C3%BCrgergeld-grundsicherung-f%C3%BCr/306439",
                        "title": "Entwurf eines ... Gesetzes zur \u00c4nderung des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch - B\u00fcrgergeld, Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000835",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/1d/275269/Stellungnahme-Gutachten-SG2405020015.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000835",
                        "regulatoryProjectTitle": "Therapie statt Strafe",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die Bundesarbeitsgemeinschaft der Straff\u00e4lligenhilfe e.V. (BAG-S) und die Deutsche\r\nHauptstelle f\u00fcr Suchtfragen e.V. (DHS) begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Initiative des Landes\r\nNordrhein-Westfalen, die bestehende Gesetzesl\u00fccke im Sozialgesetzbuch II (SGB II) zu\r\nschlie\u00dfen, die aktuell die Umsetzbarkeit des bew\u00e4hrten Ansatzes \u201eTherapie statt Strafe\u201c\r\nverhindert. Die geplante \u00c4nderung betrifft \u00a7 7 SGB II, der regelt, wer nach diesem Buch\r\nLeistungen erh\u00e4lt, und wer von diesen Leistungen ausgeschlossen ist. Von diesem Ausschluss\r\nsind aktuell auch Menschen betroffen, die auf Grundlage des \u00a7 35 Bet\u00e4ubungsmittelgesetz\r\n(BtMG) in station\u00e4ren Einrichtungen zur Therapie untergebracht sind.\r\nIn \u00a7 35 BtMG ist die Zur\u00fcckstellung der Strafvollstreckung geregelt. Im Rahmen des Ansatzes\r\n\u201eTherapie statt Strafe\u201c wird die M\u00f6glichkeit geschaffen, die Vollstreckung von Freiheitsstrafen\r\noder Strafresten von nicht mehr als zwei Jahren f\u00fcr bet\u00e4ubungsmittelabh\u00e4ngige Verurteilte\r\nzur\u00fcckzustellen, sofern sie sich in einer ihrer Rehabilitation dienenden Behandlung befinden\r\noder zusagen, sich dieser zu unterziehen. Die Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der\r\nTherapie ist die Kostenzusage des zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers.\r\nDas Urteil des Bundessozialgerichts vom 05. August 2021 (B 4 AS 58/20 R) hat jedoch\r\nklargestellt, dass Personen, die aufgrund ihrer Bet\u00e4ubungsmittelabh\u00e4ngigkeit in\r\nTherapieeinrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 35 BtMG untergebracht sind und bei denen eine\r\nBehandlungsdauer von l\u00e4nger als sechs Monaten vorgesehen ist, keinen Anspruch auf\r\nLeistungen nach dem SGB II (gem\u00e4\u00df \u00a77 Absatz 4 Satz 1 SGB II) haben. Da die\r\nKosten\u00fcbernahme durch die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach SGB XII nicht gesichert ist, bedeutet\r\ndies Unsicherheiten beim Krankenversicherungsschutz und bei der \u00dcbernahme von\r\nLeistungen f\u00fcr Therapienebenkosten. Die Vermittlung in notwendige und im Sinne des\r\nResozialisierungsauftrags sinnvolle Therapien wird dadurch faktisch unm\u00f6glich.\r\nDer seit Jahrzehnten erprobte und erfolgreiche Ansatz \u201eTherapie statt Strafe\u201c ist damit\r\ngef\u00e4hrdet, obwohl Menschen mit substanzbezogenen St\u00f6rungen im Strafvollzug ein Recht auf\r\nBehandlung und Resozialisierung haben.\r\nBAG-S e.V. und DHS e.V. unterst\u00fctzen nachdr\u00fccklich die Bestrebungen des Landes\r\nNordrhein-Westfalen, \u00a7 7 Absatz 4 SGB II so zu \u00e4ndern, dass der Aufenthalt in einer\r\nstation\u00e4ren Therapieeinrichtung im Sinne des \u00a7 35 BtMG nicht mehr zu einem\r\nLeistungsausschluss f\u00fchrt. Damit wird die notwendige rechtliche Grundlage geschaffen, um\r\nden Erfolg des Ansatzes \u201eTherapie statt Strafe\u201c zu gew\u00e4hrleisten.\r\nWir appellieren an alle Verantwortlichen, diese wichtige Initiative zu unterst\u00fctzen und die\r\nentsprechenden Gesetzes\u00e4nderungen umgehend voranzutreiben."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Therapie statt Strafe"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/c3/275265/Stellungnahme-Gutachten-SG2405020012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000833",
                "regulatoryProjectTitle": "Fahren ohne Fahrschein",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seit Jahrzehnten wird \u00fcber die Entkriminalisierung des \"Fahrens ohne Fahrscheins\" diskutiert. Die Ampel-Koalition plant aktuell, die Bef\u00f6rderungserschleichung zu entkriminalisieren. Das Eckpunktepapier des Bundesministeriums f\u00fcr Justiz sieht die Herabstufung zu einer Ordnungswidrigkeit vor. Welche Gr\u00fcnde sprechen daf\u00fcr? Welche Gr\u00fcnde sprechen f\u00fcr die ersatzlose Streichung?\r\n\r\nDie BAG-S hat ein Infoblatt zusammengestellt, das die Fakten und Argumente zu dieser Debatte \u00fcbersichtlich pr\u00e4sentiert. Wir m\u00f6chten eine Diskussion \u00fcber die aktuellen Reformvorhaben der Ampel-Regierung anregen.\r\n\r\nDas Infoblatt k\u00f6nnen Sie hier herunterladen: https://www.bag-s.de/fileadmin/user_upload/BAG_S_Infoblatt_Fahren_ohne_Fahrschein.pdf"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/e2/275267/Stellungnahme-Gutachten-SG2405020014.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000834",
                "regulatoryProjectTitle": "Nationaler Aktionsplan gegen Wohnungslosigkeit",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Straff\u00e4lligenhilfe e.V. (BAG-S) zum Nationalen Aktionsplan gegen Wohnungslosigkeit 2024\r\nDie Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Straff\u00e4lligenhilfe (BAG-S) dankt dem Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen f\u00fcr die \u00dcbermittlung des Nationalen Aktionsplanes gegen Wohnungslosigkeit 2024 und f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme.\r\nDas erkl\u00e4rte Ziel dieses Plans, die Wohnungs- und Obdachlosigkeit in Deutschland bis 2030 zu \u00fcberwinden, wird von der BAG-S unterst\u00fctzt. Insbesondere begr\u00fc\u00dfen wir die Verpflichtung der Bundesregierung, in partnerschaftlichem Agieren mit allen relevanten Akteuren dieses wichtige Ziel zu verfolgen.\r\nEs ist erfreulich, dass der Aktionsplan als Instrument zur Bew\u00e4ltigung der Wohnungslosigkeit auf umfassende Leitlinien setzt. Die Anerkennung und Integration unterschiedlicher Perspekti-ven und Bed\u00fcrfnisse verschiedener Bev\u00f6lkerungsgruppen ist ein positiver Aspekt des Aktions-plans. Der Plan sieht vor, dass durch Datenerhebungen und wissenschaftlichen Studien eine Grundlage f\u00fcr die Ausgestaltung von konkreten Angeboten geschaffen wird. Es ist weiterhin zu begr\u00fc\u00dfen, dass sich der Aktionsplan verpflichtet, sicherzustellen, \u201edass Entlassungen aus Ein-richtungen wie Justizvollzugsanstalten oder dem Krankenhaus nicht in Wohnungslosigkeit m\u00fcn-den\u201c (S. 23).\r\nObwohl die Gruppe der Menschen mit Hafterfahrungen gesehen wurde, wurde sie nicht als besondere Bedarfsgruppe im Rahmen des NAP-W ausgewiesen. Die Tatsache, dass j\u00e4hrlich 45.000 bis 50.000 Personen aus der Haft entlassen werden und viele von ihnen mit Wohnungs-losigkeit konfrontiert sind, erfordert eine gezielte Ber\u00fccksichtigung in diesem Aktionsplan. Inhaf-tierungen sind oft, so auch im Aktionsplan anerkannt, Ursache f\u00fcr Wohnungsverlust (S. 11).1 Insbesondere auf einem angespannten Wohnungsmarkt gestaltet sich die Wohnungssuche nach der Haft schwierig. Haftentlassene Menschen tragen ein hohes Risiko, langfristig von Wohnungslosigkeit betroffen zu sein.\r\nUnter den vielen verschiedenen Gr\u00fcnden, die zum Wohnungsverlust f\u00fchren, wird Inhaftierung bei den akut untergebrachten wohnungslosen Menschen mit einem Anteil von 9% am h\u00e4ufigs-ten genannt. Bei den verdeckt wohnungslosen und den wohnungslosen Menschen ganz ohne Unterkunft betr\u00e4gt der Anteil 13% die Inhaftierung als Grund f\u00fcr ihren Wohnungsverlust ange-ben.\r\n2 Betroffene und Angeh\u00f6rige sind in vielen F\u00e4llen nicht \u00fcber ihre Rechte zum Wohnungs-erhalt bei einer Inhaftierung informiert.3 So entstehen Mietschulden oder die Wohnung wird ge-k\u00fcndigt.\r\nEs entsteht in einigen F\u00e4llen ein Dreht\u00fcreffekt. Inhaftierung f\u00fchrt h\u00e4ufig in die Wohnungslosig-keit. Menschen ohne festen Wohnsitz sind st\u00e4rker der Gefahr ausgesetzt, verhaftet und zu Ge-f\u00e4ngnisstrafen verurteilt zu werden. Wenn sie in einem Ermittlungsverfahren keine Anschrift an-geben k\u00f6nnen, droht die Untersuchungshaft. Wenn sie nicht \u00fcber ausreichend finanzielle Mittel verf\u00fcgen, droht ihnen aufgrund nicht gezahlter Geldstrafen die Ersatzfreiheitsstrafe. Gesch\u00e4tzt fast jede f\u00fcnfte wegen einer Ersatzfreiheitsstrafe inhaftierte Person hat bereits bei Aufnahme in den Strafvollzug keinen festen Wohnsitz.4\r\nDie BAG-S fordert daher nachdr\u00fccklich, dass Personen mit Hafterfahrung als besondere Ziel-gruppe innerhalb des Nationalen Aktionsplanes ausgewiesen werden. Dies w\u00e4re ein wichtiger Schritt, um sicherzustellen, dass eine erfolgreiche und nachhaltige Wiedereingliederung in die Gesellschaft nicht durch Wohnungslosigkeit behindert wird.\r\nDaneben m\u00f6chten wir darauf aufmerksam machen, wie dringend notwendig eine umfangreiche Datenerhebung und -ver\u00f6ffentlichung ist, die auch inkludiert, dass die Bundesl\u00e4nder belastbare Zahlen ver\u00f6ffentlichen, wohin die Menschen nach der Haft entlassen werden.\r\nIm Konkreten empfehlen wir daher die Ber\u00fccksichtigung nachfolgender Ma\u00dfnahmen bei der fachlichen Ausgestaltung der Leitlinien:\r\n- Die Betroffenen m\u00fcssen bereits bei der Inhaftierung bzw. Untersuchungshaft \u00fcber die M\u00f6glichkeit einer Antragstellung auf Mietkosten\u00fcbernahme informiert und bei der Durch-setzung ihres Anspruchs unterst\u00fctzt werden.\r\n- Mietkosten sollen bei einer Inhaftierung grunds\u00e4tzlich bis zu einem Jahr \u00fcbernommen werden. Auch eine l\u00e4ngere \u00dcbernahme der Mietkosten sollte durch die Einf\u00fchrung einer H\u00e4rtefallregelung m\u00f6glich sein, wenn Umst\u00e4nde vorliegen, die dies notwendig machen. Dies trifft auch f\u00fcr Angeh\u00f6rige zu, wenn der Haupt- oder Nebenverdienst durch die In-haftierung wegfallen und die Mietkosten nicht mehr gedeckt werden k\u00f6nnen.\r\nEs m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten der Wohnkosten\u00fcbernahme im Falle von Inhaftierungen ausgesch\u00f6pft werden.\r\n- Eine fr\u00fchzeitige Wohnungssuche ist entscheidend f\u00fcr die erfolgreiche Resozialisierung. Daher sollte sichergestellt werden, dass Personen nicht in ungesicherte Wohnverh\u00e4lt-nisse oder in die Obdachlosigkeit entlassen werden. Die Gew\u00e4hrleistung von Leistungs-bescheiden gem\u00e4\u00df den Anspr\u00fcchen des SGB II, SGB III und XII am Tag der Haftentlas-sung ist ein wichtiger Schritt in diese Richtung.\r\nEs ist unabdingbar, die Hilfestrukturen f\u00fcr Menschen mit besonderen sozialen Schwierigkeiten zu st\u00e4rken, insbesondere im Hinblick auf eine nachhaltige Integration in eigenen Wohnraum.\r\nBezahlbarer angemessener Wohnraum muss f\u00fcr alle verf\u00fcgbar sein. Daher haben Bund, L\u00e4n-der und Kommunen die Verf\u00fcgbarkeit von angemessenem, bezahlbarem Wohnraum sicherzu-stellen, insbesondere f\u00fcr Personen mit besonderem Hilfebedarf wie bspw. bei einer Entlassung aus dem Strafvollzug. Hierbei sind die spezifischen Problemlagen von straff\u00e4llig gewordenen Frauen zu ber\u00fccksichtigen\r\nDie Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Straff\u00e4lligenhilfe appelliert an das Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen, die genannten Aspekte in den Nationalen Aktions-plan aufzunehmen und somit einen bedeutenden Beitrag zur L\u00f6sung der Wohnungslosigkeits-problematik in Deutschland zu leisten."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/1d/275269/Stellungnahme-Gutachten-SG2405020015.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000835",
                "regulatoryProjectTitle": "Therapie statt Strafe",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die Bundesarbeitsgemeinschaft der Straff\u00e4lligenhilfe e.V. (BAG-S) und die Deutsche\r\nHauptstelle f\u00fcr Suchtfragen e.V. (DHS) begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Initiative des Landes\r\nNordrhein-Westfalen, die bestehende Gesetzesl\u00fccke im Sozialgesetzbuch II (SGB II) zu\r\nschlie\u00dfen, die aktuell die Umsetzbarkeit des bew\u00e4hrten Ansatzes \u201eTherapie statt Strafe\u201c\r\nverhindert. Die geplante \u00c4nderung betrifft \u00a7 7 SGB II, der regelt, wer nach diesem Buch\r\nLeistungen erh\u00e4lt, und wer von diesen Leistungen ausgeschlossen ist. Von diesem Ausschluss\r\nsind aktuell auch Menschen betroffen, die auf Grundlage des \u00a7 35 Bet\u00e4ubungsmittelgesetz\r\n(BtMG) in station\u00e4ren Einrichtungen zur Therapie untergebracht sind.\r\nIn \u00a7 35 BtMG ist die Zur\u00fcckstellung der Strafvollstreckung geregelt. Im Rahmen des Ansatzes\r\n\u201eTherapie statt Strafe\u201c wird die M\u00f6glichkeit geschaffen, die Vollstreckung von Freiheitsstrafen\r\noder Strafresten von nicht mehr als zwei Jahren f\u00fcr bet\u00e4ubungsmittelabh\u00e4ngige Verurteilte\r\nzur\u00fcckzustellen, sofern sie sich in einer ihrer Rehabilitation dienenden Behandlung befinden\r\noder zusagen, sich dieser zu unterziehen. Die Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der\r\nTherapie ist die Kostenzusage des zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers.\r\nDas Urteil des Bundessozialgerichts vom 05. August 2021 (B 4 AS 58/20 R) hat jedoch\r\nklargestellt, dass Personen, die aufgrund ihrer Bet\u00e4ubungsmittelabh\u00e4ngigkeit in\r\nTherapieeinrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 35 BtMG untergebracht sind und bei denen eine\r\nBehandlungsdauer von l\u00e4nger als sechs Monaten vorgesehen ist, keinen Anspruch auf\r\nLeistungen nach dem SGB II (gem\u00e4\u00df \u00a77 Absatz 4 Satz 1 SGB II) haben. Da die\r\nKosten\u00fcbernahme durch die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nach SGB XII nicht gesichert ist, bedeutet\r\ndies Unsicherheiten beim Krankenversicherungsschutz und bei der \u00dcbernahme von\r\nLeistungen f\u00fcr Therapienebenkosten. Die Vermittlung in notwendige und im Sinne des\r\nResozialisierungsauftrags sinnvolle Therapien wird dadurch faktisch unm\u00f6glich.\r\nDer seit Jahrzehnten erprobte und erfolgreiche Ansatz \u201eTherapie statt Strafe\u201c ist damit\r\ngef\u00e4hrdet, obwohl Menschen mit substanzbezogenen St\u00f6rungen im Strafvollzug ein Recht auf\r\nBehandlung und Resozialisierung haben.\r\nBAG-S e.V. und DHS e.V. unterst\u00fctzen nachdr\u00fccklich die Bestrebungen des Landes\r\nNordrhein-Westfalen, \u00a7 7 Absatz 4 SGB II so zu \u00e4ndern, dass der Aufenthalt in einer\r\nstation\u00e4ren Therapieeinrichtung im Sinne des \u00a7 35 BtMG nicht mehr zu einem\r\nLeistungsausschluss f\u00fchrt. Damit wird die notwendige rechtliche Grundlage geschaffen, um\r\nden Erfolg des Ansatzes \u201eTherapie statt Strafe\u201c zu gew\u00e4hrleisten.\r\nWir appellieren an alle Verantwortlichen, diese wichtige Initiative zu unterst\u00fctzen und die\r\nentsprechenden Gesetzes\u00e4nderungen umgehend voranzutreiben."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}