{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T09:36:57.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T09:02:51.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-21T11:42:52.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43150,
                "validFromDate": "2024-08-21T11:42:52.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42675,
                "validFromDate": "2024-08-08T13:50:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-21T11:42:52.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41707,
                "validFromDate": "2024-08-08T13:44:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-08T13:50:23.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40793,
                "validFromDate": "2024-07-05T13:17:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-08T13:44:45.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39562,
                "validFromDate": "2024-06-26T16:22:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T13:17:32.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38222,
                "validFromDate": "2024-06-20T14:30:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T16:22:27.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30107,
                "validFromDate": "2024-06-20T11:58:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T14:30:55.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20894,
                "validFromDate": "2023-06-28T19:03:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T11:58:17.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19872,
                "validFromDate": "2023-05-11T11:17:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T19:03:20.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19754,
                "validFromDate": "2023-05-08T07:22:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-11T11:17:19.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19375,
                "validFromDate": "2023-04-20T09:42:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-08T07:22:58.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19082,
                "validFromDate": "2023-04-11T12:00:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-20T09:42:47.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17030,
                "validFromDate": "2023-02-24T09:36:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-11T12:00:47.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Auf Grund der Sonderstellung als Nationale Hilfsgesellschaft gem\u00e4\u00df \u00a72 DRKG, tritt das Deutsche Rote Kreuz im Parlament in der Regel selten zum Zweck der mittelbaren oder unmittelbaren Einflussnahme auf den Deutschen Bundestag auf. Vielmehr nimmt das DRK in seiner auxiliaren Rolle zum Staat an \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen, Aussch\u00fcssen sowie anderen \u00f6ffentlichen Veranstaltungen der Fraktionen, Gruppen oder Mitgliedern des Bundestages teil. Au\u00dferdem f\u00fchrt das DRK Gespr\u00e4che mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages oder der Fraktionen zur Absprache und Abstimmung jener Aufgaben, die ihm von den Beh\u00f6rden per Gesetz \u00fcbertragen werden. Interessensvertretung erfolgt beim Deutschen Roten Kreuz in seiner anwaltschaftlichen Funktion f\u00fcr benachteiligte Bev\u00f6lkerungsgruppen. Entsprechend seines Selbstverst\u00e4ndnisses nimmt das DRK die Interessen derjenigen wahr, die der Hilfe und Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen, um soziale Benachteiligung, Not und menschenunw\u00fcrdige Situationen zu beseitigen sowie auf die Verbesserung der individuellen, famili\u00e4ren und sozialen Lebensbedingungen hinzuwirken.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Humanit\u00e4re Hilfe; DRK-Blutspendedienste"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/6a/345675/Deutsches-Rotes-Kreuz-e-V-_2023_EB_signed_FST_LE.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 88030001,
            "to": 88040000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 21.95,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 2040001,
            "to": 2050000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Carstennstra\u00dfe",
            "streetNumber": "58",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12205"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "drk@drk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930854040",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.drk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Reuter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Reuter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christof",
                "lastName": "Johnen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ren\u00e9",
                "lastName": "Burfeindt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jo\u00df",
                "lastName": "Steinke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ines",
                "lastName": "Woithe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paula",
                "lastName": "Stuckatz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerda",
                "lastName": "Hasselfeldt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "H\u00f6rl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Silvia",
                "lastName": "Sanz-Ramos",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marc-Andr\u00e9",
                "lastName": "Souvignier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexandra",
                "lastName": "R\u00fcth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Asemissen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Funck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clara-Sophie",
                "lastName": "Cantagrel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Spieker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annabelle",
                "lastName": "Behnke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clemens",
                "lastName": "Pott",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "von Langenthal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Wiesener",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabrina",
                "lastName": "Bagus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nadja",
                "lastName": "Saborowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benjamin",
                "lastName": "Fehrecke-Harpke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karolina",
                "lastName": "Molter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Urban",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Celia",
                "lastName": "Soltek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Hener",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "Werthm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Plume",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "Tsonkidis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Inga Meta",
                "lastName": "Matthes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Reuter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-05",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 20,
            "totalCount": 20
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege e.V. "
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Recht und Politik im Gesundheitswesen e.V."
            },
            {
                "membership": "Vereinigung zur F\u00f6rderung des Deutschen Brandschutzes e.V."
            },
            {
                "membership": "Centre for Humanitarian Action e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband f\u00fcr Sicherheitstechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE)"
            },
            {
                "membership": "Beirat des Kompetenzzentrums Kritische Infrastrukturen "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Hauptstelle f\u00fcr Suchtfragen e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe "
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Schuldnerberatung"
            },
            {
                "membership": "Kooperationsverbund Jugendsozialarbeit"
            },
            {
                "membership": "Informationsverbund Asyl & Migration"
            },
            {
                "membership": "Berufsgenossenschaft"
            },
            {
                "membership": " B\u00fcndnis f\u00fcr Gute Pflege "
            },
            {
                "membership": "M\u00fcttergenesungswerk"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Krankenhausgesellschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsches Rotes Kreuz e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "DRK-Landesverband Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "name": "DRK-Landesverband Bayerisches Rotes Kreuz"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 4030001,
            "to": 4040000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Bev\u00f6lkerungsschutz: Erste Hilfe mit Selbstschutzinhalten, Fl\u00fcchtlingshilfe, \"Labor 5.000\"",
                "location": "Bonn / Bad Neuenahr-Ahrweiler",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 6690001,
                    "to": 6700000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungs- und Innovationsprojekte Bev\u00f6lkerungsschutz",
                "location": "D\u00fcsseldorf / Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 410001,
                    "to": 420000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung internationaler humanit\u00e4rer Hilfsprojekte via ECHO-F\u00f6rderung / EUTF",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5150001,
                    "to": 5160000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "DRK-Suchdienst",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10870001,
                    "to": 10880000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zivilgesellschaftliche Aufgaben, Jugend und Wohlfahrtspflege, Digitalisierung, Freiwilliges Soziales Jahr, \"Demokratie leben\"",
                "location": "K\u00f6ln/Berlin/Schleife",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 26690001,
                    "to": 26700000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung und Beratung von Menschen mit Flucht- und Migrationshintergrund, Betrieb Warteraum Erding (Corona)",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 11940001,
                    "to": 11950000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Kinder- und Jugendhilfe, Familienbildung, Digitalisierungsprojekte",
                "location": "K\u00f6ln /Osnabr\u00fcck",
                "name": "Bundesverwaltungsamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 410001,
                    "to": 420000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Auslandshilfe",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 66350001,
                    "to": 66360000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Auslandshilfe",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 9090001,
                    "to": 9100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "ESF-R\u00fcckenwind, Digitalisierung",
                "location": "Cottbus",
                "name": "Deutsche Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Klimaanpassung in Kitas",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Betreuung von Gefl\u00fcchteten aus der Ukraine",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Auslandshilfe",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "DHS Stiftung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Deutsche Rentenversicherung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001476/43150",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T11:58:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/0c/345680/Lobbyregister-Detailansicht-R001476-2024-08-21_11-42-52.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-21T11:42:52.000+02:00",
        "version": 16
    },
    "registerEntryId": 43150,
    "registerNumber": "R001476",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ZSKG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Zivilschutz und die Katastrophenhilfe des Bundes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Finanzierung durch den Bund der im ZSKG vereinbarten Ausbildung von Pflegeunterst\u00fctzungskr\u00e4ften, die durch die anerkannten Hilfsorganisationen umgesetzt wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003451",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/7d/300698/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110086.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003451",
                        "regulatoryProjectTitle": "Pflegeunterst\u00fctzungskr\u00e4fte (PUK)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Annabelle Behnke\r\nVon: Annabelle Behnke\r\nGesendet: Freitag, 17. Mai 2024 17:36\r\nAn: Bundestagsb\u00fcro Leon Eckert\r\nCc: Clarissa Holzner\r\nBetreff: PUK-F\u00f6rderprogramm DRK\r\nLieber Leon, \r\ndu hattest gesagt, wir sollen dich auf dem Laufenden halten zu unserem F\u00f6rderprogramm im Kontext \r\nPflegeunterst\u00fctzungskr\u00e4fte. \r\nRecap: Das DRK hat im Dezember eine halbe Million Euro f\u00fcr die Mitgliedsverb\u00e4nde ausgeschrieben, um \r\nmit der Erstellung der Lehr- und Lernunterlagen zu starten, PUK-Pilotschulungen durchzuf\u00fchren und \r\nverwandte Projekte umzusetzen (bspw. Sozialraumanalyse). \r\nDie meisten Bewilligungen sind raus, sodass jetzt mit der Umsetzung begonnen wird und etwa Anfang \r\n2025 Pilotschulungen stattfinden sollen. Die Evaluationsergebnisse wollen wir dann BBK-HiOrg\u0002\u00fcbergreifend nutzbar machen f\u00fcr das Gesamtprojekt. In unseren Forderungen zum Bundeshaushalt \r\nwerden wir die 22 Millionen voraus. f\u00fcr den EP14 vorschlagen. \r\nIch hoffe, das ist alles so verst\u00e4ndlich, ansonsten melde dich gerne f\u00fcr weitere Infos. \r\nViele Gr\u00fc\u00dfe \r\nAnnabelle \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nAnnabelle Behnke\r\nTeamleiterin Ehrenamt und \r\nBreitenausbildung \r\nE-Mail A.Behnke@drk.de\r\nTel. +493085404336\r\nFax +4930854046336\r\nWeb www.DRK.de\r\nAdresse DRK e.V. - Generalsekretariat\r\nCarstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\nhttps://www.drk.de \r\nHumanit\u00e4re Hilfe, weltweit! Jede Spende hilft den Menschen in Not"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Pflegeunterst\u00fctzungskr\u00e4fte (PUK)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TFG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung des Transfusionswesens",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verhinderung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoher finanzieller Anreize f\u00fcr die Vollblutspende",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Humanit\u00e4re Hilfe; DRK-Blutspendedienste"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/103/2010373.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10373",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-steigerung-der-blutspendenbereitschaft-in-der-bev%C3%B6lkerung/309027",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Steigerung der Blutspendenbereitschaft in der Bev\u00f6lkerung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/106/2010613.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10613",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/anreize-f%C3%BCr-blut-und-blutplasma-spenden-in-deutschland-erh%C3%B6hen/309754",
                        "title": "Anreize f\u00fcr Blut- und Blutplasma-Spenden in Deutschland erh\u00f6hen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003452",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/d9/300700/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110092.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003452",
                        "regulatoryProjectTitle": "H\u00f6he der Aufwandsentsch\u00e4digungen bei Vollblutspenden",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Deutsches Rotes Kreuz e.V. - Carstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\nMitglied des Deutschen Bundestages\r\nFrau Heike Baehrens\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\nBerlin, 25.03.2024\r\nGesetzesentwurf der AfD-Fraktion und Antrag der CDU/CSU-Fraktion im \r\nDeutschen Bundestag zur Steigerung der Blutspendenbereitschaft\r\nSehr geehrte Frau Baehrens,\r\ndie sichere und gesicherte Versorgung mit Blut und Blutprodukten ist die \r\nAufgabe der DRK-Blutspendedienste. In dieser Funktion f\u00fchren sie 75 Prozent \r\nder Vollblutentnahmen in der Bundesrepublik durch.\r\nVor diesem Hintergrund haben zwei aktuelle Initiativen aus dem \r\nparlamentarischen Raum zur Steigerung der Blutspendenbereitschaft in \r\nDeutschland unmittelbare Relevanz f\u00fcr die DRK-Blutspendedienste. Konkret \r\nhandelt es sich dabei um:\r\n\u2022 einen Gesetzentwurf der AfD-Fraktion (Drucksache 20/10373, Entwurf \r\neines Gesetzes zur Steigerung der Blutspendenbereitschaft in der \r\nBev\u00f6lkerung) sowie\r\n\u2022 einen Antrag der CDU/CSU-Fraktion (Drucksache 20/10613, Antrag \r\nder Fraktion der CDU/CSU Anreize f\u00fcr Blut- und Blutplasma-Spenden \r\nin Deutschland erh\u00f6hen).\r\nIn beiden F\u00e4llen ist bedauerlicherweise festzuhalten, dass die DRK\u0002Blutspendedienste in ihrer Rolle und mit ihrer Expertise bis dato in keiner \r\nWeise angeh\u00f6rt wurden.\r\nBeide Initiativen betrachten wir als Deutsches Rotes Kreuz \u00e4u\u00dferst kritisch.\r\nDie AfD-Fraktion beabsichtigt, eine Mindestverg\u00fctung in H\u00f6he von 75 Euro f\u00fcr \r\neine Blutspende einzuf\u00fchren. Die CDU/CSU-Fraktion beantragt eine \r\nBezahlung in H\u00f6he von 50 Euro f\u00fcr die (Voll-) Blutspende und von 75 Euro f\u00fcr \r\ndie Blutplasmaspende. Begr\u00fcndet wird dieser Vorsto\u00df jeweils mit einem \r\nangeblichen Mangel an Blut in der Bundesrepublik Deutschland. Nachweislich \r\nder Daten des Paul-Ehrlich-Instituts gibt es jedoch seit mehr als einem Jahr \r\nbzw. dem Ende der Corona-Pandemie keinen Mangel an Blutkonserven \r\n(Erythrozyten). Aus Sicht der DRK-Blutspendedienste sind beide Initiativen \r\ndaher v\u00f6llig unbegr\u00fcndet.\r\nDeutsches Rotes Kreuz e.V.\r\nDie Pr\u00e4sidentin\r\nCarstennstra\u00dfe 58\r\n12205 Berlin\r\nTel. +49 30 85404-0\r\nwww.DRK.de\r\npraesidium@drk.de\r\nDurchwahl\r\n030 85404-275\r\nFax\r\n030 85404-6275\r\n- 2 -\r\nDar\u00fcber hinaus widersprechen sie europ\u00e4ischem Recht, demzufolge die \r\nBlutspende freiwillig und unentgeltlich zu erfolgen hat und lediglich eine \r\n(pauschalierte) Aufwandsentsch\u00e4digung erlaubt ist.\r\nBei der Vollblutspende fahren die DRK-Blutspendedienste in die Orte der \r\nSpendewilligen, sodass f\u00fcr Letztere gar kein wesentlicher Aufwand entsteht \r\nund eine Zahlung von 75 oder 50 Euro als nicht vereinbar mit dem EU-Recht \r\neinzustufen w\u00e4re.\r\nIm \u00dcbrigen irrt die AfD-Fraktion darin, dass mit einem finanziellen \r\nMehraufwand in H\u00f6he von lediglich einer Million Euro zu rechnen w\u00e4re. Bei ca. \r\n3,1 Millionen Blutspenden in Deutschland pro Jahr w\u00fcrde eine Verg\u00fctung von \r\n75 Euro pro Blutspende, einschlie\u00dflich dem f\u00fcr die entsprechende Umsetzung \r\nseitens der Blutspende-Einrichtungen entstehenden Zusatzaufwand, zu einer \r\nMehrbelastung der Krankenkassen in H\u00f6he von rund einer viertel Milliarde \r\nEuro f\u00fchren. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr den Antrag der CDU/CSU-Fraktion.\r\nIn dem Antrag der CDU/CSU-Fraktion wird \u2013 ohne dies zu belegen \u2013\r\nbehauptet, fehlende materielle Anreize seien eine Ursache f\u00fcr den\r\nvermeintlichen Mangel an Blut. Sowohl gem\u00e4\u00df der \r\nWeltgesundheitsorganisation (WHO) als auch geltendem EU-Recht sollten \r\nOrgan- und Blutspenden jedoch aus ethischen Gr\u00fcnden gerade nicht \u00fcber \r\nfinanzielle Anreize gesteuert werden. Die WHO stellt dazu insbesondere fest, \r\ndass eine Selbstversorgung mit unentgeltlich gespendetem Blut erreicht \r\nwerden kann (\u201ean adequate and reliable supply of safe blood can be assured \r\nby a stable base of regular, voluntary, unpaid donors. These donors are also \r\nthe safest group of donors [\u2026]\u201c, https://www.who.int/news-room/fact\u0002sheets/detail/blood-safety-and-vailability).\r\nUngerechtfertigt hohe finanzielle Anreize k\u00f6nnen f\u00fcr die sichere Versorgung \r\ndurch das Blutspendewesen sogar h\u00f6chst problematische Folgeentwicklungen \r\nbef\u00f6rdern, wie sie bereits seit einiger Zeit in der Grenzregion zwischen Mexiko \r\nund den USA zu beobachten sind. Zurecht verweist die CDU/CSU-Fraktion auf \r\nden Grundsatz, dass Blutspenden keine Einnahmequelle f\u00fcr potenzielle\r\nSpendende sein d\u00fcrfen, pl\u00e4diert aber zugleich daf\u00fcr,eben dies ohne R\u00fccksicht \r\nauf ethische Bedenken zu erm\u00f6glichen.\r\nWir bitten Sie angesichts unserer obigen Ausf\u00fchrungen dringend um Ihre \r\nUnterst\u00fctzung.\r\nBei R\u00fcckfragen, Gespr\u00e4chsw\u00fcnschen und/oder der Einladung zu Anh\u00f6rungen \r\nstehen Ihnen das DRK-Generalsekretariat und die DRK-Blutspendedienste \r\ngerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nGerda Hasselfeld"
                        }
                    }
                ],
                "title": "H\u00f6he der Aufwandsentsch\u00e4digungen bei Vollblutspenden"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bessere Abstimmung der drei Bereiche der Notfallversorgung (Vertrags\u00e4rztlicher Notdienst, Notaufnahmen der Krankenh\u00e4user, Rettungsdienste) und st\u00e4rkere Vernetzung untereinander, zur Sicherstellung einer bedarfsgerechten Steuerung von Hilfesuchenden in die richtige Versorgungsebene.\r\n\r\nErhalt der Zuordnung des Rettungsdienstes zur Gefahrenabwehr, Ausweitung der Bereichsausnahme Rettungsdienst, Erhalt der M\u00f6glichkeit der In\u00fcbunghaltung f\u00fcr das ehrenamtliche Personal im gesundheitlichen Bev\u00f6lkerungsschutz.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-06-03",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Notfallversorgung (NotfallGesetz - NotfallG)",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003453",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/6a/331411/Stellungnahme-Gutachten-SG2407050012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003453",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der Notfallversorgung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nDeutsches Rotes Kreuz e.V. - Carstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\n\r\n\r\nper eMail\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\nHerrn Michael Weller\r\nMauerstra\u00dfe 29\r\n10117 Berlin\r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, 24.06.2024\r\n\r\nReferentenentwurf eines Gesetzes zur Reform der Notfallversorgung (NotfallG)\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Herr Weller,\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr die \u00dcbersendung des Referentenentwurfs eines Gesetzes zur Reform der Notfallversorgung und die damit verbundene M\u00f6glichkeit, hierzu eine Stellungnahme abzugeben.\r\n\r\nDas Deutsche Rote Kreuz (DRK) ist die Nationale Gesellschaft des Roten Kreuzes auf dem Gebiet der Bundesrepublik Deutschland und freiwillige Hilfsgesellschaft der deutschen Beh\u00f6rden im humanit\u00e4ren Bereich. Aufgrund seiner besonderen Stellung als nationale Hilfsgesellschaft wurden dem DRK Aufgaben \u00fcbertragen, die der Bundesrepublik Deutschland als Vertragsstaat aus den Genfer Abkommen erwachsen. Dies manifestiert sich in Deutschland im DRK-Gesetz , nach welchem das DRK in besonderer Beziehung zum Staat und den Beh\u00f6rden bei der Bew\u00e4ltigung von Krisen und Katastrophen steht. Dar\u00fcber hinaus ist das DRK Spitzenverband der Freien Wohlfahrtspflege. \r\n\r\nDie Mitgliedsverb\u00e4nde des DRK wirken in Erf\u00fcllung des DRK-Gesetzes und der entsprechenden Gesetze der L\u00e4nder im Rahmen des Zivil- und Katastrophenschutzes der Bundesrepublik Deutschland in den katastrophenmedizinischen, sanit\u00e4tsdienstlichen und betreuungsdienstlichen Aufgaben als gr\u00f6\u00dfter Akteur mit. In diesem Zusammenhang stellt das DRK auch Ressourcen zur Bew\u00e4ltigung von Notfallereignissen unterhalb der Katastrophenschwelle zur Verf\u00fcgung und beteiligt sich am Rettungsdienst \u2013 als gr\u00f6\u00dfter Leistungserbringer in Deutschland mit insgesamt rund 20.000 Eins\u00e4tzen pro Tag.\r\n\r\nDas DRK begr\u00fc\u00dft, dass mit dem vorliegenden Referentenentwurf die schon mit Vorlage des Gutachtens 2018 des Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr die Begut-achtung der Entwicklung im Gesundheitswesen (SVR-Gesundheit) als notwendig dargestellte Neuordnung der Notfallversorgung aufgegriffen wird und umgesetzt werden soll.\r\n\r\nIm jetzt vorliegenden Entwurf ist die aktuelle Bekanntmachung von Bundesminister Prof. Dr. Karl Lauterbach vom 18. Juni 2024, auch die bislang eigenst\u00e4ndig geplante Reform der Rettungsdienste in die parlamentarischen Beratungen zur Notfallreform integrieren zu wollen, noch nicht enthalten. Wir erlauben uns festzustellen, dass die unklaren Wechselseitigkeiten bei der Reform der Bedeutung des Rettungsdienstes nicht gerecht wird. Nun soll die Reform offenbar \u00fcberst\u00fcrzt werden. Im jetzt verk\u00fcrzten politischen Verfahren ist zwingend sicherzustellen, dass die Leistungserbringer sowie die L\u00e4nder, die die Lage vor Ort qualifiziert einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, umfassend beteiligt werden.\r\n\r\nEs braucht umgehend Transparenz \u00fcber die Pl\u00e4ne des Gesundheitsministeriums. So ist es zum Beispiel unabdingbar, dass ein ganzheitlicher Ansatz verfolgt wird, der die Patienten in den Mittelpunkt stellt und die verschiedenen Bereiche der Notfallversorgung inklusive der Notaufnahmen gemeinsam betrachtet. Es muss sichergestellt werden, dass die Ausstattung und Struktur der au\u00dferklinischen Notfallversorgung nach operativen Bedarfen und Erfordernissen erfolgt. Sie darf nicht abh\u00e4ngig von der Kassenlage oder einer Refinanzierung durch Krankenkassen sein. Der Rettungsdienst muss auch k\u00fcnftig ein Teil der Gefahrenabwehr sein, der m\u00f6gliche Gro\u00dfschadenslagen genauso abdecken kann, wie er materiell und personell eine Br\u00fccke zum Katastrophenschutz schl\u00e4gt. Zudem sollte die Ausbildung zum Rettungssanit\u00e4ter nicht verl\u00e4ngert oder verkompliziert werden. \u00dcber diese Punkte braucht es nun schnellstm\u00f6glich Transparenz.\r\n\r\nZu begr\u00fc\u00dfen ist angesichts der Ank\u00fcndigungen, dass es eine bessere digitale und telemedizinische Vernetzung geben soll, sodass sowohl der Rettungsdienst als auch die ambulante Versorgung sowie die Krankenh\u00e4user entlastet werden. Ebenfalls begr\u00fc\u00dft das DRK ausdr\u00fccklich die im Referentenentwurf angelegte weitere Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder f\u00fcr den Rettungsdienst. \r\n\r\nDie Leistungen des Rettungsdienstes als qualifizierte au\u00dferklinische Versorgung werden bisher nicht zureichend als \u201eFahrkosten\u201c im Recht der gesetzlichen Krankenversicherung abgebildet; Rettungsdienst ist mehr als Transport. Rettungsdienst ist \u00f6ffentliche Aufgabe der Gesundheitsvorsorge und der Gefahrenabwehr. Insofern erscheint die Aufnahme der medizinischen Notfallrettung als eigenst\u00e4ndige Leistung im SGB V folgerichtig. \r\n\r\nRettungsdienst ist aber auch der medizinische Teil der nichtpolizeilichen Gefahrenabwehr und unterliegt somit der Regelungskompetenz der L\u00e4nder. Traditionell bedingt ist der Rettungsdienst im f\u00f6deralen System unterschiedlich geregelt. Daher sind auch sich hieraus ergebende Besonderheiten zu ber\u00fccksichtigen. Insbesondere k\u00f6nnen einzelne Regelungen in den L\u00e4ndern unterschiedliche finanzielle Folgen haben.\r\n\r\n\u00dcber die individualmedizinische Versorgung von Notfallpatientinnen und -patienten hinaus ist der Rettungsdienst integraler Bestandteil der Gefahrenabwehr und das Bindeglied zum \u00fcberwiegend ehrenamtlich getragenen Gesundheit\u00aclichen Bev\u00f6lkerungsschutz bei niedrigschwelligen Schadenslagen bis hin zum Katastrophen- und Zivilschutz. Dabei bildet der Rettungsdienst der anerkannten Hilfsorganisationen die (notfall-)medizinische Br\u00fccke zwischen Gefahrenabwehr und Gesundheitswesen.  Dies st\u00e4rkt die auf den Alltag ausgerichteten Strukturen im Gesundheitswesen und macht sie krisenfester (Stichwort: Resilienz).\r\n\r\nIn den letzten Jahren sind zunehmende, oft nicht indizierte Eins\u00e4tze und teilweise insuffiziente ambulante Notfallstrukturen, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum bei gleichzeitigem reduzierten Klinikangebot, Alltag im Rettungsdienst. Zudem bringen sich Patientinnen und Patienten selbst in das h\u00e4ufig nicht leicht zu durchschauende dreigliedrige System der Notfallversorgung, bestehend aus vertrags\u00e4rztlichem Notdienst, den Notaufnahmen der Krankenh\u00e4user und dem Rettungsdienst, ein. Die bisher fehlende Verzahnung der Krankenhausreform mit der Reform der Notfallversorgung sowie eine st\u00e4rkere Vernetzung der drei Systeme untereinander auf der Ebene einer als zentrales Element der Patientensteuerung ausgestalteten \u201eGesundheitsleitstelle\u201c zur Sicherstellung einer bedarfsgerechten Steuerung von Hilfesuchenden in die richtige Versorgungsebene, ist dringend geboten. Da der Patient den Notfall f\u00fcr sich individuell definiert, muss das Versorgungssystem ad\u00e4quate Reaktionsm\u00f6glichkeiten bereithalten. In diesem Zusammenhang sind auch die Reaktionsm\u00f6glichkeiten einer solchen Leitstelle auszubauen, z.B. durch die Disposition des vertrags\u00e4rztlichen Notdienstes, von \u201eGemeinde-Notfallsanit\u00e4ter/-innen\u201c, den Zugriff auf Pflegenotdienste oder \u00e4hnliche niedrigschwellige Versorgungsangebote, auch im Kontext telemedizinischer M\u00f6glichkeiten. \r\n\r\nIn diesem Kontext kommt auch der Vermeidung von rettungsdienstlichen Ein-s\u00e4tzen eine immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zu. Dies dient einerseits den Patientinnen und Patienten, andererseits k\u00f6nnen die Notfallstrukturen entlastet werden, indem durch pr\u00e4ventive Einsatzmodelle niedrigschwellige bzw. nicht zeitkritische Eins\u00e4tze vermieden werden. Hierf\u00fcr ist die au\u00dferklinische Versorgungskompetenz auch des Rettungsdienstes zur Vermeidung von ambulanten Transporten in Notaufnahmen im Sinne eines \u201eVorbeugenden Rettungsdienstes\u201c (aufsuchende Pr\u00e4ventivdienste, ggf. inkl. sozialer und pflegerischer Komponenten) zu st\u00e4rken. Schon jetzt entlasten ambulante Unterst\u00fctzungsdienste  und/oder Assistenzsysteme wie der Hausnotruf die Rettungsstrukturen ma\u00dfgeblich, indem Alarme vorgefiltert und niedrigschwellige Eins\u00e4tze \u00fcber eigene Hintergrunddienste abgedeckt werden. Weiter sind daf\u00fcr an den Schnittstellen zu ambulanten Versorgern entsprechende vernetzte Strukturen zu schaffen\r\nWeiter sind daf\u00fcr an den Schnittstellen zu ambulanten Versorgern entsprechende vernetzte Strukturen zu schaffen. Dazu geh\u00f6rt auch die St\u00e4rkung der Selbsthilfef\u00e4higkeit und Gesundheitskompetenz der Bev\u00f6lkerung.\r\n\r\nZudem m\u00f6chten wir zum Ausdruck bringen, dass die Zug\u00e4nglichkeit der ambulanten gesundheitlichen Versorgung einen Effekt auf die Notfallrettung hat.  In diesem Zusammenhang \u00e4u\u00dfern wir erneut unser gro\u00dfes Bedauern, dass mit dem Referentenentwurf zum Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG) der notwendigen St\u00e4rkung der ambulanten Gesundheitsversorgung nicht Rechnung getragen wird. Durch die Streichung der Prim\u00e4rversorgungszentren, der Gesundheitsregionen sowie der Gesundheitskioske fehlen die wichtigsten innovativen Ans\u00e4tze zur Weiterentwicklung der Prim\u00e4rversorgung in Deutschland. Diese Ans\u00e4tze w\u00e4ren ein guter erster Schritt, um ein wirkliches Prim\u00e4rversorgungssystem aufzubauen, die haus\u00e4rztliche Lotsenfunktion zu st\u00e4rken, auf einen besseren Zugang von sozial benachteiligten Menschen in der Gesundheitsversorgung hinzuwirken, regionaler Unter-, Fehl und \u00dcberversorgung gegenzusteuern und im Ergebnis auch das Notfallsystem zu entlasten. \r\n\r\nIm Rahmen des weiteren Gesetzgebungsprozesses gilt es ferner, die St\u00e4rkung der Selbsthilfef\u00e4higkeit und Gesundheitskompetenz der Bev\u00f6lkerung weiter zu f\u00f6rdern.\r\n\r\nDiese Aspekte gilt es, insbesondere auch mit Blick auf die aktualisierten Rahmenrichtlinien Gesamtverteidigung (RRVG), die die Sicherstellung der Gesundheitlichen Versorgung der Zivilbev\u00f6lkerung auch in Krisen- und Konfliktzeiten zum Ziel hat, zu beachten. \r\n\r\nEs ist daher richtig und notwendig, auch in Zukunft an der L\u00e4nderverantwortung f\u00fcr den Rettungsdienst (Gefahrenabwehr) festzuhalten. Somit ist auch der Bev\u00f6lkerungsschutz ganzheitlich gest\u00e4rkt. \r\n\r\nWir bitten Sie, unsere Argumente zu pr\u00fcfen und unsere Bedenken und Vorschl\u00e4ge in die anstehenden Beratungen einflie\u00dfen zu lassen. F\u00fcr einen konstruktiven Dialog stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDr. Jo\u00df Steinke\t\tRen\u00e9 Burfeindt\r\nBereichsleiter\r\nJugend- und Wohlfahrtspflege\t\tBereichsleiter\r\nNationale Hilfsgesellschaft\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform der Notfallversorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ZSKG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Zivilschutz und die Katastrophenhilfe des Bundes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bezugnehmend auf das Vorhaben einer bundeseinheitlichen gesetzlichen Regelung f\u00fcr eine Helfergleichstellung im Koalitionsvertrag der Bundesregierung:\r\n\r\nBundesweite rechtliche Gleichstellung der ehrenamtlichen Helferinnen und Helfer in Hilfsorganisationen mit den Einsatzkr\u00e4ften der Freiwilligen Feuerwehr und dem Technischen Hilfswerk bez\u00fcglich Freistellung und Lohnfortzahlungen - mindestens f\u00fcr Einsatzf\u00e4lle.\r\nEine Harmonisierung des Landesgesetzgebungen w\u00e4re ebenso denkbar wie eine Regelung auf Bundesebene.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003454",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/8e/301297/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200093.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003454",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bundesweite Helfergleichstellung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Von: Annabelle Behnke\r\nGesendet: Mittwoch, 19. Juni 2024 11:04\r\nAn: andre.hahn.ma04@bundestag.de\r\nCc: Philipp Wiesener; Clarissa Holzner; Ines Woithe; Paula Stuckatz\r\nBetreff: FW: Anfrage zum Stand der Helfergleichstellung\r\nAnlagen: Anl1_211001_Helfergleichstellung_SKW.pdf; Anl2_21220\r\n_Helfergleichstellung_SKW_Ergaenzung.pdf; WD-6-050-22-pdf-data.pdf\r\nSehr geehrter Herr Dr. Hahn, \r\nsehr geehrter Herr L\u00fccking, \r\naus Sicht des DRK m\u00f6chten wir Ihnen eine kurze Zusammenfassung zum Thema Helfergleichstellung \r\ngeben und dabei auf Ihre spezifischen Fragen eingehen. \r\nVorab weisen wir sie aber auch auf unsere Website zum Thema hin: www.drk.de/helfergleichstellung \u2013 hier \r\nbem\u00fchen wir uns auch um eine aktuelle Status\u00fcbersicht zum Fortschritt in den L\u00e4ndern (siehe Tabelle \r\nweiter unten auf der Seite). \r\n1. Inwieweit ist f\u00fcr unsere Organisation die Helfergleichstellung erreicht? \r\nDie Helfergleichstellung ist f\u00fcr das DRK noch nicht vollst\u00e4ndig erreicht. Es bestehen nach wie vor \r\nUnterschiede in der rechtlichen und finanziellen Behandlung von Helferinnen und Helfern im Vergleich zu \r\ndenen der Freiwilligen Feuerwehren (FF) und des Technischen Hilfswerks (THW). Das bedeutet einerseits \r\neine Benachteiligung innerhalb einiger Bundesl\u00e4nder, aber andererseits auch eine unterschiedliche \r\nBehandlung von Bundesland zu Bundesland. Letzteres sorgt gerade bei \u00fcberregionalen Lagen, in denen \r\nHelfende f\u00fcr den gleichen Einsatz unterschiedliche Rechte haben, f\u00fcr gro\u00dfe Unzufriedenheit und \r\nUnverst\u00e4ndnis. \r\n2. Welche Aspekte wurden noch nicht erreicht? \r\nEine Gleichstellung ist i.d.R. ab der Katastrophenschwelle erreicht, nicht aber f\u00fcr Gro\u00dfschadenslagen \r\nunterhalb dieser oder f\u00fcr vorbereitende Ma\u00dfnahmen (Aus- und Fortbildung, \u00dcbungen). \r\nFl\u00e4chendeckend einheitlich gibt es folgende, weiterhin offene Anliegen: \r\n- Anspruch auf Freistellung durch den Arbeitgeber \r\n- Anspruch auf Lohnkostenerstattung \r\n- Versicherungsschutz \r\nDer gleiche K\u00fcndigungs-, Sozial- und Arbeitslosenversicherungsschutz, sowie zus\u00e4tzlicher Unfall- und \r\nHaftpflichtschutz, ist nicht gew\u00e4hrleistet. \r\n- Gleichbehandlung f\u00fcr spezielle Aufgaben \r\nHelferinnen und Helfer, die in Bereichen wie beispielsweise psychosozialer Notfallversorgung t\u00e4tig sind, \r\nerhalten nicht die gleichen Bedingungen. \r\n3. Welche Zusagen wurden Ihnen aus dem regierungspolitischen Bereich bislang gemacht? \r\nEs wurden Zusagen gemacht, die darauf abzielen, die Bedingungen f\u00fcr ehrenamtliche Helferinnen und \r\nHelfer zu verbessern. Am 24. November 2021 haben die Koalitionspartner SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen \r\nund FDP ihren Koalitionsvertrag ver\u00f6ffentlicht, der auf die St\u00e4rkung der Freiwilligen eingeht: \r\n[\u2026] \u201eDie Freiwilligen st\u00e4rken wir durch ein Ehrenamtskonzept und in f\u00f6deraler Abstimmung durch \r\nbundesweit einheitliche Freistellungs- und Versicherungsschutzregeln der Helferinnen und Helfer.\u201c In \r\nGespr\u00e4chen mit den verschiedenen Fraktionen wird uns ohne Ausnahme versichert, man wolle die \r\nHelfergleichstellung endlich erreichen. Das BBK hatte bereits entsprechende Rechtsgutachten in Auftrag\r\ngegeben (siehe Anhang) und in der IMK-Sitzung im Dezember 2023 stand das Thema auf der \r\nTagesordnung zur Diskussion \u2013 es blieb hier jedoch unseren Informationen nach lediglich bei einer \r\nKenntnisnahme des Sachstandsberichts. \r\n2\r\n4. Was ist aus unserer Sicht zu priorisieren? \r\nZu priorisieren w\u00e4re eine Gleichstellung bei Gro\u00dfschadenslagen bereits unterhalb der \r\nKatastrophenschwelle. Dass die Ausweitung auf Aus- und Fortbildungsma\u00dfnahmen bzw. \u00dcbungen und \r\nAuslandseins\u00e4tze ein komplexeres Thema ist, verstehen wir, wenngleich wir eine Neuregelung \u201ein einem \r\nAbwasch\u201c f\u00fcr vorteilhaft f\u00fcr alle Beteiligten halten. \r\nZur Erreichung dieser Ziele streben wir eine bundesweite Regelung an, die vergleichbar ist mit dem \r\nehemaligen \u00a79 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Erweiterung des Katastrophenschutzes. Alternativ w\u00e4re ein \r\nMustergesetz zur Harmonisierung der Katastrophenschutzregelungen der L\u00e4nder denkbar. \r\nGerne m\u00f6chten wir den Vorschlag unterbreiten, \u00a73 des THW-Gesetzes in das Zivilschutz- und \r\nKatastrophenhilfegesetz (ZSKG) bez\u00fcglich der anerkannten Hilfsorganisationen zu \u00fcbertragen. Eine \r\nbeh\u00f6rdliche Anforderung k\u00f6nnte hier die Schwelle darstellen. \r\nMelden Sie sich bei R\u00fcckfragen gerne wieder bei uns. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nAnnabelle Behnke \r\nTeamleiterin Ehrenamt und Breitenausbildung \r\nE Mail A.Behnke@drk.de \r\nTel. +493085404336 \r\nFax +4930854046336 \r\nWeb www.DRK.de \r\nAdresse DRK e.V. Generalsekretariat \r\nCarstennstr. 58 12205 Berlin \r\n-----Urspr\u00fcngliche Nachricht----- \r\nVon: Hahn Andre <andre.hahn@bundestag.de> \r\nGesendet: Freitag, 14. Juni 2024 17:28 \r\nAn: Schnatz, Michael <m.schnatz@asb.de>; Andreas Wehnert <A.Wehnert@drk.de>; Schott, Elisabeth \r\n<Elisabeth.Schott@johanniter.de>; Philipp Wiesener <P.Wiesener@drk.de>; Bensmann, Markus \r\n<Markus.Bensmann@malteser.org>; tanja.larsson@bgst.dlrg.de; Pijl, Philipp <Philipp.Pijl@bgst.dlrg.de>;\r\nAnne Ernst <Anne.Ernst@johanniter.de>; Andreas Bl\u00e4se <andreas.blaese@dlrg.org> \r\nCc: info@joanniter.de; Pr\u00e4sidium <praesidium@drk.de>; malteser@malteser.org; info@asb.de; \r\npraesidium@dlrg.de \r\nBetreff: Anfrage zum Stand der Helfergleichstellung\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nseit Jahren - ich will es gar nicht sagen, aber eigentlich seit Jahrzehnten - ist das Thema \r\nHelfergleichstellung im Gespr\u00e4ch und doch noch l\u00e4ngst nicht erreicht. \r\nIch bitte Sie heute um eine kurze Zuarbeit, um m\u00f6glichst noch vor der Sommerpause die Problematik \r\nnochmals mit Nachdruck an die Bundesregierung heranzutragen. \r\nUmfassende Ausarbeitungen, wie vor Expertenanh\u00f6rungen verlangt, sind dabei nicht erforderlich. Ich \r\nw\u00fcrde Sie lediglich um eine kurze Zusammenfassung bitten, \r\n- inwieweit f\u00fcr ihre Organisation die Helfergleichstellung erreicht ist, \r\n- welche Aspekte noch nicht erreicht wurden, \r\n- welche Zusagen Ihnen aus dem regierungspolitischen Bereich bislang gemacht wurden, \r\n- was aus ihrer Sicht f\u00fcr ihre jeweilige Organisation zu priorisieren ist. \r\n\u00dcber eine Zusendung bis zum 25. Juni 2024 w\u00fcrde ich mich sehr freuen. \r\n3\r\nIch w\u00fcnsche Ihnen und uns eine friedliche und katastropheneinsatz-freie Sommerzeit. \r\nIhr \r\nAndr\u00e9 Hahn \r\nZum aktuellen Artikel: \r\nhttps://eur04.safelinks.protection.outlook.com/?url=https%3A%2F%2Fwww.andre\u0002hahn.eu%2Fpflichtversicherung-gegen-elementarschaeden\u0002einfuehren%2F&data=05%7C02%7CI.Woithe%40drk.de%7C5b3d343c59c8471d6ab208dc903ec04c%7C6\r\n6c0f1339bc34a188aadf1c705b54c64%7C0%7C0%7C638543846434472664%7CUnknown%7CTWFpbGZ\r\nsb3d8eyJWIjoiMC4wLjAwMDAiLCJQIjoiV2luMzIiLCJBTiI6Ik1haWwiLCJXVCI6Mn0%3D%7C0%7C%7C%7\r\nC&sdata=QICVurKftiZT3rFjlTJ1RSbpYBs6VJF%2FbYItE15isqg%3D&reserved=0 \r\nBitte kontaktieren Sie f\u00fcr die R\u00fcckmeldung meinen Mitarbeiter: \r\n____________________________________________________ \r\nDaniel L\u00fccking \r\nWissenschaftlicher Mitarbeiter \r\nMdB Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE) \r\nPlatz der Republik 1 \r\n11011 Berlin \r\nTel. 030 227 75779 \r\nMobil: 015229264272 \r\nFax: 030 227 76777 \r\nE-Mail: andre.hahn.ma04@bundestag.de \r\nhttps://eur04.safelinks.protection.outlook.com/?url=http%3A%2F%2Fwww.andre\u0002hahn.eu%2F&data=05%7C02%7CI.Woithe%40drk.de%7C5b3d343c59c8471d6ab208dc903ec04c%7C66c\r\n0f1339bc34a188aadf1c705b54c64%7C0%7C0%7C638543846434484039%7CUnknown%7CTWFpbGZsb\r\n3d8eyJWIjoiMC4wLjAwMDAiLCJQIjoiV2luMzIiLCJBTiI6Ik1haWwiLCJXVCI6Mn0%3D%7C0%7C%7C%7C\r\n&sdata=sWfQxrZKzVTFub9b9v2tglq%2F9zD4XZEivrqxWen2PEQ%3D&reserved=0 \r\nAbonnieren Sie den Newsletter \"ROTER HAHN\". Eine kurze Nachricht per E-Mail und Sie bekommen ihn \r\nin der Regel 1 x im Monat zugemailt. \r\nDiese E-Mail ist vertraulich und nur f\u00fcr die genannten Empf\u00e4nger bestimmt. \r\nWenn Sie diese E-Mail irrt\u00fcmlich erhalten haben, benachrichtigen Sie uns bitte umgehend. \r\nUnsere Datenschutzinformationen finden Sie unter https://www.drk.de/grundsaetze-datenverarbeitung/ \r\nDiese E-Mail ist vertraulich und nur f\u00fcr die genannten Empf\u00e4nger bestimmt. \r\nWenn Sie diese E-Mail irrt\u00fcmlich erhalten haben, benachrichtigen Sie uns bitte umgehend. \r\nUnsere Datenschutzinformationen finden Sie unter https://www.drk.de/grundsaetze-datenverarbeitung/ "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bundesweite Helfergleichstellung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Sicherung der F\u00f6rderung der DRK-Suchdienst-Aufgabe \u201eSchicksalskl\u00e4rung Zweiter Weltkrieg\u201c von 2026 bis 2030 im Rahmen der institutionellen F\u00f6rderung des BMI f\u00fcr den DRK-Suchdienst. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003545",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/0b/301299/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200096.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003545",
                        "regulatoryProjectTitle": "DRK-Suchdienst-Aufgabe \"Schicksalskl\u00e4rung Zweiter Weltkrieg\"",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nInes Woithe\r\nVon: Ren\u00e9 Burfeindt\r\nGesendet: Donnerstag, 20. Juni 2024 09:34\r\nAn: yannick.bury@bundestag.de\r\nCc: Paula Stuckatz; Ines Woithe\r\nBetreff: Sicherung der F\u00f6rderung der DRK-Suchdienst-Aufgabe \u201eSchicksalskl\u00e4rung \r\nZweiter Weltkrieg\u201c \r\nLieber Herr Dr. Bury, \r\nvielen herzlichen Dank f\u00fcr den angenehmen Austausch in der letzten Woche. Ich war Ihnen noch etwas \r\nKontext zu einem unserer Themen schuldig: \r\nUns geht es um die Sicherung der F\u00f6rderung der DRK-Suchdienst-Aufgabe \u201eSchicksalskl\u00e4rung \r\nZweiter Weltkrieg\u201c von 2026 bis 2030 im Rahmen der institutionellen F\u00f6rderung des BMI f\u00fcr den \r\nDRK-Suchdienst. \r\nIm Juli 2023 haben wir beim BMI die Fortsetzung der institutionellen F\u00f6rderung f\u00fcr eine Teilaufgabe des \r\nDRK-Suchdienstes - die Aufgabe Schicksalskl\u00e4rung Zweiter Weltkrieg \u2013, die am DRK-Suchdienst Standort \r\nM\u00fcnchen wahrgenommen wird, \u00fcber Ende 2025 hinaus bis Ende 2030 beantragt. \r\nDa unser Mietverh\u00e4ltnis des DRK-Suchdienst-Standorts M\u00fcnchen Ende 2025 endet, haben wir im Mai \r\n2024 ans BMI eine Zustimmungsanfrage zur Einleitung des Erkundungsverfahrens bei der Bundesanstalt \r\nf\u00fcr Immobilienaufgaben (BIMA) f\u00fcr die Suche nach einer neuen Liegenschaft f\u00fcr den DRK-Suchdienst am \r\nStandort in M\u00fcnchen gerichtet. Diese Zustimmungsanfrage umfasst auch die Frage nach der Dauer des \r\nMietverh\u00e4ltnisses, das wir f\u00fcr den Standort M\u00fcnchen eingehen d\u00fcrfen. \r\nBisher haben wir weder auf unseren Antrag noch auf unsere Zustimmungsanfrage eine Zusage des BMI \r\nerhalten. \r\nDas Interesse der Bev\u00f6lkerung an der abschlie\u00dfenden Kl\u00e4rung der Schicksale ihrer Angeh\u00f6rigen, die im \r\nZuge der Ereignisse des Zweiten Weltkriegs vermisst wurden, ist nach wie vor gro\u00df. Anhaltend hohe \r\nAnfragezahlen best\u00e4tigen das: Im Jahr 2020 11.501, in 2021 13.640, in 2022 10.277 und in 2023 7.806 \r\nAnfragen von Familien zur Kl\u00e4rung der Schicksale ihrer im Zweiten Weltkrieg vermissten Angeh\u00f6rigen. \r\nDas DRK geht davon aus, dass die Anfragezahlen in den kommenden Jahren zwar geringf\u00fcgig \r\nzur\u00fcckgehen, sich aber weiterhin in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung zwischen 8.000 bis 10.000 Anfragen pro Jahr bis \r\n2030 bewegen werden. Der Prozentsatz bei Anfragen der Erlebnisgeneration der Vermissten (Eltern, \r\nEhegatten, Verlobte, Geschwister, Kinder, Neffen und Nichten) bewegt sich abh\u00e4ngig vom jeweiligen Jahr \r\nzwischen 31 bis 46 Prozent. Wie diese Zahlen belegen, handelt es sich hierbei also nicht um mittlerweile \r\nweit entfernte Verwandte, sondern immer noch um nahe Familienangeh\u00f6rige. \r\nViele Anfragen zur Schicksalskl\u00e4rung Zweiter Weltkrieg erreichen den DRK-Suchdienst auch aus dem \r\nAusland \u00fcber das internationale Suchdienst-Netzwerk der Rotkreuz- und Rothalbmond-Bewegung (800 bis \r\n1.000 pro Jahr). Hierzu geh\u00f6ren insbesondere die Suchdienste des Russischen, \u00d6sterreichischen, \r\nSchweizerischen, Ukrainischen, Belarussischen, Polnischen, Tschechischen und des Norwegischen Roten \r\nKreuzes. Im Inland wenden sich Organisationen - wie z.B. die Abteilung Personenbezogene Ausk\u00fcnfte \r\n(PA) des Bundesarchivs, der Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge, die Arolsen Archives (ehemals \r\n\u201cITS\u201d) - an den DRK-Suchdienst. Dar\u00fcber hinaus erreichen den DRK-Suchdienst regelm\u00e4\u00dfig Anfragen von \r\nGedenkst\u00e4tten, Museen und anderen Einrichtungen oder Gedenkinitiativen im In- und Ausland. Auch f\u00fcr \r\nwissenschaftlich Forschende bietet er einzigartiges Quellenmaterial. \r\nEs gibt in Deutschland keine andere Stelle neben dem DRK-Suchdienst, die die schicksalskl\u00e4renden \r\nInformationen aus den ehemals sowjetischen Archiven den Suchanfragen in m\u00fchevoller Recherche \r\nfehlerfrei zuordnen und den Angeh\u00f6rigen ausf\u00fchrliche schicksalskl\u00e4rende Informationen und Unterlagen \r\n\u00fcbermitteln kann. Auch dienen diese Unterlagen in vielen F\u00e4llen dem Nachweis von Anspr\u00fcchen auf \r\n2\r\nfinanzielle Entsch\u00e4digung ehemaliger Kriegsgefangener und Zivilinternierter. So konnte der DRK\u0002Suchdienst beispielsweise allein seit Mitte 2020 tausenden Nachkommen aus Rum\u00e4nien verschleppter \r\nDeutschst\u00e4mmiger bei ihren Entsch\u00e4digungsantr\u00e4gen helfen und so einen Beitrag zur Aufarbeitung des \r\nZweiten Weltkriegs leisten. \r\nWas die Arbeit des DRK-Suchdienstes f\u00fcr die Verschollenen des Zweiten Weltkriegs noch heute f\u00fcr die \r\nAngeh\u00f6rigen bedeutet, zeigen eindringlich die mit Betroffenen gef\u00fchrten Zeitzeugengespr\u00e4che: Zeitzeugen \r\n- DRK-Suchdienst\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung. \r\nFreundliche Gr\u00fc\u00dfe \r\nRen\u00e9 Burfeindt\r\nBereichsleiter Nationale \r\nHilfsgesellschaft \r\nE-Mail R.Burfeindt@drk.de\r\nTel. +493085404320\r\nFax +4930854046320\r\nWeb www.DRK.de\r\nAdresse DRK e.V. - Generalsekretariat\r\nCarstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\n \r\nHumanit\u00e4re Hilfe ist wichtiger denn je! Jetzt helfen.\r\nDiese E-Mail ist vertraulich und nur f\u00fcr die genannten Empf\u00e4nger bestimmt. \r\nWenn Sie diese E-Mail irrt\u00fcmlich erhalten haben, benachrichtigen Sie uns bitte umgehend. \r\nUnsere Datenschutzinformationen finden Sie unter https://www.drk.de/grundsaetze\u0002datenverarbeitung/ "
                        }
                    }
                ],
                "title": "DRK-Suchdienst-Aufgabe \"Schicksalskl\u00e4rung Zweiter Weltkrieg\""
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Weiterentwicklung der Pflege: Mehrfachnutzung bestehender Angebote vor Ort; Flexibilisierung von Pflegeleistungen jenseits von ambulant und station\u00e4r; Weiterentwicklung der Steuerungsfunktion von Kommunen; neues Zusammenspiel zwischen Stadt, Land und Bund sowie pflegebed\u00fcrftigen Menschen, ihren An- und Zugeh\u00f6rigen wie auch den Organisationen der institutionellen Altenhilfe und Pflege; Etablierung von Community Health Nursing und Gesundheitskiosken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011853.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11853",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-gesundheitsversorgung-in-der-kommune-gesundheitsversorgungsst%C3%A4rkungsgesetz-gvsg/312308",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003546",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/ba/301301/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200108.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003546",
                        "regulatoryProjectTitle": "Impulse zur Neuaufstellung des Gesundheits- und Pflegesystems",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Faktenpapier\r\nGesundheitskiosk\r\nBaustein einer niedrigschwelligen und \r\ngemeinde-basierten Prim\u00e4rversorgung\r\nOrt, Datum: Berlin, 14. Dezember 2023\r\nVersion: 1.5\r\nAutor: Christian Hener, Referent im Team Gesundheit, Seniorenarbeit und Pflege\r\n\u00a9 tinyurl.com/ytyd8faw/ modifiziert von DRK-GS\r\n2/8\r\n1. Hintergrund\r\n1.1 Einleitung\r\nBei den sogenannten Gesundheitskiosken handelt es sich um niedrigschwellige, und gemeinde-ba\u0002sierte \u2013 oder anderweitig sozialr\u00e4umlich orientierte Einrichtungen der prim\u00e4ren Gesundheitsversor\u0002gung, die eine partizipative, personenzentrierte und multiprofessionell organisierte Versorgung von \r\nMenschen mit zumeist chronischen Erkrankungen anbieten (Disease Management).\r\nDie international erprobten Versorgungsmodelle offerieren dar\u00fcber hinaus zielgruppenorientierte und \r\npopulationsspezifische Dienstleistungen der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention, die h\u00e4ufig in Form \r\nvon Kursen, oder Schulungs- und Beratungsangeboten durchgef\u00fchrt werden.\r\nZielsetzung ist die Verbesserung des Gesundheitsstatus \u2013 sowie die Stabilisierung von fragilen Pfle\u0002gesettings in der lokalen Bev\u00f6lkerung, durch ein wohnortnahes, barrierefrei zug\u00e4ngliches und diversi\u0002t\u00e4tssensibles Angebot der Prim\u00e4rversorgung. Sowie die Steigerung der Gesundheitskompetenz der \r\nMenschen in Stadt und Land.\r\n1.2 Gesundheitskioske in der nationalen Gesundheitspolitik 1\r\nAls Teil einer Gesamtstrategie zur St\u00e4rkung der ambulanten Versorgung sieht der KoaV der soge\u0002nannten Zukunftskoalition (zwischen SPD, B\u201890/Die Gr\u00fcnen und FDP) die fl\u00e4chendeckende Etablie\u0002rung von Gesundheitskiosken vor.\r\nEin Schwerpunkt hierbei ist insbesondere die \u201eAmbulantisierung bislang unn\u00f6tig station\u00e4r erbrachter \r\nLeistungen\u201c, beispielsweise durch \u201eden Ausbau multiprofessioneller, integrierter Gesundheits- und \r\nNotfallzentren\u201c, aber auch, indem \u201edie Attraktivit\u00e4t von bev\u00f6lkerungsbezogenen Versorgungsvertr\u00e4gen \r\n(Gesundheitsregionen)\u201c erh\u00f6ht \u2013 oder \u201eniedrigschwellige Beratungsangebote (z.B. Gesundheitski\u0002oske) f\u00fcr Behandlung und Pr\u00e4vention\u201c errichtet werden.\r\nIn besonders benachteiligten Kommunen und Stadtteilen (5 Prozent) er\u0002richten wir niedrigschwellige Beratungsangebote (z.B. Gesundheitski\u0002oske) f\u00fcr Behandlung und Pr\u00e4vention.\r\nKoalitionsvertrag 2021\u2014 2025. Zwischen der Sozialdemokratischen Partei \r\nDeutschlands (SPD), B\u00fcndnis 90 / Die Gr\u00fcnen und den Freien Demokraten (FDP).\r\n1 Koalitionsvertrag 2021\u2014 2025. Zwischen der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands (SPD), B\u00fcndnis 90 / Die Gr\u00fcnen und \r\nden Freien Demokraten (FDP). Online im Internet: https://www.spd.de/fileadmin/Dokumente/Koalitionsvertrag/Koalitionsver\u0002trag_2021-2025.pdf [08.12.2023]\r\n3/8\r\n1.3 Internationale Erfahrungen mit Gesundheitskiosken 23\r\nGesundheitskioske sind, genau wie Ihre \u201egro\u00dfen Geschwister\u201c \u2013 die regionalen Gesundheitszentren, \r\nfeste Bestandteile der Gesundheitsversorgung in vielen L\u00e4ndern dieser Erde. International ist die Rot\u0002kreuzbewegung vielfach Tr\u00e4ger solcher Einrichtungen. Aber auch hierzulande gibt es erste Ans\u00e4tze.\r\nExkurs\r\nDas American Red Cross (ARC) ist an dem Regional Medical Center in \r\nLandstuhl (Rheinland-Pfalz) beteiligt, welches f\u00fcr die Familienangeh\u00f6ri\u0002gen der dort stationierten Soldaten der US Army vorgesehen ist.\r\nInformationen unter: https://landstuhl.tricare.mil/Getting-Care/American-Red-Cross\r\nDas Besondere am Ansatz \u201eGesundheitskiosk\u201c ist zum einen das personenorientierte, multiprofessio\u0002nelle Behandlungskonzept \u201eaus einer Hand\u201c, welches die Menschen urteilsfrei dort abholen will, wo \r\nsie stehen \u2013 und Medizin, Pflege und Therapie unter einem Dach sektoren\u00fcbergreifend zusammen\u0002f\u00fchrt. International werden Gesundheitskioske h\u00e4ufig durch Pflegende geleitet.\r\nZum anderen aber auch die Sozialraumorientierung, indem die Angebote insbesondere die Bev\u00f6lke\u0002rungsgruppen erreichen, die entweder besonders vulnerabel sind \u2013 oder aber \u00fcber keinen bzw. nur \r\neinen eigeschr\u00e4nkten Zugang zum Versorgungssystem verf\u00fcgen. Daher haben Gesundheitskioske \r\nmeist auch keine Terminvergabe, sondern einen \u201eWalk-in\u201c Ansatz. Manche Gesundheitskioske su\u0002chen ihre Zielgruppen sogar proaktiv auf. Zudem verf\u00fcgen sie \u00fcber spezielle, diversit\u00e4tssensible Kon\u0002zepte, die vielf\u00e4ltige interpersonelle wie auch interkulturelle Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe adressieren.\r\nDies kann \u2013 aber muss sich nicht auf die sogenannten benachteiligten R\u00e4ume oder Gesellschafts\u0002schichten beziehen. Denn ausschlaggebend f\u00fcr das Angebot eines Gesundheitskiosk sind die jeweili\u0002gen gesundheitlichen Bedarfslagen vor Ort \u2013 wobei der Fokus immer auf der St\u00e4rkung der Gesund\u0002heitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention liegt. DAS Gesundheitskiosk kann es daher nicht geben. \r\nNeben der (Bef\u00e4higung zur) bedarfsgerechten Navigation durch das Versorgungssystem bezieht sich \r\ndaher ein Schwerpunkt der Arbeit auf die Ausbildung von Gesundheitskompetenz, gesundheitlicher \r\nSelbstwirksamkeit und Therapie Adh\u00e4renz in der Bev\u00f6lkerung, w\u00e4hrend Behandlungen in dem Sinne \r\nals Terti\u00e4rpr\u00e4vention, also der Vermeidung von (Ko-)Morbidit\u00e4t zu verstehen sind.\r\nAus diesem Grund finden sich Gesundheitskioske im internationalen Raum in mannigfaltiger Auspr\u00e4\u0002gung wieder. Von solchen, die sich in Shopping Malls eingemietet haben, \u00fcber den Stadtteilladen, das \r\nKiez B\u00fcro, den Container an der Autobahnrastst\u00e4tte \u2013 oder aber auch umgebaute Busse, Wohnmobile\r\n2 Schaeffer, D.; H\u00e4mel, K.; Ewers, M. (2015): Versorgungsmodelle f\u00fcr l\u00e4ndliche und strukturschwache Regionen. Anregungen \r\naus Finnland und Kanada. Weinheim, Basel: Beltz Juventa (Gesundheitsforschung)\r\n3 Stellungnahme der Bundesarbeitsgemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege (BAGFW) zur Neuen Versorgungsform INVEST \r\nBillstedt/Horn vom 16.06.2022. Online im Internet: https://www.bagfw.de/fileadmin/user_upload/Veroeffentlichungen/Stellung\u0002nahmen/2022/2022-06-16_BAGFW_Stena_Billstedt_Horn_Innovationsausschuss.pdf [08.12.2023]\r\n4/8\r\nund andere Fahrzeuge ist beinahe alles dabei, was nahe an den Menschen ist. Den Anspruch alle zu \r\nerreichen, kann mitunter eine gro\u00dfe Herausforderung darstellen, insbesondere in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen.\r\n1.4 Gesundheitskioske als Teil eines umfassenden Angebot-Portfolios im DRK\r\nAls DRK-GS verfolgen wir die Gesundheitskioske und regionalen Gesundheitszentren schon seit eini\u0002ger Zeit, und haben uns z.B. an einer BAGFW Stellungnahme zum Projekt INVEST beteiligt4\r\n, aber \r\nauch einen Brennpunkt Wohlfahrt verfasst5\r\n, da wir hier zuk\u00fcnftige Bet\u00e4tigungsfelder und neue Koope\u0002rationsm\u00f6glichkeiten (Public Partnership) f\u00fcr den Gesamtverband sehen. \r\nDies k\u00f6nnte beispielsweise durch eine direkte Tr\u00e4gerschaft oder Beteiligung von DRK-Kreisverb\u00e4nden \r\nund ihren Tochtergesellschaften erfolgen. Ebenso denkbar, mit einem deutlich geringeren Unterneh\u0002merrisiko, w\u00e4re das Bereitstellen von Pflegefachpersonen, die in den Gesundheitskiosken t\u00e4tig sind. \r\nDies k\u00f6nnte beispielsweise durch die nach dem PUEG realisierbaren Pflegepersonalpools \u2013 oder aber \r\ndie DRK-Schwesternschaften erfolgen. \r\nInsgesamt betrachten wir die Etablierung von Gesundheitskiosken und regionalen Gesundheitszen\u0002tren daher auch als ein Vehikel zur Attraktivit\u00e4tssteigerung der Pflegeberufe \u2013 gerade vor dem Hinter\u0002grund von Community Health Nursing, aber auch der angestrebten Kompetenzerweiterung f\u00fcr die be\u0002rufliche Pflege insgesamt, bieten Gesundheitskioske einen Ausgangspunkt zur Heilkundeaus\u00fcbung.\r\nProfessionelle Pflege erg\u00e4nzen wir durch heilkundliche T\u00e4tigkeiten und \r\nschaffen u. a. das neue Berufsbild der \u201eCommunity Health Nurse\u201c.\r\nKoalitionsvertrag 2021\u2014 2025. Zwischen der Sozialdemokratischen Partei \r\nDeutschlands (SPD), B\u00fcndnis 90 / Die Gr\u00fcnen und den Freien Demokraten (FDP).\r\nDRK-Gliederungen, die neben ambulanten Pflegediensten, Krankenh\u00e4usern oder station\u00e4ren Pflege\u0002einrichtungen auch Prim\u00e4rversorgungsangebote in ihrem Portfolio h\u00e4tten, k\u00f6nnten damit nicht nur eine \r\numfassende Versorgungskette f\u00fcr den lokalen Sozialraum anbieten, oder zu einer Resilienz Steige\u0002rung des Gesundheitssystems beitragen, sondern auch eine attraktive Personal- und Karriereentwick\u0002lung gew\u00e4hrleisten.\r\n4 Stellungnahme der Bundesarbeitsgemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege (BAGFW) zur Neuen Versorgungsform INVEST \r\nBillstedt/Horn vom 16.06.2022. Online im Internet: https://www.bagfw.de/fileadmin/user_upload/Veroeffentlichungen/Stellung\u0002nahmen/2022/2022-06-16_BAGFW_Stena_Billstedt_Horn_Innovationsausschuss.pdf [08.12.2023]\r\n5 Hener, C., Schrader, B., Fehrecke-Harpke, B. (2023): Gesundheitliche Versorgung zukunftsfest machen. Was der Gesund\u0002heitskiosk zu bieten hat. Brennpunkt Wohlfahrt (07/2023). Online im Internet: https://drk-wohlfahrt.de/uploads/tx_ffpublica\u0002tion/Brennpunkt_Gesundheitsversorgung_03.pdf [08.12.2023]\r\n5/8\r\n2. Etablierung von Gesundheitskiosken in Deutschland\r\n2.1 Die Eckpunkte der Bundesregierung 67\r\nDas am 31.08.2022 ver\u00f6ffentlichte Eckpunktepapier der Bundesregierung zu den Gesundheitskiosken\r\nwurde in der Fach\u00f6ffentlichkeit gemischt aufgenommen. \r\n\u201eGesundheit ist eine der wichtigsten sozialen Fragen des 21. Jahrhun\u0002derts. Auch unter wirtschaftlichem Druck muss es uns gelingen, in einer \r\nalternden Gesellschaft das Solidarsystem zusammenzuhalten.\r\nBundesgesundheitsminister Prof. Dr. Karl Lauterbach\r\nWir als DRK-GS sehen trotz der vielen Fragen, die mit dem Eckpunktepapier einhergehen, ein hohes \r\nPotential f\u00fcr die St\u00e4rkung der Gesundheitskompetenz in der Bev\u00f6lkerung, gerade f\u00fcr vulnerable \r\nund/oder sozial benachteiligte Menschen. Aber auch f\u00fcr die Angebotsgestaltung in den Verbandsglie\u0002derungen vor Ort, weshalb wir den politischen Prozess zur Etablierung der Gesundheitskioske im \r\nRahmen der anwaltschaftlichen Vertretung f\u00fcr die \u201emost vulnerable\u201c aktiv begleiten werden.\r\n2.2 Die Regelungen im \u00dcberblick 8\r\nAufgaben\r\nNiedrigschwellige Beratung in sozial benachteiligten Stadtteilen und Regionen\r\nF\u00f6rderung der Gesundheitskompetenz von Menschen mit besonderen Unterst\u00fctzungsbedarfen\r\nIndividuelle Beratung zur Unterst\u00fctzung eines gesundheitsf\u00f6rderlichen Lebensstils\r\nVermittlung von Leistungen der Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention und Behandlung\r\nSozialmedizinische Bedarfsermittlung (Assessment)\r\nKoordinierung der erforderlichen Gesundheitsleistungen und Anleitung zu deren Inanspruchnahme\r\nBildung eines sektoren\u00fcbergreifenden Netzwerks unter enger Kooperation mit dem \u00d6GD\r\nDurchf\u00fchrung von einfachen medizinischen Routineaufgaben durch Pflegefachpersonen (RR Kon\u0002trolle, BZ-Messung, Wundversorgung, Injektionen, Impfungen usw.)\r\n6 Pressemitteilung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit vom 31.08.2022. Regierung plant Gesundheitskioske deutschland\u0002weit. Online im Internet: https://www.bundesgesundheitsministerium.de/presse/pressemitteilungen/regierung-plant-gesund\u0002heitskioske-deutschlandweit-lauterbach-praesentiert-eckpunkte-fuer-gesetzesinitiative.html [08.12.2023]\r\n7 Das Eckpunktepapier wurde inzwischen durch den bislang nur inoffiziell verbreiteten Referentenentwurf aus dem BMG zu dem \r\nGesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG) konkretisiert. \r\n8 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (2022): Startseite. Service. Begriffe von A-Z. Gesundheitskiosk. Online im Internet: \r\nhttps://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/begriffe-von-a-z/g/gesundheitskiosk.html [08.12.2023]\r\n6/8\r\nKontextfaktoren\r\nKommunen haben Initiativrecht zur Gr\u00fcndung\r\nZiel ist die Errichtung eines Kioskes pro 80.000 Einwohner (ca. 1.000 bundesweit)\r\nKrankenkassen sind zur Umsetzung verpflichtet sofern sich die Kommunen beteiligen\r\nFinanzierungsmix: GKV (74%) I PKV (5,5%) I Kommunen (20%)\r\nAndere Sozialleistungstr\u00e4ger (z.B. Rentenversicherung) k\u00f6nnen sich zus\u00e4tzlich beteiligen\r\nLeitung durch Pflegefachpersonen (perspektivisch mit Heilkundekompetenz)\r\nGesundheitskioske k\u00f6nnen ausdr\u00fccklich auch als mobile Angebote (z.B. Busse) umgesetzt werden\r\n2.3 Fallbeispiel: Pflege im Gesundheitskiosk 9\r\nBei der 64-j\u00e4hrigen Petra Schmidt wurde vor vier Jahren ein Diabetes mellitus Typ 2 diagnostiziert, \r\nder zun\u00e4chst mit oralen Antidiabetika behandelt wurde, im Verlauf aber auf eine Insulintherapie umge\u0002stellt werden musste. Von ihrem Hausarzt bekam sie zwar eine kurze Anleitung zur Handhabung des \r\nInsulinpens, und zur Durchf\u00fchrung von Blutzuckermessungen - sowie eine Information zur Berech\u0002nung der Broteinheiten und das entsprechende Injektionsschema mit, im Alltag f\u00fchlt sie sich jedoch \r\ndamit \u00fcberfordert.\r\nFrau Schmidt ist sehr an ihrer Selbstst\u00e4ndigkeit gelegen und hat sich vorgenommen ihre Erkrankung \r\nbesser zu verstehen und den Umgang damit zu erlernen. Allerdings ist der n\u00e4chste Facharzt sehr weit \r\nentfernt und auch sonst gibt es nicht viele Angebote in ihrer Region. In der Zeitung hat sie von einem \r\nGesundheitskiosk geh\u00f6rt, das k\u00fcrzlich in ihrer N\u00e4he er\u00f6ffnet wurde. Hier w\u00fcrde es spezielle Angebote \r\nf\u00fcr Menschen mit Diabetes geben, die bei der Krankheitsbew\u00e4ltigung im Alltag unterst\u00fctzen k\u00f6nnten.\r\nNeugierig ruft Frau Schmidt den Gesundheitskiosk an. Als ihr dort mitgeteilt wurde, dass sie keinen \r\nTermin braucht und einfach vorbeikommen kann, ist sie \u00fcberrascht, denn so etwas hat sie bislang \r\nnoch nicht erlebt. Im Gesundheitskiosk angekommen, f\u00fcllt Frau Schmidt zuerst ein Formular aus, das \r\nneben ihren pers\u00f6nlichen Daten auch einige Fragen zu ihrer Gesundheit enth\u00e4lt. Nach einer kurzen \r\nWartezeit ist sie an der Reihe und wird von der zust\u00e4ndigen Pflegefachperson aufgerufen.\r\nMartin Maier ist akademisch ausgebildeter Pflegefachmann und hat sich nach einiger Berufserfahrung \r\nim Krankenhaus und der ambulanten Pflege gleich auf die ausgeschriebene Stelle in dem Gesund\u0002heitskiosk beworben, da er gerne selbstst\u00e4ndiger und eigenverantwortlicher arbeiten wollte. Nach der \r\nBegr\u00fc\u00dfung f\u00fchrte er Frau Schmidt in sein B\u00fcro. Dort angekommen sichtete Hr. Maier zun\u00e4chst das \r\ndurch Frau Schmidt ausgef\u00fcllte Formular, und ermittelt dann in einem Leitfaden gest\u00fctzten Interview \r\nihre prim\u00e4ren Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe.\r\n9 Hener, C., Uhlmann, A. (2023): Aufgaben von akademisch qualifizierten Pflegenden (AQPs) am Beispiel Gesundheitskiosk. \r\nBlogbeitrag \u2013 DRK Wohlfahrtspflege vom 10.05.2023. Online im Internet: https://drk-wohlfahrt.de/blog/eintrag/aufgaben-von\u0002akademisch-qualifizierten-pflegenden-aqps-am-beispiel-eines-gesundheitskiosk/ [08.12.2023]\r\n7/8\r\nAuf dieser Grundlage erarbeitete der studierte Pflegefachmann Hr. Maier, gemeinsam mit Frau \r\nSchmidt, individuelle Zielsetzungen. Das prim\u00e4re Ziel von Frau Schmidt lautet: \u201eIch m\u00f6chte das Krank\u0002heitsbild des Diabetes verstehen und den sicheren Umgang mit der Insulintherapie erlernen\u201c. Um ein \r\nnoch umfassenderes Bild von Frau Schmidt zu bekommen, f\u00fchrte Hr. Maier noch einige Screenings \r\n(Hautzustand und Durchblutung, insbes. der F\u00fc\u00dfe und Unterschenkel), Assessments (Barthel Index, \r\nSF-36, General Self-efficacy Scale) und Laboruntersuchungen (Blutzucker, HbA1C, Urin) durch.\r\nDen darauf aufbauenden und mit der Klientin abgestimmten Versorgungsplan bekam Frau Schmidt \r\ndirekt in die Smartphone-App des Gesundheitskiosks \u00fcbertragen, bei deren Installation sie durch die \r\nRezeption unterst\u00fctzt wurde. Frau Schmidt geht nun einmal die Woche zur Diabetes Schulung ins Ge\u0002sundheitskiosk. Sie wird im Umgang mit dem Blutzuckermessger\u00e4t und dem Insulinpen geschult, die \r\nweiteren angebotenen Themen sind sehr abwechslungsreich und beziehen sich neben dem Diabetes \r\nSelbstmanagement, auch auf Fragen der Lebensf\u00fchrung und Ern\u00e4hrung. Dazu werden gemeinsame \r\nKochabende veranstaltet. Nach nur einem Monat f\u00fchlt sich Frau Schmidt in Bezug auf die Insulinthe\u0002rapie schon viel sicherer und hat zudem neue Bekanntschaften geschlossen.\r\nDar\u00fcber hinaus wurde Frau Schmidt von Hr. Maier f\u00fcr das Disease Management Programm Diabetes \r\nangemeldet. Die Termine f\u00fcr die Verlaufskontrollen bei den jeweiligen Fach\u00e4rzten (Diabetologe, Kardi\u0002ologe, Augenarzt) bekommt Frau Schmidt zuverl\u00e4ssig in die Smartphone App des Gesundheitskiosk \r\ngesendet. Einmal im Quartal fragt Hr. Maier bei Frau Schmidt telefonisch nach, wie es ihr geht, und \r\npasst mit ihr gemeinsam den Versorgungsplan an die ver\u00e4nderten Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe an. Zu \r\nden Diabetes Schulungen geht sie nun nicht mehr, aber die Kochkurse l\u00e4sst sie sich nicht entgehen.\r\n2.4 Bereits bestehende Gesundheitskioske / Gesundheitszentren\r\nBezeichnung Ort Gesellschafter Weblink\r\nGesundheitskiosk\r\nBillstedt/Horn Hamburg-Billstedt/Horn\r\n\u00c4rztenetz Billstedt-Horn e.V.\r\nGesundheitskiosk e.V.\r\nStadtteil Klinik Hamburg\r\nVirchow Bund\r\nhttp://experten.gesundheit\u0002bh.de/gesundheitskiosk/ \r\nPoliklinik Veddel Hamburg-Veddel Gruppe f\u00fcr Stadtteilgesundheit \r\nund Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention e.V. http://poliklinik1.org/\r\nGesundheits\u0002PUNKTe\r\nBremen-Huchting\r\nBremen-Grohn\r\nLandesvereinigung f\u00fcr \r\nGesundheit und\r\nAkademie f\u00fcr Sozialmedizin\r\nNiedersachsen Bremen e. V.\r\nhttps://www.gesundheit\u0002nds-hb.de/projekte/gesund\u0002heitspunkte-bremen/\r\nSozio-Med-Mobil\r\nWolfenb\u00fcttel Elm-Asse\r\nStade Kehdingen\r\nOsnabr\u00fcck Bissendorf\r\nDRK-KV Wolfenb\u00fcttel https://sozio-med-mobil.de/\r\nTeam \r\nGesundheitskiosk\r\nEssen-Altenessen\r\nEssen-Katernberg\r\nGesundheit f\u00fcr Essen gGmbH\r\nCaritas, SkF Essen gGmbH\r\n\u00c4rztenetz Essen Nord-West e.V.\r\nSGZ Altenessen e.V.\r\nhttps://www.gesundheitski\u0002osk.ruhr/standorte/\r\n8/8\r\nBezeichnung Ort Gesellschafter Weblink\r\nGesundheitskiosk\r\nSt\u00e4dteregion\r\nAachen\r\nAachen AOK Rheinland/Hamburg\r\nSprungbrett gGmbH\r\nhttps://www.staedteregion\u0002aachen.de/de/navigation/a\u0002emter/gesundheitsamt-a\u000253/gesundheitskiosk\r\nGesundheitskiosk \r\nH\u00f6rstmar (GKH) H\u00f6rstmar (NRW)\r\nKlinikum Lippe\r\nUniversit\u00e4tsklinikum OWL\r\nhttps://www.gesundheitski\u0002osk-hoerstmar.de/\r\ndieK\u00fcmmerei K\u00f6ln-Chorweiler AOK Rheinland/Hamburg\r\nHertzNetzCenter GmbH https://diekuemmerei.de/\r\nGesundZentrum \r\nBielefeld Bielefeld\r\nStadt und Hochschule Bielefeld\r\nPVM (Patienten Versorgung Ma\u0002nagement) und weitere Partner\r\nhttps://www.gesundzent\u0002rum-bi.de/ \r\nKlara Gesund\u0002heitskiosk\r\nBielefeld\r\nVersmold\r\nDas GesundZentrum Bielefeld\r\nPVM und weitere Partner\r\nhttps://klara-gesundheitski\u0002osk.de/\r\nGesundheitskiosk \r\nWattenscheid Bochum\r\nAWO-Ruhr-Mitte\r\nMartin-Luther-Krankenhaus\r\nHochschule f\u00fcr Gesundheit\r\nStadt Bochum\r\nhttps://www.wat-bewe\u0002gen.de/gesundheitskiosk/\r\nKlapp-Caf\u00e9 \r\nVulkaneifel (RLP) Landkreis Vulkaneifel\r\nDRK-KV Vulkaneifel in Daun\r\nDiakonisches Werk Trier\r\nGemeindeschwester-Plus\r\nLandkreis Vulkaneifel\r\nSEKIS Trier\r\nhttps://www.gesundheitli\u0002che-chancengleich\u0002heit.de/service/meldun\u0002gen/das-klapp-cafe-in-der\u0002vulkaneifel/\r\nMobiler Gesund\u0002heitskiosk Unna (NRW)\r\nGesundheitsdienst Kreis Unna\r\nDeutsches Rotes Kreuz Soziale \r\nDienste OWL gGmbH\r\nhttps://www.kreis\u0002unna.de/index.php?&ob\u0002ject=tx,3674.2.1&Mo\u0002dID=10&FID=3674.773.1&k\r\nuo=1&ort=0&call=0&sfwort\r\n=0&k_sub=0&O\u0002DExists=0&La=1\r\nStadtteil\u0002Gesundheits\u0002Zentrum\r\nNeuk\u00f6lln\r\nBerlin-Neuk\u00f6lln Gesundheitskollektiv Berlin e.V. https://geko-berlin.de/\r\nGesundheitskiosk \r\nUrleben Urleben (Th\u00fcringen) Stiftung Landleben\r\nOptimedis\r\nhttps://optimedis.de/erster\u0002von-vier-gesundheitskios\u0002ken-in-holzbauweise-von\u0002thueringens-ministerpraesi\u0002dent-bodo-ramelow-eroeff\u0002net/\r\nGesundheitstreffs \r\nM\u00fcnchen\r\nHasenbergl\r\nRiem Stadt M\u00fcnchen\r\nhttps://stadt.muen\u0002chen.de/infos/gesundheits\u0002treffs.html"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/29/301303/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200109.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003546",
                        "regulatoryProjectTitle": "Impulse zur Neuaufstellung des Gesundheits- und Pflegesystems",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Thesenpapier\r\nWege zu Community Health \r\nNursing in Deutschland\r\nSzenarien f\u00fcr die Etablierung eines gemeinde\u0002basierten und gesundheitsf\u00f6rdernden Angebots\r\nOrt, Datum: Berlin, Mai 2023\r\nHerausgeber: Deutsches Rotes Kreuz e. V., Generalsekretariat\r\nVersion: 2.0\r\nBild: Willing-Holtz / DRK\r\nThesen f\u00fcr die nationale Etablierung von \r\nCommunity Health Nursing\r\nDas Thesenpapier des Deutschen Roten Kreuzes zeigt, \r\nwie vielschichtig und themen\u00fcbergreifend sich die Wege \r\nzur Etablierung von Community Health Nursing (CHN) in \r\nDeutschland gestalten k\u00f6nnen. Um CHN wirksam umzu\u0002setzen und in das Gesundheits- und Gesellschaftssystem \r\nzu integrieren, muss die Etablierung a) politisch gewollt \r\nsein, und b) fachlich gut umgesetzt werden. Neben dem \r\npolitischen Willen erfordert dies, tragf\u00e4hige, strukturelle \r\nRahmenbedingungen zu schaffen, von denen wir insbe\u0002sondere die folgenden als zentral erachten.\r\nCommunity Health Nursing kann ei\u0002nen wirkungsvollen Beitrag zu einer \r\ngemeinde-basierten und gesundheits\u0002f\u00f6rdernden medizinisch-pflegerischen \r\nVersorgung leisten, wenn \u2026\r\n\u2026 es sich um ein fl\u00e4chendeckendes Angebot \r\nhandelt, das wohnortnah und barrierefrei \r\nerreichbar ist.\r\nErl\u00e4uterung: CHN muss fl\u00e4chendeckend aus\u0002gerollt werden k\u00f6nnen, damit die Angebote \r\nwohnortnahe und barrierearm erreichbar \r\nsind. Dies erfordert einen ausreichend gro\u0002\u00dfen Personalaufbau, wie auch die Schaffung \r\nentsprechender kommunaler Infrastruktu\u0002ren. Erst dann k\u00f6nnen alle Menschen davon \r\nprofitieren.\r\n\u2026 das CHN-Rollenbild voll zur Entfaltung \r\nkommen kann, und mit den dazu notwendi\u0002gen Kompetenzen, Befugnissen und Manda\u0002ten ausgestattet wird.\r\nErl\u00e4uterung: CHNs ben\u00f6tigen zur Aus\u00fcbung\r\nihrer Aufgaben neue Kompetenzen, Befug\u0002nisse und Mandate, die \u00fcber diejenigen, die \r\nden Pflegefachpersonen heute zugestanden \r\nwerden, hinausgehen. Dies betrifft insbeson\u0002dere die eigenverantwortliche Durchf\u00fchrung\r\nvon Heilkunde und die Navigation durch das \r\nVersorgungssystem (Lotsenfunktion).\r\n\u2026 das Kompetenzniveau dynamisch mit der \r\n(Weiter-)Entwicklung der Pflegeprofession \r\nkorreliert.\r\nErl\u00e4uterung: In vielen angloamerikanischen \r\nL\u00e4ndern agieren CHNs auf Masterniveau. \r\nF\u00fcr die Etablierung in Deutschland ist daher \r\nzun\u00e4chst ein \u00dcbergang notwendig, der ge\u0002rade die bereits ausgebildeten und berufser\u0002fahrenen Pflegenden wertsch\u00e4tzend ber\u00fcck\u0002sichtigt. Gleichzeitig muss weiter an der Pro\u0002fessionalisierung und Akademisierung der \r\nPflege gearbeitet werden, damit ein Master\u0002abschluss f\u00fcr das CHN zuk\u00fcnftig auch hier\u0002zulande Standard werden kann.\r\n\u2026 sich die Qualifizierung als durchl\u00e4ssig und \r\nan das bestehende Pflegebildungssystem an\u0002schlussf\u00e4hig erweist.\r\nErl\u00e4uterung: Die CHN-Qualifizierung muss \r\nan das Pflegeberufegesetz ankn\u00fcpfen und be\u0002rufsbegleitend m\u00f6glich sein. Ein durchl\u00e4ssi\u0002ges Bildungssystem steigert die Attraktivit\u00e4t \r\nder Pflegeberufe, schafft Karrierem\u00f6glichkei\u0002ten und bringt damit letztlich auch mehr \r\nMenschen in Ausbildung und Berufst\u00e4tigkeit.\r\n\u2026 die notwendige Neuverteilung von Aufga\u0002ben in der Gesundheitsversorgung von den \r\nbereits etablierten Akteuren kollegial und \r\nkonstruktiv begleitet wird.\r\nErl\u00e4uterung: Damit die knappen Personal\u0002ressourcen im Gesundheitswesen effektiv \r\neingesetzt werden k\u00f6nnen, braucht es eine\r\nNeuverteilung von Aufgaben. CHNs \u00fcberneh-\r\n3/22\r\nmen international T\u00e4tigkeiten, die hierzu\u0002lande \u00c4rztinnen und \u00c4rzten vorbehalten \r\nsind. Diese sollten die CHN-Etablierung kol\u0002legial unterst\u00fctzen. Zudem ben\u00f6tigen die je\u0002weiligen Leistungserbringer Klarheit und \r\nRechtssicherheit \u00fcber den Handlungsrah\u0002men, insbesondere hinsichtlich Fachaufsicht, \r\nAbrechnung und Haftung.\r\n\u2026 die Etablierung vor Ort durch Mentoren, \r\nBef\u00f6rderer und T\u00fcr\u00f6ffner unterst\u00fctzt wird.\r\nErl\u00e4uterung: CHNs m\u00fcssen sich in neue Auf\u0002gaben und Strukturen einfinden und von den \r\nanderen Akteuren in der Gesundheitsversor\u0002gung angenommen werden. Dies erfordert \r\ndie Unterst\u00fctzung durch geeignete Mento\u0002ren, Bef\u00f6rderer und T\u00fcr\u00f6ffner vor Ort. \r\n\u2026 sich das Angebot an den tats\u00e4chlichen Be\u0002d\u00fcrfnissen und Bedarfen der lokalen Bev\u00f6l\u0002kerung orientiert.\r\nErl\u00e4uterung: Die CHN-Angebotsgestaltung \r\norientiert sich an den tats\u00e4chlichen Gesund\u0002heitsbed\u00fcrfnissen und -bedarfen der Men\u0002schen vor Ort. Dies erfordert eine systemati\u0002sche, gesundheitsbezogene Sozialraumana\u0002lyse in kommunaler Verantwortung. \r\n\u2026 die Finanzierung systematisch, nachhal\u0002tig, und leistungsgerecht durch die sozial\u0002staatlichen Partner erfolgt.\r\nErl\u00e4uterung: Die Gesundheitserhaltung der \r\nBev\u00f6lkerung ist eine gesamtgesellschaftliche\r\nAufgabe, die eine systematische, nachhaltige \r\nund leistungsgerechte Finanzierung durch \r\ndie sozialstaatlichen Partner erfordert (Bund\r\nund L\u00e4nder, sowie Sozialversicherungstr\u00e4ger\r\nund Kommunen).\r\n\u2026 es sich um eine Supplementation (Erg\u00e4n\u0002zung) der bestehenden Angebote handelt, \r\nund keine konkurrierenden Strukturen er\u0002richtet werden.\r\nErl\u00e4uterung: Die Etablierung von CHN muss \r\nvor dem Hintergrund erfolgen, die bestehen\u0002den Angebote in der Gesundheitsversorgung \r\nzu erg\u00e4nzen und nicht etwa zu ersetzen. Ziel\u0002setzung ist die Erh\u00f6hung der Zug\u00e4nglichkeit \r\nund Bedarfsdeckung f\u00fcr alle Menschen.\r\n\u2026 das CHN-Rollenbild mit realistischen An\u0002spr\u00fcchen und Erwartungen angegangen \r\nwird.\r\nErl\u00e4uterung: Der Diskurs um die Etablierung \r\nvon CHN ist von vielen verschiedenen Per\u0002spektiven gepr\u00e4gt. Eine realistische Sicht\u0002weise ist notwendig, um Anspruch und Wirk\u0002lichkeit in Einklang zu bringen.\r\nImpressum\r\nVersion 2.0, Mai 2023\r\nHerausgeber\r\nDeutsches Rotes Kreuz e. V., Generalsekretariat\r\nRedaktionsteam\r\nDeutsches Rotes Kreuz e. V., Generalsekretariat \r\nunter Mitarbeit der DRK-Landesverb\u00e4nde\r\nBildnachweis\r\nSoweit nicht anders kenntlich gemacht: Hener/ DRK e.V.\r\nKontakt\r\nChristian Hener\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe und \u00d6ffentliche Gesundheit\r\nc.hener@drk.de\r\nBenjamin Fehrecke-Harpke\r\nKoordination Hauptaufgabenfeld Altenhilfe/ Stellvertretende \r\nLeitung Team Gesundheit, Seniorenarbeit und Pflege\r\nB.Fehrecke@drk.de\r\nWebauftritt\r\nwww.drk-wohlfahrt.de\r\nInhaltsverzeichnis\r\nThesen f\u00fcr die nationale Etablierung von Community Health Nursing 2\r\n1. Hintergrund 5\r\n1.1 Herausforderungen in der Gesundheitspolitik 5\r\n1.2 Gesundheitspolitische Debatte 6\r\n1.3 Gestaltung eines zukunftsfesten Gesundheitssystems 6\r\n2. CHN als Versorgungsmodell 7\r\n2.1 Gemeinde-basierte Versorgung 7\r\n2.2 Gesundheitserhaltung der Bev\u00f6lkerung 8\r\n2.3 Aufgaben und T\u00e4tigkeitsfelder von CHNs 10\r\n2.4 Kontextfaktoren f\u00fcr die Etablierung von CHN 11\r\n3. Szenarioanalyse 12\r\n3.1 Szenario 1: \u201e\u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\u201c 13\r\n3.2 Szenario 2: \u201ePflegedienst trifft MVZ\u201c 14\r\n4. M\u00f6glichkeiten und Grenzen der nationalen Etablierung von CHN 15\r\n4.1 Zusammenfassung 15\r\n4.2 Qualifizierung von CHNs 15\r\n4.3 Standardisiertes CHN-Curriculum 16\r\n4.4 Professionalisierung der Pflegeberufe 16\r\n4.5 Verh\u00e4ltnis zu anderen Leistungserbringern 17\r\n4.6 Effektive und effiziente Versorgung 17\r\n4.7 Kompetenzen und Befugnisse von CHNs 17\r\n4.8 Novellierung des Heilpraktikerrechts 18\r\nQuellenverzeichnis 19\r\n1. Hintergrund\r\nDie Diskussion um die Etablierung von Community Health\r\nNursing (CHN) in Deutschland1\r\n- bzw. der Erweiterung \r\nvon pflegerischen Kompetenzen und Befugnissen allge\u0002mein2\r\n, wird in Fachkreisen schon seit einiger Zeit gef\u00fchrt \r\nund wurde durch die Aufnahme in den Koalitionsvertrag \r\n(KoaV)3 der \u201eZukunftskoalition\u201c regelrecht befl\u00fcgelt. \r\nW\u00e4hrend Community Health Nurses (CHNs), gemeinsam \r\nmit anderen, hochspezialisierten Pflegerollen (Stichwort: \r\nAdvanced Practice Nurses), tragende S\u00e4ulen der nationa\u0002len Gesundheitssysteme vieler L\u00e4nder dieser Erde sind4\r\n, \r\nist der Entwicklungsstand einer wissenschaftlich begr\u00fcn\u0002deten5\r\n, erweiterten Pflegepraxis in Deutschland, bis auf \r\nwenige Leuchtturmmodelle6\r\n, im Anfangsstadium. Zumin\u0002dest dann, wenn internationale Ma\u00dfst\u00e4be (z.B. Ausbil\u0002dung auf Masterniveau)7 angelegt werden. \r\nDiese fehlende Tradition in der professionellen (Weiter-\r\n)Entwicklung der Pflegeberufe in Deutschland, wie auch \r\ndie geringe Akademisierungsquote von maximal 1,75%8\r\n, \r\nerschwert die Implementierung von CHN erheblich, da so\u0002mit nur auf wenige Erfahrungen und beinahe keine struk\u0002turellen Voraussetzungen zur\u00fcckgegriffen werden kann. \r\nUm Community Health Nursing \u00fcber den Status eines \r\nPrestigeprojekts hinaus zu entwickeln - und zum Wohle \r\nder Bev\u00f6lkerung fl\u00e4chendeckend und in diesem Sinne \r\negalit\u00e4r zu etablieren, bedarf es daher gleichfalls der \r\n(Weiter-)Entwicklung des gesamten Rollenbildes und \r\nHandlungsrahmens der Pflegeberufe.\r\nProfessionelle Pflege erg\u00e4nzen wir \r\ndurch heilkundliche T\u00e4tigkeiten und \r\nschaffen u. a. das neue Berufsbild der\r\n\u201eCommunity Health Nurse\u201c.\r\nKoalitionsvertrag 2021 - 2025. \r\nZwischen der Sozialdemokratischen \r\nPartei Deutschlands (SPD), B\u00fcndnis \r\n90 / Die Gr\u00fcnen und den Freien Demo\u0002kraten (FDP).\r\n1.1 Herausforderungen in der Gesundheitspolitik\r\nDabei werden gemeinde-basierte und gesundheitsf\u00f6r\u0002dernde Pflegerollen dringend ben\u00f6tigt, um im Rahmen ei\u0002ner Gesamtstrategie zur St\u00e4rkung der medizinisch-pflege\u0002rischen Versorgung - bzw. der \u00f6ffentlichen Gesundheit \r\ninsgesamt einen Beitrag zur Verbesserung des Gesund\u0002heitsstatus der Bev\u00f6lkerung zu leisten und das aus einer \r\nVielzahl an Gr\u00fcnden. \r\nAn erster Stelle steht sicher der demografische Wandel, \r\nder beinahe alle anderen Treiber vorgibt, denn die Alte\u0002rung der Gesellschaft beeinflusst wiederum das epidemio\u0002logische Geschehen, weshalb von einer Zunahme an \r\nchronischen Erkrankungen ausgegangen wird, die zudem \r\ndurch die Kumulierung von Risikofaktoren \u00fcber den Le\u0002bensverlauf mehrfach auftreten k\u00f6nnen (Multimorbidit\u00e4t)9\r\n. \r\nIn einer aktuellen Studie berichten 58,3% der Frauen und \r\n55,3% der M\u00e4nner, an mindestens einer chronischen Er\u0002krankung zu leiden10\r\n.\r\nDies wiederum f\u00fchrt zu Beeintr\u00e4chtigungen in der funktio\u0002nalen Gesundheit, wodurch die Zahl der pflegebed\u00fcrftigen \r\nMenschen steigen wird. Aktuellen Prognosen zur Folge \r\nsollen bis 2030 ca. 6 Mio. Menschen pflegebed\u00fcrftig sein \r\n(ca. 1,5 Mio. mehr als heute) und diese Zahl w\u00e4chst \r\nschneller als erwartet11. Davon sind wiederum die Fami\u0002lien betroffen, deren Gesundheit durch die multiplen Be\u0002lastungen der (familialen) Pflege messbar schlechter ist12\r\n. \r\nHinzu kommen die Folgen und Auswirkungen des Klima\u0002wandels, die nicht nur zu weiteren Gesundheitsrisiken \r\n(z.B. Hitzewellen) f\u00fchren, sondern auch die Wahrschein\u0002lichkeit f\u00fcr Extremwetterereignisse und andere Gefahren\u0002lagen erh\u00f6hen13\r\n.\r\nDem gegen\u00fcber steht ein Fachkr\u00e4fteengpass in allen Ge\u0002sundheitsfachberufen, der sich aufgrund der beschriebe\u0002nen Steigerungen auf der Nachfrageseite noch versch\u00e4r\u0002fen wird. Eine k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte Prognose geht von \r\neinem Mehrbedarf von 180.000 beruflich Pflegenden bis \r\nzum Jahr 2030 aus14\r\n- allein f\u00fcr den Leistungsbereich der \r\nPflegeversicherung. Dies wird auch die ehrgeizige Zielset\u0002zung der Ausbildungsoffensive Pflege (10% Steigerung) \r\nnicht abfedern k\u00f6nnen15. Kulturelle und soziale Faktoren, \r\nwie die h\u00f6here berufliche Mobilit\u00e4t oder die Abnahme der \r\nPflegebereitschaft in der Familie, tragen zus\u00e4tzlich dazu \r\nbei, dass alles daf\u00fcr getan werden muss, damit die Pfle\u0002geberufe attraktiver werden.\r\n6/22\r\nHinzu kommen die systemimmanenten Schw\u00e4chen des \r\ndeutschen Gesundheitswesens, die unter COVID-19 und \r\ndem ber\u00fchmten \u201eBrennglas-Effekt\u201c noch deutlicher wur\u0002den. Dies betrifft insbesondere die Abwesenheit eines \r\nPublic Health Dienstes, wie ihn viele andere Nationalstaa\u0002ten haben, in denen der \u00d6GD als eigenst\u00e4ndiger Leis\u0002tungserbringer fungiert16. In Deutschland bewegt sich die \r\n\u00f6ffentliche Gesundheit irgendwo zwischen haus\u00e4rztlicher \r\nVersorgung und Gesundheitsverwaltung, w\u00e4hrend die \r\nImpfzentren in der COVID-19 Pandemie von der Bundes\u0002wehr und dem Bev\u00f6lkerungsschutz betrieben wurden.\r\nEbenso ist die Prim\u00e4rversorgung, die den Erstkontakt mit \r\ndem nationalen Gesundheitswesen herstellt und den Weg \r\ndurch das Versorgungssystem er\u00f6ffnet, in Deutschland \r\nnur schwach ausgepr\u00e4gt17 und auf die vertrags\u00e4rztliche \r\nVersorgung begrenzt18. F\u00fcr die Inanspruchnahme von Ge\u0002sundheitsleistungen muss immer ein Arzt aufgesucht wer\u0002den, selbst wenn es sich um Pflege oder Heil- und Hilfs\u0002mittel handelt. Hierbei entsteht ein Nadel\u00f6hr-Effekt, wel\u0002cher Navigation, Koordination und Fallsteuerung, genauso \r\nden schwindenden ambulant-\u00e4rztlichen Kapazit\u00e4ten \u00fcber\u0002l\u00e4sst, wie Gesundheitsedukation und Beratung oder ziel\u0002gerichtete Verhaltens- und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention. F\u00fcr die \r\nAntragstellung von Sozialversicherungsleistungen m\u00fcssen \r\ndagegen entsprechende Sozial- oder Pflegeberatungsstel\u0002len aufgesucht werden.\r\nDie OECD und die WHO bewerten die Effektivit\u00e4t des \r\ndeutschen Gesundheitswesens daher auch als durch\u0002schnittlich19\r\n. Als Deutsches Rotes Kreuz haben wir hierzu \r\nbereits im Rahmen des Deutschen Resilienz- und Aufbau\u0002plans (DARP) umfangreich Stellung genommen20. \u00dcber \r\nden NextGenerationEU Fonds, aus dem der DARP finan\u0002ziert wird, werden in \u00d6sterreich gerade Community Nur\u0002ses etabliert21, in Deutschland wurde dieser Weg aller\u0002dings nicht eingeschlagen. \r\nWeitere Handlungsbedarfe ergeben sich aus regionalen \r\nUnterschieden in der Zug\u00e4nglichkeit22 sowie Ph\u00e4nomenen \r\nder \u00dcber-, Unter-, und Fehlversorgung zwischen st\u00e4dti\u0002schen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen23\r\n.\r\n1.2 Gesundheitspolitische Debatte\r\nDiese Herausforderungen werden mit der Etablierung von \r\nCHN selbstverst\u00e4ndlich auch nicht von allein verschwin\u0002den, vielmehr werden CHNs zun\u00e4chst Teil dieser Welt an \r\nProblemen sein. Gleichzeitig sind wir als DRK davon \r\n\u00fcberzeugt, dass CHN ein Baustein auf dem Weg zur lang\u0002fristigen Bew\u00e4ltigung durch Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4\u0002vention und Gemeindeorientierung sein kann.\r\n\u00c4hnlich, wie bei den gleicherma\u00dfen auf die \u00f6ffentliche Ge\u0002sundheit bezogenen Verabredungen des KoaV, wie den \r\nGesundheitskiosken, ist der Diskurs um die Etablierung \r\nvon CHN dementsprechend von verschiedenen Perspekti\u0002ven gepr\u00e4gt24 25. Die damit verbundene Akzentuierung \r\nund Bewertung der Ver\u00e4nderungsnotwendigkeit hin zu \r\nCHN-Strukturen, stellen eine Herausforderung in der Ent\u0002wicklung eines gesamtgesellschaftlich verorteten Ver\u0002st\u00e4ndnisses dar.\r\nDazu kommen berufsst\u00e4ndische Begehren; w\u00e4hrend die \r\nPflegeberufe (berechtigterweise) f\u00fcr mehr Kompetenzen \r\nund weitreichendere Befugnisse streiten26, beharren Teile \r\nder \u00c4rzteschaft auf dem Heilkundevorbehalt27\r\n- obwohl die \r\ninternationale Forschung vielversprechende Ergebnisse \r\nzur Substitution von \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeiten zeigt28\r\n.\r\n1.3 Gestaltung eines zukunftsfesten Gesundheits\u0002systems\r\nIn einer freiheitlich-demokratischen Gesellschaft ist dies\r\nAusdruck und notwendiges Instrumentarium der \u00f6ffentli\u0002chen Meinungs- bzw. der politischen Willensbildung, lenkt \r\ngleichzeitig aber auch von der zentralen Frage ab, um die \r\nes Angesichts der bestehenden Herausforderungen ei\u0002gentlich gehen sollte: \r\nWie kann eine wohnortnahe und be\u0002darfsgerechte, aber auch barrierefrei \r\nzug\u00e4ngliche und zukunftssichere Ge\u0002sundheitserhaltung und medizinisch\u0002pflegerische Versorgung der Bev\u00f6lke\u0002rung gestaltet werden?\r\nLeitfrage zur Etablierung von CHN\r\nGesundheit ist eine der wichtigsten \r\nsozialen Fragen des 21. Jahrhun\u0002derts. Auch unter wirtschaftlichem \r\nDruck muss es uns gelingen, in einer \r\nalternden Gesellschaft das Solidar\u0002system zusammenzuhalten.\r\nBundesgesundheitsminister \r\nProf. Dr. Karl Lauterbach\r\n7/22\r\nAls Deutsches Rotes Kreuz sind wir davon \u00fcberzeugt, \r\ndass CHN im Rahmen eines Ma\u00dfnahmenmixes einen \r\nwertvollen Beitrag dazu leisten kann, sofern der Versor\u0002gungsansatz wirkungsvoll etabliert wird. \r\nDieses Anliegen m\u00f6chten wir mit dem vorliegenden Pa\u0002pier unterst\u00fctzen, indem wir anhand einer Szenarioana\u0002lyse die M\u00f6glichkeiten und Grenzen f\u00fcr eine realistische \r\nund dennoch vision\u00e4re Etablierung von CHN in Deutsch\u0002land aufzeigen - und die f\u00fcr eine wirksame Umsetzung be\u0002n\u00f6tigten Ma\u00dfnahmen zugespitzt herausstellen. \r\n2. CHN als Versorgungsmodell\r\nCHNs sind feste Bestandteile der nationalen Gesundheits\u0002systeme vieler L\u00e4nder und bieten eine leistungsstarke \r\nVersorgung an, die sich in Teilen relativ weit ausdifferen\u0002ziert. \r\nDies liegt zum einen daran, dass sich das Aufgabenport\u0002folio von CHNs in den einzelnen L\u00e4ndern aus unterschied\u0002lichen professionellen Str\u00f6mungen und Traditionen her\u0002aus entwickelt hat. Zum anderen ist dies Ausdruck der un\u0002terschiedlichen Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe der Bev\u00f6lkerung \r\nin den lokalen Sozialr\u00e4umen, die sich nicht nur inter- son\u0002dern auch intranational voneinander unterscheiden k\u00f6n\u0002nen. Eines wird daher sofort deutlich: CHN ist ein dynami\u0002sches Aufgabenfeld, das sich zwar durch wiederkehrende \r\nMerkmale auszeichnet, aber letztlich keine hundertpro\u0002zentige Deckungsgleichheit aufweist. \r\nDas ist gewollt, denn nur so ist eine Adaption, an das, was \r\nim lokalen Sozialraum an gesundheitsbezogenen Ma\u00df\u0002nahmen ben\u00f6tigt wird, \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich. Gleichzei\u0002tig ist dies mitunter einer der Gr\u00fcnde, warum das Thema \r\nf\u00fcr die Fach\u00f6ffentlichkeit so schwer zu fassen ist. Denn \r\nden einen CHN-Prototyp kann es somit eigentlich gar \r\nnicht geben. Als Deutsches Rotes Kreuz m\u00f6chten wir da\u0002her einen Beitrag dazu leisten, die Bandbreite von CHN\u0002Aufgaben und -t\u00e4tigkeitsfeldern verst\u00e4ndlich aufzuzeigen. \r\n \r\n2.1 Gemeinde-basierte Versorgung\r\nCHN ist tief in der anglo-amerikanischen Public Health \r\nTradition verwurzelt. Ein wesentliches Merkmal dieser \r\nPublic Health Dienste ist die Sozialraumorientierung, die \r\nim Englischen zumeist als community-based care - oder \r\nkurz community care bezeichnet wird. Um die Bez\u00fcge zu \r\ndiesen internationalen Modellen herzustellen, verwenden \r\nwir in dem vorliegenden Papier die Begrifflichkeit \u201ege\u0002meinde-basierte Versorgung\u201c.\r\nAls Deutsches Rotes Kreuz sind wir Teil der internationa\u0002len Gemeinschaft der Rotkreuz- und Rothalbmondgesell\u0002schaften, deren F\u00f6deration (IFRC) ein Strategiepapier un\u0002ter dem Titel \u201eCare in Communities\u201c ver\u00f6ffentlicht hat, an \r\ndem wir uns als nationale Rotkreuzgesellschaft f\u00fcr die \r\nEtablierung von CHN in Deutschland orientieren29\r\n.\r\nDemnach zeichnet sich die gemeinde-basierte Versor\u0002gung durch gesundheitsbezogene, evidenzbasierte Aktio\u0002nen aus, die durch ortsans\u00e4ssiges Gesundheitspersonal \r\ndurchgef\u00fchrt werden und sich auf die Prim\u00e4r-, Sekund\u00e4r-, \r\nund Terti\u00e4rpr\u00e4vention beziehen30\r\n. \r\nUnter Prim\u00e4rpr\u00e4vention werden Ma\u00dfnahmen zur Verhin\u0002derung von Krankheiten in verschiedenen Settings ver\u0002standen. Typische Beispiele sind etwa Gesundheitsedu\u0002kation und Lebensstilinterventionen, aber auch Hygiene\u0002ma\u00dfnahmen und Immunisierung. Mit Sekund\u00e4rpr\u00e4vention \r\nsind dagegen Ma\u00dfnahmen zur Stabilisierung einer vor\u0002handenen Krankheit gemeint, um Komplikationen zu ver\u0002meiden. Dies beinhaltet beispielsweise ein integriertes \r\nFallmanagement, aber auch das Monitoring von chroni\u0002schen Erkrankungen, wie Diabetes oder Bluthochdruck \r\nsowie einfache Screenings, Tests und Laboranalytik. \r\nW\u00e4hrend sich die Ma\u00dfnahmen der Terti\u00e4rpr\u00e4vention wie\u0002derum auf das Reduzieren bzw. Limitieren von gesund\u0002heitsbezogenen Beeintr\u00e4chtigungen und Leiden beziehen. \r\nHierunter f\u00e4llt beispielsweise die Stabilisierung des ur\u0002s\u00e4chlichen Gesundheitsproblems durch Ressourcenf\u00f6rde\u0002rung und Rehabilitation, aber auch Schmerzmanagement \r\nund professionelle Pflege31\r\n.\r\nEin weiteres Merkmal der gemeinde-basierten Versorgung \r\nist der Lebensverlaufsansatz, indem davon ausgegangen \r\nwird, dass jede Lebensphase den Gesundheitsstatus der \r\ndarauffolgenden Lebensphase beeinflusst (von der Kind\u0002heit bis ins Alter). Insofern haben die sozialen, \u00f6konomi\u0002schen und physikalischen Umst\u00e4nde, wo ein Mensch im \r\nLaufe seines Lebens arbeitet, wo er lebt, wo er spielt, ei\u0002nen hohen Einfluss auf seine Gesundheit - und damit \r\nauch auf die Menschen in seinem Umfeld32\r\n. \r\nDer Lebensverlaufsansatz ist damit ein umfassender An\u0002satz, um die Gesundheit und das Wohlbefinden der Men\u0002schen \u00fcber das Leben hinweg zu verbessern und mit ei\u0002ner sozio\u00f6konomischen und nachhaltigen Entwicklung im \r\nlokalen Sozialraum zu verbinden33. Immerhin weisen ca. \r\n70% aller nicht-\u00fcbertragbaren Krankheiten34 und psychi\u0002schen St\u00f6rungen35 eine Korrelation zu exponierten Risi\u0002ken oder Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten aus den Kindheitsjahren \r\nauf.\r\n8/22\r\nWeiterhin ist die Gemeindeorientierung durch eine Aufga\u0002benneuverteilung im Gesundheitswesen gekennzeichnet,\r\ndie der Sachverst\u00e4ndigenrat-Gesundheit schon seit l\u00e4nge\u0002rer Zeit f\u00fcr das deutsche Gesundheitssystem empfiehlt36\r\n, \r\nwas wir als DRK unterst\u00fctzen und aktiv in den \u00f6ffentlichen \r\nDiskurs eingebracht haben37. Neben der Aufgaben\u00fcber\u0002tragung, bei der es vor allem um die Entlastung derjeni\u0002gen Berufsgruppe geht, von der die Aufgaben \u00fcbertragen \r\nwerden, hat insbesondere das Teilen von Aufgaben eine \r\nhohe Bedeutung f\u00fcr die sozialr\u00e4umliche Angebotsgestal\u0002tung38\r\n. \r\nBei der Aufgabenteilung kann die gleiche Aufgabe nicht \r\nnur von einer, sondern mehreren Berufsgruppen (parallel) \r\ndurchgef\u00fchrt werden. Im Bereich der Heilkunde w\u00fcrde \r\ndies bedeuten, dass eine bestimmte Leistung, beispiels\u0002weise Wundversorgung, nicht nur von \u00c4rzten, sondern \r\nauch von Pflegenden (in gleichem Umfang) angeboten \r\nwird. Die Kumulierung der Leistungserbringer f\u00fchrt im Er\u0002gebnis zu einer h\u00f6heren Verf\u00fcgbarkeit und Zug\u00e4nglichkeit \r\nvon Angeboten und hilft gleichzeitig dabei Kosten zu spa\u0002ren, da die Versorgung effektiver erfolgt und in der Prim\u00e4r\u0002versorgung verbleibt39. Um welche Aufgaben es sich da\u0002bei handelt, sollte anhand der Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe im \r\nModule der gemeinde-basierten Versorgung40\r\nSozialraum sowie der jeweils vorhandenen Personalres\u0002sourcen (und deren Kompetenzen) vor Ort entschieden \r\nwerden. \r\n2.2 Gesundheitserhaltung der Bev\u00f6lkerung\r\nNeben der Gemeindeorientierung ist CHN durch eine \r\ngro\u00dfe N\u00e4he zu gesundheitsf\u00f6rdernden Ans\u00e4tzen gekenn\u0002zeichnet, weshalb in manchen L\u00e4ndern auch von Public \r\nHealth statt Community Health Nursing gesprochen wird. \r\nAls Deutsches Rotes Kreuz sehen wir die Gemeinde-ba\u0002sierung, wie auch die Gesundheitserhaltung als gleichbe\u0002rechtigte Komponenten von CHN an. Was sich unserer \r\nAnsicht nach konsequenterweise in der Namensgebung \r\nwiederfinden sollte, auch wenn diese Konzepte in Wahr\u0002heit wechselseitig aufeinander verweisen.\r\nBezeichnungen wie \u201eGemeindeschwester\u201c oder \u201eCommu\u0002nity Nurse\u201c, wie CHNs nun in \u00d6sterreich genannt wurden, \r\nhalten wir f\u00fcr unzutreffend, da hiermit missverst\u00e4ndliche \r\nAssoziationen geweckt und falsche Bez\u00fcge hergestellt\r\n9/22\r\nwerden. Insofern empfehlen wir an dem bereits etablierten \r\nBegriff \u201eCommunity Health Nurse\u201c festzuhalten, um die \r\nHistorie an gescheiterten \u00dcbersetzungen von Versor\u0002gungsmodellen aus dem anglo-amerikanischen Sprach\u0002raum, die die fachlichen Konzepte h\u00e4ufig verw\u00e4ssert ha\u0002ben (Stichwort: Bezugspflege)41\r\n, hiermit abzuschlie\u00dfen.\r\nDie Gesundheitserhaltung der Bev\u00f6lkerung verstehen wir \r\nganz im Geiste der Erkl\u00e4rung von Alma-Ata42 als grundle\u0002gendes Menschenrecht, weshalb wir deren Sicherstellung, \r\nals eine origin\u00e4re Aufgabe der Daseinsvorsorge ansehen. \r\nInsofern ist die Gesundheitserhaltung in all ihren Auspr\u00e4\u0002gungen und Erscheinungsformen Kern der sozialstaatlich \r\norganisierten Wohlfahrtsarbeit. Als Partner des Sozial\u0002staates sieht sich das Deutsche Rote Kreuz daher in der \r\nPflicht einen Beitrag zur St\u00e4rkung der prim\u00e4ren Gesund\u0002heitsversorgung zu leisten und CHNs zu etablieren43\r\n.\r\nWenn wir in diesem Papier von Gesundheitserhaltung \r\nsprechen, gehen wir von einem zielgerichteten und um\u0002fassenden Prozess aus, der alle darauf einzahlenden Di\u0002mensionen ber\u00fccksichtigt - und sich demzufolge nicht ein\u0002seitig auf Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention begrenzt, \r\nsondern ebenfalls Kuration, Rehabilitation, Pflege, Pallia\u0002tion und Sozialarbeit miteinschlie\u00dft. So, wie es bereits in \r\nder Erkl\u00e4rung von Alma-Ata44 von 1978 anklingt.\r\nDie F\u00f6rderung und der Schutz der \r\nGesundheit der Menschen sind eine \r\nwesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine \r\nanhaltende wirtschaftliche und sozi\u0002ale Entwicklung und ein Beitrag zur \r\nVerbesserung der Lebensqualit\u00e4t und \r\nzum Frieden in der Welt.\r\nErkl\u00e4rung von Alma-Ata von 1978\r\nEin wesentlicher Handlungsansatz zur Realisierung des \r\nMenschenrechts auf Gesundheit ist die Schaffung von ge\u0002sundheitsf\u00f6rderlichen Lebenswelten, wie sie die Ottawa\u0002Charta zur Gesundheitsf\u00f6rderung45 vorsieht. Das bereits \r\n1986 verabschiedete Papier stellte schon damals den Be\u0002zug zwischen Gesundheitsf\u00f6rderung und der Beteiligung \r\nder Menschen her, \u201eum sie zur St\u00e4rkung ihrer Gesundheit \r\nzu bef\u00e4higen\u201c. Schlagworte, die auch heute noch virulent \r\nsind und beispielsweise in die Diskussion um Gesund\u0002heitskompetenzen oder Health Literacy46 m\u00fcnden. \r\nDas Konzept der gesundheitsf\u00f6rderlichen Lebenswelten \r\ngeht aber gerade \u00fcber diese individualspezifischen Ma\u00df\u0002nahmen hinaus und stellt die Verh\u00e4ltnisse, \u201ewie eine Ge\u0002sellschafft die Arbeit, die Arbeitsbedingungen und die \r\nFreizeit organisiert\u201c, in den Mittelpunkt des Handelns. Frei \r\nnach dem Motto, dass der Mensch und seine Umwelt ei\u0002nander bedingen. Nach diesem sozial\u00f6kologischen An\u0002satz muss jede Strategie zur St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen \r\nGesundheit nicht nur \u201eden Schutz der nat\u00fcrlichen und der \r\nsozialen Umwelt sowie die Erhaltung der vorhandenen na\u0002t\u00fcrlichen Ressourcen mit zu Ihrem Thema machen\u201c. Son\u0002dern auch \u201esichere, anregende, befriedigende und ange\u0002nehme Arbeits- und Lebensbedingungen\u201c schaffen47. Eine \r\ngro\u00dfe Herausforderung, die nur ressort\u00fcbergreifend gelin\u0002gen kann. \r\nGesundheitsf\u00f6rderung wird realisiert \r\nim Rahmen konkreter und wirksamer \r\nAktivit\u00e4ten von B\u00fcrgern in ihrer Ge\u0002meinde: in der Erarbeitung von Prio\u0002rit\u00e4ten, der Herbeif\u00fchrung von Ent\u0002scheidungen sowie bei der Planung \r\nund Umsetzung von Strategien.\r\nOttawa-Charta zur Gesundheitsf\u00f6rde\u0002rung von 1986\r\nDass wir hierzulande immer noch diskutieren, aber nur \r\nwenig f\u00fcr die konkrete Gestaltung von Leistungen und An\u0002geboten tun, ist leider auch Zeugnis davon, dass wir in der \r\nGesundheitsf\u00f6rderung, \u00fcber Lippenbekenntnisse hinaus, \r\nnoch nicht weit gekommen sind. \r\nEines der Hauptprobleme ist die Tatsache, dass es bis auf \r\ndie Unterst\u00fctzungs- bzw. Leistungsauftr\u00e4ge der Sozialver\u0002sicherungstr\u00e4ger48, keine fl\u00e4chendeckende und systemati\u0002sche Finanzierung f\u00fcr eine gemeinde-basierte Gesund\u0002heitsf\u00f6rderung gibt. Die nach den Bundesrahmenempfeh\u0002lungen der Nationalen Pr\u00e4ventionskonferenz f\u00f6rderf\u00e4hi\u0002gen Ma\u00dfnahmen haben n\u00e4mlich eher Projektcharakter, \r\nals dass es sich um eine regelhafte Leistung der Gesund\u0002heitsversorgung handelt. Zudem mangelt es an geeigne\u0002tem Personal, um dieses mitunter aufwendige Projektma\u0002nagement in den Kommunen durchzuf\u00fchren. \r\n10/22\r\nDiesem Konglomerat an mangelnder Zust\u00e4ndig- und Ver\u0002bindlichkeit k\u00f6nnte Abhilfe geschaffen werden, indem \r\nCHNs gemeinsam mit weiteren Anbietern der \u00f6ffentlichen \r\nGesundheit f\u00fcr die Wahrnehmung dieser Aufgaben man\u0002datiert - und regelhaft \u00fcber die sozialstaatlichen Struktu\u0002ren finanziert werden. In der Ottawa-Charta49 hei\u00dft es \r\nhierzu:\r\n\u201eDie Verantwortung f\u00fcr die Gesundheitsf\u00f6rderung \r\nwird in den Gesundheitsdiensten von Einzelperso\u0002nen, Gruppen, den \u00c4rzten und anderen Mitarbei\u0002tern des Gesundheitswesens, den Gesundheitsein\u0002richtungen und dem Staat geteilt. Sie m\u00fcssen ge\u0002meinsam darauf hinarbeiten, ein Versorgungssys\u0002tem zu entwickeln, das auf die st\u00e4rkere F\u00f6rderung \r\nvon Gesundheit ausgerichtet ist und weit \u00fcber die \r\nmedizinisch-kurativen Betreuungsleistungen hin\u0002ausgeht.\u201c\r\n \r\n2.3 Aufgaben und T\u00e4tigkeitsfelder von CHNs\r\nWie schon erw\u00e4hnt kann es das eine Rollenbild von CHNs \r\nnicht geben, da sich ihre Aufgaben und T\u00e4tigkeitsfelder \r\nvon den regionalen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen der Bev\u00f6l\u0002kerung ableiten. Insofern kann es auch die typische T\u00e4tig\u0002keitsbeschreibung nicht geben, weshalb die nachfolgende\r\nAuflistung vielmehr eine kumulierte Zusammenfassung\r\nvieler einzelner Handlungsfelder im Rahmen des CHN\u0002Rollenbildes darstellt. \r\nDie jeweiligen Aufgaben und T\u00e4tigkeitsfelder spiegeln so\u0002mit nicht unbedingt eine typische Stellenbeschreibung f\u00fcr \r\nCHNs wider, sondern zeigen vielmehr die Bandbreite auf, \r\ndie das CHN-T\u00e4tigkeitsfeld mitbringt50. Der Versuch einer \r\nKonkretisierung kann den anschlie\u00dfend formulierten Sze\u0002narien entnommen werden.\r\nEine g\u00e4ngige Definition von erweiterten Pflegerollen liefert \r\ndas Integrative Advanced Practice Nursing (APN) Mo\u0002dell51, das verschiedene Kriterien und Kompetenzen von \r\nAPNs beschreibt, an denen wir uns f\u00fcr die Etablierung \r\nvon CHN in Deutschland orientiert haben.\r\nErweiterte Pflegerollen zeichnen sich durch hochschulisch \r\nausgebildete Pflegende aus, die eine Zulassung (Lizen\u0002sierung) f\u00fcr das Aus\u00fcben einer erweiterten Pflegepraxis \r\nhaben, welche sich auf ein spezialisiertes Teilgebiet der \r\nGesundheitsversorgung bezieht. Die zentrale Kompetenz \r\nvon Pflegenden mit einer erweiterten Handlungspraxis ist \r\ndie direkte Versorgung von Individuen oder Populationen. \r\nWeitere Kernkompetenzen betreffen Dom\u00e4nen wie \r\nCoaching und Beratung, aber auch interprofessionelle Zu\u0002sammenarbeit, Konsultation (Konsildienste) und Lea\u0002dership sowie evidenzbasierte Praxis und ethische Ent\u0002scheidungsfindung52\r\n. Die erweiterte Pflegepraxis ist in \r\nDeutschland gerade erst am Entstehen. Aus diesem \r\nGrund sind wir der Ansicht, dass bei der Etablierung von \r\nCHN einerseits die gegenw\u00e4rtigen Realit\u00e4ten adressiert\r\nund gleichzeitig auch \u00dcbergangsl\u00f6sungen f\u00fcr eine visio\u0002n\u00e4re Zukunft gestaltet werden m\u00fcssen. Gerade auch, was \r\ndie hochschulische Ausbildung betrifft, denn die Leis\u0002tungsf\u00e4higkeit des prim\u00e4rqualifizierenden Pflegestudiums\r\nkann aufgrund der aktuellen Daten53 zumindest in Frage \r\ngestellt werden. \r\nAls Deutsches Rotes Kreuz richten wir uns nach dem \r\nGrundsatz der Menschlichkeit, getreu dem Leitsatz \u201eHilfe \r\nnach dem Ma\u00df der Not\u201c54. Die Etablierung von CHN als \r\nVersorgungsmodell ist f\u00fcr uns daher kein Selbstzweck, \r\nsondern bietet eine Chance auf eine lebenspraktische \r\nVerwirklichung des Menschenrechts auf Gesundheit. \r\nDie Weltgesundheitsorganisation definiert CHN als spezi\u0002elles Feld der Pflege, das die Kompetenzen aus Pflege\r\nbzw. Public Health mit Anteilen der Sozialarbeit verbindet, \r\num als ein Bestandteil des nationalen Gesundheitssys\u0002tems, Gesundheit zu f\u00f6rdern, sozio\u00f6kologische Bedingun\u0002gen zu verbessern, und Krankheiten sowie Gesundheits\u0002beeintr\u00e4chtigungen zu rehabilitieren55\r\n.\r\nDie Aufgaben- und T\u00e4tigkeitsgebiete von CHNs beziehen \r\nsich grunds\u00e4tzlich auf die Dom\u00e4nen Gesundheitsf\u00f6rde\u0002rung und Krankheitspr\u00e4vention, aber auch das Disease \r\nManagement und die \u00f6ffentliche Verwaltung bzw. kommu\u0002nale Gesundheitspolitik sind enthalten56\r\n.\r\nBeliebte Einsatzfelder von CHNs im internationalen Kon\u0002text sind die \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienste, aber auch \r\ndas Milit\u00e4r oder die humanit\u00e4re Hilfe. Weitere Einsatzge\u0002biete k\u00f6nnen der Infektionsschutz oder die Gesundheits\u0002erziehung sein, wie auch die Schul- oder Familiengesund\u0002heit. Hinzu kommen Hilfen f\u00fcr wohnungslose und/oder ge\u0002fl\u00fcchtete Menschen, die h\u00e4ufig gar keinen Zugang zur Ge\u0002sundheitsversorgung haben57. Aber auch die Arbeitsge\u0002sundheit, die sich mit der Gesundheit von Besch\u00e4ftigten \r\neines Unternehmens auseinandersetzt58. Zudem sind \r\nCHNs gemeinsam mit anderen gemeinde-basierten Pfle\u0002gerollen (z.B. Nurse Practitioners) in pflegegef\u00fchrten Ein\u0002richtungen der prim\u00e4ren Gesundheitsversorgung t\u00e4tig, die \r\nsie h\u00e4ufig auch leiten59\r\n. \r\n11/22\r\nF\u00fcr den deutschen Kontext werden insbesondere Einsatz\u0002m\u00f6glichkeiten in Prim\u00e4rversorgungszentren, in der kom\u0002munalen Daseinsvorsorge, in dem \u00d6ffentlichen Gesund\u0002heitsdienst sowie als Teil der ambulanten Pflege gese\u0002hen60. Aber auch Gesundheitskioske oder andere nied\u0002rigschwellig und sozialr\u00e4umlich orientierte Angebote kom\u0002men daf\u00fcr in Frage61\r\n. \r\nAufgrund der geringen Ausdifferenzierung von erweiterten \r\nPflegerollen in Deutschland bezieht sich das Rollenbild \r\nvon CHNs in der deutschen Erz\u00e4hlung meist auf eine Mi\u0002schung vieler verschiedener gemeinde-basierter Pflege\u0002rollen, die im anglo-amerikanischen Sprachraum viel st\u00e4r\u0002ker ausdifferenziert sind und beispielsweise als Public \r\nHealth Nurses62 oder Nurse Practitioners63 fest etabliert \r\nsind. Dieses Spannungsfeld zwischen \u00d6ffentlicher Ge\u0002sundheit (Public Health Nurse) und Prim\u00e4rversorgung \r\n(Nurse Practitioner) ist es dann auch, welches wir als \r\nDeutsches Rotes Kreuz f\u00fcr die nachfolgenden Szenarien \r\naufgegriffen haben.\r\nAufgrund der Kompetenzanforderungen sind CHNs inter\u0002national h\u00e4ufig auf Masterniveau ausgebildet64, wobei \r\nAusnahmen auch hier die Regel best\u00e4tigen und dies nicht \r\nin allen L\u00e4ndern der Fall ist, in denen CHNs etabliert sind. \r\nBeispielsweise konnten wir in unserer Recherche auch Ar\u0002tikel zu Bachelor qualifizierten CHNs finden - auch in L\u00e4n\u0002dern mit einer langen CHN-Tradition, wie den USA65 oder \r\nAufgaben und T\u00e4tigkeitsfelder von CHNs66\r\nAustralien67. Aber auch hiesige Beispiele zeigen, dass \r\neine fachlich fundierte Qualifikation f\u00fcr eine gemeinde-ba\u0002sierte und gesundheitsf\u00f6rdernde Pflegerolle nicht zwin\u0002gend einen Hochschulabschluss erfordert (Familien\u0002gesundheitspflege)\r\n68\r\n.\r\n2.4 Kontextfaktoren f\u00fcr die Etablierung von CHN\r\nEin wichtiger Bezugspunkt bei der Etablierung von erwei\u0002terten Pflegerollen ist das PEPPA-Framework, welches f\u00fcr \r\nunsere \u00dcberlegungen zur Etablierung von CHN als Orien\u0002tierung diente.\r\nPEPPA steht f\u00fcr \u201cparticipatory, evidence-based, patient\u0002centered process for APN role development, implementa\u0002tion, and evaluation\u201d und beinhaltet neun Schritte der Um\u0002setzung und Evaluierung. F\u00fcr das vorliegende Papier wa\u0002ren insbesondere die Schritte f\u00fcnf (Definiere das neue \r\nVersorgungsmodell) und sechs (Plane Strategien zur Im\u0002plementierung) von Interesse69\r\n.\r\nF\u00fcr die Definition von m\u00f6glichen Etablierungsszenarien \r\ngilt es demnach zuerst die potenziellen Rollenbilder von \r\nCHNs bez\u00fcglich ihrer klinischen Praxis sowie der daf\u00fcr \r\nnotwendigen beruflichen Entwicklungs- und Qualifizie-\r\n12/22\r\nrungsma\u00dfnahmen zu beschreiben. Dazu geh\u00f6rt das Nut\u0002zen von professionellen Standards als Richtlinien f\u00fcr die \r\nFestlegung von Kompetenzniveaus und Qualifikationen. \r\nDer Hauptfokus liegt hierbei auf der F\u00f6rderung eines kon\u0002tinuierlichen, koordinierten Prozesses zur Verbesserung \r\nder Bev\u00f6lkerungsgesundheit70\r\n. \r\nAls Deutsches Rotes Kreuz vertreten wir die Position, \r\ndass die Etablierung eines neuen Leistungserbringers in \r\ndie Gesundheitsversorgung nur durch einen Mehrwert f\u00fcr \r\ndie Bev\u00f6lkerung zu rechtfertigen ist. Insofern passt der \r\nGedanke nach PEPPA, dass die St\u00e4rken und Schw\u00e4chen \r\nder bereits etablierten Anbieter sorgf\u00e4ltig gegen die neuen \r\nCHN-Angebote abzuw\u00e4gen sind und es m\u00f6gliche Auswir\u0002kungen hinsichtlich der Beziehungen zu - sowie zwischen \r\nanderen Leistungserbringern zu antizipieren gilt71\r\n.\r\nEbenso wichtig ist die Kl\u00e4rung von Fragen der Handlungs\u0002autonomie, wie auch der Kooperation und Kommunikation \r\nmit anderen Berufsgruppen, aber auch was die Rechen\u0002schafts- und Berichtspflichten gegen\u00fcber Dritten angeht \r\nund nat\u00fcrlich die Definition von leistungsgerechten Verg\u00fc\u0002tungsmodellen und -mechanismen72\r\n.\r\nDie Strategien zur Implementierung von erweiterten Pfle\u0002gerollen beziehen sich dagegen auf die Regelung der \r\nAusbildung und Zulassung sowie eine Sch\u00e4rfung des Rol\u0002lenbildes in den Einrichtungen des Gesundheitswesens.\r\nVon hoher Bedeutung ist PEPPA zufolge zudem die Be\u0002reitstellung von geeigneten Mentoren, Bef\u00f6rderern und \r\nT\u00fcr\u00f6ffnern, um den Prozess der Rollenergreifung und -fin\u0002dung in der allt\u00e4glichen Praxis zu sichern. Wozu, ganz im \r\nSinne einer Sicherheitskultur, ebenso der Aufbau von \r\ntragf\u00e4higen Strukturen zur Unterst\u00fctzung der klinischen \r\nEntscheidungsfindung, wie Supervision oder kollegiale \r\nBeratung geh\u00f6ren. Aber auch der Einbezug erfahrener \r\npraktisch t\u00e4tiger CHNs in die Aus- Fort- und Weiterbil\u0002dung73\r\n. \r\nDes Weiteren m\u00fcssen CHNs mit ausreichenden Kompe\u0002tenzen, Befugnissen und Mandaten ausgestattet werden, \r\num tats\u00e4chlich wirksam sein zu k\u00f6nnen74. Dies betrifft so\u0002wohl die Meso- (Einrichtungen), als auch die Makroebene \r\n(Gesetzgebung) des Gesundheitswesens und stellt wahr\u0002scheinlich den erfolgskritischsten Pr\u00e4diktor f\u00fcr die CHN\u0002Etablierung dar. \r\n3. Szenarioanalyse\r\nDie Entwicklung und Analyse der beiden Etablierungssze\u0002narien erfolgten auf der Grundlage eines Methodenpa\u0002piers des Instituts f\u00fcr Zukunftsstudien und Technologiebe\u0002wertung75. Demnach ist ein Szenario die Darstellung einer \r\nzuk\u00fcnftigen Situation und die Beschreibung der Wege \r\ndorthin. Die Betrachtung bestimmter Schl\u00fcsselfaktoren, \r\ndie wir f\u00fcr die Etablierung von CHN bereits im vorherigen \r\nKapitel auff\u00fchrten, soll Orientierung f\u00fcr zuk\u00fcnftige Ent\u0002wicklungen geben.\r\nGleichzeitig stellt ein Szenario kein umfassendes Bild der \r\nZukunft dar, sondern beleuchtet definierte Ausschnitte ei\u0002ner fiktiven Wirklichkeit. Sodass die folgenden Szenarien \r\nkeinen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit erheben k\u00f6nnen. \r\nDenn letztlich sind Szenarien hypothetische Konstruktio\u0002nen, denen bestimmte Annahmen und Trends unterliegen, \r\nsodass lediglich eine m\u00f6gliche Zukunft entworfen werden \r\nkann76\r\n. Nichtsdestotrotz ist die Szenarioanalyse eine be\u0002w\u00e4hrte Methode, um Orientierungswissen zu m\u00f6glichen \r\nZuk\u00fcnften zu generieren und die Gegenwart danach aus\u0002zurichten77, weshalb sie unter anderem auch im Bev\u00f6lke\u0002rungsschutz zur Anwendung kommt78\r\n.\r\nWie bereits ausgef\u00fchrt, stellen die beiden nachfolgend be\u0002schriebenen Szenarien eine Zuspitzung der hiesigen Dis\u0002kussion um die Etablierung von CHN in Form der beiden \r\nPolarit\u00e4ten Public Health und Prim\u00e4rversorgung dar. Als \r\nDeutsches Rotes Kreuz betrachten wir diese beiden Aus\u0002pr\u00e4gungen als gleichberechtigte Einsatzfelder von CHNs \r\nin Deutschland, die einander erg\u00e4nzen und explizit nicht \r\nausschlie\u00dfen sollen. Gleichzeitig k\u00f6nnen auch CHNs, die \r\nbei einem Angebot der Prim\u00e4rversorgung t\u00e4tig sind, Public \r\nHealth Aufgaben wahrnehmen und umgekehrt. Gerade \r\nauch, weil Public Health und Prim\u00e4rversorgung im interna\u0002tionalen Raum viel st\u00e4rker ineinandergreifen, als das hier\u0002zulande der Fall ist. Diese Konstrukte erschienen uns f\u00fcr \r\ndie Szenarioanalyse allerdings zu komplex, sodass wir \r\nhier von einer idealtypischen Beschreibung ausgehen, um \r\ndie Anschaulichkeit der Szenarien zu erh\u00f6hen. \r\nIn beiden Szenarien werden die CHNs in einen umfassen\u0002den Arbeitsprozess integriert, der weniger auf direkte pfle\u0002gerische Handlungen in den klassischen Pflegedom\u00e4nen, \r\nwie Selbstversorgung oder Mobilit\u00e4t abzielt (hier eher indi\u0002rekt im Kontext von Schulung und Beratung der Betroffe\u0002nen und ihren Angeh\u00f6rigen) und vielmehr die Kommuni\u0002kation oder die Gestaltung des Alltagslebens in den Vor\u0002dergrund des Aufgabenportfolios r\u00fcckt. Wobei der gr\u00f6\u00dfte \r\nSchwerpunkt sicher auf der Bew\u00e4ltigung von krankheits\u0002oder therapiebezogenen Anforderungen liegt (bzw. der \r\nBef\u00e4higung hierzu).\r\n13/22\r\n3.1 Szenario 1: \u201e\u00d6ffentliche Gesundheit in der \r\nKommune\u201c\r\nDas Szenario \u201e\u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\u201c \r\nist gepr\u00e4gt von Public Health orientierten Aufgaben und \r\nT\u00e4tigkeiten der CHNs. Die Zielgruppe sind Menschen aller \r\nAltersgruppen eines fest definierten Sozialraumes, der \r\nsich beispielsweise an den kommunalen Gebietsgliede\u0002rungen orientieren kann - aber nicht muss. \r\nAusgangspunkt f\u00fcr das T\u00e4tigwerden der CHNs ist ein sys\u0002tematisches Assessment zur Erfassung des grundlegen\u0002den Gesundheitsstatus und weiteren mit der Bev\u00f6lke\u0002rungsgesundheit assoziierten Parametern (z.B. Vulnerabi\u0002lit\u00e4ten des lokalen Versorgungssystems im Krisen- oder \r\nKatastrophenfall) f\u00fcr einen definierten Sozialraum, auf \r\ndessen Grundlage geeignete Gegenma\u00dfnahmen abgelei\u0002tet und ergriffen werden.\r\nDies beinhaltet gezielte und evidenzbasierte Ma\u00dfnahmen \r\nauf der Systemebene, wie das Konzipieren, Durchf\u00fchren \r\nund Auswerten von Pr\u00e4ventions- und Gesundheitspro\u0002grammen (Verhaltens- und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention) zu epi\u0002demiologisch relevanten Gesundheitsproblemen im loka\u0002len Sozialraum. Mit der Zielsetzung die kollektive gesund\u0002heitliche Selbstwirksamkeit und Gesundheitskompetenz \r\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu erh\u00f6hen. \r\nAuspr\u00e4gungen von gemeinde-basierten Pflegerollen\r\nHierzu geh\u00f6ren insbesondere Informations- und Aufkl\u00e4\u0002rungskampagnen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, wie auch das Be\u0002reitstellen von Schulungs- und Beratungsangeboten zu\r\nden gro\u00dfen Fragen der \u00d6ffentlichen Gesundheit unserer \r\nZeit (chronische Erkrankungen, Multimorbidit\u00e4t, Pflegebe\u0002d\u00fcrftigkeit, Resilienz), die in der Lebenswelt der Men\u0002schen vor Ort durchgef\u00fchrt werden: d.h. in der Kita, in der \r\nSchule, am Arbeitsplatz, aber auch in Volkshochschulen \r\nund anderen \u00f6ffentlichen R\u00e4umen (z.B. Dorf- bzw. Stadt\u0002teilfeste). Hinzu kommen weitere Ma\u00dfnahmen der Pri\u0002m\u00e4rpr\u00e4vention wie Impfungen/Immunisierungen.\r\nIm Sinne der Sekund\u00e4r- und Terti\u00e4rpr\u00e4vention erh\u00f6hen \r\nCHNs die Zug\u00e4nglichkeit zur Gesundheitsversorgung und \r\nunterst\u00fctzen bei der Navigation durch das Versorgungs\u0002system, insbesondere f\u00fcr besonders vulnerable oder so\u0002zial benachteiligte Personen; beispielsweise Menschen \r\nohne festen Wohnsitz oder in der aufenthaltsrechtlichen Il\u0002legalit\u00e4t. Was durch das Zu- bzw. \u00dcberweisen der ent\u0002sprechenden Versorgungsangebote (Heilmittel, h\u00e4usliche \r\nPflege, Vertragsarzt, Notfallambulanz) sowie die Verord\u0002nung bzw. Beantragung der entsprechenden (gesund\u0002heitsbezogenen) Sozialversicherungsleistungen erfolgt \r\n(Hilfsmittel, Pflegegrad, medizinische Rehabilitation, \r\nFr\u00fche Hilfen). \r\n14/22\r\nHierzu f\u00fchren CHNs individuelle Assessments und Check\u0002ups durch, auf deren Grundlage die jeweilige Zuweisung \r\nbzw. Beantragung erfolgt, und zun\u00e4chst eine grundle\u0002gende Orientierung f\u00fcr die Weiterbehandlung darstellt.\r\nF\u00fcr Menschen mit multiplen und komplexen Versorgungs\u0002anforderungen, wie Menschen mit Behinderung, chronisch \r\nkranke Menschen oder Menschen mit Pflegebedarf - so\u0002wie deren An- und Zugeh\u00f6rigen, werden bedarfsgerechte \r\nund dezentrale Angebote sowie barrierefreie Infra- und \r\nVersorgungsstrukturen aufgebaut. Die im Anschluss mit \r\nden bereits etablierten Angeboten aus Haupt- und Ehren\u0002amt vernetzt werden. Im Umkehrschluss bedeutet dies, \r\ndass CHN-Angebote besonders niedrigschwellig ansetzen \r\nund sich durch eine hohe Zug\u00e4nglichkeit auszeichnen\r\nm\u00fcssen. CHNs im Szenario \u201e\u00d6ffentliche Gesundheit in der \r\nKommune\u201c sind daher sowohl aufsuchend im Sozialraum \r\nt\u00e4tig, k\u00f6nnen aber auch zu festen Sprechstunden besucht \r\nwerden.\r\nDie CHNs werden auf der Grundlage einer nationalen Li\u0002zensierung durch die nach dem Pflegeberufegesetz \r\n(PflBG) benannten Stellen t\u00e4tig. Wer die Kriterien erf\u00fcllt, \r\nist zur Berufst\u00e4tigkeit im pflegerischen Spezialgebiet CHN \r\nzugelassen. Die Kommunen k\u00f6nnen CHNs entweder \r\nselbst anstellen oder die Bestellung von CHNs durch (Ge\u0002biets-)Ausschreibung einem Tr\u00e4ger \u00fcbertragen. Eine wei\u0002tere M\u00f6glichkeit der Angliederung w\u00e4ren multidisziplin\u00e4re \r\nPublic Health Teams, wie es teilweise in anglo-amerikani\u0002schen L\u00e4ndern praktiziert wird. Ebenso k\u00f6nnten CHNs an \r\ndie sogenannten Gesundheitsregionen angedockt wer\u0002den.\r\nUm die Etablierung der CHNs zu f\u00f6rdern und zu sichern, \r\nwerden systematische Strukturen des Mentorings und \r\nEmpowerments in den Einsatzstellen etabliert sowie die \r\nVernetzung mit CHNs in benachbarten und entfernten So\u0002zialr\u00e4umen erm\u00f6glicht. Die Finanzierung erfolgt durch \r\neine Mischfinanzierung, an der sich die Kommune, das \r\nLand, der Bund und die Sozialversicherungstr\u00e4ger zu un\u0002terschiedlichen Anteilen beteiligen, wobei den Kommunen \r\ndas Initiationsrecht obliegt. Der Finanzierungsbedarf wird \r\naus der Anzahl der zu versorgenden Personen in der je\u0002weiligen Region ermittelt (z.B. Pauschalverg\u00fctung pro Ein\u0002wohner). \r\n \r\n3.2 Szenario 2: \u201ePflegedienst trifft MVZ\u201c\r\nDas Szenario \u201ePflegedienst trifft MVZ\u201c beinhaltet dagegen \r\nAufgaben und T\u00e4tigkeiten der CHNs, die in der Prim\u00e4rver\u0002sorgung anfallen. Die Zielgruppe sind Menschen aller Al\u0002tersstufen mit speziellen Versorgungsbed\u00fcrfnissen und -\r\nbedarfen. CHNs bieten in multiprofessionellen Einrichtun\u0002gen der prim\u00e4ren Gesundheitsversorgung grundlegende \r\nund universelle medizinisch-pflegerische Dienstleistungen \r\nf\u00fcr Gesundheitsprobleme mit hoher Relevanz f\u00fcr die \u00d6f\u0002fentliche Gesundheit an. \r\nDiese k\u00f6nnen sich beispielsweise auf die sogenannten \r\nVolkskrankheiten (Karzinom, KHK, Diabetes, COPD, \r\nAsthma, Arthrose, Depression, Demenz) beziehen, oder \r\nsich mehr an der Lebensphase (Kinder, Jugendliche, Er\u0002wachsene, \u00e4ltere und hochaltrige Menschen) oder der Le\u0002benswelt (sozio\u00f6konomischer Status, kultureller Hinter\u0002grund, Milieu) f\u00fcr allgemeine Gesundheitsfragen orientie\u0002ren. Die konkrete Angebotsgestaltung erfolgt dementspre\u0002chend vor dem Hintergrund der Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe \r\nder jeweiligen Zielgruppen, insbesondere mit dem Fokus \r\nder Erreichbarkeit dieser Populationen.\r\nIn dem Szenario \u201ePflegedienst trifft MVZ\u201c f\u00fchren CHNs \r\nhaupts\u00e4chlich patientennahe Interventionen auf der Basis \r\nvon evidenzbasierten Behandlungspfaden durch, die sich \r\nneben der Gesundheitsf\u00f6rderung und Krankheitspr\u00e4ven\u0002tion auch auf die direkte und eigenverantwortliche Be\u0002handlung von einfachen akuten Erkrankungen und stabi\u0002len chronischen Erkrankungen beziehen.\r\nDies beinhaltet das Durchf\u00fchren von sozialmedizinischen\r\nund pflegerischen Assessments sowie einfachen Scree\u0002nings und laborchemischen Analysen zur Bewertung be\u0002stimmter gesundheitlicher Parameter. Auf dieser Grund\u0002lage treffen die CHNs dann eine evidenzbasierte Ent\u0002scheidung hinsichtlich der Weiterbehandlung, die sie ent\u0002weder im Rahmen einer sektoralen Heilkundeaus\u00fcbung \r\n(Therapieanpassung, Wundbehandlung) selbst durchf\u00fch\u0002ren oder an den nach dem Behandlungspfad zust\u00e4ndigen \r\nAkteur weiterleiten (Mediziner, Heilmittelerbringer, Hilfs\u0002mittelabgeber). Dar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzen die CHNs bei \r\nder Beantragung von Sozialversicherungsleistungen, die\r\nunmittelbar zu einer Verbesserung bzw. Stabilisierung des \r\nGesundheitsstatus beitragen (Hilfsmittel, Pflegegrad, me\u0002dizinische Rehabilitation, Fr\u00fche Hilfen). Und f\u00fchren im \r\nKontext der Prim\u00e4rpr\u00e4vention Check-ups oder Impfun\u0002gen/Immunisierungen durch.\r\nNeben der sektoralen Heilkundekompetenz verf\u00fcgen die \r\nCHNs \u00fcber die zur Fallsteuerung notwendigen Befug\u0002nisse, um die betroffenen Personen unter Ber\u00fccksichti\u0002gung ihrer individuellen Pr\u00e4ferenzen und Ziele, den sozial\u0002medizinischen und laboranalytischen Befunden, sowie\r\nden evidenzbasierten Behandlungsprotokollen durch das \r\nVersorgungssystem zu begleiten. \r\nDar\u00fcber hinaus f\u00fchren CHNs im Szenario \u201ePflegedienst\r\ntrifft MVZ\u201c zielgerichtete Ma\u00dfnahmen der Schulung und \r\nBeratung auf der Grundlage des Behandlungspfades \r\ndurch, die sich einerseits auf die Krankheitsbew\u00e4ltigung \r\nund Gesundheitsedukation, aber auch die Pflegeberatung \r\n15/22\r\nbeziehen k\u00f6nnen. Neben den Betroffenen selbst sind \r\nauch ihre An- und Zugeh\u00f6rigen eine Fokuszielgruppe, die \r\n\u00fcber Leistungsanspr\u00fcche der Sozialversicherung, wie \r\nWohnumfeld verbessernde Ma\u00dfnahmen, Unterst\u00fctzungs\u0002angebote oder Entlastungsm\u00f6glichkeiten informiert sowie \r\nzu konkreten pflegefachlichen Handlungen und Themen\u0002feldern beraten werden. Ferner k\u00f6nnen CHNs im Bereich \r\nder Betroffenenvertretung aktiv sein und Selbsthilfegrup\u0002pen moderieren.\r\nJe nach Ausrichtung der Prim\u00e4rversorgungseinrichtung \r\nk\u00f6nnen diese Angebote intra- oder extrainstitutionell erfol\u0002gen. Die Einrichtung in dem vorliegenden Szenario zeich\u0002net sich allerdings durch einen besonders gemeindena\u0002hen und lebensweltlichen Bezug aus, weshalb CHNs so\u0002wohl innerhalb als auch au\u00dferhalb dieser t\u00e4tig werden. \r\nDie Betroffenen und ihre Angeh\u00f6rigen k\u00f6nnen die Ange\u0002bote daher direkt aufsuchen oder aber auch in ihrer Um\u0002gebung besucht werden (\u00f6ffentliche R\u00e4umlichkeiten, \r\nHausbesuch), was sich insbesondere f\u00fcr l\u00e4ndliche bzw. \r\nstrukturschwache R\u00e4ume anbietet (mobile Sprechstunde\r\nin Gemeindehalle).\r\nAuch hier wird die Berufst\u00e4tigkeit der CHNs \u00fcber eine na\u0002tionale Lizensierung erlaubt, die durch die zust\u00e4ndigen \r\nStellen nach dem PflBG erfolgt. Wie bereits beschrieben \r\nwerden diejenigen zur beruflichen T\u00e4tigkeit im pflegeri\u0002schen Spezialgebiet CHN zugelassen, die die dazu ben\u00f6\u0002tigten Kriterien erf\u00fcllen. \r\nDie CHNs sind bei Einrichtungen der prim\u00e4ren Gesund\u0002heitsversorgung angestellt, die ganz unterschiedlich ge\u0002staltet sein k\u00f6nnten. In diesem Szenario haben wir uns \r\nauf eine Mischung aus MVZ und Pflegedienst bezogen, \r\num einerseits die Br\u00fccke zu bereits bestehenden Struktu\u0002ren zu schlagen und andererseits die Verschmelzung von \r\nmedizinischen und pflegerischen Leistungen zu verdeutli\u0002chen. Ebenso denkbar w\u00e4ren aber auch die sogenannten \r\nPORT-Modelle sowie die im KoaV enthaltenen regionalen \r\nGesundheitszentren oder Gesundheitskioske, wobei ge\u0002rade bei letzteren bereits CHNs t\u00e4tig sind. Ein besonderes \r\nMerkmal von Prim\u00e4rversorgungseinrichtungen ist der sek\u0002toren\u00fcbergreifende, interdisziplin\u00e4re Ansatz, in dessen \r\nGeiste sich auch das hier beschriebene Szenario bewegt, \r\nweshalb wir von einem interprofessionell organisierten Be\u0002handlungsprozess ausgehen, der durch die CHNs gesteu\u0002ert wird.\r\nUnd auch hier wird die Etablierung von CHN durch die \r\nEntwicklung einer professionellen Sicherheitskultur sowie \r\ndie Bereitstellung eines entsprechenden Mentorings un\u0002terst\u00fctzt und gef\u00f6rdert. Wie auch regelm\u00e4\u00dfige Vernet\u0002zungstreffen mit den lokal ans\u00e4ssigen Akteuren der Ge\u0002sundheitsversorgung erm\u00f6glicht. Die Finanzierung erfolgt \r\nebenso durch eine Mischfinanzierung, wobei wir f\u00fcr das \r\nSzenario \u201eMVZ trifft Pflegedienst\u201c prim\u00e4r die Krankenver\u0002sicherung, die Pflegeversicherung und die Rentenversi\u0002cherung in der Pflicht sehen. Das Initiationsrecht obliegt \r\nden Einrichtungstr\u00e4gern, die durch die Institutionen der \r\nSelbstverwaltung im Gesundheitswesen zur Leistungser\u0002bringung zugelassen werden (z.B. Kassen\u00e4rztliche Verei\u0002nigungen). Die Verg\u00fctung erfolgt durch ein pauschales \r\nEntgeltsystem (z.B. Capitation-Modell).\r\n4. M\u00f6glichkeiten und Grenzen der natio\u0002nalen Etablierung von CHN\r\n4.1 Zusammenfassung\r\nDie beiden vorgestellten Szenarien bilden anhand der hier \r\ndargelegten Schl\u00fcsselfaktoren zwei m\u00f6gliche Ausrichtun\u0002gen f\u00fcr die Etablierung von CHN in Deutschland ab. In der \r\nGesamtschau zeigt sich, dass die verschiedenen Szena\u0002rien trotz der methodisch begr\u00fcndeten Zuspitzung viele \r\nGemeinsamkeiten aufweisen, die charakteristisch f\u00fcr \r\nCHN-Rollenbilder sind. Insofern kann von einer An\u0002schlussf\u00e4higkeit der hier vorgestellten Szenarien hinsicht\u0002lich des nationalen und internationalen Diskurses ausge\u0002gangen werden.\r\nGleichzeitig handelt es sich bei diesem Thesenpapier \r\nnicht um einen Beitrag zur wissenschaftlichen Forschung. \r\nVielmehr spiegeln die hier pr\u00e4sentierten Szenarien die \r\nfachliche Auseinandersetzung des Deutschen Roten \r\nKreuzes als Spitzenverband der Freien Wohlfahrtspflege \r\nmit der nationalen Etablierung von CHN wider, zu dessen \r\nGelingen wir als Partner des Sozialstaates gerne beitra\u0002gen m\u00f6chten.\r\nUm dieses Ziel zu erreichen, gilt es das international er\u0002probte CHN-Konzept auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen und an die \r\nnationalen Gegebenheiten und Realit\u00e4ten anzupassen. \r\nAber gleichzeitig auch vision\u00e4r in die Zukunft zu blicken, \r\num die gegenw\u00e4rtigen und noch bevorstehenden Heraus\u0002forderungen bei der Verwirklichung des Menschenrechts \r\nauf Gesundheit durch eine fl\u00e4chendeckende und bedarfs\u0002gerechte Versorgung bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen.\r\n4.2 Qualifizierung von CHNs\r\nEine der dringlichsten Fragen, die sich in diesem Kontext \r\nf\u00f6rmlich aufdr\u00e4ngt, ist die Frage nach der Qualifizierung \r\nder CHNs. W\u00e4hrend die Pflegefachberufe in Deutschland \r\nweitgehend beruflich ausgebildet werden, sind sie im \r\nanglo-amerikanischen Raum, aber auch hier in Europa \r\n\u00fcberwiegend akademisiert. Zwar wurde mit dem PflBG79\r\n16/22\r\ndie M\u00f6glichkeit eines prim\u00e4rqualifizierenden Pflegestudi\u0002ums er\u00f6ffnet, allerdings kann dessen Leistungsf\u00e4higkeit \r\nf\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Etablierung von CHN aufgrund \r\nder geringen Akademisierungsquote von maximal 1,75%80\r\ndurchaus in Frage gestellt werden. Gleiches gilt f\u00fcr die \r\nwenigen pflegewissenschaftlichen Masterstudieng\u00e4nge \r\nallgemein81 und f\u00fcr CHN im Speziellen82. Insofern stellt \r\nsich die Frage, ob der international \u00fcbliche Masterab\u0002schluss bzw. eine hochschulische Pflegeausbildung gene\u0002rell als alleinige S\u00e4ule f\u00fcr die Etablierung von CHN in \r\nDeutschland dienen kann. \r\nDas Aufgabenspektrum von CHNs im angloamerikani\u0002schen Sprachraum ist durch die Bearbeitung von komple\u0002xen Aufgaben- und Problemstellungen sowie die eigen\u0002verantwortliche Steuerung von Prozessen gepr\u00e4gt. Die \r\nAnforderungsstruktur ist durch h\u00e4ufige und unvorherseh\u0002bare Ver\u00e4nderungen gekennzeichnet, welche nach dem \r\nEQR allesamt das Masterniveau beschreiben83\r\n.\r\nInsofern legen die Aufgaben von CHNs einerseits das \r\nMasterniveau nahe. Andererseits sehen wir aber auch die \r\nNotwendigkeit einer z\u00fcgigen Etablierung von CHN-Ange\u0002boten, insbesondere in strukturschwachen und l\u00e4ndlichen \r\nRegionen. Wir empfehlen daher eine befristete \u00dcber\u0002gangsl\u00f6sung, die die berufserfahrenen Pflegefachperso\u0002nen wertsch\u00e4tzend ber\u00fccksichtigt. Und gleichzeitig die \r\nWeiterentwicklung und Professionalisierung der Pflegebe\u0002rufe vorantreibt.\r\nBis zur generellen Anforderung des Masterabschlusses\r\nk\u00f6nnten daher, in einem noch zu definierenden \u00dcber\u0002gangszeitraum Anerkennungsverfahren zur Anwendung \r\nkommen, in deren Rahmen erworbene Berufserfahrun\u0002gen, Fachkenntnisse und Qualifikationen von bereits aus\u0002gebildeten Pflegefachpersonen ber\u00fccksichtigt werden. \r\n4.3 Standardisiertes CHN-Curriculum\r\nUnserer Ansicht nach lie\u00dfe sich das durch die Schaffung \r\neines modular aufgebauten, standardisierten Curriculums \r\nzu CHN-Kompetenzen realisieren, welches bereits beste\u0002hende Elemente, wie die standardisierten Heilkundemo\u0002dule nach \u00a7 14 Abs. 4 PflBG integrieren k\u00f6nnte.\r\nDie jeweils absolvierten Module berechtigen dabei zur \r\nDurchf\u00fchrung der hiermit in Verbindung stehenden CHN\u0002Aufgaben. \u00dcber die in den Szenarien beschriebene Lizen\u0002zierung erfolgt dann die Erlaubnis zur Berufsaus\u00fcbung in \r\nden nachgewiesenen Kompetenzfeldern. Dies gilt es ins\u0002besondere auch berufsbegleitend zu erm\u00f6glichen. Be\u0002stimmte Kompetenzfelder k\u00f6nnen hierbei f\u00fcr die hoch\u0002schulisch ausgebildeten Pflegenden (Bachelor und Mas\u0002ter) vorbehalten sein.\r\nUnterscheidungsmerkmal, ob es sich um Aufgaben f\u00fcr be\u0002ruflich oder hochschulisch qualifizierte CHNs handelt, \r\nk\u00f6nnten aus den jeweiligen Ausbildungszielen nach \u00a7\u00a7 5 \r\nund 37 PflBG abgeleitet werden, die sich prim\u00e4r in kom\u0002plexen und hochkomplexen Pflegeprozessen voneinander \r\nunterscheiden84\r\n. Ebenso w\u00e4re die Orientierung an einem \r\nKlassifikationssystem f\u00fcr berufliche Kompetenzen, wie \r\ndem EQR, oder dem DQR denkbar. F\u00fcr den Pflegebe\u0002reich liegt zudem mit dem Abschlussbericht des PeBeM \r\nProjekts85 bereits eine erste Ann\u00e4herung f\u00fcr die Beschrei\u0002bung von pflegerischen Qualifikationsniveaus (QN) vor.\r\nPositiver Nebeneffekt: Das Fachniveau der CHN-Aufga\u0002ben ist an die Weiterentwicklung der Pflegeprofession ge\u0002koppelt. Es kommt zu einem behutsamen - aber doch ste\u0002tigen Verantwortungszuwachs, der sich an der individuel\u0002len Berufsbiografie der Pflegefachpersonen orientiert. \r\nEine \u00dcbertragung dieses Vorschlags auf weitere pflegeri\u0002sche Fachbereiche w\u00e4re zu pr\u00fcfen. \r\n4.4 Professionalisierung der Pflegeberufe\r\nWir betrachten CHN als pflegerisches Spezialgebiet, das \r\nsich auf dem Weg zu einem neuen Versorgungsangebot\r\nbefindet. In diesem Sinne halten wir die Eingliederung von \r\nCHN in die bestehenden Strukturen des hiesigen Pflege\u0002bildungssystems f\u00fcr unumg\u00e4nglich.\r\nF\u00fcr das Deutsche Rote Kreuz darf CHN kein Prestigepro\u0002jekt bleiben, sondern muss schnellstm\u00f6glich, fl\u00e4chende\u0002ckend etabliert werden. Vor diesem Hintergrund halten wir \r\ndie Durchl\u00e4ssig- und Anschlussf\u00e4higkeit an die Ab\u0002schl\u00fcsse nach dem PflBG f\u00fcr unabdingbar. Als positiven \r\nNebeneffekt versprechen wir uns von der CHN-Etablie\u0002rung und den damit verbundenen Karrierem\u00f6glichkeiten, \r\neine Sogwirkung f\u00fcr die Pflegefachberufe insgesamt.\r\nWodurch, so die Hoffnung, langfristig mehr Menschen f\u00fcr \r\ndie professionelle Pflege gewonnen - und darin gehalten \r\nwerden k\u00f6nnen.\r\nGleichzeitig gilt es jedoch die Weiterentwicklung und Pro\u0002fessionalisierung der Pflegeberufe st\u00e4rker voranzubrin\u0002gen, um die Kompetenzen und Handlungsf\u00e4higkeit der \r\nPflegeprofession weiter zu st\u00e4rken. Hierzu geh\u00f6rt insbe\u0002sondere der Ausbau von Studienpl\u00e4tzen f\u00fcr das prim\u00e4r\u0002qualifizierende Pflegestudium nach dem PflBG sowie die \r\nSchaffung der hierzu ben\u00f6tigten Lehrst\u00fchle, aber auch \r\nvon konsekutiv angelegten CHN-Masterstudieng\u00e4ngen mit \r\nPraxisbezug.\r\n17/22\r\n4.5 Verh\u00e4ltnis zu anderen Leistungserbringern\r\nEine weitere wichtige Frage vor dem Hintergrund der nati\u0002onalen Etablierung von CHN ist die nach einer m\u00f6glichen \r\nAufgaben\u00fcberschneidung mit anderen Leistungserbrin\u0002gern. Ein wesentliches Merkmal von gemeinde-basierten \r\nAngeboten der Prim\u00e4rversorgung ist ja aber gerade, dass \r\nes um eine Angebotskumulation geht, mit dem Ziel eine \r\nm\u00f6glichst wohnortnahe und barrierefrei zug\u00e4ngliche An\u0002gebotsstruktur zu erreichen86\r\n. \r\nDazu kommt, dass sich der \u00f6ffentliche Diskurs zumeist \r\nauf die Substitution von \u00e4rztlichen Aufgaben durch Pfle\u0002gende beschr\u00e4nkt. In Wahrheit geht es aber bei der CHN\u0002Etablierung um die Supplementation der bestehenden An\u0002gebote, also das Schlie\u00dfen von Versorgungsl\u00fccken bzw. \r\ndas Erg\u00e4nzen von bisher fehlenden Angeboten87. Denn \r\ndie Stabilisierung von fragilen Pflegesettings oder die \r\nSteuerung von kommunalen Gesundheitsprogrammen, \r\num nur zwei Beispiele zu nennen, ist keine systematisch \r\nhinterlegte Aufgabe der haus\u00e4rztlichen Versorgung. Und \r\nhinsichtlich der Navigation durch das Versorgungssystem \r\nscheinen die Erfahrungen der Betroffenen88 nicht unbe\u0002dingt mit dem sicher gut gemeinten Selbstverst\u00e4ndnis aus \r\nTeilen der \u00c4rzteschaft \u00fcbereinzustimmen89, wonach dies \r\nbereits gegeben sei.\r\n4.6 Effektive und effiziente Versorgung\r\nGleiches gilt auch f\u00fcr die Bef\u00fcrchtungen, dass die Versor\u0002gungsqualit\u00e4t darunter leiden k\u00f6nnte, wenn origin\u00e4r \u00e4rztli\u0002che Aufgaben durch Pflegende \u00fcbernommen werden. \r\nDenn Studien belegen den positiven Effekt der Substitu\u0002tion \u00e4rztlicher Leistungen in der Prim\u00e4rversorgung. So \r\nweisen Patienten, die durch Pflegende versorgt werden, \r\nstets vergleichbare Ergebnisse auf, wie solche die von \r\nHaus\u00e4rzten behandelt werden. In manchen Endpunkten \r\nscheint die pflegerische Behandlung sogar der \u00e4rztlichen \r\n\u00fcberlegen zu sein, z.B. bei der Mortalit\u00e4t, der Dienstleis\u0002tungs-Zufriedenheit oder aber auch der Lebensqualit\u00e4t90\r\n.\r\nGleichzeitig gilt es selbstverst\u00e4ndlich Ph\u00e4nomene von \r\n\u00dcber-, Unter- oder Fehlversorgung zu vermeiden. F\u00fcr das \r\nDeutsche Rote Kreuz ist dies allerdings weniger eine \r\nFrage der leistungs- oder berufsrechtlichen Steuerung, \r\nsondern vielmehr der gesundheitlichen Sozialraumpla\u0002nung vor Ort. Denn gerade in einer Gesellschaft, die so \r\nschnell altert und ein so gro\u00dfes Fachkr\u00e4fteproblem im Ge\u0002sundheitsbereich hat, wie die unsere, gilt es zuk\u00fcnftig we\u0002niger zu fragen, wer was darf (Berufsstand) \u2013 sondern wer \r\nwas kann (Fachkompetenzen) und wer vor Ort ist (Verf\u00fcg\u0002barkeit). CHN werden den Zugang zu Leistungen bedarfs\u0002gerechter, weil auf Grundlage systematischer Assess\u0002ments beruhend, ausrichten und unmittelbar auf das indi\u0002viduelle Versorgungssetting abstimmen, was \u00dcber-, Un\u0002ter- oder Fehlversorgung vermeiden hilft und Ressourcen \r\neffizienter einsetzt. Dies erfordert eine systematische, ge\u0002sundheitsbezogene Sozialraumanalyse, deren Umset\u0002zungsverantwortung wir bei den Kommunen bzw. dem \u00d6f\u0002fentlichen Gesundheitsdienst sehen. \r\nAuf der anderen Seite sehen wir in der aktuellen Diskus\u0002sion um die nationale Etablierung von CHNs aber auch \r\nganz klar die Gefahr einer \u00dcberfrachtung dieser Rollenbil\u0002der mit viel zu hohen Anspr\u00fcchen und Erwartungen. \r\nCHNs allein k\u00f6nnen die strukturellen und systemimma\u0002nenten Probleme des deutschen Gesundheitswesens \r\nnicht l\u00f6sen. Vielmehr werden sie zun\u00e4chst mit den glei\u0002chen Herausforderungen zu k\u00e4mpfen haben wie alle Ak\u0002teure in der Gesundheitsversorgung, weshalb wir es f\u00fcr \r\nbedeutsam halten, dass sich CHNs zun\u00e4chst auf ihre \r\nKernaufgaben konzentrieren.\r\n4.7 Kompetenzen und Befugnisse von CHNs\r\nHieran schlie\u00dft direkt die Frage nach den Kompetenzen \r\nund Befugnissen der CHNs an, die f\u00fcr die Wirksamkeit \r\ndes Rollenbildes entscheidend sein wird. Fakt ist, dass \r\nviele der hier beschriebenen CHN-Aufgaben aus dem in\u0002ternationalen Kontext in Deutschland unter den \u00e4rztlichen \r\nVorbehalt zur Heilkundeaus\u00fcbung91 fallen. \r\nDavon ausgenommen sind die pflegerischen Vorbehalts\u0002aufgaben nach dem PflBG (Pflegeprozesssteuerung) so\u0002wie die Pflegeberatung, aber auch allgemeine Ma\u00dfnah\u0002men der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention. Sobald es \r\naber um etwas spezifischere Interventionen der Gesund\u0002heitsf\u00f6rderung oder Pr\u00e4vention geht, beispielsweise in \r\nForm von gezielter Schulung und Beratung zu spezifi\u0002schen Krankheitsbildern, handelt es sich bereits wieder \r\num Teilprozesse einer origin\u00e4r \u00e4rztlichen Behandlung. \r\nDas gleiche gilt f\u00fcr das Zuweisen und Verordnen, selbst \r\nwenn es um pflegenahe Produkte oder Dienstleistungen, \r\nwie Inkontinenzmaterial oder h\u00e4usliche Krankenpflege \r\ngeht. Selbstverst\u00e4ndlich sind darin s\u00e4mtliche medizinisch\u0002pflegerische Diagnostik- und Behandlungsprozesse inklu\u0002diert. Einzig die sozialr\u00e4umlichen Analysen und sozialwis\u0002senschaftlichen Assessments bilden hier die Ausnah\u0002men92\r\n. \r\n18/22\r\nWer die Heilkunde, ohne als Arzt be\u0002stallt zu sein, aus\u00fcben will, bedarf \r\ndazu der Erlaubnis.\r\nGesetz \u00fcber die berufsm\u00e4\u00dfige Aus\u0002\u00fcbung der Heilkunde ohne Bestallung \r\n(Heilpraktikergesetz)\r\n4.8 Novellierung des Heilpraktikerrechts\r\nEine CHN-Rolle, die ausschlie\u00dflich auf Verh\u00e4ltnispr\u00e4ven\u0002tion und Sozialraumanalysen setzt, w\u00e4re zwar denkbar. \r\nAllerdings w\u00fcrde damit viel Potential verschenkt werden, \r\ndenn ein derart reduziertes CHN-Rollenbild w\u00fcrde weit \r\nhinter den M\u00f6glichkeiten bleiben. Dies ist dann auch der \r\nGrund, warum aktuell in erster Linie \u00e4rztlich gef\u00fchrte Pri\u0002m\u00e4rversorgungseinrichtungen, wie MVZs, regionale Ge\u0002sundheitszentren oder Polikliniken als realistische Ansied\u0002lungsorte von CHNs gesehen werden. Da sie dort die heil\u0002kundlichen T\u00e4tigkeiten bereits unter den heutigen Gege\u0002benheiten - im Delegationsmodell durchf\u00fchren k\u00f6nnten93\r\n. \r\nEine v\u00f6llig neue Dimension w\u00fcrde sich dagegen mit den \r\nsogenannten Gesundheitskiosken er\u00f6ffnen, denn laut \r\ndem Eckpunktepapier der Bundesregierung sollen diese \r\nPrim\u00e4rversorgungsangebote durch Pflegende geleitet \r\nwerden, die zudem perspektivisch \u00fcber heilkundliche \r\nKompetenzen verf\u00fcgen k\u00f6nnten94\r\n. \r\nAm Beispiel CHN zeigt sich symptomatisch f\u00fcr alle Ge\u0002sundheitsfachberufe in diesem Land eines der gr\u00f6\u00dften \r\nVers\u00e4umnisse in der Gesundheitspolitik in der Bundesre\u0002publik Deutschland: Die fehlende, systematische Rege\u0002lung der heilkundlichen Kompetenzen, Befugnisse und \r\nMandate der sogenannten Heilberufe95. F\u00fcr das Deutsche \r\nRote Kreuz ist die Schaffung eines Heilkundegesetzes, in \r\ndem eben dies vollzogen wird, eine der zentralen Forde\u0002rungen der letzten Jahre96\r\n. Auch andere Organisationen, \r\nwie der Deutsche Pflegerat fordern dies - hier unter dem \r\nNamen eines Heilberufegesetzes97\r\n. \r\nWir halten die Schaffung eines solchen Gesetzes f\u00fcr fun\u0002damental, um die CHN-Rolle mit den entsprechend ben\u00f6\u0002tigten Kompetenzen, Befugnissen und Mandaten ausstat\u0002ten zu k\u00f6nnen. Denn die bisherigen Mechanismen zur \r\nHeilkunde\u00fcbertragung (\u00a7\u00a7 63 Abs. 3c und 64d SGB V) \r\nsind unserer Ansicht nach nicht dazu geeignet, um CHN \r\nwirkungsvoll zu etablieren98 99. Ein weiterer vielverspre\u0002chender Ansatz k\u00f6nnte in einer sektoralen Heilkundeer\u0002laubnis liegen, wie es sich langsam im Bereich der Physi\u0002otherapie etabliert100\r\n.\r\nQuellenverzeichnis\r\n1 Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (2017). Fach\u0002tagung Community Health Nursing. Ein Beitrag zur Siche\u0002rung der gesundheitlichen Versorgung. Online im Internet: \r\nhttps://www.dbfk.de/de/themen/Community-Health\u0002Nursing.php [23.01.2023].\r\n2 Robert Bosch Stiftung (2018). Mit Eliten pflegen. F\u00fcr \r\neine exzellente, zukunftsf\u00e4hige Gesundheitsversorgung in \r\nDeutschland. Online im Internet: https://www.bosch-stif\u0002tung.de/sites/default/files/publications/pdf/2018-\r\n02/RBS_Broschuere_360Grad_Pflege_Mani\u0002fest_WEB_ES.pdf [23.01.2023].\r\n3 Koalitionsvertrag 2021\u2014 2025. Zwischen der Sozialde\u0002mokratischen Partei Deutschlands (SPD), B\u00fcndnis 90 / \r\nDie Gr\u00fcnen und den Freien Demokraten (FDP). Online im \r\nInternet: https://www.spd.de/fileadmin/Dokumente/Koaliti\u0002onsvertrag/Koalitionsvertrag_2021-2025.pdf [23.01.2023].\r\n4 Delamaire, M., Lafortune, G. (2010). \"Nurses in Ad\u0002vanced Roles: A Description and Evaluation of Experi\u0002ences in 12 Developed Countries\", OECD Health Working \r\nPapers, No. 54, OECD Publishing, Paris. Online im Inter\u0002net: https://doi.org/10.1787/5kmbrcfms5g7-en. \r\n[23.01.2023].\r\n5 BT-Drucksache 19/32662: Antwort der Bundesregierung \r\nauf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Kordula Schulz\u0002Asche, Kai Gehring, Maria Klein-Schmeink, weiterer Ab\u0002geordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \r\nzum Zustand der Pflegewissenschaft in Deutschland vom \r\n08.10.2021.\r\n6 bspw. Studiengang Evidenzbasierte Pflege an der Uni\u0002versit\u00e4tsmedizin Halle, Pflegeexperten/APN am Florence\u0002Nightingale-Krankenhaus Kaiserwerth und in den Univer\u0002sit\u00e4tskliniken Bonn, K\u00f6ln und Freiburg, sowie das Projekt \r\n360\u00b0 Qualifikationsmix in der Pflege der Robert Bosch \r\nStiftung.\r\n7\r\nInternational Council of Nurses (2020). Guidelines on \r\nAdvanced Practice Nursing 2020. Online im Internet: \r\nhttps://www.icn.ch/system/files/2021-07/ICN_APN%20Re\u0002port_EN.pdf [23.01.2023].\r\n8 Meng, M., Peters, M. Dorin, L. (2022). Erste Sondererhe\u0002bung des BIBB-Pflegepanels. Ein aktueller \u00dcberblick zu \r\nberufsqualifizierenden Pflegestudieng\u00e4ngen. Online im In\u0002ternet: https://lit.bibb.de/vufind/Record/DS-780291\r\n[23.01.2023].\r\n9 Robert Koch-Institut (Hrsg) (2015). Gesundheit in \r\nDeutschland. Kapitel 8. Wie gesund sind die \u00e4lteren Men\u0002schen? Gesundheitsberichterstattung des Bundes. Ge\u0002meinsam getragen von RKI und Destatis. Online im Inter\u0002net: https://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonito\u0002ring/Gesundheitsberichterstattung/GesInDtld/Ge\u0002sInDtld_node.html [23.01.2023].\r\n10 G\u00fcthlin, C.; K\u00f6hler, S; Dieckelmann, M. (2020). Chro\u0002nisch krank sein in Deutschland. Zahlen, Fakten und Ver\u0002sorgungserfahrungen. Institut f\u00fcr Allgemeinmedizin der \r\nGoethe-Universit\u00e4t, Frankfurt am Main. Online im Internet: \r\nhttp://publikationen.ub.uni-frankfurt.de/frontdoor/index/in\u0002dex/docId/55045 [23.01.2023].\r\n11 Rothgang, H. M\u00fcller, R. (2021). Barmer Pflegereport \r\n2021. Wirkungen der Pflegereformen und Zukunftstrends. \r\nOnline im Internet: https://www.barmer.de/re\u0002source/blob/1032106/2ad4e5f56c47cb7b7e914190f9fae6\r\n2f/barmer-pflegereport-2021-band-32-bifg-data.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n12 Pinquart, M., & S\u00f6rensen, S. (2003). Differences be\u0002tween caregivers and noncaregivers in psychological \r\nhealth and physical health: A meta-analysis. Psychology \r\nand Aging, 18(2), 250\u2013267.\r\n13 Deutsches Rotes Kreuz (2022). Klimawandel: Folgen \r\nund Ma\u00dfnahmen. Online im Internet: \r\nhttps://www.drk.de/hilfe-weltweit/was-wir-tun/klimawandel\u0002folgen/ [23.01.2023].\r\n14 Rothgang, H. M\u00fcller, R. (2021). Barmer Pflegereport \r\n2021. Wirkungen der Pflegereformen und Zukunftstrends. \r\nOnline im Internet: https://www.barmer.de/re\u0002source/blob/1032106/2ad4e5f56c47cb7b7e914190f9fae6\r\n2f/barmer-pflegereport-2021-band-32-bifg-data.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n15 Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und \r\nJugend (2019). Ausbildungsoffensive Pflege (2019\u20132023). \r\nVereinbarungstext. Ergebnis der Konzertierten Aktion \r\nPflege /AG 1. Berlin. Online im Internet: \r\nhttps://www.bmfsfj.de/re\u0002source/blob/135564/63509cfe1ba9a83a10e1cc456320c00\r\n1/ausbildungsoffensive-pflege-2019-2023-data.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n16 Augurzky, B., Busse, R., Gerlach, F., Meyer, G. (2020).\r\nZwischenbilanz nach der ersten Welle der Corona-Krise \r\n2020. Richtungspapier zu mittel- und langfristigen Lehren. \r\nDOI: 10.30433/ePGSF.2020.001. [23.01.2023].\r\n17 World Health Organization (2015). Building primary care \r\nin a changing Europe. Regional Office for Europe. Ko\u0002penhagen. Online im Internet: \r\nhttps://www.euro.who.int/__data/as\u0002sets/pdf_file/0018/271170/BuildingPri\u0002maryCareChangingEurope.pdf [23.01.2023].\r\n18 Freund, T.; Everett, C.; Griffiths, P.; Hudon, C.; \r\nNaccarella, L.; Laurant, M. (2015). Skillmix, roles and re\u0002muneration in the primary care workforce: Who are the \r\nhealthcare professionals in the primary care teams across \r\nthe world? International Journal of Nursing Studies 52 (3), \r\nS. 727\u2013743.\r\n19 Gre\u00df, S., Maas, S., & Wasem, J., (2008). Effektivit\u00e4ts-, \r\nEffizienz- und Qualit\u00e4tsreserven im deutschen Gesund\u0002heitssystem (No. 154), Arbeitspapier.\r\n20 Stellungnahme des Deutschen Rotes Kreuzes e.V. zu \r\ndem Entwurf des Deutschen Aufbau- und Resilienzplans \r\n(DARP) vom 22.02.2021. Online im Internet: https://drk\u0002wohlfahrt.de/uploads/tx_ffpublication/DRK_Stellung\u0002nahme_DARP.pdf [23.01.2023].\r\n20/22\r\n21 Bundesministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege \r\nund Konsumentenschutz (2021). Sonderrichtlinie f\u00fcr den \r\n\u00f6sterreichischen Aufbau- und Resilienzplan \u2013 Ma\u00dfnahme \r\nCommunity Nursing. Online im Internet: https://www.so\u0002zialministerium.at/dam/jcr:960c6e21-eed4-4de6-8088-\r\nf0ce453215f1/Sonderrichtlinie_Community_Nursing.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n22 Bertelsmann Stiftung (2015). Faktencheck Gesundheit. \r\nRegionale Unterschiede in der Gesundheitsversorgung im \r\nZeitvergleich. Online im Internet: https://www.bertels\u0002mann-stiftung.de/fileadmin/files/BSt/Publikationen/Graue\u0002Publikationen/Studie_VV__FCG_Regionale_Unter\u0002schiede__2015.pdf [23.01.2023].\r\n23 Friedrich Ebert Stiftung (2011). Gesundheitliche Versor\u0002gung in Stadt und Land \u2013 Ein Zukunftskonzept. Wiesba\u0002den. Online im Internet: https://library.fes.de/pdf-files/bu\u0002eros/hessen/07866.pdf [23.01.2023].\r\n24 Pressemitteilung des Deutschen Pflegerates vom 13. \r\nJuli 2022. Community Health Nursing sichert die Gesund\u0002heitsversorgung. Online im Internet. https://deutscher-pfle\u0002gerat.de/2022/07/13/community-health-nursing-sichert\u0002die-gesundheitsversorgung/ [23.01.2023].\r\n25 Pressemitteilung des Zentralinstituts f\u00fcr die kassen\u00e4rzt\u0002liche Versorgung in Deutschland vom 14.Juli.2022 zum \r\nPositionspapier \u201eCommunity Health Nurse\u201c des Deut\u0002schen Pflegerats. Online im Internet: \r\nhttps://www.zi.de/presse/presseinformationen/14-juli-2022\r\n[23.01.2023].\r\n26 Ayerle, G., Langer, G., Meyer, G. (2020). Selbstst\u00e4n\u0002dige Aus\u00fcbung von Heilkunde durch Pflegekr\u00e4fte. In: Ja\u0002cobs, K., Kuhlmey, A., Gre\u00df, S., Klauber, J., Schwinger, \r\nA. (eds) Pflege-Report 2019. Springer, Berlin, Heidelberg. \r\nOnline im Internet: https://doi.org/10.1007/978-3-662-\r\n58935-9_14 [23.01.2023].\r\n27 Meldung in der Onlineausgabe der \u00c4rztezeitung vom \r\n24.02.2021. \"Delegation muss Sache des Arztes sein\". \r\nOnline im Internet: https://www.aerztezeitung.de/Poli\u0002tik/Delegation-muss-Sache-des-Arztes-sein-275658.html\r\n[23.01.2023].\r\n28 Laurant, M., van der Biezen, M., Wijers, N., Watanani\u0002run, K., Kontopantelis, E., & van Vught, A. J. (2018). \r\nNurses as substitutes for doctors in primary care. \r\nCochrane Database of Systematic Reviews (7).\r\n29 International Federation of Red Cross and Red Cres\u0002cent Societies (2020). Care in Communities: Guidelines \r\nfor National Red Cross Red Crescent Societies. A com\u0002munity health systems approach. Online im Internet: \r\nhttps://www.ifrc.org/sites/default/files/IFRC_CIC_Guide\u0002lines_EN_20200212_Web.pdf [23.01.2023].\r\n30 ebenda\r\n31 ebenda\r\n32 ebenda\r\n33 ebenda\r\n34 Sawyer, S. M., Afifi, R. A., Bearinger, L. H., Blakemore, \r\nS. J., Dick, B., Ezeh, A. C., & Patton, G. C. (2012). Ado\u0002lescence: a foundation for future health. The lancet, \r\n379(9826), 1630-1640.\r\n35 Kessler, R. C., Berglund, P., Demler, O., Jin, R., Meri\u0002kangas, K. R., & Walters, E. E. (2005). Lifetime preva\u0002lence and age-of-onset distributions of DSM-IV disorders \r\nin the National Comorbidity Survey Replication. Archives \r\nof general psychiatry, 62(6), 593-602.\r\n36 SVR-Gesundheit (2008). Kooperation und Verantwor\u0002tung. Voraussetzungen einer zielorientierten Gesundheits\u0002versorgung, Band II: Qualit\u00e4t und Sicherheit: Angemes\u0002senheit und Verantwortlichkeit in der Gesundheitsversor\u0002gung. Prim\u00e4rpr\u00e4vention in vulnerablen Gruppen. Baden\u0002Baden.\r\n37 Stellungnahme des Deutschen Rotes Kreuzes e.V. zu \r\ndem Entwurf des Deutschen Aufbau- und Resilienzplans \r\n(DARP) vom 22.02.2021. Online im Internet: https://drk\u0002wohlfahrt.de/uploads/tx_ffpublication/DRK_Stellung\u0002nahme_DARP.pdf [23.01.2023].\r\n38 Schaefer, L. (2015). Task sharing implant insertion by \r\ncommunity health workers: not just can it work, but how \r\nmight it work practically and with impact in the real world. \r\nGlobal Health: Science and Practice, 3(3), 327-329.\r\n39 ebenda\r\n40 ebenda\r\n41 Das, was wir in Deutschland unter Bezugspflege verste\u0002hen, bezieht sich eigentlich auf das \u201ePrimary Nursing\u201c Mo\u0002dell der amerikanischen Pflegewissenschaftlerin Marie \r\nManthey. Mit der \u00dcbersetzung ins Deutsche und einer da\u0002mit verbundenen Simplifizierung gingen leider wesentliche \r\nInhalte dieses Versorgungsmodells (wie die Fallverant\u0002wortung der Primary Nurse) verloren. Bis heute ist das \r\naus den 1960er Jahren stammende Modell nur geringf\u00fc\u0002gig umgesetzt.\r\n42 World Health Organization (1978). Erkl\u00e4rung von Alma\u0002Ata. Regional Office for Europe. Kopenhagen. Online im \r\nInternet: https://www.euro.who.int/__data/as\u0002sets/pdf_file/0017/132218/e93944G.pdf [23.01.2023].\r\n43 Stellungnahme des Deutschen Rotes Kreuzes e.V. zu \r\ndem Entwurf eines Gesetzes zur Weiterentwicklung der \r\nGesundheitsversorgung (Gesundheitsversorgungsweiter\u0002entwicklungsgesetz \u2013 GVWG) vom 04. Juni 2021. Online \r\nim Internet: https://drk-wohlfahrt.de/uploads/tx_ffpublica\u0002tion/DRK-Stellungnahme_AEA_Pflegereform_2021_fi\u0002nal_01.pdf [23.01.2023].\r\n44 World Health Organization (1978). Erkl\u00e4rung von Alma\u0002Ata. Regional Office for Europe. Kopenhagen. Online im \r\nInternet: https://www.euro.who.int/__data/as\u0002sets/pdf_file/0017/132218/e93944G.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n45 World Health Organization (1986). Ottawa-Charta zur \r\nGesundheitsf\u00f6rderung. Regional Office for Europe. Ko\u0002penhagen. Online im Internet: \r\nhttps://www.euro.who.int/__data/as\u0002sets/pdf_file/0006/129534/Ottawa_Charter_G.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n46 Abel, T., Bruhin, E., Sommerhalder, K., Jordan, S. \r\n(2018). BZgA Leitbegriffe. Health Literacy/Gesundheits\u0002kompetenz. Online im Internet: https://leitbe\u0002griffe.bzga.de/alphabetisches-verzeichnis/health-literacy\u0002gesundheitskompetenz/ [23.01.2023].\r\n47 World Health Organization (1986). Ottawa-Charta zur \r\nGesundheitsf\u00f6rderung. Regional Office for Europe. Ko\u0002penha-gen. Online im Internet: \r\nhttps://www.euro.who.int/__data/as\u0002sets/pdf_file/0006/129534/Ottawa_Charter_G.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n21/22\r\n48 Die Nationale Pr\u00e4ventionskonferenz (2022). Gesetzli\u0002che Unterst\u00fctzungs- bzw. Leistungsbeitr\u00e4ge der Sozial\u0002versicherungstr\u00e4ger. Online im Internet: https://www.npk\u0002info.de/praeventionsstrategie/bundesrahmenempfehlun\u0002gen/gesetzliche-unterstuetzungs-bzw-leistungsauftraege\u0002der-sozialversicherungstraeger [23.01.2023].\r\n49 World Health Organization (1986). Ottawa-Charta zur \r\nGesundheitsf\u00f6rderung. Regional Office for Europe. Ko\u0002penhagen. Online im Internet: \r\nhttps://www.euro.who.int/__data/as\u0002sets/pdf_file/0006/129534/Ottawa_Charter_G.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n50 Kulbok, P. A., Thatcher, E., Park, E., & Meszaros, P. S. \r\n(2012). Evolving public health nursing roles: focus on \r\ncommunity participatory health promotion and prevention. \r\nOnline J Issues Nurs, 17(2), 1. https://ojin.nursing\u0002world.org/MainMenuCategories/ANAMarketplace/AN\u0002APeriodicals/OJIN/TableofContents/Vol-17-2012/No2-\r\nMay-2012/Evolving-Public-Health-Nursing-Roles.html\r\n[23.01.2023].\r\n51 Hamric, A. (2014). A Definition of Advanced Practice \r\nNursing. In: A. Hamric, C. Hanson, M. Tracy und E. \r\nO'Grady (Hg.): Advanced Practice Nursing. An integrative \r\nApproach. 5. Aufl. St. Louis: Elsevier, S. 67\u201385.\r\n52 ebenda\r\n53 Meng, M., Peters, M. Dorin, L. (2022). Erste Sonderer\u0002hebung des BIBB-Pflegepanels. Ein aktueller \u00dcberblick zu \r\nberufsqualifizierenden Pflegestudieng\u00e4ngen. Online im In\u0002ternet: https://lit.bibb.de/vufind/Record/DS-780291\r\n[23.01.2023].\r\n54 Deutsches Rotes Kreuz (2022). Leitsatz und Leitbild \r\ndes Deutschen Roten Kreuzes. Online im Internet: \r\nhttps://www.drk.de/das-drk/auftrag-ziele-aufgaben-und\u0002selbstverstaendnis-des-drk/leitlinien/ [23.01.2023].\r\n55 World Health Organization. (2017). Enhancing the role \r\nof community health nursing for universal health cover\u0002age. Online im Internet: \r\nhttps://apps.who.int/iris/handle/10665/255047 \r\n[23.01.2023].\r\n56 ebenda\r\n57 Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (2019).\r\nCommunity Health Nursing in Deutschland. Konzeptio\u0002nelle Ansatzpunkte f\u00fcr Berufsbild und Curriculum. Online \r\nim Internet: https://www.dbfk.de/media/docs/Bundesver\u0002band/CHN-Veroeffentlichung/Broschuere-Community\u0002Health-Nursing-09-2019.pdf [23.01.2023].\r\n58 Indeed Editorial Team (2021). Three Community Health \r\nNursing Jobs. Online im Internet: https://www.in\u0002deed.com/career-advice/finding-a-job/community-health\u0002nursing-jobs [23.01.2023].\r\n59 Schaeffer, D.; H\u00e4mel, K.; Ewers, M. (2015). Versor\u0002gungsmodelle f\u00fcr l\u00e4ndliche und strukturschwache Regio\u0002nen. Anregungen aus Finnland und Kanada. Weinheim, \r\nBasel: Beltz Juventa (Gesundheitsforschung).\r\n60 Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (2022).\r\nCommunity Health Nursing. Aufgaben und Praxisprofile. \r\nOnline im Internet: https://www.dbfk.de/media/docs/Bun\u0002desverband/CHN-Ausschreibung/CHN_Broschuere_2022-\r\nAufgaben-und-Praxisprofile.pdf [23.01.2023].\r\n61 Hener, C. (2022). Gesundheitskiosk. Baustein einer \r\nniedrigschwelligen und gemeinde-basierten Prim\u00e4rversor\u0002gung. Faktenpapier der DRK-Wohlfahrt. Deutsches Rotes \r\nKreuz. Berlin. Online im Internet: https://drk-wohl\u0002fahrt.de/uploads/tx_ffpublication/Faktenpapier_der_DRK\u0002Wohlfahrt_-_Gesundheitskiosk.pdf [23.01.2023].\r\n62 Kulbok, P. A., Thatcher, E., Park, E., & Meszaros, P. S. \r\n(2012). Evolving public health nursing roles: focus on \r\ncommunity participatory health promotion and prevention. \r\nOnline J Issues Nurs, 17(2), 1. https://ojin.nursing\u0002world.org/MainMenuCategories/ANAMarketplace/AN\u0002APeriodicals/OJIN/TableofContents/Vol-17-2012/No2-\r\nMay-2012/Evolving-Public-Health-Nursing-Roles.html\r\n[23.01.2023].\r\n63 Delamaire, M., Lafortune, G. (2010). \"Nurses in Ad\u0002vanced Roles: A Description and Evaluation of Experi\u0002ences in 12 Developed Countries\", OECD Health Working \r\nPapers, No. 54, OECD Publishing, Paris. Online im Inter\u0002net: https://doi.org/10.1787/5kmbrcfms5g7-en\r\n[23.01.2023].\r\n64 ebenda\r\n65 Steffy M. L. (2019). Community health learning experi\u0002ences that influence RN to BSN students interests in com\u0002munity/public health nursing. Public health nursing, 36(6), \r\n863\u2013871.\r\n66 ebenda\r\n67 Cooper, S., Cant, R., Browning, M., Robinson, E. \r\n(2014). Preparing nursing students for the future: Devel\u0002opment and implementation of an Australian Bachelor of \r\nNursing programme with a community health focus. Con\u0002temporary nurse, 49, 68\u201374.\r\n68 Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (2009). Fa\u0002miliengesundheit. Ein neues Handlungsfeld f\u00fcr Pflegende \r\nund Hebammen. Online im Internet: \r\nhttps://www.dbfk.de/media/docs/download/Familien\u0002gesundheitspflege/Broschuere-familiengesundheitspflege\u0002lang-final.pdf [23.01.2023].\r\n69 Bryant\u2010Lukosius, D., DiCenso, A. (2004). A framework \r\nfor the introduction and evaluation of advanced practice \r\nnursing roles. Journal of advanced nursing, 48(5), 530-\r\n540.\r\n70 ebenda\r\n71 ebenda\r\n72 ebenda\r\n73 ebenda\r\n74 ebenda\r\n75 Kosow, H., Ga\u00dfner, R. (2008). Methoden der Zukunfts\u0002und Szenarioanalyse: \u00dcberblick, Bewertung und Auswahl\u0002kriterien. IZT. Online im Internet: https://www.izt.de/filead\u0002min/downloads/pdf/IZT_WB103.pdf [23.01.2023].\r\n76 ebenda\r\n77 ebenda\r\n78 Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophen\u0002hilfe (2019). Risikoanalyse im Bev\u00f6lkerungsschutz. Ein \r\nStresstest f\u00fcr die Allgemeine Gefahrenabwehr und den \r\nKatastrophenschutz. Bonn. Online im Internet: \r\nhttps://www.bbk.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/Me\u0002diathek/Publikationen/PiB/PiB-16-risikoanalyse-bevoelke\u0002rungsschutz.pdf [23.01.2023].\r\n79 Pflegeberufegesetz vom 17. Juli 2017 (BGBl. I S. 2581), \r\ndas zuletzt durch Artikel 9a des Gesetzes vom 11. Juli \r\n2021 (BGBl. I S. 2754) ge\u00e4ndert worden ist.\r\n22/22\r\n80 Meng, M., Peters, M. Dorin, L. (2022). Erste Sonderer\u0002hebung des BIBB-Pflegepanels. Ein aktueller \u00dcberblick zu \r\nberufsqualifizierenden Pflegestudieng\u00e4ngen. Online im In\u0002ternet: https://lit.bibb.de/vufind/Record/DS-780291\r\n[23.01.2023].\r\n81 BT-Drucksache 19/32662: Antwort der Bundesregie\u0002rung auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Kordula \r\nSchulz-Asche, Kai Gehring, Maria Klein-Schmeink, weite\u0002rer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \r\nGR\u00dcNEN zum Zustand der Pflegewissenschaft in \r\nDeutschland vom 08.10.2021.\r\n82 Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (ohne Jahr).\r\nMasterstudium Community Health Nursing. Brosch\u00fcre. \r\nOnline im Internet: https://www.dbfk.de/media/docs/Bun\u0002desverband/CHN-Veroeffentli\u0002chung/20220303_Flyer_CHN-alle-Hochschulen.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n83 Europ\u00e4ische Union (ohne Jahr). Europass. Beschrei\u0002bung der acht EQR-Niveaus. Online im Internet: \r\nhttps://europa.eu/europass/ de/description-eight-eqf-levels\r\n[23.01.2023].\r\n84 Hackel, M. (2020). Gemeinsamkeiten und Unterschiede \r\nberuflicher und hochschulischer Pflegeausbildung. Input\u0002Vortrag aus dem Fachworkshop \u201eHochschulische Praxis\u0002anleitung\u201c vom 07. Dezember 2020. Online im Internet: \r\nhttps://www.bibb.de/dokumente/pdf/Gemeinsamkei\u0002ten_Unterschiede_beruflicher_und_hochschulischer_Pfle\u0002geausbildung.pdf [23.01.2023].\r\n85 Rothgang, H., Cordes, J., F\u00fcnfst\u00fcck, M., Heinze, F., \r\nKalwitzki, T., Stolle, C., Becke, G. (2020). Abschlussbe\u0002richt im Projekt Entwicklung und Erprobung eines wissen\u0002schaftlich fundierten Verfahrens zur einheitlichen Bemes\u0002sung des Personalbedarfs in Pflegeeinrichtungen nach \r\nqualitativen und quantitativen Ma\u00dfst\u00e4ben gem\u00e4\u00df \u00a7 113c \r\nSGB XI (PeBeM). Online im Internet: https://me\u0002dia.suub.uni-bremen.de/handle/elib/4497 [23.01.2023].\r\n86 International Federation of Red Cross and Red Cres\u0002cent Societies (2020). Care in Communities: Guidelines \r\nfor National Red Cross Red Crescent Societies. A com\u0002munity health systems approach. Online im Internet: \r\nhttps://www.ifrc.org/sites/default/files/IFRC_CIC_Guide\u0002lines_EN_20200212_Web.pdf [23.01.2023].\r\n87 Delamaire, M., Lafortune, G. (2010). \"Nurses in Ad\u0002vanced Roles: A Description and Evaluation of Experi\u0002ences in 12 Developed Countries\", OECD Health Working \r\nPapers, No. 54, OECD Publishing, Paris. Online im Inter\u0002net: https://doi.org/10.1787/5kmbrcfms5g7-en\r\n[23.01.2023].\r\n88 G\u00fcthlin, C.; K\u00f6hler, S; Dieckelmann, M. (2020). Chro\u0002nisch krank sein in Deutschland. Zahlen, Fakten und Ver\u0002sorgungserfahrungen. Institut f\u00fcr Allgemeinmedizin der \r\nGoethe-Universit\u00e4t, Frankfurt am Main. Online im Internet: \r\nhttp://publikationen.ub.uni-frankfurt.de/frontdoor/index/in\u0002dex/docId/55045 [23.01.2023].\r\n89 Pressemitteilung des Zentralinstituts f\u00fcr die kassen\u00e4rzt\u0002liche Versorgung in Deutschland vom 14.Juli.2022 zum \r\nPositionspapier \u201eCommunity Health Nurse\u201c des Deut\u0002schen Pflegerats. Online im Internet: \r\nhttps://www.zi.de/presse/presseinformationen/14-juli-2022\r\n[23.01.2023].\r\n90 Laurant, M., van der Biezen, M., Wijers, N., Watanani\u0002run, K., Kontopantelis, E., & van Vught, A. J. (2018). \r\nNurses as substi-tutes for doctors in primary care. \r\nCochrane Database of Systematic Reviews (7).\r\n91 Heilpraktikergesetz in der im Bundesgesetzblatt Teil III, \r\nGliederungsnummer 2122-2, ver\u00f6ffentlichten bereinigten \r\nFassung, das zuletzt durch Artikel 17e des Gesetzes vom \r\n23. Dezember 2016 (BGBl. I S. 3191) ge\u00e4ndert worden \r\nist.\r\n92 Burgi, M., Igl, G. (2021). Rechtliche Voraussetzungen \r\nund M\u00f6glichkeiten der Etablierung von Community Health \r\nNursing (CHN) in Deutschland. Nomos Verlagsgesell\u0002schaft mbH & Co. KG.\r\n93 ebenda\r\n94 Hener, C. (2022). Gesundheitskiosk. Baustein einer \r\nniedrigschwelligen und gemeinde-basierten Prim\u00e4rversor\u0002gung. Faktenpapier der DRK-Wohlfahrt. Deutsches Rotes \r\nKreuz. Berlin. Online im Internet: https://drk-wohl\u0002fahrt.de/uploads/tx_ffpublication/Faktenpapier_der_DRK\u0002Wohlfahrt_-_Gesundheitskiosk.pdf [23.01.2023].\r\n95 Artikel 74 Absatz 1 Nummer 19 Grundgesetz.\r\n96 Stellungnahme des Deutschen Rotes Kreuzes e.V. zu \r\ndem Entwurf eines Gesetzes zur Weiterentwicklung der \r\nGesundheitsversorgung (Gesundheitsversorgungsweiter\u0002entwicklungsgesetz \u2013 GVWG) vom 04. Juni 2021. Online \r\nim Internet: https://drk-wohlfahrt.de/uploads/tx_ffpublica\u0002tion/DRK-Stellungnahme_AEA_Pflegereform_2021_fi\u0002nal_01.pdf [23.01.2023].\r\n97 Bibliomed Pflege (2022). News. Deutscher Pflegetag. \r\nVogler: \u201eWir brauchen ein allgemeines Heilberufegesetz \u2013\r\njetzt\u201c. Online im Internet: https://www.bibliomed\u0002pflege.de/news/46582-vogler-wir-brauchen-ein-allgemei\u0002nes-heilberufegesetz-jetzt [23.01.2023].\r\n98 Hener, C. (2016). Advanced Practice Nursing. Narrative \r\nRollenentwicklung. Pflege Zeitschrift 69(12):749-53.\r\n99 Hener, C. (2022). Mit der Umsetzung beginnen. Modell\u0002vorhaben zur \u00dcbertragung \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeiten. Die \r\nSchwester Der Pfleger. 61(10):30-32.\r\n100 Stock, C. (2021). Rechtsgutachten zum Heilpraktiker\u0002recht. Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit. Berlin. Online \r\nim Internet: https://www.bundesgesundheitsministe\u0002rium.de/fileadmin/Dateien/5_Publikationen/Gesund\u0002heit/Berichte/Rechtsgutachten_Heilpraktikerrecht_Ap\u0002ril_2021.pdf [23.01.2023]."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/94/cd/301305/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200110.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003546",
                        "regulatoryProjectTitle": "Impulse zur Neuaufstellung des Gesundheits- und Pflegesystems",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die Community Health Nurse als \r\nPublic Health Managerin der Kommune\r\nRolle und Einsatzfelder\r\nDeutsches Rotes Kreuz e.V., Generalsekretariat\r\nBereich 4: Wohlfahrt & Jugend\r\nTeam 44 \u2013 Gesundheit, Seniorenarbeit und Pflege\r\n09. Oktober 2023\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSystemfehler des deutschen Gesundheitswesens\r\no Deutsches Gesundheitssystem gilt als bestes der Welt \r\n(Krankenversicherung, fl\u00e4chendeckende Versorgung, freie Arztwahl)\r\no Tats\u00e4chlich ist es im Verh\u00e4ltnis zu den Ergebnissen sehr teuer:\r\no Hohe Ausgaben: Neben Deutschland gaben nur noch die USA, die \r\nSchweiz und Frankreich mehr Geld f\u00fcr Gesundheit aus (gem. BIP)\r\no WHO bescheinigt durchschnittliche Effektivit\u00e4t und Effizienz\r\no Durchschnittliche Versorgungsqualit\u00e4t im OECD-Vergleich\r\nGre\u00df, Maas & Wasem (2008)\r\no Die Gr\u00fcnde sind gewisserma\u00dfen systemimmanent:\r\no Arztzentriertes Gesundheitssystem sorgt f\u00fcr Nadel\u00f6hr Effekte und Barrieren \r\no Starre Sektorengrenzen verhindern intersektorale Versorgungswege (GF, \r\nPr\u00e4vention, Behandlung, Reha, Eingliederung, Pflege)\r\no Unkoordinierte Behandlungswege und ein zergliedertes Versorgungs\u0002system erschweren den Betroffenen die Navigation\r\no Public Health Dienste bewegen sich zwischen haus\u00e4rztlicher Versorgung \r\nund Gesundheitsverwaltung (keine tats\u00e4chliche Versorgungss\u00e4ule)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nHerausforderungen f\u00fcr das Gesundheitswesen\r\no Steigende Zahl chronischer Erkrankungen mit Folgen f\u00fcr das \r\nFunktionsniveau und die Lebensqualit\u00e4t der Betroffenen \r\n(Arbeitsunf\u00e4higkeit, Fr\u00fchberentung, Sozialleistungen)\r\no Beeintr\u00e4chtigung individueller Ressourcen f\u00fchrt zu einem Anstieg \r\nvon Pflegebed\u00fcrftigkeit\r\no Allgegenw\u00e4rtiger Mangel an beruflich Pflegenden und anderen \r\nGesundheitsberufen (Abnahme der Pflegebereitschaft in Familien)\r\no H\u00e4usliche Pflege f\u00fchrt zu steigenden Belastungen f\u00fcr die \r\nGesundheit von Familien\r\no Folgen des Klimawandels f\u00fchren zu weiteren Gesundheitsrisiken \r\n(z.B. Hitze, Naturkatastrophen, \u00dcberschwemmungen)\r\no Nachwirkungen der COVID-19 Pandemie (hohe Ausgaben, \r\npsychische St\u00f6rungen, Impfsch\u00e4den, Long-Covid)\r\no Niedrige Gesundheitskompetenz der Bev\u00f6lkerung (F\u00e4higkeit zur \r\nBeschaffung, Bewertung, Nutzung von Gesundheitsinformationen)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nGesundheitliche Daseinsf\u00fcrsorge\r\nSchlicht, Bucksch, Kohlmann, Renner, Steinacker & Walling (2022)\r\nB\u00f6hm & Sch\u00f6nknecht (2021)\r\no Problem: Kommunen haben geringe Steuerungsm\u00f6glichkeiten\r\no Gesundheitssystem wird \u00fcberwiegend durch Gesetzgebung zur Kranken\u0002und Pflegeversicherung gesteuert (Bundesebene)\r\no Konkrete Ausgestaltung erfolgt durch die Partner der Selbstverwaltung (z.B. \r\nG-BA, Qualit\u00e4tsausschuss Pflege, Verg\u00fctungsvereinbarungen)\r\no Die lokale Angebotsstruktur k\u00f6nnen die Kommunen nur indirekt \r\nbeeinflussen (z.B. durch Infrastruktur, Gewerbesteuer, Freizeit etc.)\r\no Die Kommunen befinden sich dadurch in einem Wettbewerb um die \r\nbesten \u201ePublic-Partnerships\u201c im Gesundheitsbereich\r\no Strukturschwache R\u00e4ume neigen daher zur Unterversorgung \r\nw\u00e4hrend strukturstarke R\u00e4ume zur \u00dcberversorgung tendieren\r\no L\u00f6sungsvorschlag: Regionalisierung der Gesundheitsplanung und \r\n\u2013Versorgung (Gesundheit wird da am besten gef\u00f6rdert, erhalten und \r\nwiederhergestellt, wo die Menschen leben)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nRegionalisierung der Gesundheitsversorgung\r\no Gemeinde-basierte Versorgungsmodelle stammen aus einer anglo\u0002amerikanisch gepr\u00e4gten Public Health Tradition\r\no Merkmale von gemeinde-basierten Versorgungsmodellen sind:\r\no Niedrigschwelligkeit\r\no Wohnortn\u00e4he\r\no Bedarfsgerechtigkeit\r\no Barrierefreiheit\r\no Koordination\r\no Interprofessionalit\u00e4t\r\no Grundlage f\u00fcr die Angebotsgestaltung ist die Ermittlung des \r\nGesundheitsstatus (oder der Gesundheitskompetenz)\r\no Typische Elemente sind Gesundheitskurse und Lebensstil\u0002interventionen, sowie das (Fall-)Management von chronischen \r\nErkrankungen (z.B. Diabetes oder Herzkreislauferkrankungen)\r\no Fokus ist Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention (Stabilisieren)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nGemeinde-basierte Versorgung in der RK-BewegungIFRC (2020)\r\no Gemeinde-basierte PH-Ma\u00dfnahmen der \r\nPrim\u00e4r- Sekund\u00e4r- und Terti\u00e4rpr\u00e4vention\r\no Adressieren von Lebensverlauf \r\nund Sozio\u00f6konomie der Bev\u00f6lkerung\r\no Substitution / Delegation von \u00e4rztlichen \r\nAufgaben an Pflegefachpersonen und \r\nandere Gesundheitsfachberufe\r\no Angebotskumulation durch Teilen von \r\nAufgaben (gleiche Leistung kann von \r\nmehreren Akteuren erbracht werden) \r\no Bef\u00e4higung der Bev\u00f6lkerung zur \r\nGesundheitskompetenz\r\no Einbindung von Freiwilligen und Ehren\u0002amtlichen die in den Gemeinden leben\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nModule der gemeinde-basierten Versorgung Eigene Darstellung modifiziert nach IFRC (2020)\r\nGesunde \r\nSexualit\u00e4t und \r\nReproduktion\r\nGesundheit von \r\nM\u00fcttern und \r\nNeugeborenen\r\nGesundheit von \r\nKindern\r\nInfektions\u0002krankheiten\r\nPsychische \r\nGesundheit\r\nPalliative Care\r\nNicht\u0002\u00fcbertragbare \r\nKrankheiten\r\nGesundheit von \r\nErwachsenen\r\nGesundes Altern\r\nSucht\u0002erkrankungen\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nCommunity Health Nursing\r\no CHN ist fester Bestandteil der Gesund\u0002heitssysteme vieler L\u00e4nder\r\no Spezialisiertes Berufsfeld der Pflege\r\no Kombiniert Kompetenzen aus Pflege, \r\nPublic Health und Sozialarbeit\r\no Fokus liegt auf Gesundheitsf\u00f6rderung \r\nund Pr\u00e4vention\r\no Aufgaben sind breit gef\u00e4chert:\r\no Informieren, Beraten, Anleiten\r\no (Fall-)Management von chronischen \r\nErkrankungen (Heilkundeaus\u00fcbung)\r\no Netzwerkarbeit, Angebotssteuerung, \r\nInitiieren von Gesundheitsprogrammen\r\no Von Bedarfen vor Ort abh\u00e4ngig\r\nhttps://drk-wohlfahrt.de/uploads/tx_ffpublication/DRK-Thesenpapier_Community_Health_Nursing_Version_2.0.pdf\r\nDRK-GS (2023)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nCHN als multi-modales Aufgabenfeld\r\n\u2022 Assessment und \r\nRisikobewertung\r\n\u2022 Durchf\u00fchrung von \r\nScreenings\r\n\u2022 Schutzimpfungen\r\n\u2022 Fallmanagement & \r\nVersorgungs\u0002koordinierung\r\n\u2022 Direkte Versorgung \r\n(Monitoring, \r\nBehandlung, Ver\u0002ordnung, Beratung)\r\n\u2022 Schulung\r\n\u2022 Beratung\r\n\u2022 Bereitstellung von \r\nSupport-Tools\r\n\u2022 Anbahnung von \r\nsozialer Teilhabe\r\n\u2022 Entwicklung und \r\nEvaluation von \r\nlokalen Public Health \r\nProgrammen\r\n\u2022 Anwaltschaftliche \r\nInteressens\u0002vertretung \r\nVerwaltung & \r\nPolitik\r\nGesundheits\u0002f\u00f6rderung\r\nKrankheits\u0002Pr\u00e4vention\r\nDisease \r\nManagement\r\nEigene Darstellung modifiziert nach WHO (2017)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nGemeinde-basierte Rollenbilder in der Pflege\r\nCommunity Nurse District Nurse\r\nRural Nurse Public Health \r\nNurse\r\nNurse Practitioner\r\nEmergency & \r\nDisaster Nurse\r\nCommunity Health \r\nNurse\r\nRural Health \r\nNurse\r\nEigene Darstellung\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nKleine Typologie der gemeinde-basierten Pflege\r\nInterventionen \r\nauf \r\nSystemebene\r\ndirekte \r\nPatienten\u0002versorgung\r\nPublic \r\nHealth \r\nNurse\r\nNurse Mischformen Practitioner\r\nEigene Darstellung\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nKompetenzen, Befugnisse & Mandate\r\nDRK-GS (2023)\r\no Heilkunde (Diagnostik, Behandlung, Verordnung, \r\n\u00dcberweisung) unterliegt dem Arztvorbehalt, sie kann \r\ndelegiert, aber nicht selbstst\u00e4ndig ausge\u00fcbt werden\r\no Ausnahme: die Modellprojekte zur Heilkunde\u0002\u00fcbertragung (\u00a7\u00a7 63 3c & 64d SGB V)\r\no Allgemeine Ma\u00dfnahmen der Gesundheitsf\u00f6rderung\r\nund Pr\u00e4vention sind davon nicht betroffen\r\no Weiterhin nicht betroffen: Vorbehaltsaufgaben \r\n(Pflegeprozesssteuerung), Pflegeberatung, Care\u0002und Case Management, Bef\u00e4higung zur \r\nGesundheitskompetenz\r\no \u00c4rztlich gef\u00fchrte Prim\u00e4rversorgungseinrichtungen \r\nwerden daher als realistische Ansiedlungsorte \r\nangesehen (Heilkunde im Delegationsmodell)\r\no Der Einsatz im Bereich der Gesundheitsf\u00fcrsorge\r\n(z.B. \u00d6GD, Kommune) ist dagegen unproblematisch \r\n(solange keine Heilkunde ausge\u00fcbt werden soll) \r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSzenarien f\u00fcr CHN in Deutschland\r\nSzenario Aufgaben und \r\nT\u00e4tigkeitsfelder\r\nKontextfaktoren der \r\nEtablierung \r\nSzenario 1: \r\n\u201e\u00d6ffentliche \r\nGesundheit in der \r\nKommune\u201c \r\nSzenario 2: \r\n\u201ePflegedienst trifft \r\nMVZ\u201c\r\nEigene Darstellung\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSzenario 1: \u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\r\nRollenbild\r\nPublic Health orientierte Aufgaben und T\u00e4tigkeiten\r\nZielgruppe sind Menschen aller Altersgruppen eines fest \r\ndefinierten Sozialraumes (z.B. an den kommunalen \r\nGebietsgliederungen orientieren)\r\nAusgangspunkt ist eine gesundheitsbezogene Sozialraumanalyse \r\nzur Erfassung des Gesundheitsstatus der lokalen Bev\u00f6lkerung\r\nDurchf\u00fchrung von gezielten, evidenzbasierten Ma\u00dfnahmen zur \r\nGesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in der Lebenswelt der \r\nMenschen (z.B. in Kitas, in Schulen, am Arbeitsplatz, in \r\nVolkshochschulen, zu Stadtteil- & Dorffesten)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSzenario 1: \u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\r\nHierzu geh\u00f6ren Informations- & Aufkl\u00e4rungskampagnen, sowie \r\nSchulungs- & Beratungsangebote zu relevanten Fragen der \r\n\u00f6ffentlichen Gesundheit (z.B. Gesundheitsrisiken, chronischen \r\nKrankheiten, Infektionskrankheiten, Pflege, Angeboten)\r\nAber auch Impfungen/Immunisierungen\r\nErh\u00f6hung der Zug\u00e4nglichkeit zur Gesundheitsversorgung und \r\nUnterst\u00fctzung bei der Navigation durch das Versorgungssystem \r\nauf der Grundlage systematischer Assessments und Check-Ups \r\n(z.B. im Rahmen von offenen (mobilen) Sprechstunden in Stadt \r\nund Land)\r\nAufbau und Steuerung einer bed\u00fcrfnis- & bedarfsgerechten \r\nAngebotsstruktur im lokalen Sozialraum (Haupt- und Ehrenamt)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSzenario 1: \u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\r\nHierzu geh\u00f6ren Informations- & Aufkl\u00e4rungskampagnen, sowie \r\nSchulungs- & Beratungsangebote zu relevanten Fragen der \r\n\u00f6ffentlichen Gesundheit (z.B. Gesundheitsrisiken, chronischen \r\nKrankheiten, Infektionskrankheiten, Pflege, Angeboten)\r\nAber auch Impfungen/Immunisierungen\r\nErh\u00f6hung der Zug\u00e4nglichkeit zur Gesundheitsversorgung und \r\nUnterst\u00fctzung bei der Navigation durch das Versorgungssystem \r\nauf der Grundlage systematischer Assessments und Check-Ups \r\n(z.B. im Rahmen von offenen (mobilen) Sprechstunden in Stadt \r\nund Land)\r\nAufbau und Steuerung einer bed\u00fcrfnis- & bedarfsgerechten \r\nAngebotsstruktur im lokalen Sozialraum (Haupt- und Ehrenamt)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSzenario 1: \u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\r\nKontextfaktoren\r\nZulassung der CHNs durch eine nationale Lizensierung, die von \r\nden nach dem PflBG benannten Stellen erteilt wird (definieren \r\nauch die Zulassungskriterien auf Landesebene)\r\nAnstellung der CHNs erfolgt direkt durch die Kommunen oder den \r\n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst\r\nAlternativ kann die Bestellung von CHNs durch eine (Gebiets-\r\n)Ausschreibung an einen Tr\u00e4ger delegiert werden\r\nFinanzierung der CHN-Angebote durch eine Mischfinanzierung zu \r\nunterschiedlichen Anteilen (z.B. Kommunen, Land, Bund, Sozial\u0002versicherungstr\u00e4ger)\r\nErmittlung des Finanzierungsbedarfs anhand der Anzahl der \r\nPersonen im Sozialraum (z.B. Pauschalverg\u00fctung pro Einwohner)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSzenario 1: \u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\r\nKontextfaktoren\r\nZulassung der CHNs durch eine nationale Lizensierung, die von \r\nden nach dem PflBG benannten Stellen erteilt wird (definieren \r\nauch die Zulassungskriterien auf Landesebene)\r\nAnstellung der CHNs erfolgt direkt durch die Kommunen oder den \r\n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst\r\nAlternativ kann die Bestellung von CHNs durch eine (Gebiets-\r\n)Ausschreibung an einen Tr\u00e4ger delegiert werden\r\nFinanzierung der CHN-Angebote durch eine Mischfinanzierung zu \r\nunterschiedlichen Anteilen (z.B. Kommunen, Land, Bund, Sozial\u0002versicherungstr\u00e4ger)\r\nErmittlung des Finanzierungsbedarfs anhand der Anzahl der \r\nPersonen im Sozialraum (z.B. Pauschalverg\u00fctung pro Einwohner)\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Interesse!!\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nDas Arbeitsfeld Seniorenarbeit und Pflege\r\nDas HAF Altenhilfe vertritt die \r\nInteressen der Seniorinnen und \r\nSenioren sowie pflegebed\u00fcrftiger \r\nMenschen gegen\u00fcber der Politik.\r\nDabei verfolgen wir drei \r\ngrundlegende Ziele:\r\n1. Verbesserung der Personalsituation\r\n2. Gestaltung, Unterst\u00fctzung und \r\nWeiterentwicklung der formellen \r\nPflegestrukturen\r\n3. Sicherstellung der zuk\u00fcnftigen \r\nVersorgung im Sozialraum\r\nNationale Demenzstrategie \r\n(2019)\r\nDeutscher Pflegetag\r\n(2020)\r\nLandesreferent:innen Treffen\r\n(2022)\r\nAltenpflegekongress\r\n(2022)\r\nCHN-Workshop\r\n(2022)\r\nDRK-Wohlfahrtskongress\r\n(2022)"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/59/301307/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200111.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003546",
                        "regulatoryProjectTitle": "Impulse zur Neuaufstellung des Gesundheits- und Pflegesystems",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nPaula Stuckatz\r\nVon: Benjamin Fehrecke-Harpke\r\nGesendet: Freitag, 22. M\u00e4rz 2024 17:14\r\nAn: Emmi Zeulner, MdB\r\nCc: Christian Hener; Dr. Jo\u00df Steinke\r\nBetreff: Nachklapp zum Gespr\u00e4ch vom 15.3.2024 zur Weiterentwicklung der Pflege \r\nAnlagen: 2024.01_Team44_Fachinformation_Eckpunkte_PKG.pdf; 2024.01_Team44\r\n_Fachinformation_Plegeassistenzausbildung.pdf; 2024.03_Team44\r\n_Fachinformation_2tes_Fachgespr\u00e4ch_PKG.pdf; DRK\u0002Thesenpapier_Community_Health_Nursing_Version_2.0.pdf; DRK\u0002Faktenpapier_Gesundheitskioske.pdf; Hener, C. - Die Community Health \r\nNurse als Public Health Managerin der Kommune - Rolle und \r\nEinsatzfelder.pdf\r\nSehr geehrte Frau Zeulner, \r\nsehr geehrte Frau Blum, \r\nwir m\u00f6chten uns herzlich f\u00fcr den f\u00fcr uns sehr interessanten Austausch am 15.03.2024 zur \r\nWeiterentwicklung der Pflege mit Ihnen bedanken. \r\nWir freuen uns zu sehen, dass wir in vielen Punkten \u00fcbereinstimmen, beispielsweise in der Frage der \r\nMehrfachnutzung bestehender Angebote vor Ort, aber auch bez\u00fcglich der Flexibilisierung von \r\nPflegeleistungen jenseits von ambulant und station\u00e4r, oder der Steuerungsfunktion der Kommunen. Wir \r\nstimmen Ihnen zu, dass wir einen \u201eNew Deal\u201c zwischen Stadt, Land und Bund sowie pflegebed\u00fcrftigen \r\nMenschen, ihren An- und Zugeh\u00f6rigen, wie auch den Organisationen der institutionellen Altenhilfe und \r\nPflege brauchen. \r\nUneinig waren wir bei der Frage der Gesundheitskioske und m\u00f6chten auf das das Beispiel aus dem Kreis \r\nUnna verweisen, dass wir uns gut im l\u00e4ndlichen Raum vorstellen k\u00f6nnen: Mobiler Gesundheitskiosk / Kreis \r\nUnna (kreis-unna.de). Bei Interesse k\u00f6nnen wir gerne den Kontakt herstellen. \r\nGerne kommen wir auch unserem Versprechen nach und senden Ihnen im Anhang einige Dokumente mit, \r\naus denen der aktuelle Stand zu dem Pflegekompetenzgesetz und der Pflegeassistenzausbildung \r\nhervorgeht, aber auch unsere Fachpapiere zum Community Health Nursing und zu den \r\nGesundheitskiosken. \r\nWir w\u00fcrden uns freuen, miteinander im Gespr\u00e4ch zu bleiben und bieten gerne an, Sie bez\u00fcglich der \r\ngesundheits- und pflegepolitischen Entwicklungen im vorparlamentarischen Raum auf dem Laufenden zu \r\nhalten. \r\nBesten Dank und viele Gr\u00fc\u00dfe auch von Dr. Jo\u00df Steinke und Christian Hener, \r\nBenjamin Fehrecke \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nBenjamin Fehrecke-Harpke\r\n \r\nKoordination Altenhilfe / Stv. Leiter \r\nTeam Gesundheit, Seniorenarbeit und \r\nPflege \r\nE-Mail B.Fehrecke@drk.de\r\nTel. +49 3085404356\r\nFax +4930854046356\r\nWeb www.DRK.de\r\n2\r\nAdresse DRK e.V. - Generalsekretariat\r\nCarstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\nhttps://www.drk.de \r\nUnterst\u00fctzen Sie die humanit\u00e4re Arbeit des DRK. Drk.de/spende"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Impulse zur Neuaufstellung des Gesundheits- und Pflegesystems"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bezugnehmend auf die Eckpunkte f\u00fcr ein Pflegekompetenzgesetz aus dem BMG:\r\nFlexibilisierung von Pflegeleistungen jenseits von ambulant und station\u00e4r; Etablierung von Community Health Nursing; Ausbau und St\u00e4rkung der Kompetenzen der Pflegeberufe.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003547",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/68/da/301309/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200112.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003547",
                        "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der Pflege",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nPaula Stuckatz\r\nVon: Benjamin Fehrecke-Harpke\r\nGesendet: Freitag, 22. M\u00e4rz 2024 17:14\r\nAn: Emmi Zeulner, MdB\r\nCc: Christian Hener; Dr. Jo\u00df Steinke\r\nBetreff: Nachklapp zum Gespr\u00e4ch vom 15.3.2024 zur Weiterentwicklung der Pflege \r\nAnlagen: 2024.01_Team44_Fachinformation_Eckpunkte_PKG.pdf; 2024.01_Team44\r\n_Fachinformation_Plegeassistenzausbildung.pdf; 2024.03_Team44\r\n_Fachinformation_2tes_Fachgespr\u00e4ch_PKG.pdf; DRK\u0002Thesenpapier_Community_Health_Nursing_Version_2.0.pdf; DRK\u0002Faktenpapier_Gesundheitskioske.pdf; Hener, C. - Die Community Health \r\nNurse als Public Health Managerin der Kommune - Rolle und \r\nEinsatzfelder.pdf\r\nSehr geehrte Frau Zeulner, \r\nsehr geehrte Frau Blum, \r\nwir m\u00f6chten uns herzlich f\u00fcr den f\u00fcr uns sehr interessanten Austausch am 15.03.2024 zur \r\nWeiterentwicklung der Pflege mit Ihnen bedanken. \r\nWir freuen uns zu sehen, dass wir in vielen Punkten \u00fcbereinstimmen, beispielsweise in der Frage der \r\nMehrfachnutzung bestehender Angebote vor Ort, aber auch bez\u00fcglich der Flexibilisierung von \r\nPflegeleistungen jenseits von ambulant und station\u00e4r, oder der Steuerungsfunktion der Kommunen. Wir \r\nstimmen Ihnen zu, dass wir einen \u201eNew Deal\u201c zwischen Stadt, Land und Bund sowie pflegebed\u00fcrftigen \r\nMenschen, ihren An- und Zugeh\u00f6rigen, wie auch den Organisationen der institutionellen Altenhilfe und \r\nPflege brauchen. \r\nUneinig waren wir bei der Frage der Gesundheitskioske und m\u00f6chten auf das das Beispiel aus dem Kreis \r\nUnna verweisen, dass wir uns gut im l\u00e4ndlichen Raum vorstellen k\u00f6nnen: Mobiler Gesundheitskiosk / Kreis \r\nUnna (kreis-unna.de). Bei Interesse k\u00f6nnen wir gerne den Kontakt herstellen. \r\nGerne kommen wir auch unserem Versprechen nach und senden Ihnen im Anhang einige Dokumente mit, \r\naus denen der aktuelle Stand zu dem Pflegekompetenzgesetz und der Pflegeassistenzausbildung \r\nhervorgeht, aber auch unsere Fachpapiere zum Community Health Nursing und zu den \r\nGesundheitskiosken. \r\nWir w\u00fcrden uns freuen, miteinander im Gespr\u00e4ch zu bleiben und bieten gerne an, Sie bez\u00fcglich der \r\ngesundheits- und pflegepolitischen Entwicklungen im vorparlamentarischen Raum auf dem Laufenden zu \r\nhalten. \r\nBesten Dank und viele Gr\u00fc\u00dfe auch von Dr. Jo\u00df Steinke und Christian Hener, \r\nBenjamin Fehrecke \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nBenjamin Fehrecke-Harpke\r\n \r\nKoordination Altenhilfe / Stv. Leiter \r\nTeam Gesundheit, Seniorenarbeit und \r\nPflege \r\nE-Mail B.Fehrecke@drk.de\r\nTel. +49 3085404356\r\nFax +4930854046356\r\nWeb www.DRK.de\r\n2\r\nAdresse DRK e.V. - Generalsekretariat\r\nCarstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\nhttps://www.drk.de \r\nUnterst\u00fctzen Sie die humanit\u00e4re Arbeit des DRK. Drk.de/spende"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c6/02/301311/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200113.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003547",
                        "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der Pflege",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1/2\r\nBerlin, den 21.12.2023\r\nFachinformation\r\nEckpunkte Pflegekompetenzgesetz\r\nChristian Hener\r\nGesundheit & Pflege. Bereich Jugend und Wohlfahrtspflege\r\nZielgruppe: Landesreferentinnen und Landesreferenten Altenhilfe und Pflege so\u0002wie der Verband der Schwesternschaften vom DRK e.V.\r\nVorstellung der Eckpunkte f\u00fcr ein Pflegekompetenzgesetz vom 18.12.2023\r\nDie durch BM Prof. Dr. Karl Lauterbach vorgestellten Eckpunkte f\u00fcr ein Pflegekompetenzgesetz ba\u0002sieren auf einem partizipativen Prozess der Bundesregierung, an dem wir als DRK-GS beteiligt \r\nwaren.\r\nVor rund einem Monat wurden wir vom BMG zu einem vertraulichen Gespr\u00e4ch gebeten, an dem die \r\nBAGFW-Verb\u00e4nde teilnahmen. In diesem Rahmen haben wir unsere \u00dcberlegungen gegen\u00fcber der \r\nManifestierung bzw. Erweiterung pflegerischer Kompetenzen dargelegt. Zudem haben wir dem Re\u0002ferat 423 unsere Policy Paper zum Community Health Nursing und zu den Gesundheitskiosken \r\n\u00fcbersandt, wie auch weitere Materialien und Good Practice Beispiele aus dem Verband zum Thema \r\nKompetenzentwicklung in der Pflege. Ich freue mich, dass es einige Vorschl\u00e4ge tats\u00e4chlich in das \r\nPapier schafften bzw. es hier einen politischen Konsens zu geben scheint.\r\nInsgesamt liegen in dem Papier gro\u00dfe Potentiale. Dementsprechend euphorisch war die Stimmung \r\nim Raum, zumindest seitens der Pflege- und Krankenhausverb\u00e4nde, die die Regelungsvorschl\u00e4ge \r\ndurchg\u00e4ngig begr\u00fc\u00dften. Christine Vogler vom DPR sprach gar von einem \u201eWeihnachtswunder\u201c, der \r\nMinister selbst bezeichnete das Gesetzesvorhaben als einen \u201eNeustart\u201c f\u00fcr die Pflegeprofession in \r\nDeutschland. Eines ist klar, mit solch einem gro\u00dfen Wurf hatte niemand gerechnet, auch ich nicht. \r\nEinziger Wehrmutstropfen: Die Eckpunkte sind vorl\u00e4ufig und vor allem noch nicht ressortabge\u0002stimmt \u2013 eine H\u00fcrde, die der inoffizielle RefE zum GVSG ebenso bislang nicht nehmen konnte.\r\nSeite 2/2\r\nWirklich gut an den Eckpunkten gef\u00e4llt die Kompetenzorientierung und die Ausrichtung an internati\u0002onalen Standards. Im Hinblick auf die Heilkunde\u00fcbertragung soll es k\u00fcnftig folgende, f\u00fcr mich \r\nschl\u00fcssige, Differenzierung der Kompetenzen von Pflegefachpersonen geben:\r\n\u2022 Pflegefachperson, examiniert; mit HK-Grundlagenmodul nach \u00a7 14 PflBG Abs. 4\r\n\u2022 Pflegefachperson, examiniert; mit HK-Zusatzausbildung nach \u00a7 14 PflBG Abs. 4\r\n\u2022 Pflegefachperson, BSc; mit HK-Kompetenzen in Diabetes, chronische Wunde, Demenz\r\n\u2022 Pflegefachperson, MSc; mit umfassenden HK-Kompetenzen in Advanced Practice Nursing\r\nDazu sollen Fachweiterbildungen, die zu den Aufgaben der Heilkundemodule bef\u00e4higen, zuk\u00fcnftig \r\nanerkannt werden, einer der gr\u00f6\u00dften Kritikpunkte an den bisherigen Regelungen nach \u00a7 14 PflBG. \r\nDie beste Nachricht ist allerdings die Streichung der \u00a7\u00a7 63 Abs. 3b und 3c sowie 64d SGB V. Statt\u0002dessen sollen die Heilkundemodule nach \u00a7 14 PflBG direkt f\u00fcr die Regelversorgung \r\n\u201escharfgeschaltet\u201c werden. Demnach k\u00f6nnten bei Verabschiedung des Gesetzes diese von jeder \r\nPflegeschule angeboten und jedem Leistungserbringer, der \u00fcber die dazu ben\u00f6tigten Kompetenzen \r\nverf\u00fcgt, durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Das w\u00e4re ein echter Durchbruch! Gleichzeitig soll der Rechts\u0002anspruch auf eine pflegegradunabh\u00e4ngige Pflegeprozesssteuerung in das Leistungsrecht eingef\u00fchrt \r\nwerden, was nichts anderes hei\u00dft, als das k\u00fcnftig ein Leistungsanspruch auf die pflegefachlichen \r\nVorbehaltsaufgaben besteht, wodurch erstmalig ein pflegerisches Care- und Casemanagement ab\u0002rechnungsf\u00e4hig w\u00e4re. \r\nMit der selbstst\u00e4ndigen und eigenverantwortlichen Durchf\u00fchrung der heilkundlichen Aufgaben nach \r\n\u00a7 14 PflBG (nach Indikationsstellung des Arztes), sowie der Einf\u00fchrung eines Leistungsanspruchs \r\nauf die Pflegeprozesssteuerung, lie\u00dfen sich dann auch schon erste zarte Pfl\u00e4nzchen aus dem \r\nCHN-Aufgabenspektrum gegenwartsbezogen und praxisnahe realisieren. Beispielsweise im Kontext \r\nDisease oder Chronic Care Management, aber auch der \u00d6ffentlichen Gesundheit. Zudem soll die \r\nPflege st\u00e4rker in den gesundheitlichen Bev\u00f6lkerungsschutz einbezogen und f\u00fcr dementsprechende \r\nAufgaben mandatiert werden (Disaster Nursing).\r\nUm die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Wirkung zu erzielen, arbeiten wir gerade an einer gemeinsamen Positionie\u0002rung der BAGFW-Verb\u00e4nde, und sind zuversichtlich, dass wir dies hinbekommen, da wir in unseren \r\nEinsch\u00e4tzungen sehr nahe beieinander liegen. Einen Vorschlag zur Neugestaltung der Heilkunde\u0002\u00fcbertragung infolge der ersatzlosen Streichung der \u00a7\u00a7 63 Abs. 3a und b sowie 64d SGB V haben \r\nwir dem BMG bereits unterbreitet.\r\nDeutsches Rotes Kreuz e.V., Generalsekretariat\r\nKontakt\r\nChristian Hener\r\nc.hener@drk.de"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/5f/301313/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200115.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003547",
                        "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der Pflege",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1/2\r\nBerlin, den 18.01.2024\r\nFachinformation\r\nBundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung\r\nChristian Hener\r\nGesundheit & Pflege. Bereich Jugend und Wohlfahrtspflege\r\nZielgruppe: Landesreferentinnen und Landesreferenten Altenhilfe und Pflege so\u0002wie der Verband der Schwesternschaften vom DRK e.V.\r\nFachgespr\u00e4ch zur bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung vom 12.01.2024\r\nGerne berichte ich von dem Fachgespr\u00e4ch zur bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung, zu \r\ndem wir von BMFSFJ und BMG eingeladen wurden. Das durch das BMFSFJ (Herr Dr. Viering) mo\u0002derierte Gespr\u00e4ch fand am 12.01.2024 mit den einschl\u00e4gig bekannten Pflegeverb\u00e4nden statt. Im \r\nRahmen des dreist\u00fcndigen Fachaustauschs wurde ergebnisoffen \u00fcber die n\u00e4here Ausgestaltung \r\nder bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung beraten. \r\nEs wurde deutlich, dass die Pflegeassistenzausbildung nur dann durch den Bund geregelt werden \r\nkann, wenn diese den Status eines Heilberufs erh\u00e4lt. Dies l\u00e4sst vermuten, dass sich das Aufgaben\u0002profil von den bisherigen Helferausbildungen nach Landesrecht unterscheiden \u2013 und einen deutlich \r\nh\u00f6heren Anteil an heilberuflichen Aufgaben enthalten wird. Eine konkrete Angabe zur (Mindest-\r\n)Dauer haben die Ministerien nicht kommuniziert, wohl aber, dass mit \u201e1 Jahr + x\u201c zu rechnen sei. \r\nWie gro\u00df das \u201ex\u201c in diesem Fall ist, k\u00f6nne gegenw\u00e4rtig noch nicht abgesehen werden. Als Wohl\u0002fahrtsverb\u00e4nde haben wir uns f\u00fcr \u201eso viel wie n\u00f6tig, so wenig wie m\u00f6glich\u201c ausgesprochen\r\n[Anmerkung: inzwischen haben wir aus den LV die Nachricht erhalten, dass einige Landesregierun\u0002gen von 18 Monaten ausgehen].\r\nHintergrund ist, dass die Qualifizierung sowohl die bestehenden berufs- und leistungsrechtlichen \r\nRegelungen auf Bundes- und Landesebene abdecken \u2013 als auch weitere ordnungsrechtliche und \r\nuntergesetzliche Vorschriften in den verschiedenen Versorgungssettings abbilden muss. Beispiels\u0002weise muss die bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung einerseits kompatibel mit dem \r\nPeBeM nach 113c SGB XI sein, und andererseits die landesrechtlichen Besonderheiten hinsichtlich \r\nder Durchf\u00fchrung von \u201eBehandlungspflege\u201c im HKP-Kontext ber\u00fccksichtigen. Dazu kommen noch \r\nSeite 2/2\r\ndie Anforderungen der station\u00e4ren Akutpflege, Stichwort PPR 2.0 etc. Weiterhin muss die Pflegeas\u0002sistenzausbildung an die generalistische Pflegefachausbildung andocken, um ein durchl\u00e4ssiges \r\nPflegebildungssystem zu gew\u00e4hrleisten, das Aufstiegs- und Karrierechancen erm\u00f6glicht. \r\nDurch den Anschluss der bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung an die Ausbildungsfonds \r\nauf der Landesebene, und der damit verbundenen, erstmalig systematisch geregelten Finanzierung \r\nder Ausbildungskosten, kommt der Ausbildungsdauer eine weitere Dimension zu, da die finanziellen \r\nBelastungen f\u00fcr die pflegebed\u00fcrftigen Menschen unmittelbar damit korreliert. Langfristig erfordert \r\ndies die vollst\u00e4ndige Herausnahme der Ausbildungskosten aus den Eigenanteilen der Pflegebed\u00fcrf\u0002tigen. Ein weiterer Gesichtspunkt ist der ben\u00f6tigte Personalaufbau im QN 3 Bereich, der sich mit\r\nzunehmender Ausbildungsdauer verz\u00f6gern wird. \r\nIm Hinblick auf die k\u00fcnftigen Aufgabenfelder der Pflegeassistenz wurden verschiedene M\u00f6glichkei\u0002ten diskutiert. Ausgehend von der Steuerungsfunktion der Pflegefachperson, die im Rahmen ihrer \r\nVorbehaltsaufgaben den Pflegeprozess gestaltet, k\u00f6nnte die Pflegeassistenz k\u00f6rperbezogene Pfle\u0002gema\u00dfnahmen (Grundpflege) bis hin zu risikoarmen medizinisch-pflegerischen Interventionen \r\n(einfache Behandlungspflege) eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren, sofern es sich um eine stabile Pflegesitua\u0002tion handelt, und die dazu ben\u00f6tigten Kompetenzen vorhanden sind. Vereinfacht gesagt hie\u00dfe das: \r\nPflegefachpersonen verantworten den Pflegeprozess und delegieren bestimmte Teilprozesse an die \r\nPflegeassistenz, die diese Aufgaben, im Kontext des Pflegeprozesses eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren\r\n(nach dem Pflegeplan).\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die fachlichen Anforderungen an die Pflegeassistenzausbildung mit den \r\nVoraussetzungen der angestrebten Zielgruppe korrelieren, gerade vor dem Hintergrund, dass die\r\nbestehenden Helferausbildungen nach Landesrecht durch das neue Modell ersetzt werden sollen.\r\nAus der Pflegefachausbildung besteht die Erfahrung, dass das fachliche Niveau manche Auszubil\u0002dende \u00fcberfordert, die besser in einer Pflegeassistenzausbildung aufgehoben w\u00e4ren. Insofern gilt \r\nes eine weitere Verschiebung der jetzigen Auszubildenden in den Helferberufen zu den Pflegebas\u0002iskursen zu vermeiden. Denn der gr\u00f6\u00dfte Personalaufbau muss im QN 3 Bereich erfolgen, wie es die \r\nErgebnisse des PeBeM in der Langzeitpflege nahelegen.\r\nLetztlich besteht also ein Spannungsfeld zwischen Durchl\u00e4ssigkeit, Kompetenzerwerb, Personalauf\u0002bau und Kosten, den es zielf\u00fchrend auszutarierend gilt. \r\nDeutsches Rotes Kreuz e.V., Generalsekretariat\r\nKontakt\r\nChristian Hener\r\nc.hener@drk.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Weiterentwicklung der Pflege"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einbeziehung gemeinn\u00fctziger Krankenh\u00e4user in ihrer Rechtsform in die Gestaltung des Versorgungsmixes und entsprechend zwingend in die Krankenhausreform.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011854.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11854",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003548",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/f6/301315/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200122.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003548",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einbeziehung der Rechtsform gemeinn\u00fctziger Krankenh\u00e4user in die Krankenhausreform",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nPaula Stuckatz\r\nVon: Benjamin Fehrecke-Harpke\r\nGesendet: Dienstag, 18. Juni 2024 14:29\r\nAn: gesine.loetzsch@bundestag.de\r\nCc: Thomas Schade; Dr. Jo\u00df Steinke; Celia Soltek\r\nBetreff: Unser Gespr\u00e4ch beim DRK Abgeordnetenfr\u00fchst\u00fcck im Deutschen \r\nBundestag _ gemeinn\u00fctzige Krankenh\u00e4user st\u00e4rken\r\nAnlagen: Brennpunkt_Krankenhausreform_230720.pdf\r\nSehr geehrte Frau Dr. L\u00f6tzsch, \r\nwir haben uns letzte Woche beim Abgeordnetenfr\u00fchst\u00fcck des Deutschen Roten Kreuzes e.V. im \r\nDeutschen Bundestag am 13. Juni 2024 \u00fcber die Lage der Krankenh\u00e4user ausgetauscht. \r\nWie angek\u00fcndigt m\u00f6chte ich Ihnen noch unseren Brennpunkt Wohlfahrt zur Thematik \u201eKrankenhauskrise \r\nkonstruktiv begegnen!\u201c nachreichen. Der Brennpunkt ist schon aus dem Jahr 2023; hat an Aktualit\u00e4t aber \r\nnichts verloren. Die Lage, insbesondere der gemeinn\u00fctzigen, Klinken ist weiterhin mehr als angespannt.\r\nGemeinn\u00fctzige Krankenh\u00e4user haben die schlechteste Ausgangsposition in der aktuellen Situation. Die \r\nFrage nach der Rechtsform muss daher in die Gestaltung des Versorgungsmixes und entsprechend \r\nzwingend in die Krankenhausreform einflie\u00dfen. \r\nErst k\u00fcrzlich hatten wir im DRK-Generalsekretariat eine gr\u00f6\u00dfere Konferenz mit unseren \r\nKrankenhaustr\u00e4gern, die die schwierige Lage nochmals zum Ausdruck gebracht und den Reformbedarf \r\nartikuliert haben. \r\nWir freuen uns, wenn Sie sich im Deutschen Bundestag f\u00fcr die Belange der gemeinn\u00fctzigen \r\nKrankenh\u00e4user einsetzen. Gerne stehen wir f\u00fcr ein vertiefendes Gespr\u00e4ch und weitere Fragen zur \r\nVerf\u00fcgung. \r\nBesten Dank und Gr\u00fc\u00dfe \r\nBenjamin Fehrecke \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nBenjamin Fehrecke-Harpke\r\n \r\nKoordination Altenhilfe / Stv. Leiter \r\nTeam Gesundheit, Seniorenarbeit und \r\nPflege \r\nE-Mail B.Fehrecke@drk.de\r\nTel. +49 3085404356\r\nFax +4930854046356\r\nWeb www.DRK.de\r\nAdresse DRK e.V. - Generalsekretariat\r\nCarstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\nhttps://www.drk.de \r\nUnterst\u00fctzen Sie die humanit\u00e4re Arbeit des DRK. Drk.de/spende\r\n2"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bf/6f/301317/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200123.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003548",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einbeziehung der Rechtsform gemeinn\u00fctziger Krankenh\u00e4user in die Krankenhausreform",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 04/2023 1/5\r\nBrennpunkt\r\nWohlfahrt\r\nNr. 04/2023\r\nKrankenhauskrise konstruktiv begegnen!\r\nEs entstehen wei\u00dfe Flecken der gesundheitlichen Versorgung. Viele Menschen, die \r\ndringend in Krankenh\u00e4usern versorgt werden m\u00fcssen, werden auf Wartelisten landen \r\noder lange Reisen auf sich nehmen. Krei\u00dfs\u00e4le werden knapp. Vielleicht werden wir \r\nauch Betten mit Kranken sehen, die in G\u00e4ngen statt in gut ausgestatteten Zimmern \r\nliegen. Die Menschen in Deutschland werden sich an Bilder gew\u00f6hnen m\u00fcssen, die sie \r\nbisher nur aus Auslandsreportagen kannten. Der Grund: Das System ger\u00e4t an seine \r\nGrenzen, Arbeitskr\u00e4ftemangel, demografischer Wandel und weitere Faktoren machen \r\nsich langsam aber sicher bemerkbar. In der \u00d6ffentlichkeit wird eine Krankenhausre\u0002form diskutiert; tats\u00e4chlich setzt bis zu einer solchen l\u00e4ngst v\u00f6llig unorganisiert ein \r\nKrankenhaussterben ein, das regionale Disparit\u00e4ten verst\u00e4rkt und ein Gesundheitssys\u0002tem erzeugt, in dem Menschen mit geringen Ressourcen unterversorgt sind. \r\nDie Krise der Krankenh\u00e4user ist l\u00e4ngst da.\r\nDie Deutsche Krankenhausgesellschaft (DKG) warnt vor einer Insolvenzwelle schon in der zweiten Jah\u0002resh\u00e4lfte 2023, die rund 20 Prozent der Krankenh\u00e4user in Deutschland erfassen k\u00f6nnte. Dies entspr\u00e4\u0002che der Gesamtentwicklung von 1992 bis 2021, in der die Anzahl der Krankenh\u00e4user in Deutschland \r\nvon 2.381 um 20,7 Prozent auf 1.887 zur\u00fcckging. Nach Sch\u00e4tzungen der DKG k\u00f6nnen Inflation und \r\ngesunkene Fallzahlen noch in diesem Jahr ein Defizit von bis zu 15 Milliarden Euro bewirken. Der Inte\u0002ressenverband kommunaler Krankenh\u00e4user rechnet f\u00fcr 2023 mit bis zu 100 Krankenhausinsol\u0002venzen. Ein Abbau von Strukturen erscheint angesichts sinkender finanzieller M\u00f6glichkeiten und des \r\nArbeitskr\u00e4ftemangels unvermeidlich. Grundlegende systemische Ver\u00e4nderungen, die eine generelle \r\nAufrechterhaltung der Versorgung erm\u00f6glichen w\u00fcrden, sind nicht auf der von Sparzw\u00e4ngen gekenn\u0002zeichneten Agenda der Bundesregierung.\r\nDie Finanzierung der Krankenh\u00e4user ist mit den steigenden Sach- und Personalkosten l\u00e4ngst nicht \r\nmehr kostendeckend. Eine fl\u00e4chendeckende Refinanzierung der Kostensteigerung bleibt weiter aus. \r\nVorschl\u00e4ge zum Auffangen der Kostensteigerungen wurden unterbreitet, politische Handlungen sind \r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 04/2023 2/5\r\njedoch ausgeblieben. Dass Krankenh\u00e4user ohne jede Steuerung und ohne jeden Plan insolvent gehen \r\nund schlie\u00dfen, ist unverantwortlich. Auch ist es nicht zukunftsweisend, dass die Krankenh\u00e4user, denen \r\nnicht unmittelbar eine Schlie\u00dfung droht, vor diesem Hintergrund f\u00e4llige Investitionen zur\u00fcckstellen m\u00fcs\u0002sen. Daher betont das DRK die Unerl\u00e4sslichkeit eines Vorschaltgesetzes, das die Kostensteigerungen \r\nauff\u00e4ngt.\r\nAbbau orientiert am Bedarf, mehr Planungssicherheit und weniger Fehlanreize: \r\nSo sehen die Pl\u00e4ne der Bundesregierung aus.\r\nGegenma\u00dfnahmen zum Stopp einer ungesteuerten Abw\u00e4rtsspirale sind dringend erforderlich.\r\nDas vom Bundesgesundheitsministerium (BMG) ausgegebene Ziel, \u201eunn\u00f6tige Klinikschlie\u00dfungen zu \r\nvermeiden und fl\u00e4chendeckend eine qualitativ hochwertige Versorgung auch in l\u00e4ndlichen Regionen \r\nsicherzustellen\u201c ist unterst\u00fctzenswert. Die nun zwischen den Bundesl\u00e4ndern und dem Bund vereinbar\u0002ten Eckpunkte der Krankenhausreform, z.B. bzgl. der St\u00e4rkung der Vorhaltefinanzierung als verl\u00e4ssliche \r\nGrundlage f\u00fcr den Betrieb von Krankenh\u00e4usern, sind in diesem Sinne nachvollziehbar. Versorgungs\u0002auftr\u00e4ge bzw. die zuk\u00fcnftigen Leistungsgruppen und die damit verbundenen Vorhaltepauschalen sollen \r\nsich am Bedarf der Bev\u00f6lkerung orientieren. Dieser Ansatz einer bedarfsgerechten Sicherung von Kran\u0002kenhausstrukturen ist ein geeignetes Mittel zur Abwehr eines unkontrollierten Verlustes von Kranken\u0002hausstrukturen, die zur Aufrechterhaltung station\u00e4rer medizinischer Versorgung der Bev\u00f6lkerung erfor\u0002derlich sind. \r\nDurch die Definition und Implementierung von einheitlichen Krankenhaus-Versorgungsstufen (soge\u0002nannte Level) sollen nach gegenw\u00e4rtigen Pl\u00e4nen die jeweiligen Leistungsf\u00e4higkeiten der Krankenh\u00e4u\u0002Zusammenfassung \r\n\u2022 Krankenhaussterben hat massive Auswirkungen auf die gesundheitliche Versorgung in \r\nDeutschland.\r\n\u2022 Kurzfristige gesetzliche Ma\u00dfnahmen zum Auffangen der steigenden Kosten sind zwin\u0002gend notwendig.\r\n\u2022 Ein geordneter Abbau von Strukturen scheint angesichts der aktuellen Sparzw\u00e4nge \r\nund des Arbeitskr\u00e4ftemangels unausweichlich.\r\n\u2022 Vereinbarte Eckpunkte einer Krankenhausreform sind nachvollziehbar, z.B. eine St\u00e4r\u0002kung der Vorhaltefinanzierung.\r\n\u2022 Das DRK fordert Augenma\u00df und Nachsteuerungen in einigen Punkten hinsichtlich der \r\nweiteren Umsetzung, z. B. den Erhalt eines eigenst\u00e4ndigen Pflegebudgets.\r\n\u2022 Das DRK stellt die besondere Verl\u00e4sslichkeit gemeinn\u00fctziger Tr\u00e4ger heraus; ausge\u0002rechnet sie haben besonders gro\u00dfe Existenzsorgen.\r\n\u2022 Die Frage der Tr\u00e4gerschaft sollte Eingang in die Debatte finden.\r\n\u2022 Die Notfallversorgung ist dringend zu ber\u00fccksichtigen in allen weiteren politischen \r\nPlanungen.\r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 04/2023 3/5\r\nser transparent gemacht werden. Eine Koppelung von zugewiesenen Leistungsgruppen f\u00fcr ein Kran\u0002kenhaus an den jeweiligen Level-Stand des Krankenhauses soll es nicht geben. Die Zuordnung zu \r\nverschiedenen Levels soll an Mindestvoraussetzungen bzgl. Kriterien wie Leistungsspektrum, Notfall\u0002versorgung, Intensivmedizin und Ausstattung mit \u00e4rztlich/ pflegerischem Personal gebunden werden. \r\nWichtiger wird dann die erg\u00e4nzende Zuordnung von Leistungsgruppen zu den jeweiligen Krankenh\u00e4u\u0002sern. Die Anzahl der grunds\u00e4tzlich zu etablierenden Leistungsgruppen wird sich nach dem aktuellen \r\nStand der Diskussion bei ca. 65 Leistungsgruppen einpendeln. Jede Leistungsgruppe wird dann noch \r\neinmal Qualit\u00e4tskriterien erhalten, die das jeweilige Krankenhaus erf\u00fcllen muss. Zudem soll das men\u0002genbezogene Diagnosis Related Groups-System (DRG) um die bereits erw\u00e4hnte Vorhaltefinanzierung \r\nerg\u00e4nzt werden, um unerw\u00fcnschte Anreizeffekte auszutarieren. Die Vorhaltefinanzierung soll dabei an \r\ndie durch die Planungsbeh\u00f6rden der Bundesl\u00e4nder zugewiesenen Leistungsgruppen gekoppelt werden.\r\nIn der Gesamtsicht erscheinen die geplanten Ma\u00dfnahmen sinnvoll. Durch die f\u00fcr die Krankenh\u00e4user \r\nzuk\u00fcnftig vorgesehene M\u00f6glichkeit einer Vorhalteverg\u00fctung und durch die daf\u00fcr erforderliche bundes\u0002einheitliche Leistungsgruppendefinition k\u00f6nnte eine Verbesserung der Struktur der Krankenh\u00e4user be\u0002wirkt werden. So k\u00f6nnte durch die Kombination aus Vorhaltefinanzierung und DRG-Finanzierung \r\nein besseres Gleichgewicht aus Qualit\u00e4t, Bedarfsgerechtigkeit und \u00d6konomie erreicht werden.\r\nHierzu kann das aktuelle gemeinsame Momentum der wesentlichen Akteure (Politik, Krankenkassen, \r\nKrankenh\u00e4user, \u00c4rzte und Pflege) genutzt werden, im Rahmen der anstehenden Reformen auch die \r\n\u00d6konomisierung des Gesundheitswesens in den Blick zu nehmen. Schlie\u00dflich hat beispielsweise der \r\nMarburger Bund mit einem Beschluss auf seiner Hauptversammlung im Mai die Sorge ausgedr\u00fcckt, \r\ndass betriebswirtschaftliche Ma\u00dfst\u00e4be die Patientenversorgung gef\u00e4hrden.\r\nDas BMG m\u00f6chte seine Reformpl\u00e4ne als innovativ und zukunftsweisend verstanden wissen und stellt \r\nauf seiner Website entsprechend dar, dass die Ampel-Koalition eine \u201cmoderne und bedarfsgerechte\u201d \r\nKrankenhausversorgung anstrebt, bei der die Patientinnen und Patienten im Mittelpunkt stehen. Die \r\nZiele unterstreicht das DRK mit Nachdruck.\r\nNachsteuerungen sind zwingend notwendig.\r\nWie bei jedem gro\u00dfen Eingriff in bestehende Strukturen sollte vorsichtig und achtsam vorgegangen \r\nwerden. Leider hat das Bundesgesundheitsministerium (BMG) bei der ersten Pr\u00e4sentation seiner Re\u0002formpl\u00e4ne im Dezember 2022, die der Bundesgesundheitsminister als \u201eRevolution\u201c angek\u00fcndigt hat, \r\nvers\u00e4umt, eine Auswirkungsanalyse zu erstellen. Dies wurde auf Druck und Hinweise der Deutschen \r\nKrankenhausgesellschaft zwischenzeitlich nachgeholt. Diese Auswirkungsanalyse prognostiziert eine \r\nWelle von Krankenhausschlie\u00dfungen, wenn nicht an zentralen Punkten der Reform nachgesteuert wird.\r\nAus gutem Grund wurde zwischenzeitlich die Koppelung von Level und Leistungsgruppen aufgegeben.\r\nEin wichtiges Detail hier war es, f\u00fcr die jeweilige Leistungsgruppe \u201enur\u201c Mindestvoraussetzungen zu \r\ndefinieren. Aus den Mindestvoraussetzungen sind nun Qualit\u00e4tskriterien geworden. Sollte der Gesetz\u0002geber an dieser Stelle \u00fcberziehen, drohen weitere Krankenhausschlie\u00dfungen. Darum ist es nachvoll\u0002ziehbar und legitim, dass die Bundesl\u00e4nder in diesem Punkt ein Mitbestimmungsrecht einfordern.\r\nAnreizsysteme sind komplex und sollten behutsam angegangen werden. In der Debatte um die Formen \r\nund Instrumente der Reorganisation der Krankenhauslandschaft sollte entsprechend ber\u00fccksichtigt \r\nwerden, dass sich die DRGs als Steuerungsinstrumente in Teilen durchaus bew\u00e4hrt haben. Es w\u00e4re \r\nf\u00e4hrl\u00e4ssig, nun alle betriebswirtschaftlichen und organisatorischen Verbesserungen, mit deren Hilfe \r\nviele Krankenh\u00e4user in den vergangenen Jahren zu qualitativ guter Leistungserbringung gelangt sind,\r\nzur\u00fcckzudrehen.\r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 04/2023 4/5\r\n\u00a9 Willing-Holtz / DRK\r\nAm Ende des Reformprozesses wird sich die Krankenhauslandschaft in Deutschland ver\u00e4ndert \r\nhaben und voraussichtlich die Krankenh\u00e4user erhalten bleiben, die in der Lage sein werden, \r\nausreichend viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter mit entsprechend angemessener Qualifika\u0002tion und Anzahl vorzuhalten, um die Patientenversorgung zu sichern. Die Umsetzung eines geeig\u0002neten Personalbemessungsinstruments (wie die PPR 2.0) und eine gesicherte Refinanzierung der Pfle\u0002gefachkr\u00e4fte sind hierf\u00fcr wesentliche Voraussetzungen. Die Einbeziehung der \u201eKosten f\u00fcr Pflegeperso\u0002nal am Bett\u201c in die Vorhaltekosten ordnet die Pflege der Patienten (wieder) als Kostenfaktor ein. Das \r\nBestreben der Krankenh\u00e4user diesen m\u00f6glichst gering zu halten, liegt nahe. Daher sollte das Pflege\u0002budget unabh\u00e4ngig davon erhalten bleiben. Der Verband der Schwesternschaften vom DRK hat ge\u0002meinsam mit anderen Verb\u00e4nden ein Policy Paper ver\u00f6ffentlicht, das Reformvorschl\u00e4ge pflegefachlich \r\neinordnet (http://deutscher-pflegerat.de/2023/06/27/pflegeverbaende-veroeffentlichen-policy-brief/).\r\nGemeinn\u00fctzigkeit mitdenken, Krankenh\u00e4user als Knotenpunkte verankern\r\nDie DRK-Krankenh\u00e4user sind, neben den privaten und \u00f6ffentlichen, als freigemeinn\u00fctzig getragene \r\nebenfalls von der Krise der Krankenh\u00e4user betroffen. Der Status der Gemeinn\u00fctzigkeit verpflichtet sie, \r\nihre \u00dcbersch\u00fcsse zu reinvestieren und so die Weiterentwicklung der medizinisch-pflegerischen Versor\u0002gung stetig zu verbessern. Sie werden somit unmittelbar in Patientennutzen \u00fcberf\u00fchrt und sind kein \r\nMittel zur Generierung von Renditen. Die Frage der Art der Leistungserbringung (staatlich, profitorien\u0002tiert, gemeinn\u00fctzig) scheint bisher kaum eine Rolle in der Debatte um die Zukunft der Krankenh\u00e4user \r\nzu spielen. Dabei k\u00f6nnten gerade gemeinn\u00fctzige Strukturen als erstes zusammenbrechen. Also gerade \r\ndie, die einerseits dauerhaft zur Verf\u00fcgung stehen und garantiert nicht abwandern und andererseits \r\nauch nicht staatlich betrieben werden. Daran kann niemand ein Interesse haben. Ein Szenario, in dem \r\nprofitorientierte Krankenhauskonzerne, die aufgrund ihrer hohen Ausstattung mit Liquidit\u00e4t m\u00f6glicher\u0002weise von einer \u201eMarktbereinigung\u201c profitieren, dominieren, w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass in steigendem \r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 04/2023 5/5\r\nMa\u00dfe Gewinne aus dem Sozialversicherungssystem an Investmentfonds etc. flie\u00dfen und Profitabilit\u00e4t \r\nals Zielgr\u00f6\u00dfe noch weiter in den Vordergrund r\u00fcckt. Auf der anderen Seite stehen zahlreichen Kranken\u0002h\u00e4usern in kommunaler Tr\u00e4gerschaft steuerfinanzierte Kompensationsm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung,\r\n\u00fcber die andere Kliniken zu ihrem Nachteil nicht verf\u00fcgen. Derzeit ist das Bild noch uneinheitlich. Es ist \r\nm\u00f6glich, dass sich eher Verstaatlichungstendenzen zeigen oder eine weitere Konzentration von Markt\u0002macht durch Gro\u00dfkonzerne. Fakt ist: Gemeinn\u00fctzige Krankenh\u00e4user haben die schlechteste Aus\u0002gangsposition in der aktuellen Situation. Die Frage nach der Rechtsform muss daher in die Ge\u0002staltung des Versorgungsmixes und entsprechend zwingend in die Krankenhausreform einflie\u0002\u00dfen.\r\nMit Blick auf das Zusammenwirken von Krankenh\u00e4usern mit den anderen Akteuren des Gesundheits\u0002wesens und der Pflege (Rehabilitationskliniken, Pflegeeinrichtungen, Sozialstationen, Rettungsdiens\u0002ten, niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, Apotheken) ist es zudem angezeigt, den Blick zu weiten \r\nund Krankenh\u00e4user nicht isoliert zu betrachten. Aus Sicht des DRK sind Krankenh\u00e4user Knotenpunkte \r\nim Gesundheitsnetz und Einrichtungen der Daseinsvorsorge. Die Gew\u00e4hrleistung ihrer Funktionalit\u00e4t \r\nund des bew\u00e4hrten Ineinandergreifens von Medizin, Rettungsdienst, Katastrophenschutz und Pflege \r\nsind unverzichtbare Bausteine f\u00fcr die Resilienz des Gesundheitswesens und der Gefahrenabwehr im \r\nKatastrophenfall. So nimmt das DRK als nationale Hilfsgesellschaft die Unterst\u00fctzung des Sanit\u00e4ts\u0002dienstes der Bundeswehr wahr (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 i.V.m. Art. 26 des I. Genfer Abkommens und \u00a7 2 DRK\u0002Gesetz \u2013 DRKG); Unterst\u00fctzung im Sinne von Kooperation).\r\nDie Notaufnahmen der Kliniken sind neben dem Kassen\u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst und dem Ret\u0002tungsdienst Teil der Notfallversorgung. Dabei bildet der Rettungsdienst die (notfall-) medizinische Br\u00fc\u0002cke zwischen Gefahrenabwehr und Gesundheitswesen. Insofern bilden die an der Notfallversorgung \r\nbeteiligten Krankenh\u00e4user auch bei den rettungsdienstlichen Planungen einen wichtigen Einflussfaktor \r\n(\u201eGolden Hour\u201c; Weiterbehandlung der Notfallpatientinnen und -patienten) und sind deshalb bei den \r\nPlanungen zwingend mit zu ber\u00fccksichtigen. Dies gilt entsprechend f\u00fcr Gro\u00dfschadenslagen oder Kata\u0002strophen bzw. im Falle eines bewaffneten Konflikts. Die Krankenhausreform muss deshalb im Einklang \r\nder f\u00fcr diese Legislaturperiode vorgesehenen Reform der Notfallversorgung gesehen und umgesetzt \r\nwerden, auch damit u.a. die Notaufnahmen der Kliniken sp\u00fcrbar entlastet werden und die Qualit\u00e4t der \r\nBehandlung \u201eechter\u201c Notf\u00e4lle gesteigert wird.\r\nThomas Schade, Gunnar Sevecke, Dr. Jo\u00df Steinke\r\nBerlin, den 20. Juli 2023\r\nF\u00fchren Sie die Debatte \r\nmit uns weiter unter \r\ndrk-wohlfahrt.de\r\nJETZT MITDISKUTIEREN"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einbeziehung der Rechtsform gemeinn\u00fctziger Krankenh\u00e4user in die Krankenhausreform"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025 in die Haushaltsverhandlungen zu den Einzelpl\u00e4nen 05, 06, 14, 15, 17, 23 einbringen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Humanit\u00e4re Hilfe; DRK-Blutspendedienste"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                        "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                        "en": "Bundeswehr affairs"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/72/316076/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260235.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                        "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Rechtsanspruch auf einen Freiwilligendienst, \r\nKostenabsch\u00e4tzung \r\nBerechnungsgrundlagen\r\nAngenommen wird, dass die Zahl der Freiwilligendienstleistenden sich aufgrund der verbesserten Rahmenbedingungen \r\nauf 200.000 verdoppelt. Das w\u00e4re ein gutes Viertel eines Jahrgangs der Schulabg\u00e4nger*innen. Erfahrungsgem\u00e4\u00df betr\u00e4gt \r\ndie durchschnittliche Dienstdauer wegen flexibler Dienstzeiten etwa 10 Monate. Die Zahlen und Kosten f\u00fcr freiwillig Wehr\u0002dienstleistende und Teilnehmende bei weiteren m\u00f6glichen Akteur*innen sind hier nicht enthalten.\r\nAuslandsdienste sollen in der gleichen H\u00f6he gef\u00f6rdert werden wie die Inlandsdienste, auch wenn die durchschnittlichen Kosten\r\nh\u00f6her sind und Auslandsdienste einer anderen Finanzierungslogik unterliegen. \r\nNicht enthalten sind Kosten f\u00fcr einen Nachteilsausgleich bei besonderem Begleitungsbedarf, da diese von der genauen \r\nAusgestaltung des Dienstrechts abh\u00e4ngen. \r\nKostenblock Information und Beratung\r\nDie Beratung findet als Einzelberatung aller Schulabg\u00e4nger*innen \u00fcber Organisationen statt, die Freiwilligendienste \r\nanbieten (Rechengr\u00f6\u00dfe: 800.000 Schulabg\u00e4nger*innen im Jahr mit 50 \u20ac pro Person). Dazu kommen Kosten in H\u00f6he \r\nvon 10 Mio. \u20ac f\u00fcr die Einladung, die Ausweitung von Informationsmaterialien und Internetauftritten, die Vermittlung \r\nan Einsatzstellen und begleitende Angebote. Insgesamt entstehen Kosten von etwa 50 Mio. \u20ac.\r\nKostenblock Freiwilligengeld und Versicherung der Freiwilligendienstleistenden\r\nDas Freiwilligengeld (bislang: Taschengeld) ergibt sich aus dem JFDG \u00a72 (4) 2 in H\u00f6he von aktuell 604 \u20ac (8% der in der allg.\r\nRentenversicherung geltenden Beitragsbemessungsgrenze in 2024) und dem Sachbezugswert f\u00fcr Unterkunft (278 \u20ac in 2024)\r\nsowie dem Mobilit\u00e4tszuschlag in H\u00f6he des Deutschlandtickets (49 \u20ac). Die Summe orientiert sich damit in etwa \r\nam aktuellen BAf\u00f6G-H\u00f6chstsatz. Dazu kommen die Kosten f\u00fcr die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge in H\u00f6he von 40% dieser Kosten. \r\nMonatlich fallen so rd. 1.300 \u20ac pro Freiwilligen an, von denen die Einsatzstellen durchschnittlich 200 \u20ac \u00fcbernehmen.\r\nLeisten 200.000 Freiwilligendienstleistende durchschnittlich 10 Monate Dienst, so fallen j\u00e4hrliche Kosten von 2,2 Mrd. \u20ac\r\nBundesf\u00f6rderung an.\r\nKostenblock P\u00e4dagogische und Organisatorische Begleitung\r\nF\u00fcr die p\u00e4dagogische Begleitung und die Durchf\u00fchrung von 25 Seminartagen fallen etwa 250 \u20ac monatlich pro Freiwilligen an.\r\nF\u00fcr die Finanzierung der erforderlichen zielgruppengerechten Ansprache, des Bewerbungs- und Vermittlungs\u0002verfahrens, \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Verwaltungsaufgaben sowie weiterer notwendiger Ausgaben fallen etwa 150 \u20ac monatlich pro\r\nFreiwilligen an. Leisten 200.000 Freiwilligendienstleistende durchschnittlich 10 Monate Dienst, so fallen insgesamt j\u00e4hrliche\r\nKosten von 800 Mio. \u20acBundesf\u00f6rderung an.\r\nBisherige Bundesf\u00f6rderung\r\nIn 2024 werden die verschiedenen Freiwilligendienstformate Jugendfreiwilligendienste (FSJ, F\u00d6J, IJFD), Bundesfreiwilligen\u0002dienst, weltw\u00e4rts Nord-S\u00fcd Entsendungen sowie kulturweit mit insgesamt rd. 356 Mio. \u20ac durch Bundesmittel gef\u00f6rdert. \r\nHINTERGRUNDPAPIER\r\nMehrbedarf in Millionen Euro pro Jahr \r\nKostenblock Information und Beratung f\u00fcr alle Schulabg\u00e4nger*innen 50\r\nKostenblock Freiwilligengeld und Versicherung 2.200\r\nKostenblock p\u00e4dagogische und organisatorische Begleitung 800\r\nBisherige Bundesf\u00f6rderung -356\r\nMehrkosten 2.694\r\nJuni 2024"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/e2/316078/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260236.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                        "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Freiwilligendienste sind ein Motor f\u00fcr\r\ndie Demokratie!\r\nUnsere Vision: Ein attraktives Angebot erm\u00f6glicht allen\r\nMenschen, die sich freiwillig engagieren m\u00f6chten, den\r\nZugang zu den Freiwilligendiensten. Der gesellschaftli\u0002che und demokratische Zusammenhalt wird durch Frei\u0002willigendienste gest\u00e4rkt \u2013 ganz ohne Pflicht zu einem\r\nDienst. Mit einem neukonzipierten Angebot f\u00fcr ALLE\r\nkann das Potential der Freiwilligendienste entfaltet wer\u0002den und eine Kultur selbstverst\u00e4ndlicher Freiwilligkeit\r\nentstehen. \r\nDenn Freiwilligendienste sind ein Gewinn hoch 3: \r\nf\u00fcr die Freiwilligen, die Menschen in den Einsatzstellen\r\nund die Gesellschaft.\r\nGegenw\u00e4rtig engagieren sich j\u00e4hrlich bereits mehr als 10%\r\naller Schulabg\u00e4nger*innen in einem Freiwilligendienst. \r\nEine kurzfristige Verdoppelung der Freiwilligenzahl f\u00fcr eine\r\nKultur stetig anwachsender selbstverst\u00e4ndlicher Freiwilligkeit\r\nist durch den folgenden Dreiklang erreichbar:\r\nn ein Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung jeder Freiwilligen\u0002Vereinbarung,\r\nn ein staatlich finanziertes Freiwilligengeld auf BAf\u00f6G\u0002Niveau f\u00fcr alle Freiwilligen und\r\nn eine auffordernde Einladung und Beratung aller \r\nSchulabg\u00e4nger*innen zu den M\u00f6glichkeiten, sich in\r\neinem freiwilligen Dienst zu engagieren. \r\nPosition der verbandlich organisierten Zivilgesellschaft und \r\nZentralstellen der Freiwilligendienste im In- und Ausland\r\nVision f\u00fcr eine Kultur selbstverst\u00e4ndlicher Freiwilligkeit\r\nFreiwilligendienste 2030\r\nFreiwilligendienste 2030\r\nVision f\u00fcr eine Kultur selbstverst\u00e4ndlicher Freiwilligkeit\r\nDie Tr\u00e4ger, Verb\u00e4nde und Zentralstellen der Freiwilligen\u0002dienste im In- und Ausland, die diese in zivilgesellschaftli\u0002cher Verantwortung durchf\u00fchren, setzen sich daf\u00fcr ein, dass\r\ndiese Zukunftsvision Wirklichkeit wird. Damit das gelingt,\r\nm\u00fcssen folgende, sich gegenseitig verst\u00e4rkende Forderungen\r\numgesetzt werden:\r\n1. Rechtsanspruch \r\nauf einen Freiwilligendienst\r\nWo (junge) Menschen, Einsatzstellen und Tr\u00e4ger sich auf\r\nden Abschluss einer Freiwilligendienst-Vereinbarung \r\neinigen, ist diese im Rahmen eines Rechtsanspruchs auf\r\neinen Freiwilligendienst durch den Bund zu f\u00f6rdern. \r\nFreiwilligkeit erhalten\r\nEin Jahr f\u00fcr die Gesellschaft: J\u00e4hrlich setzen sich bereits\r\nheute rund 100.000 Menschen in den Freiwilligendiensten\r\nf\u00fcr den sozialen Zusammenhalt ein und \u00fcbernehmen Ver\u0002antwortung. Die selbstbestimmte Entscheidung, sich frei\u0002willig zu engagieren, ist dabei die Voraussetzung f\u00fcr das\r\nErleben positiver Selbstwirksamkeit. So ergeben sich nach\u0002haltige Anreize f\u00fcr freiwilliges gesellschaftliches Engagement\r\n\u00fcber die Zeit des Freiwilligendienstes hinaus. \r\nEin Rechtsanspruch auf einen Freiwilligendienst kann ohne\r\nGrundgesetz\u00e4nderung umgesetzt werden.\r\nRecht auf Teilhabe! Zielgruppen erweitern!\r\nJedem interessierten (jungen) Menschen wird ein passendes\r\nAngebot unterbreitet. Damit das gelingen kann, hilft \r\nTr\u00e4gern und Einsatzstellen ein Nachteilsausgleich, um ein\r\nMehr an Inklusion z.B. von Menschen mit Behinderung zu\r\nerm\u00f6glichen. Die konsequente Anwendung des Bundesteil\u0002habegesetzes in den Freiwilligendiensten ist daf\u00fcr notwendig. \r\nHierunter f\u00e4llt die Refinanzierung der erforderlichen \r\nzielgruppengerechten Ansprache, \u00d6ffentlichkeitsarbeit, \r\nBeratung und p\u00e4dagogischen Begleitung. So werden \r\nEinsatzstellen und Tr\u00e4ger in die Lage versetzt, jenen \r\n(jungen) Menschen einen Platz anzubieten, die heute \r\nnoch unterrepr\u00e4sentiert sind. \r\nMit gesicherter F\u00f6rderung Angebot und \r\nNachfrage steigern\r\nDie p\u00e4dagogische Begleitung ist Garant f\u00fcr die sehr gro\u00dfe\r\nBeliebtheit und Qualit\u00e4t der Freiwilligendienste. Politik\r\nmuss daf\u00fcr bedarfsgerechte finanzielle Rahmenbedingungen\r\nschaffen. Damit k\u00f6nnen die Einsatzstellen, Tr\u00e4ger und \r\nZentralstellen, die zusammen in zivilgesellschaftlicher \r\nVerantwortung Einsatzpl\u00e4tze anbieten und Freiwillige \r\nbegleiten, einen sozial gerechten und attraktiv ausgestalteten\r\nFreiwilligendienst erm\u00f6glichen. \r\nDie F\u00f6rderung muss insgesamt ausk\u00f6mmlich sein zur \r\nFinanzierung des Freiwilligengeldes, der Information und\r\nBeratung der (jungen) Menschen, einer qualitativen \r\np\u00e4dagogischen Begleitung, anfallender (Sozial-)Versiche\u0002rungsbeitr\u00e4ge sowie weiterer notwendiger Ausgaben. \r\nAuslandsdienste sollen in gleicher H\u00f6he gef\u00f6rdert \r\nwerden wie die Inlandsdienste, wobei sie einer anderen \r\nFinanzierungslogik unterliegen. \r\nDaf\u00fcr sind zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel des Bundes bei\r\neiner Verdoppelung der Freiwilligenzahlen in H\u00f6he von rd.\r\n2,7 Mrd. \u20ac notwendig. Damit ist der Rechtsanspruch auf\r\neinen Freiwilligendienst f\u00fcr 200.000 Freiwilligendienst\u0002leistende wesentlich g\u00fcnstiger als ein Pflichtdienst mit ca.\r\n13,3 Mrd. \u20ac (vgl. Noack 2018:168 in Huth 2022:53f.).\r\nn Mehr (junge) Menschen bekommen vielf\u00e4ltige\r\npraktische Einblicke und Lernm\u00f6glichkeiten, \r\nk\u00f6nnen sich beruflich orientieren und erfahren\r\ndaf\u00fcr Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung.\r\nn Die Einsatzstellen gewinnen durch weitere \r\nFreiwillige zus\u00e4tzliche Hilfskr\u00e4fte, die Fachkr\u00e4fte in \r\nder Arbeit mit Kindern und Lebens\u00e4lteren, im\r\nUmweltschutz oder im kulturellen Bereich unter\u0002st\u00fctzen. Sie gewinnen zudem h\u00e4ufig geeignete\r\nNachwuchskr\u00e4fte oder l\u00e4ngerfristig Engagierte. \r\nn Das demokratische Gemeinwesen lebt von \r\nPartizipation, Mitgestaltung, Solidarit\u00e4t und \r\nGemeinsinn \u2013 den Grundpfeilern der Freiwilligen\u0002dienste. Nach ihrem Freiwilligendienst, ob im \r\nIn- oder Ausland, bringen sich Freiwillige verst\u00e4rkt\r\nin unsere Gesellschaft ein. Sie sind eine tragende\r\nS\u00e4ule der Engagement- und Vereinsarbeit und \r\nst\u00e4rken den Erhalt zivilgesellschaftlicher Angebote\r\nin Breite und Diversit\u00e4t.\r\nn Die Wirtschaft profitiert, weil junge Menschen\r\nnach einem Freiwilligendienst mit mehr Kompe\u0002tenzen und Selbstorganisation in ihre Ausbildungs\u0002wege starten \u2013 und Ausbildungen erwiesenerma\u00dfen\r\nseltener abbrechen.\r\nn Als gleichberechtigte S\u00e4ulen k\u00f6nnen sich neben\r\nden Freiwilligendiensten, die Bundeswehr und \r\nweitere m\u00f6gliche Akteur*innen im Rahmen der \r\nBeratung aller jungen Menschen angemessen \r\ndarstellen und f\u00fcr ihr eigenes Angebot werben. \r\n2. Staatlich finanziertes \r\nFreiwilligengeld auf BAf\u00f6G-Niveau \r\nf\u00fcr alle Freiwilligen \r\nFreiwilligendienste m\u00fcssen f\u00fcr alle offen sein, indem \r\nFreiwillige unabh\u00e4ngig von ihrer Wohnsituation ihren \r\nLebensunterhalt eigenst\u00e4ndig und elternunabh\u00e4ngig \r\nbestreiten k\u00f6nnen. Notwendig ist deshalb ein vom Bund \r\nfinanziertes Freiwilligengeld, dessen Betrag sich am \r\nBAf\u00f6G-H\u00f6chstsatz orientiert.\r\n3. Einladung und Beratung \r\nf\u00fcr ALLE\r\nMit einer auffordernden, schriftlichen und individuellen\r\nEinladung an alle (jungen) Menschen sowie einer darauf\r\naufbauenden Einzelberatung zu den M\u00f6glichkeiten eines\r\nfreiwilligen Dienstes durch die anbietenden Organisatio\u0002nen, werden die Freiwilligendienste in einer ganz neuen\r\nWeise in das Bewusstsein gebracht. Die (jungen) Menschen\r\nwerden angeregt, eine informierte Entscheidung \u00fcber ein\r\nattraktives, mit einem Rechtsanspruch hinterlegtes Angebot\r\nzu treffen. Viel mehr (junge) Menschen werden die Frage:\r\n\u201eWill ich einen Freiwilligendienst machen?\u201c mit \u201eJa\u201c \r\nbeantworten.\r\nFreiwilligendienste 2030\r\nVision f\u00fcr eine Kultur selbstverst\u00e4ndlicher Freiwilligkeit\r\nVon einem Recht \r\nauf Freiwilligendienst \r\nprofitieren ALLE\r\nDieses Positionspapier ist in dienstformat- und verb\u00e4nde\u00fcbergreifender Zusammenarbeit (FSJ, BFD, F\u00d6J, IJFD, \r\nweltw\u00e4rts) sowie der Bundeskoordination der Landesarbeitskreise und -arbeitsgemeinschaften entstanden und wird \r\nvon folgenden Verb\u00e4nden getragen: \r\nJuni 2024\r\nFreiwilligendienste 2030\r\nVision f\u00fcr eine Kultur selbstverst\u00e4ndlicher Freiwilligkeit"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/3b/316080/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260238.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                        "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 01/2023 1/4\r\nBrennpunkt\r\nWohlfahrt\r\nNr. 01/2023\r\nFreiwilligendienste: Einfache Formel f\u00fcr \r\nEngagement und Zusammenhalt\r\nDas DRK schl\u00e4gt eine Erh\u00f6hung des \r\nHaushaltsansatzes in den Freiwilli\u0002gendiensten vor. Als Investition in \r\ndie Zukunft!\r\nParteien, Fraktionen, Bundesministerien und der \r\nBundespr\u00e4sident machen sich Gedanken um den \r\ngesellschaftlichen Zusammenhalt. Sorgen bereiten \r\nder demografische Wandel sowie die immensen \r\nHerausforderungen und Umbr\u00fcche, denen unsere \r\nGesellschaft unterworfen ist. Ohne echtes Engage\u0002ment von Menschen, die sich k\u00fcmmern und f\u00fcrei\u0002nander da sind, drohen zunehmende Spaltungen \r\nund Verwerfungen in einem ohnehin aufgew\u00fchlten \r\nUmfeld. W\u00e4hrend in der politischen und \u00f6ffentlichen \r\nDebatte viel von einem Pflichtdienst oder Gesell\u0002schaftsjahr die Rede ist, schl\u00e4gt das DRK vor, die \r\nvorhandenen Potenziale der Freiwilligendienste \r\nbesser zu nutzen. Mit vergleichsweise geringen fi\u0002nanziellen Aufw\u00fcchsen hier, lie\u00dfe sich ein Vielfa\u0002ches an Wirkung erzielen.\r\nDer Mitteleinsatz des Bundes f\u00fcr die \r\nFreiwilligendienste ist gering\r\nAuch wenn das Freiwillige Soziale Jahr (FSJ) ein \r\nProgramm des Bundes ist, das in einigen Bundes\u0002l\u00e4ndern noch zus\u00e4tzlich mit Landesmitteln \r\nZusammenfassung \r\n\u2022 Der Mitteleinsatz des Bundes innerhalb der \r\nFreiwilligendienste ist vergleichsweise gering, \r\nweil der L\u00f6wenanteil der Finanzierung von Tr\u00e4\u0002gern und Einsatzstellen getragen wird.\r\n\u2022 Die Wirkungen sind hoch \u2013 sowohl im Sinne \r\nder individuellen Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung \r\nals auch im Sinne eines dauerhaften Eintretens \r\nf\u00fcr Gemeinschaft und Zusammenhalt.\r\n\u2022 Trotz Pflichtdienstdebatte steht eine Reduktion\r\nder Bundesmittel f\u00fcr die Freiwilligendienste be\u0002vor. Aufgrund der steigenden Kosten geraten\r\nEinsatzstellen (u.a. Kitas, Krankenh\u00e4user) un\u0002ter Druck.\r\n\u2022 Das DRK pl\u00e4diert f\u00fcr Investitionen von 4 Mrd. \r\nEuro und ein kostendeckendes System, das \r\nsich an den Lebensrealit\u00e4ten der Freiwilligen \r\norientiert.\r\n\u2022 Durch einen Mindestauszahlungsbetrag von \r\n800,- Euro pro Freiwillige/r und Monat in Ver\u0002bindung mit einem Rechtsanspruch auf einen \r\nFreiwilligenplatz k\u00f6nnte die Attraktivit\u00e4t auf Sei\u0002ten der Freiwilligen deutlich erh\u00f6ht werden.\r\n\u2022 Der finanzielle Aufwand f\u00fcr den Bund bel\u00e4uft \r\nsich dabei auf einen Bruchteil im Vergleich zur \r\nEinf\u00fchrung eines Pflichtdienstes.\r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 01/2023 2/4\r\nunterst\u00fctzt wird, tragen gemeinn\u00fctzige Strukturen einen Gro\u00dfteil der anfallenden Kosten. Der Kernge\u0002danke der Subsidiarit\u00e4t \u2013 die gesellschaftlich verankerten Vereine organisieren zuvorderst Engagement \r\nund erst an zweiter Stelle macht dies der Staat \u2013 kommt im FSJ deutlich zum Ausdruck. Einen signifi\u0002kanten Anteil an der Gesamtfinanzierung tragen die Einsatzstellen, z.B. Rettungsdienststelle, Kita, F\u00f6r\u0002derschule oder Pflegeeinrichtung, in denen die Freiwilligen ihre praktischen T\u00e4tigkeiten verrichten. Sie\r\ndecken \u2013 neben den Tr\u00e4gern \u2013 die Kosten f\u00fcr die Taschengeldleistungen an die Freiwilligen (max. 426\r\nEuro monatl.) sowie Aufwendungen f\u00fcr die Bildungsarbeit und die gesetzlich vorgeschriebene p\u00e4dago\u0002gische Begleitung. Zus\u00e4tzlich stellen die Tr\u00e4ger Unterkunft und Verpflegung zur Verf\u00fcgung oder bezu\u0002schussen diese mit Geldersatzleistungen. F\u00fcr die p\u00e4dagogische Begleitung erhalten die FSJ-Tr\u00e4ger die\r\nBundesf\u00f6rderung aus dem Bundeshaushalt: Es handelt sich hierbei um eine Zuwendung von bis zu 200 \r\nEuro pro Teilnehmenden am FSJ pro Monat, die allerdings aufgrund nicht ausreichender Bundesmittel\r\nin aller Regel deutlich abgesenkt wird. Mindestens zehn Prozent der Ausgaben f\u00fcr die p\u00e4dagogische \r\nBegleitung sind ohnehin ausdr\u00fccklich von den Tr\u00e4gern selbst aufzubringen.\r\nEine aktuelle Studie der Bertelsmann-Stiftung, durchgef\u00fchrt von der Soziologin Susanne Huth, beziffert \r\ndie Kosten pro Teilnehmende*n und Monat im FSJ und im Bundesfreiwilligendienst, der anderen Refi\u0002nanzierungsbedingungen unterliegt, \u00fcber alle Tr\u00e4ger hinweg auf durchschnittlich 920 Euro (den Berech\u0002nungen liegen Daten aus dem Jahr 2021 zugrunde, die Kosten d\u00fcrften daher aktuell noch dar\u00fcber lie\u0002gen). D. h. f\u00fcr die Deckung der entstehenden Gesamtkosten, kommen maximal 12 Prozent der Mittel\r\naus dem Bundeshaushalt. Insgesamt wendet der Bund f\u00fcr die Jugendfreiwilligendienste rund 110 Mio. \r\nEuro j\u00e4hrlich auf (Plan 2024).\r\nDie gesellschaftlichen Wirkungen von Freiwilligendiensten sind hoch\r\nDer Mitteleinsatz des Bundes ist vergleichsweise gering, die Wirkungen des FSJ sind dagegen hoch. \r\nSie lassen sich kaum quantifizieren oder abschlie\u00dfend darlegen. Das DRK verf\u00fcgt mit seinen fl\u00e4chen\u0002deckenden Angeboten jedoch \u00fcber jahrzehntelange Erfahrungen. Die Freiwilligen lernen \u2013 vor allem im \r\nSinne nicht-formaler Bildung \u2013 und eignen sich vielf\u00e4ltige Kompetenzen an. Sie machen praktische Er\u0002fahrungen in Arbeitsfeldern des sozialen Sektors und bringen ihre Kompetenzen zur Anwendung. F\u00fcr \r\ndie Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung kann der Freiwilligendienst den Unterschied machen. Einstellungen und \r\nWerte im Sinne einer Verantwortungs\u00fcbernahme f\u00fcr Gesellschaft und Gemeinschaft wirken lebenslang\r\nund st\u00e4rken die Demokratie. Auch steigern Freiwilligendienste die Ausbildungs- und Studierf\u00e4higkeit \r\njunger Menschen im \u00dcbergang Schule-Beruf. Unter den Freiwilligen sind auch Gefl\u00fcchtete, deren In\u0002tegration \u00fcber die Dienste entscheidend gef\u00f6rdert wird.\r\nFestzustellen ist, dass viele Menschen, die heute vor Ort hauptamtlich oder ehrenamtlich im DRK oder \r\nin anderen Strukturen engagiert sind, ihren Weg in den Freiwilligendiensten begonnen haben. Freiwillige \r\nerwerben zudem Kompetenzen, die f\u00fcr den beruflichen Werdegang von hoher Bedeutung sind und viele \r\nsind nach Abschluss des Freiwilligendienstes deutlich gefestigter, auch was ihre eigenen Berufsw\u00fcn\u0002sche anbelangt. Entscheidend ist die intensive Begleitung in den Einsatzstellen und durch das p\u00e4dago\u0002gische Fachpersonal der Tr\u00e4ger \u2013 ein wichtiges Merkmal der Freiwilligendienste insbesondere ange\u0002sichts aktuell ansteigender psychischer Probleme und Zukunfts\u00e4ngste junger Menschen. Im Gro\u00dfen \r\nund Ganzen: Freiwilligendienste wirken sowohl im Sinne der individuellen Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung \r\nals auch im Sinne eines dauerhaften Eintretens f\u00fcr Gemeinschaft und Zusammenhalt.\r\nParadox: Die Freiwilligendienste werden beschnitten; gleichzeitig wird \u00fcber den \r\nPflichtdienst beraten\r\nEs l\u00e4ge nahe, diese Wirkungen zu unterst\u00fctzen und Freiwilligendienste zu st\u00e4rken. Es ist paradox: W\u00e4h\u0002rend die \u00f6ffentliche Debatte um einen Pflichtdienst weitergef\u00fchrt und \u00fcber die Einf\u00fchrung eines Pflicht\u0002dienstes beraten wird, ger\u00e4t das von Tr\u00e4gern zivilgesellschaftlich organisierte FSJ unter Druck: Die \r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 01/2023 3/4\r\nKosten steigen (gleichbleibende F\u00f6rderung bedeutet bei steigenden Kosten real einen R\u00fcckgang der \r\nF\u00f6rderung); Einsatzstellen haben zunehmend Probleme, die notwendigen Eigenmittel aufzubringen und \r\ndie Bundesregierung hat angek\u00fcndigt, die Mittel f\u00fcr die Freiwilligendienste zu reduzieren.\r\nDas DRK schl\u00e4gt vor, den Freiwilligendiensten mehr Aufmerksamkeit zu schenken, weitere Potentiale \r\nauszusch\u00f6pfen und auf den vorhandenen Kompetenzen der Tr\u00e4ger aufzubauen. Grundlage w\u00e4re ein \r\nkostendeckendes System, das die p\u00e4dagogische Begleitung garantiert und sich an den Lebensrealit\u00e4\u0002ten der Freiwilligen orientiert. Die Attraktivit\u00e4t eines Freiwilligenjahres f\u00fcr junge Erwachsene m\u00fcsste\r\ndurch intensive Bekanntmachung und Vereinfachung der Informationssuche verdeutlicht werden. Eine \r\nbessere Ausstattung der Vermittlungs- und Auswahlverfahren und ein breiteres Angebotsspektrum an \r\nDRK-Einsatzstellen sind weitere Voraussetzungen, um mehr junge Menschen zu erreichen. Damit er\u0002\u00f6ffnet sich neben M\u00f6glichkeiten der Berufsorientierung auch ein Fundament f\u00fcr Engagement in gemein\u0002n\u00fctzigen Organisationen. Eine inklusivere Ansprache und verst\u00e4rkte Kooperationen auf verschiedenen \r\nEbenen tragen zu einer breiteren \u00d6ffnung in unterschiedlichsten gesellschaftlichen Zusammenh\u00e4ngen \r\nbei.\r\nEinfache Formel: Investitionen in die Freiwilligendienste\r\nDas DRK ist skeptisch, ob ein Pflichtdienst notwendig und eine Pflichtdienstdebatte zielf\u00fchrend ist. Ab\u0002gesehen von inhaltlichen und rechtlichen Einw\u00e4nden w\u00e4ren die Umsetzungskosten gewaltig. Die Dia\u0002konie spricht von 10 bis 17 Mrd. Euro im Jahr nur f\u00fcr Organisation und Verwaltung des Pflichtdienstes\r\n(siehe Website). Hier sind weitere fiskalische Kosten noch gar nicht enthalten. Zum Vergleich: Die Frei\u0002willigendienste insgesamt kosten den Bund \u00fcber alle Angebote hinweg rund 0,33 Mrd. Euro im Jahr.\r\nDie Potentiale der Freiwilligendienste lie\u00dfen sich noch deutlich besser aussch\u00f6pfen. Aus Jugendstudien \r\nsowie eigenen Tr\u00e4ger-Evaluationen wissen wir, dass die Zielgruppe bei der Frage nach einer Aufwer\u0002tung der Freiwilligendienste insbesondere die deutliche Erh\u00f6hung der ausgezahlten Leistungen (Ta\u0002schengeld sowie Geldersatzleistungen f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung) benennt. Mit einer Erh\u00f6hung \r\nder monet\u00e4ren Leistungen an die Freiwilligen w\u00e4re eine substanzielle positive Wirkung, ganz im Sinne \r\nder von Pflichtdienstbef\u00fcrwortenden artikulierten Ziele, m\u00f6glich. Das DRK reklamiert vor diesem Hinter\u0002grund einen Mindestauszahlungsbetrag von 800 Euro pro Freiwillige/r und Monat als Mindeststandard \r\nin Verbindung mit einem Rechtsanspruch auf einen Freiwilligenplatz. Die Finanzierung der Leistungen \r\nan die Freiwilligen muss dem Bund obliegen. Die H\u00f6he orientiert sich am Baf\u00f6G-H\u00f6chstsatz f\u00fcr Studie\u0002rende unter 25 Jahre, die nicht im Haushalt ihrer Eltern leben. Auch hier ein Vergleich: Freiwillige, die \r\neinen Wehrdienst im Heimatschutz leisten, erhalten rund 1.500 Euro brutto/Monat.\r\nDerzeit engagieren sich rund 100.000 junge Menschen pro Jahr im FSJ und BFD. Die Kosten f\u00fcr den \r\nBund w\u00fcrden bei dieser Anzahl an Freiwilligen und einem 12monatigen Einsatz, , inklusive der Sozial\u0002versicherungsbeitr\u00e4ge auf 1.34 Mrd. Euro/Jahr steigen. Gel\u00e4nge es, die Zahl der aktiven Freiwilligen\r\ndurch die Optimierung der Attraktivit\u00e4t auf 300.000 junge Menschen pro Jahr zu erh\u00f6hen, so l\u00e4gen die \r\nGesamtkosten hier bei gut 4 Mrd. Euro (exakt: 4.032.000.000 Euro). Nicht enthalten sind hierbei die \r\nKosten f\u00fcr die Bildungs- sowie p\u00e4dagogische Begleitungsarbeit der Tr\u00e4ger im Rahmen der bew\u00e4hrten \r\nAusgestaltung von Jugendfreiwilligendiensten als Bildungsjahr. Damit k\u00e4men auf den Bund insgesamt \r\nimmer noch erheblich weniger Kosten zu als bei einem Pflichtdienst.\r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 01/2023 4/4\r\nDie Umsetzung des Vorschlags als Grundstein f\u00fcr Engagement auf Jahre hinaus\r\nDie v\u00f6llig kontr\u00e4r zur Pflichtdienstdebatte erfolgte Ank\u00fcndigung einer Reduzierung der Bundesmittel f\u00fcr \r\ndie Freiwilligendienste begr\u00fcndet das zust\u00e4ndige Bundesfamilienministerium bislang mit einer allgemein \r\nangespannten Haushaltslage. Der Einfluss des demografischen Wandels und das Anwachsen regiona\u0002ler Disparit\u00e4ten auf die Bewerbungszahlen sind zudem gewiss nicht zu verleugnen, auch wenn die \r\nobengenannte Studie darlegen konnte, dass sich die Teilnehmendenzahlen stabilisieren. Im DRK ist \r\nein R\u00fcckgang bislang vor allem pandemiebereinigt kaum feststellbar. Umso wichtiger sind gute Rah\u0002menbedingungen, damit sich junge Erwachsene unabh\u00e4ngig von ihrer sozialen Herkunft und der finan\u0002ziellen Ausstattung ihrer Familie oder der Einsatzstelle f\u00fcr einen Freiwilligendienst entscheiden k\u00f6nnen.\r\nMit dem hier unterbreiteten Vorschlag k\u00f6nnte wirkungsvoll gegengesteuert werden. Die Anwendung der \r\nFormel w\u00e4re der Grundstein f\u00fcr Engagement und Zusammenhalt auf Jahre hinaus.\r\nEine St\u00e4rkung des Miteinanders im Gemeinwesen, ein Heranf\u00fchren junger Menschen an eine Verant\u0002wortungs\u00fcbernahme f\u00fcr die Gesellschaft, ein Aufgreifen von Ideen aus der Zivilgesellschaft zur Bew\u00e4l\u0002tigung anstehender Herausforderungen \u2013 all dies unterst\u00fctzt das DRK in vollem Umfang. Diese Wirkun\u0002gen lie\u00dfen sich mit einer Erh\u00f6hung des derzeitigen Haushaltsansatzes f\u00fcr die gesetzlich geregelten \r\nFreiwilligendienste erreichen. Dabei w\u00e4re nur ein sehr kleiner Teil der Finanzmittel n\u00f6tig, die die Einf\u00fch\u0002rung eines Pflichtdienstes erfordern w\u00fcrde. \r\nDr. Jo\u00df Steinke\r\nBereichsleiter Jugend und Wohlfahrtspflege\r\nDr. Claudia Peters\r\nReferentin Freiwilligendienste\r\nPflichtdienst\r\nFreiwilligendienste der Zukunft (DRK-Vorschlag)\r\nFreiwilligendienste (aktuell)\r\n0 \u20ac 5.000.000.000 \u20ac 10.000.000.000 \u20ac 15.000.000.000 \u20ac 20.000.000.000 \u20ac\r\nKosten f\u00fcr den Bund (Eigene Darstellung)\r\nF\u00fchren Sie die Debatte \r\nmit uns weiter unter \r\ndrk-wohlfahrt.de\r\nJETZT MITDISKUTIEREN"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/88/316082/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260241.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                        "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stand: 22.05.2024, DRK \r\nProjekttitel: Globalprojekt I - Weltweite multisektorale humanit\u00e4re Hilfe zur Reduzierung der \r\nnegativen Auswirkungen von pl\u00f6tzlich auftretenden Katastrophen und Krisen \r\nsowie von bestehenden langanhaltenden und vergessenen Krisen auf die \r\nbetroffene Bev\u00f6lkerung\r\nLaufzeit: 01.01.2023 \u2013 31.12.2025 (3 Jahre) \r\nProjektvolumen: 120,3 Mio. EUR (95% Zuwendung, 5% Eigenmittel) \r\nWas ist das Globalprojekt I? \r\nDie Globalprojektf\u00f6rderung ist eine innovative Form der \r\nZusammenarbeit zwischen dem Deutschen Roten \r\nKreuz (DRK) und dem Ausw\u00e4rtigem Amt (AA) zur \r\nDeckung von priorit\u00e4ren humanit\u00e4ren Bedarfen durch \r\nKapazit\u00e4tsst\u00e4rkung der Schwestergesellschaften des \r\nDRK und eine effektivere, effizientere und schnellere \r\nVersorgung von Betroffenen. Dabei wird eine qualitativ \r\nhochwertige und kontextspezifische humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr \r\nvon Katastrophen und Krisen besonders betroffene \r\nMenschen geleistet. \r\nBesonderheiten des F\u00f6rdermodells \r\n\uf0b7 Zugrundeliegende Annahmen: bessere Planbarkeit, Reaktionsf\u00e4higkeit und \r\nVerwaltungsvereinfachung \r\n\uf0b7 Erh\u00f6hte Flexibilit\u00e4t bei der Projektplanung und -priorisierung \r\n\uf0b7 Kurzfristige und bedarfsgerechte Umschichtung von Projektbudgets m\u00f6glich \r\n\uf0b7 Schnelles Standardverfahren f\u00fcr Soforthilfe-Ma\u00dfnahmen etabliert (Zustimmung durch AA \r\nerforderlich) \r\n\uf0b7 Zentralsteuerung beim DRK (Finanzplanung, Verausgabungsstand des Globalbudgets, \r\n\u00fcbergeordneter Logframe) \r\n\uf0b7 Erh\u00f6hte Anforderungen an die internen Prozesse und Qualit\u00e4tssicherung \r\n\uf0b7 J\u00e4hrliche, aggregierte Berichterstattung \r\n\uf0b7 Steuerungsmechanismus mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt vereinbart \r\nSteuerungsmechanismus \r\nDer in einer Rahmenvereinbarung beschriebene Steuerungsmechanismus dient der Festlegung der \r\nsektoralen, regionalen und thematisch-strategischen Schwerpunkte der F\u00f6rderungen entsprechend der \r\nBedarfs- und Situationsanalysen. Er besteht aus einem j\u00e4hrlichen strategischen Dialog, der auch der \r\nSteuerung der Zusammenarbeit und des Einsatzes der vom AA zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel sowie dem \r\nAustausch \u00fcber den Umsetzungsstand der Globalprojektf\u00f6rderung dient. Dar\u00fcber hinaus findet eine \r\nkontinuierliche Abstimmung zwischen AA und DRK zu kontextbezogenen, fachlichen und \r\nzuwendungsrechtlichen Einzelfragen statt.\r\nZahlen und Fakten: \r\n\uf0b7 42 Projekte in 32 L\u00e4ndern im Jahr 2023 initiiert (103 Projekte in 46 L\u00e4ndern in der ersten Phase der \r\nGlobalprojektf\u00f6rderung 2019-2022 umgesetzt) \r\n\uf0b7 Interventionsbereiche, je nach L\u00e4nderkontext: Ern\u00e4hrungssicherheit, Gesundheit, Unterkunft, WASH, \r\nAntizipation, Reaktionsf\u00e4higkeit, Katastrophenvorsorge und Bargeldzahlungen \r\n\uf0b7 Budgets nach Haushaltsjahren: \r\no 2023: 62.421.052,62 \u20ac, inkl. sieben Aufstockungen f\u00fcr Soforthilfe \r\no 2024: 42.105.263,16 \u20ac, inkl. einer Aufstockung f\u00fcr Soforthilfe \r\no 2025: 15.789.473,68 \u20ac (Aufstockung in Verhandlung) \r\n\uf0b7 Entsendungen von hochspezialisiertem Sofort- und Nothilfepersonal im Rahmen des durch die Internationale \r\nF\u00f6deration der Rotkreuz- und Rothalbmondgesellschaften getragenen Rapid Response Mechanismus als \r\nzus\u00e4tzliche Response-Option \r\n\uf0b7 J\u00e4hrliche externe Audits und \u00fcbergeordnete Evaluierungen (thematisch, sektoral sowie hinsichtlich \r\nQuerschnittsthemen)\r\nGlobalprojekt I\r\nHumanit\u00e4re Hilfe im L\u00e4nderkontext"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/66/52/316084/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260242.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                        "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nDRK, 2023-2025\r\nGlobal Project II\r\nStrengthening of International Humanitarian Aid\r\nProject title: Global Project II - Strengthening and further Development of International\r\nHumanitarian Aid and the International Humanitarian System\r\nDuration: 01.01.2023 \u2013 31.12.2025 (3 years)\r\nVolume: 21 Mio. EUR\r\nWhat is the Global Project II?\r\nThe Global Project II (GPII) is a special form of cooperation between the German Red Cross (GRC) and the\r\nGerman Federal Foreign Office (FFO) in international humanitarian aid1\r\n. It aims at reducing the negative impacts \r\nof sudden-onset disasters and (protracted and forgotten) crises on the affected population by strengthening \r\nand further developing the RCRC Movement and the wider humanitarian system to deliver high quality,\r\neffective and needs-based humanitarian aid.\r\nGPII is complemented by the Global Project I (GPI) which focuses on the provision of high quality, context\u0002specific implementation of humanitarian assistance through the RCRC Movement. The combination and\r\ninterlinkage of the two Global Projects enables thematic developments that are oriented towards the needs\r\nof humanitarian aid projects as well as to the wider humanitarian system.\r\nThematic areas\r\nBuilding on new learnings and innovations, GPII provides support to National Red Cross Red Crescent\r\nsocieties as well as to humanitarian operations in three thematic key areas to contribute to the effective\r\ndelivery of humanitarian aid: Humanitarian Disaster Risk Reduction (DRR), Anticipatory Action and\r\nHealth. Cross-cutting themes of GPII are Humanitarian Aid in Urban Areas, Information\r\nManagement/Digitalization and Climate Change. GPII is the main contributor to the Anticipation Hub\r\nwhich has been established in 2020.\r\n1 A first Global Project II was implemented between 2019 and 2022.\r\nThematic key areas for GPII\r\nHumanitarian DRR Anticipatory Action Health\r\nHumanitarian Disaster Risk \r\nReduction aims at preventing \r\nnew and reducing existing \r\ndisaster risks and managing \r\nresidual risks, contributing to \r\nstrengthening resilience and \r\ntherefore to the achievement of \r\nsustainable development.\r\nTo achieve this, technical \r\nsupport is provided focusing on \r\nimpacts of climate change, \r\nurban and fragile contexts as \r\nwell as on digitalization. \r\nDisaster preparedness is \r\npromoted, and anticipatory \r\naction is integrated into DRR.\r\nAnticipatory Action is defined as \r\nacting ahead of predicted hazards \r\nto prevent or reduce acute \r\nhumanitarian impacts before they \r\nfully unfold.\r\nTo achieve this, Anticipation is \r\nscaled up by increasing funding; \r\nexpanding geographical regions \r\ncovered by Anticipatory Action \r\nand including complex crises as \r\nwell as non-weather extreme \r\nevents. A focus is on \r\nmethodological development and \r\nstrengthening capacities, e.g., \r\nthrough learning.\r\nHealth is a sectoral topic of \r\nrelevance in all phases of the \r\ndisaster continuum, which \r\nrequires effective integration with \r\nother thematic areas. WASH is \r\nconsidered as an\r\nintegral part of health \r\ninterventions.\r\nGPII contributes to the further \r\ndevelopment of cash and voucher \r\nassistance methods for health \r\ninterventions, review approaches \r\nfor urban contexts, strengthen the \r\nuse of digital tools, while providing \r\ntechnical and operational support, \r\nand contributing to capacity \r\nbuilding, learning and advocacy \r\nand policy efforts.\r\n2\r\nDRK, 2023-2025\r\nMain Pillars of GP II\r\nGPII Intervention Logic\r\nSteering Mechanism\r\nThe steering mechanism between the GRC and FFO serves to determine the sectoral, regional and thematic\u0002strategic priorities of the GPII. It consists ofan annual strategic dialogue, which also serves to steer the\r\ncooperation and to exchange on the implementation status of the Global Project funding. Continuous\r\ncoordination between the FFO and GRC on specific context-related, technical and funding-related topics\r\ntakes place. The GRC has various mechanisms in place to ensure a close coordination between GPI and\r\nGPII.\r\nProject Support Methodological\r\nfrom implementation and the\r\nPolicy/Advocacy\r\nfindings and achievements"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4d/99/345676/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                        "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "DRK-Generalsekretariat\r\nFachbereich Jugend und Wohlfahrtspflege\r\n1\r\nDRK-Bedarfe Bundeshaushalt 2025 // Einzelplan 17\r\nAufgrund steigender Personalkosten und der Inflation bei i. d. R. stagnierenden oder r\u00fcckl\u00e4ufigen Mitteln aus dem Bundeshaushalt haben die Wohlfahrtsverb\u00e4nde \u00fcber die letzten Jahre immer weniger finanzielle Spielr\u00e4ume zur Refinanzierung ihrer Strukturen und Arbeit. Das Bereitstellen sozialer und gesundheitlicher Infrastruktur und die Entlastung der staatlichen Strukturen, welche die Wohlfahrtsverb\u00e4nde besonders in Krisensituationen (zuletzt in der Pandemie oder bei der Aufnahme von Gefl\u00fcchteten aus der Ukraine) mobilisieren konnten, ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Eine Voraussetzung ist eine dauerhafte F\u00f6rderung von Personalstrukturen auf hohem fachlichem Niveau.\r\n1710 Titel 684 04, 05, 07\r\n\u2022\r\n04 Zentrale und Internationale Aufgaben: Gesamtbedarf von 21,7 Mio. EUR f\u00fcr 2025; F\u00fcr die Folgejahre: Dynamische Verstetigung der Mittel zur Refinanzierung von Personalkosten in den Verb\u00e4nden zur Deckung der Tarifsteigerungen und Inflation f\u00fcr die im Jahr 2024 bestehenden Strukturen. Gleichbleibende F\u00f6rdersumme f\u00fchrt zum Abbau der Strukturen. Das geschieht bereits. Tats\u00e4chlicher Bedarf l\u00e4ge bei 27,3 Mio. EUR. Angesetzt sind im Haushaltsentwurf 20,16 Mio. \u20ac. Das bedeutet Planungssicherheit und dennoch einen weiteren Abbau von Strukturen.\r\n\u2022\r\n05 Beratung und Betreuung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge durch die Spitzenverb\u00e4nde der Freien Wohlfahrtspflege: Gesamtbedarf von 27 Mio. EUR f\u00fcr 2025 setzt sich zusammen aus den Mittel, die f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der Arbeit im aktuellen Umfang gebraucht werden (12,7 Mio. EUR im Vergleich zu 12,2 Mio. EUR im Jahr 2024) und den Mitteln, die es laut Berechnungen der BAGFW zus\u00e4tzlich br\u00e4uchte, um den tats\u00e4chlichen Bedarf an psychosozialer Betreuung gefl\u00fcchteter Menschen zu decken (14 Mio. EUR). Folgejahre: Dynamische Verstetigung, sowie tats\u00e4chliche Bedarfe abh\u00e4ngig von der Anzahl der Gefl\u00fcchteten. Angesetzt sind im Haushaltsentwurf f\u00fcr die PSZ lediglich rund 7 Mio. EUR, die aus dem mittelfristigen Finanzplan entnommen sind. Das stellt den Weiterbetrieb der PSZ in Frage.\r\n\u2022\r\n07 Zukunftssicherung der Freien Wohlfahrtspflege durch Digitalisierung: Gesamtbedarf von 3,5 Mio. EUR 2025 f\u00fcr die Freie Wohlfahrtspflege. Aktuell ist der Gesamttitel mit 9,925 Mio. EUR fortgeschrieben. Vermutlich davon 2,8 Mio. \u20ac f\u00fcr die Wohlfahrtspflege. Folgejahre: Dynamische Verstetigung. Mittel aus anderen Quellen (z. B. ESF+) k\u00f6nnen nur erg\u00e4nzend wirken.\r\nBesondere Projekte: Aufbau und Entwicklung digitaler Kompetenzen sowie von Angeboten, von denen \u00fcber 125.000 gemeinn\u00fctzige Einrichtungen in ganz Deutschland profitieren. Z. B. Online-Lernplattform f\u00fcr ehren- und hauptamtliche Mitarbeitende mit spezifischen Kursen zu digitalen und zukunftsorientierten F\u00e4higkeiten in der Wohlfahrt (z. B. Digitale Transformation, KI, Agiles Projektmanagement, Soziale Innovation).\r\n1702 Titel 684 01 Kinder und Jugendplan\r\n\u2022\r\nGesamtbedarf f\u00fcr 2025 von mind. 243 Mio. EUR (KJP allein 237 Mio. EUR); Eine Anhebung der F\u00f6rdermittel w\u00e4re bedarfsgerecht, um die steigenden Personal- und Sachkosten abzufedern. Der Ansatz im aktuellen Haushaltsentwurf ist in der aktuellen Lage zu begr\u00fc\u00dfen, auch wenn er real eine K\u00fcrzung bedeutet.\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nFachbereich Jugend und Wohlfahrtspflege\r\n2\r\n1703 Titel 684 11 & 14 Freiwilligendienste (FSJ & BFD)\r\n\u2022\r\nFreiwilligendienste (darunter FSJ): Der Gesamtbedarf liegt bei 122 Mio. EUR f\u00fcr 2025. Angesetzt sind aktuell 106 Mio. EUR. Nach Angaben des BMFSFJ liegt diesem Ansatz der Abruf in 2023 zugrunde. Im Jahrgang 2022/23 hat das DRK die Mittel im FSJ gut ausgesch\u00f6pft. Eine volle Aussch\u00f6pfung ist regelm\u00e4\u00dfig aufgrund der verwaltungstechnischen Vorgaben nicht m\u00f6glich.\r\n\u2022\r\nDas DRK hat bereits vor einigen Jahren grundlegende Reformen gefordert: Mit Investitionen von j\u00e4hrlich 4 Mrd. EUR in das Freiwillige Soziale Jahr k\u00f6nnte die Zahl der derzeit Freiwilligen verdreifacht und die Ziele erreicht werden, die aktuell mit einem deutlich kostenintensiveren Pflichtdienst angestrebt werden. (s. Anlage Brennpunkt)\r\nBesondere Projekte: Partizipativ gestaltete Stakeholder-Dialoge zu Zuk\u00fcnften der Freiwilligendiensten.\r\n\u2022\r\nBundesfreiwilligendienst: Gesamtbedarf von 207,2 Mio. EUR f\u00fcr 2025. Im Haushaltsentwurf sind rund 184 Mio. EUR angesetzt, auch hier nach dem Ist von 2023. Auch hier ist verwaltungstechnisch und auf Grund zu geringer Verpflichtungserm\u00e4chtigungen (VE) f\u00fcr das Folgejahr eine volle Aussch\u00f6pfung regelm\u00e4\u00dfig nicht m\u00f6glich. Die VE sind f\u00fcr 2026 in einem Ma\u00dfe erh\u00f6ht, dass im kommenden Jahr ein vollst\u00e4ndiger Jahrgang im BFD gestartet werden kann. F\u00fcr das Jahr 2025 fallen die VE jedoch \u00fcberdurchschnittlich gering aus. In Folge mussten die DRK-Tr\u00e4ger im jetzigen Vertragslaufzeiten reduzieren bzw. konnten Vertr\u00e4ge teilweise nicht eingehen. Die Ist-Aussch\u00f6pfung entspricht folglich nicht dem tats\u00e4chlichen Bedarf. Dieser ist h\u00f6her.\r\nAnlagen: Fact Sheet PSZ (Titel 684 05) & Brennpunkt Freiwilligendienste"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f8/ca/345678/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                        "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Thomas Heser | Referent f\u00fcr Fl\u00fcchtlingssozialarbeit | E-Mail: Thomas.Heser@awo.org\r\nFACTSHEET\r\nPsychosoziale Zentren f\u00fcr Gefl\u00fcchtete (PSZ)\r\nViele der nach Deutschland einreisenden Schutzsuchenden sind psychisch schwer belastet oder traumatisiert. Die Psychosozialen Zentren (PSZ) leisten bundesweit psychosoziale Unterst\u00fctzung und Psychotherapie f\u00fcr diese Menschen. Die starken K\u00fcrzungen im Bundesfl\u00fcchtlingsprogramm im Jahr 2024 (um 4,4 Mio.) gehen nicht nur zu Lasten der Zielgruppen der Programme und der Mitarbeitenden vor Ort, sie bedrohen auch den gesellschaftlichen Zusammenhalt in Deutschland. Daher d\u00fcrfen die F\u00f6rdermittel im kommenden Jahr auf keinen Fall weiter gek\u00fcrzt werden.\r\nDer aktuelle Regierungsentwurf f\u00fcr den Bundeshaushalt 2025 sieht lediglich eine F\u00f6rderung in H\u00f6he von 7,13 Mio. Euro vor. Um die PSZ bedarfsgerecht weiterf\u00fchren zu k\u00f6nnen, w\u00fcrden jedoch mindestens 27 Mio. Euro ben\u00f6tigt.\r\nDer Bedarf an psychosozialer Unterst\u00fctzung ist sehr hoch. In den letzten drei Jahren sind ca. 2 Millionen Gefl\u00fcchtete nach Deutschland gekommen. Es wird gesch\u00e4tzt, dass 87% aller gefl\u00fcchteten Menschen potenziell traumatisierende Ereignisse wie Krieg, Verfolgung oder Zwangsrekrutierung erlebt haben. Rund 30% sind von depressiven Erkrankungen oder einer Posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung betroffen.\r\nEs fehlt an einem angemessenen Zugang zu einer bedarfsgerechten Gesundheitsversorgung f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen.\r\nFehlende Behandlung kann zu gro\u00dfem Leid f\u00fcr die Betroffenen f\u00fchren, zudem durch Chronifizierung zu hohen Folgekosten f\u00fcr die sp\u00e4tere Gesundheitsversorgung und stellt h\u00e4ufig ein schwerwiegendes Integrationshindernis (u.a. in Schule, Ausbildung und Arbeitsmarkt) dar. (Quelle: Versorgungsbericht 2024 der BafF)\r\nDie Psychosozialen Zentren (PSZ) bieten spezialisierte multiprofessionelle Leistungen an, um dem Versorgungsdefizit entgegenzuwirken. Multidisziplin\u00e4re Teams begleiten und beraten zusammen mit speziell ausgebildeten Sprachmittler*innen von der Phase des Ankommens bis hin zur Traumabew\u00e4ltigung. Zum Modell der PSZ geh\u00f6rt ein ganzheitlicher Ansatz, der unter anderem folgende Leistungen umfasst:\r\n\u2022 Diagnostik/Clearing\r\n\u2022 Krisenintervention und Stabilisierung durch sozialarbeiterische Begleitung\r\n\u2022 psychologische und soziale Beratung\r\n\u2022 Psychotherapien\r\n\u2022 rechtliche Beratung\r\n\u2022 qualifizierte Stellungnahmen zur Vorlage in asyl- und aufenthaltsrechtlichen Verfahren\r\n\u2022 Qualifizierung von Fachpersonal der Regelversorgung\r\nGefl\u00fcchtete haben nur sehr eingeschr\u00e4nkten Zugang zur medizinischen Regelversorgung. Die PSZ vermitteln in dieses System, was jedoch nur in etwa 10% der F\u00e4lle m\u00f6glich ist.\r\nLeistungen 2023\r\n72\r\nPsychosoziale Zentren\r\n90\r\nStandorte\r\n13.248\r\nKlient*innen\r\n1.683\r\nVermittlungen in Angebote der medizinischen Regelversorgung\r\nThomas Heser | Referent f\u00fcr Fl\u00fcchtlingssozialarbeit | E-Mail: Thomas.Heser@awo.org\r\nFACTSHEET\r\nDie Bundesfinanzierung ist zentral, um Standards und Kapazit\u00e4ten der psychosozialen Versorgung bundesweit anzugleichen und um die L\u00fccken in der Versorgungslandschaft schlie\u00dfen zu helfen. Mit den Mitteln der Bundesfinanzierung im Jahr 2023 konnte die Arbeit von einigen PSZ zus\u00e4tzlich bezuschusst und die Arbeit von ca. 60 PSZ ausgebaut werden. Durch die weitreichenden K\u00fcrzungen im Jahr 2024 mussten jedoch einige der neuen Psychosozialen Zentren (PSZ) nach nur einem Jahr wieder schlie\u00dfen, was zum Abbruch effektiver Angebote f\u00fchrte. Dies hatte fatale Folgen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung und Behandlung der Klient*innen.\r\nEs braucht eine bedarfsgerechte Verstetigung der Mittel wie im Koalitionsvertrag vorgesehen, um die rechtzeitige Versorgung von traumatisierten Gefl\u00fcchteten durch spezialisierte Fachkr\u00e4fte sicherzustellen. Sie ist auch dringendnotwendig, um Belastungen f\u00fcr das Gesundheitssystem vorzubeugen, die durch unterlassene Versorgung entstehen, den Abbruch von Hilfe-/ Beratungsleistungen zu verhindern, drohende Insolvenzen bei Tr\u00e4gern und Verlust von Fachkr\u00e4ften abzuwenden und wirksame Strukturen langfristig zu erhalten."
                        }
                    }
                ],
                "title": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/7d/300698/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110086.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003451",
                "regulatoryProjectTitle": "Pflegeunterst\u00fctzungskr\u00e4fte (PUK)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Annabelle Behnke\r\nVon: Annabelle Behnke\r\nGesendet: Freitag, 17. Mai 2024 17:36\r\nAn: Bundestagsb\u00fcro Leon Eckert\r\nCc: Clarissa Holzner\r\nBetreff: PUK-F\u00f6rderprogramm DRK\r\nLieber Leon, \r\ndu hattest gesagt, wir sollen dich auf dem Laufenden halten zu unserem F\u00f6rderprogramm im Kontext \r\nPflegeunterst\u00fctzungskr\u00e4fte. \r\nRecap: Das DRK hat im Dezember eine halbe Million Euro f\u00fcr die Mitgliedsverb\u00e4nde ausgeschrieben, um \r\nmit der Erstellung der Lehr- und Lernunterlagen zu starten, PUK-Pilotschulungen durchzuf\u00fchren und \r\nverwandte Projekte umzusetzen (bspw. Sozialraumanalyse). \r\nDie meisten Bewilligungen sind raus, sodass jetzt mit der Umsetzung begonnen wird und etwa Anfang \r\n2025 Pilotschulungen stattfinden sollen. Die Evaluationsergebnisse wollen wir dann BBK-HiOrg\u0002\u00fcbergreifend nutzbar machen f\u00fcr das Gesamtprojekt. In unseren Forderungen zum Bundeshaushalt \r\nwerden wir die 22 Millionen voraus. f\u00fcr den EP14 vorschlagen. \r\nIch hoffe, das ist alles so verst\u00e4ndlich, ansonsten melde dich gerne f\u00fcr weitere Infos. \r\nViele Gr\u00fc\u00dfe \r\nAnnabelle \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nAnnabelle Behnke\r\nTeamleiterin Ehrenamt und \r\nBreitenausbildung \r\nE-Mail A.Behnke@drk.de\r\nTel. +493085404336\r\nFax +4930854046336\r\nWeb www.DRK.de\r\nAdresse DRK e.V. - Generalsekretariat\r\nCarstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\nhttps://www.drk.de \r\nHumanit\u00e4re Hilfe, weltweit! Jede Spende hilft den Menschen in Not"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/d9/300700/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110092.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003452",
                "regulatoryProjectTitle": "H\u00f6he der Aufwandsentsch\u00e4digungen bei Vollblutspenden",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Deutsches Rotes Kreuz e.V. - Carstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\nMitglied des Deutschen Bundestages\r\nFrau Heike Baehrens\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\nBerlin, 25.03.2024\r\nGesetzesentwurf der AfD-Fraktion und Antrag der CDU/CSU-Fraktion im \r\nDeutschen Bundestag zur Steigerung der Blutspendenbereitschaft\r\nSehr geehrte Frau Baehrens,\r\ndie sichere und gesicherte Versorgung mit Blut und Blutprodukten ist die \r\nAufgabe der DRK-Blutspendedienste. In dieser Funktion f\u00fchren sie 75 Prozent \r\nder Vollblutentnahmen in der Bundesrepublik durch.\r\nVor diesem Hintergrund haben zwei aktuelle Initiativen aus dem \r\nparlamentarischen Raum zur Steigerung der Blutspendenbereitschaft in \r\nDeutschland unmittelbare Relevanz f\u00fcr die DRK-Blutspendedienste. Konkret \r\nhandelt es sich dabei um:\r\n\u2022 einen Gesetzentwurf der AfD-Fraktion (Drucksache 20/10373, Entwurf \r\neines Gesetzes zur Steigerung der Blutspendenbereitschaft in der \r\nBev\u00f6lkerung) sowie\r\n\u2022 einen Antrag der CDU/CSU-Fraktion (Drucksache 20/10613, Antrag \r\nder Fraktion der CDU/CSU Anreize f\u00fcr Blut- und Blutplasma-Spenden \r\nin Deutschland erh\u00f6hen).\r\nIn beiden F\u00e4llen ist bedauerlicherweise festzuhalten, dass die DRK\u0002Blutspendedienste in ihrer Rolle und mit ihrer Expertise bis dato in keiner \r\nWeise angeh\u00f6rt wurden.\r\nBeide Initiativen betrachten wir als Deutsches Rotes Kreuz \u00e4u\u00dferst kritisch.\r\nDie AfD-Fraktion beabsichtigt, eine Mindestverg\u00fctung in H\u00f6he von 75 Euro f\u00fcr \r\neine Blutspende einzuf\u00fchren. Die CDU/CSU-Fraktion beantragt eine \r\nBezahlung in H\u00f6he von 50 Euro f\u00fcr die (Voll-) Blutspende und von 75 Euro f\u00fcr \r\ndie Blutplasmaspende. Begr\u00fcndet wird dieser Vorsto\u00df jeweils mit einem \r\nangeblichen Mangel an Blut in der Bundesrepublik Deutschland. Nachweislich \r\nder Daten des Paul-Ehrlich-Instituts gibt es jedoch seit mehr als einem Jahr \r\nbzw. dem Ende der Corona-Pandemie keinen Mangel an Blutkonserven \r\n(Erythrozyten). Aus Sicht der DRK-Blutspendedienste sind beide Initiativen \r\ndaher v\u00f6llig unbegr\u00fcndet.\r\nDeutsches Rotes Kreuz e.V.\r\nDie Pr\u00e4sidentin\r\nCarstennstra\u00dfe 58\r\n12205 Berlin\r\nTel. +49 30 85404-0\r\nwww.DRK.de\r\npraesidium@drk.de\r\nDurchwahl\r\n030 85404-275\r\nFax\r\n030 85404-6275\r\n- 2 -\r\nDar\u00fcber hinaus widersprechen sie europ\u00e4ischem Recht, demzufolge die \r\nBlutspende freiwillig und unentgeltlich zu erfolgen hat und lediglich eine \r\n(pauschalierte) Aufwandsentsch\u00e4digung erlaubt ist.\r\nBei der Vollblutspende fahren die DRK-Blutspendedienste in die Orte der \r\nSpendewilligen, sodass f\u00fcr Letztere gar kein wesentlicher Aufwand entsteht \r\nund eine Zahlung von 75 oder 50 Euro als nicht vereinbar mit dem EU-Recht \r\neinzustufen w\u00e4re.\r\nIm \u00dcbrigen irrt die AfD-Fraktion darin, dass mit einem finanziellen \r\nMehraufwand in H\u00f6he von lediglich einer Million Euro zu rechnen w\u00e4re. Bei ca. \r\n3,1 Millionen Blutspenden in Deutschland pro Jahr w\u00fcrde eine Verg\u00fctung von \r\n75 Euro pro Blutspende, einschlie\u00dflich dem f\u00fcr die entsprechende Umsetzung \r\nseitens der Blutspende-Einrichtungen entstehenden Zusatzaufwand, zu einer \r\nMehrbelastung der Krankenkassen in H\u00f6he von rund einer viertel Milliarde \r\nEuro f\u00fchren. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr den Antrag der CDU/CSU-Fraktion.\r\nIn dem Antrag der CDU/CSU-Fraktion wird \u2013 ohne dies zu belegen \u2013\r\nbehauptet, fehlende materielle Anreize seien eine Ursache f\u00fcr den\r\nvermeintlichen Mangel an Blut. Sowohl gem\u00e4\u00df der \r\nWeltgesundheitsorganisation (WHO) als auch geltendem EU-Recht sollten \r\nOrgan- und Blutspenden jedoch aus ethischen Gr\u00fcnden gerade nicht \u00fcber \r\nfinanzielle Anreize gesteuert werden. Die WHO stellt dazu insbesondere fest, \r\ndass eine Selbstversorgung mit unentgeltlich gespendetem Blut erreicht \r\nwerden kann (\u201ean adequate and reliable supply of safe blood can be assured \r\nby a stable base of regular, voluntary, unpaid donors. These donors are also \r\nthe safest group of donors [\u2026]\u201c, https://www.who.int/news-room/fact\u0002sheets/detail/blood-safety-and-vailability).\r\nUngerechtfertigt hohe finanzielle Anreize k\u00f6nnen f\u00fcr die sichere Versorgung \r\ndurch das Blutspendewesen sogar h\u00f6chst problematische Folgeentwicklungen \r\nbef\u00f6rdern, wie sie bereits seit einiger Zeit in der Grenzregion zwischen Mexiko \r\nund den USA zu beobachten sind. Zurecht verweist die CDU/CSU-Fraktion auf \r\nden Grundsatz, dass Blutspenden keine Einnahmequelle f\u00fcr potenzielle\r\nSpendende sein d\u00fcrfen, pl\u00e4diert aber zugleich daf\u00fcr,eben dies ohne R\u00fccksicht \r\nauf ethische Bedenken zu erm\u00f6glichen.\r\nWir bitten Sie angesichts unserer obigen Ausf\u00fchrungen dringend um Ihre \r\nUnterst\u00fctzung.\r\nBei R\u00fcckfragen, Gespr\u00e4chsw\u00fcnschen und/oder der Einladung zu Anh\u00f6rungen \r\nstehen Ihnen das DRK-Generalsekretariat und die DRK-Blutspendedienste \r\ngerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nGerda Hasselfeld"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/6a/331411/Stellungnahme-Gutachten-SG2407050012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003453",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform der Notfallversorgung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nDeutsches Rotes Kreuz e.V. - Carstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\n\r\n\r\nper eMail\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\nHerrn Michael Weller\r\nMauerstra\u00dfe 29\r\n10117 Berlin\r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, 24.06.2024\r\n\r\nReferentenentwurf eines Gesetzes zur Reform der Notfallversorgung (NotfallG)\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Herr Weller,\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr die \u00dcbersendung des Referentenentwurfs eines Gesetzes zur Reform der Notfallversorgung und die damit verbundene M\u00f6glichkeit, hierzu eine Stellungnahme abzugeben.\r\n\r\nDas Deutsche Rote Kreuz (DRK) ist die Nationale Gesellschaft des Roten Kreuzes auf dem Gebiet der Bundesrepublik Deutschland und freiwillige Hilfsgesellschaft der deutschen Beh\u00f6rden im humanit\u00e4ren Bereich. Aufgrund seiner besonderen Stellung als nationale Hilfsgesellschaft wurden dem DRK Aufgaben \u00fcbertragen, die der Bundesrepublik Deutschland als Vertragsstaat aus den Genfer Abkommen erwachsen. Dies manifestiert sich in Deutschland im DRK-Gesetz , nach welchem das DRK in besonderer Beziehung zum Staat und den Beh\u00f6rden bei der Bew\u00e4ltigung von Krisen und Katastrophen steht. Dar\u00fcber hinaus ist das DRK Spitzenverband der Freien Wohlfahrtspflege. \r\n\r\nDie Mitgliedsverb\u00e4nde des DRK wirken in Erf\u00fcllung des DRK-Gesetzes und der entsprechenden Gesetze der L\u00e4nder im Rahmen des Zivil- und Katastrophenschutzes der Bundesrepublik Deutschland in den katastrophenmedizinischen, sanit\u00e4tsdienstlichen und betreuungsdienstlichen Aufgaben als gr\u00f6\u00dfter Akteur mit. In diesem Zusammenhang stellt das DRK auch Ressourcen zur Bew\u00e4ltigung von Notfallereignissen unterhalb der Katastrophenschwelle zur Verf\u00fcgung und beteiligt sich am Rettungsdienst \u2013 als gr\u00f6\u00dfter Leistungserbringer in Deutschland mit insgesamt rund 20.000 Eins\u00e4tzen pro Tag.\r\n\r\nDas DRK begr\u00fc\u00dft, dass mit dem vorliegenden Referentenentwurf die schon mit Vorlage des Gutachtens 2018 des Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr die Begut-achtung der Entwicklung im Gesundheitswesen (SVR-Gesundheit) als notwendig dargestellte Neuordnung der Notfallversorgung aufgegriffen wird und umgesetzt werden soll.\r\n\r\nIm jetzt vorliegenden Entwurf ist die aktuelle Bekanntmachung von Bundesminister Prof. Dr. Karl Lauterbach vom 18. Juni 2024, auch die bislang eigenst\u00e4ndig geplante Reform der Rettungsdienste in die parlamentarischen Beratungen zur Notfallreform integrieren zu wollen, noch nicht enthalten. Wir erlauben uns festzustellen, dass die unklaren Wechselseitigkeiten bei der Reform der Bedeutung des Rettungsdienstes nicht gerecht wird. Nun soll die Reform offenbar \u00fcberst\u00fcrzt werden. Im jetzt verk\u00fcrzten politischen Verfahren ist zwingend sicherzustellen, dass die Leistungserbringer sowie die L\u00e4nder, die die Lage vor Ort qualifiziert einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, umfassend beteiligt werden.\r\n\r\nEs braucht umgehend Transparenz \u00fcber die Pl\u00e4ne des Gesundheitsministeriums. So ist es zum Beispiel unabdingbar, dass ein ganzheitlicher Ansatz verfolgt wird, der die Patienten in den Mittelpunkt stellt und die verschiedenen Bereiche der Notfallversorgung inklusive der Notaufnahmen gemeinsam betrachtet. Es muss sichergestellt werden, dass die Ausstattung und Struktur der au\u00dferklinischen Notfallversorgung nach operativen Bedarfen und Erfordernissen erfolgt. Sie darf nicht abh\u00e4ngig von der Kassenlage oder einer Refinanzierung durch Krankenkassen sein. Der Rettungsdienst muss auch k\u00fcnftig ein Teil der Gefahrenabwehr sein, der m\u00f6gliche Gro\u00dfschadenslagen genauso abdecken kann, wie er materiell und personell eine Br\u00fccke zum Katastrophenschutz schl\u00e4gt. Zudem sollte die Ausbildung zum Rettungssanit\u00e4ter nicht verl\u00e4ngert oder verkompliziert werden. \u00dcber diese Punkte braucht es nun schnellstm\u00f6glich Transparenz.\r\n\r\nZu begr\u00fc\u00dfen ist angesichts der Ank\u00fcndigungen, dass es eine bessere digitale und telemedizinische Vernetzung geben soll, sodass sowohl der Rettungsdienst als auch die ambulante Versorgung sowie die Krankenh\u00e4user entlastet werden. Ebenfalls begr\u00fc\u00dft das DRK ausdr\u00fccklich die im Referentenentwurf angelegte weitere Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder f\u00fcr den Rettungsdienst. \r\n\r\nDie Leistungen des Rettungsdienstes als qualifizierte au\u00dferklinische Versorgung werden bisher nicht zureichend als \u201eFahrkosten\u201c im Recht der gesetzlichen Krankenversicherung abgebildet; Rettungsdienst ist mehr als Transport. Rettungsdienst ist \u00f6ffentliche Aufgabe der Gesundheitsvorsorge und der Gefahrenabwehr. Insofern erscheint die Aufnahme der medizinischen Notfallrettung als eigenst\u00e4ndige Leistung im SGB V folgerichtig. \r\n\r\nRettungsdienst ist aber auch der medizinische Teil der nichtpolizeilichen Gefahrenabwehr und unterliegt somit der Regelungskompetenz der L\u00e4nder. Traditionell bedingt ist der Rettungsdienst im f\u00f6deralen System unterschiedlich geregelt. Daher sind auch sich hieraus ergebende Besonderheiten zu ber\u00fccksichtigen. Insbesondere k\u00f6nnen einzelne Regelungen in den L\u00e4ndern unterschiedliche finanzielle Folgen haben.\r\n\r\n\u00dcber die individualmedizinische Versorgung von Notfallpatientinnen und -patienten hinaus ist der Rettungsdienst integraler Bestandteil der Gefahrenabwehr und das Bindeglied zum \u00fcberwiegend ehrenamtlich getragenen Gesundheit\u00aclichen Bev\u00f6lkerungsschutz bei niedrigschwelligen Schadenslagen bis hin zum Katastrophen- und Zivilschutz. Dabei bildet der Rettungsdienst der anerkannten Hilfsorganisationen die (notfall-)medizinische Br\u00fccke zwischen Gefahrenabwehr und Gesundheitswesen.  Dies st\u00e4rkt die auf den Alltag ausgerichteten Strukturen im Gesundheitswesen und macht sie krisenfester (Stichwort: Resilienz).\r\n\r\nIn den letzten Jahren sind zunehmende, oft nicht indizierte Eins\u00e4tze und teilweise insuffiziente ambulante Notfallstrukturen, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum bei gleichzeitigem reduzierten Klinikangebot, Alltag im Rettungsdienst. Zudem bringen sich Patientinnen und Patienten selbst in das h\u00e4ufig nicht leicht zu durchschauende dreigliedrige System der Notfallversorgung, bestehend aus vertrags\u00e4rztlichem Notdienst, den Notaufnahmen der Krankenh\u00e4user und dem Rettungsdienst, ein. Die bisher fehlende Verzahnung der Krankenhausreform mit der Reform der Notfallversorgung sowie eine st\u00e4rkere Vernetzung der drei Systeme untereinander auf der Ebene einer als zentrales Element der Patientensteuerung ausgestalteten \u201eGesundheitsleitstelle\u201c zur Sicherstellung einer bedarfsgerechten Steuerung von Hilfesuchenden in die richtige Versorgungsebene, ist dringend geboten. Da der Patient den Notfall f\u00fcr sich individuell definiert, muss das Versorgungssystem ad\u00e4quate Reaktionsm\u00f6glichkeiten bereithalten. In diesem Zusammenhang sind auch die Reaktionsm\u00f6glichkeiten einer solchen Leitstelle auszubauen, z.B. durch die Disposition des vertrags\u00e4rztlichen Notdienstes, von \u201eGemeinde-Notfallsanit\u00e4ter/-innen\u201c, den Zugriff auf Pflegenotdienste oder \u00e4hnliche niedrigschwellige Versorgungsangebote, auch im Kontext telemedizinischer M\u00f6glichkeiten. \r\n\r\nIn diesem Kontext kommt auch der Vermeidung von rettungsdienstlichen Ein-s\u00e4tzen eine immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zu. Dies dient einerseits den Patientinnen und Patienten, andererseits k\u00f6nnen die Notfallstrukturen entlastet werden, indem durch pr\u00e4ventive Einsatzmodelle niedrigschwellige bzw. nicht zeitkritische Eins\u00e4tze vermieden werden. Hierf\u00fcr ist die au\u00dferklinische Versorgungskompetenz auch des Rettungsdienstes zur Vermeidung von ambulanten Transporten in Notaufnahmen im Sinne eines \u201eVorbeugenden Rettungsdienstes\u201c (aufsuchende Pr\u00e4ventivdienste, ggf. inkl. sozialer und pflegerischer Komponenten) zu st\u00e4rken. Schon jetzt entlasten ambulante Unterst\u00fctzungsdienste  und/oder Assistenzsysteme wie der Hausnotruf die Rettungsstrukturen ma\u00dfgeblich, indem Alarme vorgefiltert und niedrigschwellige Eins\u00e4tze \u00fcber eigene Hintergrunddienste abgedeckt werden. Weiter sind daf\u00fcr an den Schnittstellen zu ambulanten Versorgern entsprechende vernetzte Strukturen zu schaffen\r\nWeiter sind daf\u00fcr an den Schnittstellen zu ambulanten Versorgern entsprechende vernetzte Strukturen zu schaffen. Dazu geh\u00f6rt auch die St\u00e4rkung der Selbsthilfef\u00e4higkeit und Gesundheitskompetenz der Bev\u00f6lkerung.\r\n\r\nZudem m\u00f6chten wir zum Ausdruck bringen, dass die Zug\u00e4nglichkeit der ambulanten gesundheitlichen Versorgung einen Effekt auf die Notfallrettung hat.  In diesem Zusammenhang \u00e4u\u00dfern wir erneut unser gro\u00dfes Bedauern, dass mit dem Referentenentwurf zum Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG) der notwendigen St\u00e4rkung der ambulanten Gesundheitsversorgung nicht Rechnung getragen wird. Durch die Streichung der Prim\u00e4rversorgungszentren, der Gesundheitsregionen sowie der Gesundheitskioske fehlen die wichtigsten innovativen Ans\u00e4tze zur Weiterentwicklung der Prim\u00e4rversorgung in Deutschland. Diese Ans\u00e4tze w\u00e4ren ein guter erster Schritt, um ein wirkliches Prim\u00e4rversorgungssystem aufzubauen, die haus\u00e4rztliche Lotsenfunktion zu st\u00e4rken, auf einen besseren Zugang von sozial benachteiligten Menschen in der Gesundheitsversorgung hinzuwirken, regionaler Unter-, Fehl und \u00dcberversorgung gegenzusteuern und im Ergebnis auch das Notfallsystem zu entlasten. \r\n\r\nIm Rahmen des weiteren Gesetzgebungsprozesses gilt es ferner, die St\u00e4rkung der Selbsthilfef\u00e4higkeit und Gesundheitskompetenz der Bev\u00f6lkerung weiter zu f\u00f6rdern.\r\n\r\nDiese Aspekte gilt es, insbesondere auch mit Blick auf die aktualisierten Rahmenrichtlinien Gesamtverteidigung (RRVG), die die Sicherstellung der Gesundheitlichen Versorgung der Zivilbev\u00f6lkerung auch in Krisen- und Konfliktzeiten zum Ziel hat, zu beachten. \r\n\r\nEs ist daher richtig und notwendig, auch in Zukunft an der L\u00e4nderverantwortung f\u00fcr den Rettungsdienst (Gefahrenabwehr) festzuhalten. Somit ist auch der Bev\u00f6lkerungsschutz ganzheitlich gest\u00e4rkt. \r\n\r\nWir bitten Sie, unsere Argumente zu pr\u00fcfen und unsere Bedenken und Vorschl\u00e4ge in die anstehenden Beratungen einflie\u00dfen zu lassen. F\u00fcr einen konstruktiven Dialog stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDr. Jo\u00df Steinke\t\tRen\u00e9 Burfeindt\r\nBereichsleiter\r\nJugend- und Wohlfahrtspflege\t\tBereichsleiter\r\nNationale Hilfsgesellschaft\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/8e/301297/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200093.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003454",
                "regulatoryProjectTitle": "Bundesweite Helfergleichstellung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Von: Annabelle Behnke\r\nGesendet: Mittwoch, 19. Juni 2024 11:04\r\nAn: andre.hahn.ma04@bundestag.de\r\nCc: Philipp Wiesener; Clarissa Holzner; Ines Woithe; Paula Stuckatz\r\nBetreff: FW: Anfrage zum Stand der Helfergleichstellung\r\nAnlagen: Anl1_211001_Helfergleichstellung_SKW.pdf; Anl2_21220\r\n_Helfergleichstellung_SKW_Ergaenzung.pdf; WD-6-050-22-pdf-data.pdf\r\nSehr geehrter Herr Dr. Hahn, \r\nsehr geehrter Herr L\u00fccking, \r\naus Sicht des DRK m\u00f6chten wir Ihnen eine kurze Zusammenfassung zum Thema Helfergleichstellung \r\ngeben und dabei auf Ihre spezifischen Fragen eingehen. \r\nVorab weisen wir sie aber auch auf unsere Website zum Thema hin: www.drk.de/helfergleichstellung \u2013 hier \r\nbem\u00fchen wir uns auch um eine aktuelle Status\u00fcbersicht zum Fortschritt in den L\u00e4ndern (siehe Tabelle \r\nweiter unten auf der Seite). \r\n1. Inwieweit ist f\u00fcr unsere Organisation die Helfergleichstellung erreicht? \r\nDie Helfergleichstellung ist f\u00fcr das DRK noch nicht vollst\u00e4ndig erreicht. Es bestehen nach wie vor \r\nUnterschiede in der rechtlichen und finanziellen Behandlung von Helferinnen und Helfern im Vergleich zu \r\ndenen der Freiwilligen Feuerwehren (FF) und des Technischen Hilfswerks (THW). Das bedeutet einerseits \r\neine Benachteiligung innerhalb einiger Bundesl\u00e4nder, aber andererseits auch eine unterschiedliche \r\nBehandlung von Bundesland zu Bundesland. Letzteres sorgt gerade bei \u00fcberregionalen Lagen, in denen \r\nHelfende f\u00fcr den gleichen Einsatz unterschiedliche Rechte haben, f\u00fcr gro\u00dfe Unzufriedenheit und \r\nUnverst\u00e4ndnis. \r\n2. Welche Aspekte wurden noch nicht erreicht? \r\nEine Gleichstellung ist i.d.R. ab der Katastrophenschwelle erreicht, nicht aber f\u00fcr Gro\u00dfschadenslagen \r\nunterhalb dieser oder f\u00fcr vorbereitende Ma\u00dfnahmen (Aus- und Fortbildung, \u00dcbungen). \r\nFl\u00e4chendeckend einheitlich gibt es folgende, weiterhin offene Anliegen: \r\n- Anspruch auf Freistellung durch den Arbeitgeber \r\n- Anspruch auf Lohnkostenerstattung \r\n- Versicherungsschutz \r\nDer gleiche K\u00fcndigungs-, Sozial- und Arbeitslosenversicherungsschutz, sowie zus\u00e4tzlicher Unfall- und \r\nHaftpflichtschutz, ist nicht gew\u00e4hrleistet. \r\n- Gleichbehandlung f\u00fcr spezielle Aufgaben \r\nHelferinnen und Helfer, die in Bereichen wie beispielsweise psychosozialer Notfallversorgung t\u00e4tig sind, \r\nerhalten nicht die gleichen Bedingungen. \r\n3. Welche Zusagen wurden Ihnen aus dem regierungspolitischen Bereich bislang gemacht? \r\nEs wurden Zusagen gemacht, die darauf abzielen, die Bedingungen f\u00fcr ehrenamtliche Helferinnen und \r\nHelfer zu verbessern. Am 24. November 2021 haben die Koalitionspartner SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen \r\nund FDP ihren Koalitionsvertrag ver\u00f6ffentlicht, der auf die St\u00e4rkung der Freiwilligen eingeht: \r\n[\u2026] \u201eDie Freiwilligen st\u00e4rken wir durch ein Ehrenamtskonzept und in f\u00f6deraler Abstimmung durch \r\nbundesweit einheitliche Freistellungs- und Versicherungsschutzregeln der Helferinnen und Helfer.\u201c In \r\nGespr\u00e4chen mit den verschiedenen Fraktionen wird uns ohne Ausnahme versichert, man wolle die \r\nHelfergleichstellung endlich erreichen. Das BBK hatte bereits entsprechende Rechtsgutachten in Auftrag\r\ngegeben (siehe Anhang) und in der IMK-Sitzung im Dezember 2023 stand das Thema auf der \r\nTagesordnung zur Diskussion \u2013 es blieb hier jedoch unseren Informationen nach lediglich bei einer \r\nKenntnisnahme des Sachstandsberichts. \r\n2\r\n4. Was ist aus unserer Sicht zu priorisieren? \r\nZu priorisieren w\u00e4re eine Gleichstellung bei Gro\u00dfschadenslagen bereits unterhalb der \r\nKatastrophenschwelle. Dass die Ausweitung auf Aus- und Fortbildungsma\u00dfnahmen bzw. \u00dcbungen und \r\nAuslandseins\u00e4tze ein komplexeres Thema ist, verstehen wir, wenngleich wir eine Neuregelung \u201ein einem \r\nAbwasch\u201c f\u00fcr vorteilhaft f\u00fcr alle Beteiligten halten. \r\nZur Erreichung dieser Ziele streben wir eine bundesweite Regelung an, die vergleichbar ist mit dem \r\nehemaligen \u00a79 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Erweiterung des Katastrophenschutzes. Alternativ w\u00e4re ein \r\nMustergesetz zur Harmonisierung der Katastrophenschutzregelungen der L\u00e4nder denkbar. \r\nGerne m\u00f6chten wir den Vorschlag unterbreiten, \u00a73 des THW-Gesetzes in das Zivilschutz- und \r\nKatastrophenhilfegesetz (ZSKG) bez\u00fcglich der anerkannten Hilfsorganisationen zu \u00fcbertragen. Eine \r\nbeh\u00f6rdliche Anforderung k\u00f6nnte hier die Schwelle darstellen. \r\nMelden Sie sich bei R\u00fcckfragen gerne wieder bei uns. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nAnnabelle Behnke \r\nTeamleiterin Ehrenamt und Breitenausbildung \r\nE Mail A.Behnke@drk.de \r\nTel. +493085404336 \r\nFax +4930854046336 \r\nWeb www.DRK.de \r\nAdresse DRK e.V. Generalsekretariat \r\nCarstennstr. 58 12205 Berlin \r\n-----Urspr\u00fcngliche Nachricht----- \r\nVon: Hahn Andre <andre.hahn@bundestag.de> \r\nGesendet: Freitag, 14. Juni 2024 17:28 \r\nAn: Schnatz, Michael <m.schnatz@asb.de>; Andreas Wehnert <A.Wehnert@drk.de>; Schott, Elisabeth \r\n<Elisabeth.Schott@johanniter.de>; Philipp Wiesener <P.Wiesener@drk.de>; Bensmann, Markus \r\n<Markus.Bensmann@malteser.org>; tanja.larsson@bgst.dlrg.de; Pijl, Philipp <Philipp.Pijl@bgst.dlrg.de>;\r\nAnne Ernst <Anne.Ernst@johanniter.de>; Andreas Bl\u00e4se <andreas.blaese@dlrg.org> \r\nCc: info@joanniter.de; Pr\u00e4sidium <praesidium@drk.de>; malteser@malteser.org; info@asb.de; \r\npraesidium@dlrg.de \r\nBetreff: Anfrage zum Stand der Helfergleichstellung\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nseit Jahren - ich will es gar nicht sagen, aber eigentlich seit Jahrzehnten - ist das Thema \r\nHelfergleichstellung im Gespr\u00e4ch und doch noch l\u00e4ngst nicht erreicht. \r\nIch bitte Sie heute um eine kurze Zuarbeit, um m\u00f6glichst noch vor der Sommerpause die Problematik \r\nnochmals mit Nachdruck an die Bundesregierung heranzutragen. \r\nUmfassende Ausarbeitungen, wie vor Expertenanh\u00f6rungen verlangt, sind dabei nicht erforderlich. Ich \r\nw\u00fcrde Sie lediglich um eine kurze Zusammenfassung bitten, \r\n- inwieweit f\u00fcr ihre Organisation die Helfergleichstellung erreicht ist, \r\n- welche Aspekte noch nicht erreicht wurden, \r\n- welche Zusagen Ihnen aus dem regierungspolitischen Bereich bislang gemacht wurden, \r\n- was aus ihrer Sicht f\u00fcr ihre jeweilige Organisation zu priorisieren ist. \r\n\u00dcber eine Zusendung bis zum 25. Juni 2024 w\u00fcrde ich mich sehr freuen. \r\n3\r\nIch w\u00fcnsche Ihnen und uns eine friedliche und katastropheneinsatz-freie Sommerzeit. \r\nIhr \r\nAndr\u00e9 Hahn \r\nZum aktuellen Artikel: \r\nhttps://eur04.safelinks.protection.outlook.com/?url=https%3A%2F%2Fwww.andre\u0002hahn.eu%2Fpflichtversicherung-gegen-elementarschaeden\u0002einfuehren%2F&data=05%7C02%7CI.Woithe%40drk.de%7C5b3d343c59c8471d6ab208dc903ec04c%7C6\r\n6c0f1339bc34a188aadf1c705b54c64%7C0%7C0%7C638543846434472664%7CUnknown%7CTWFpbGZ\r\nsb3d8eyJWIjoiMC4wLjAwMDAiLCJQIjoiV2luMzIiLCJBTiI6Ik1haWwiLCJXVCI6Mn0%3D%7C0%7C%7C%7\r\nC&sdata=QICVurKftiZT3rFjlTJ1RSbpYBs6VJF%2FbYItE15isqg%3D&reserved=0 \r\nBitte kontaktieren Sie f\u00fcr die R\u00fcckmeldung meinen Mitarbeiter: \r\n____________________________________________________ \r\nDaniel L\u00fccking \r\nWissenschaftlicher Mitarbeiter \r\nMdB Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE) \r\nPlatz der Republik 1 \r\n11011 Berlin \r\nTel. 030 227 75779 \r\nMobil: 015229264272 \r\nFax: 030 227 76777 \r\nE-Mail: andre.hahn.ma04@bundestag.de \r\nhttps://eur04.safelinks.protection.outlook.com/?url=http%3A%2F%2Fwww.andre\u0002hahn.eu%2F&data=05%7C02%7CI.Woithe%40drk.de%7C5b3d343c59c8471d6ab208dc903ec04c%7C66c\r\n0f1339bc34a188aadf1c705b54c64%7C0%7C0%7C638543846434484039%7CUnknown%7CTWFpbGZsb\r\n3d8eyJWIjoiMC4wLjAwMDAiLCJQIjoiV2luMzIiLCJBTiI6Ik1haWwiLCJXVCI6Mn0%3D%7C0%7C%7C%7C\r\n&sdata=sWfQxrZKzVTFub9b9v2tglq%2F9zD4XZEivrqxWen2PEQ%3D&reserved=0 \r\nAbonnieren Sie den Newsletter \"ROTER HAHN\". Eine kurze Nachricht per E-Mail und Sie bekommen ihn \r\nin der Regel 1 x im Monat zugemailt. \r\nDiese E-Mail ist vertraulich und nur f\u00fcr die genannten Empf\u00e4nger bestimmt. \r\nWenn Sie diese E-Mail irrt\u00fcmlich erhalten haben, benachrichtigen Sie uns bitte umgehend. \r\nUnsere Datenschutzinformationen finden Sie unter https://www.drk.de/grundsaetze-datenverarbeitung/ \r\nDiese E-Mail ist vertraulich und nur f\u00fcr die genannten Empf\u00e4nger bestimmt. \r\nWenn Sie diese E-Mail irrt\u00fcmlich erhalten haben, benachrichtigen Sie uns bitte umgehend. \r\nUnsere Datenschutzinformationen finden Sie unter https://www.drk.de/grundsaetze-datenverarbeitung/ "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/0b/301299/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200096.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003545",
                "regulatoryProjectTitle": "DRK-Suchdienst-Aufgabe \"Schicksalskl\u00e4rung Zweiter Weltkrieg\"",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nInes Woithe\r\nVon: Ren\u00e9 Burfeindt\r\nGesendet: Donnerstag, 20. Juni 2024 09:34\r\nAn: yannick.bury@bundestag.de\r\nCc: Paula Stuckatz; Ines Woithe\r\nBetreff: Sicherung der F\u00f6rderung der DRK-Suchdienst-Aufgabe \u201eSchicksalskl\u00e4rung \r\nZweiter Weltkrieg\u201c \r\nLieber Herr Dr. Bury, \r\nvielen herzlichen Dank f\u00fcr den angenehmen Austausch in der letzten Woche. Ich war Ihnen noch etwas \r\nKontext zu einem unserer Themen schuldig: \r\nUns geht es um die Sicherung der F\u00f6rderung der DRK-Suchdienst-Aufgabe \u201eSchicksalskl\u00e4rung \r\nZweiter Weltkrieg\u201c von 2026 bis 2030 im Rahmen der institutionellen F\u00f6rderung des BMI f\u00fcr den \r\nDRK-Suchdienst. \r\nIm Juli 2023 haben wir beim BMI die Fortsetzung der institutionellen F\u00f6rderung f\u00fcr eine Teilaufgabe des \r\nDRK-Suchdienstes - die Aufgabe Schicksalskl\u00e4rung Zweiter Weltkrieg \u2013, die am DRK-Suchdienst Standort \r\nM\u00fcnchen wahrgenommen wird, \u00fcber Ende 2025 hinaus bis Ende 2030 beantragt. \r\nDa unser Mietverh\u00e4ltnis des DRK-Suchdienst-Standorts M\u00fcnchen Ende 2025 endet, haben wir im Mai \r\n2024 ans BMI eine Zustimmungsanfrage zur Einleitung des Erkundungsverfahrens bei der Bundesanstalt \r\nf\u00fcr Immobilienaufgaben (BIMA) f\u00fcr die Suche nach einer neuen Liegenschaft f\u00fcr den DRK-Suchdienst am \r\nStandort in M\u00fcnchen gerichtet. Diese Zustimmungsanfrage umfasst auch die Frage nach der Dauer des \r\nMietverh\u00e4ltnisses, das wir f\u00fcr den Standort M\u00fcnchen eingehen d\u00fcrfen. \r\nBisher haben wir weder auf unseren Antrag noch auf unsere Zustimmungsanfrage eine Zusage des BMI \r\nerhalten. \r\nDas Interesse der Bev\u00f6lkerung an der abschlie\u00dfenden Kl\u00e4rung der Schicksale ihrer Angeh\u00f6rigen, die im \r\nZuge der Ereignisse des Zweiten Weltkriegs vermisst wurden, ist nach wie vor gro\u00df. Anhaltend hohe \r\nAnfragezahlen best\u00e4tigen das: Im Jahr 2020 11.501, in 2021 13.640, in 2022 10.277 und in 2023 7.806 \r\nAnfragen von Familien zur Kl\u00e4rung der Schicksale ihrer im Zweiten Weltkrieg vermissten Angeh\u00f6rigen. \r\nDas DRK geht davon aus, dass die Anfragezahlen in den kommenden Jahren zwar geringf\u00fcgig \r\nzur\u00fcckgehen, sich aber weiterhin in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung zwischen 8.000 bis 10.000 Anfragen pro Jahr bis \r\n2030 bewegen werden. Der Prozentsatz bei Anfragen der Erlebnisgeneration der Vermissten (Eltern, \r\nEhegatten, Verlobte, Geschwister, Kinder, Neffen und Nichten) bewegt sich abh\u00e4ngig vom jeweiligen Jahr \r\nzwischen 31 bis 46 Prozent. Wie diese Zahlen belegen, handelt es sich hierbei also nicht um mittlerweile \r\nweit entfernte Verwandte, sondern immer noch um nahe Familienangeh\u00f6rige. \r\nViele Anfragen zur Schicksalskl\u00e4rung Zweiter Weltkrieg erreichen den DRK-Suchdienst auch aus dem \r\nAusland \u00fcber das internationale Suchdienst-Netzwerk der Rotkreuz- und Rothalbmond-Bewegung (800 bis \r\n1.000 pro Jahr). Hierzu geh\u00f6ren insbesondere die Suchdienste des Russischen, \u00d6sterreichischen, \r\nSchweizerischen, Ukrainischen, Belarussischen, Polnischen, Tschechischen und des Norwegischen Roten \r\nKreuzes. Im Inland wenden sich Organisationen - wie z.B. die Abteilung Personenbezogene Ausk\u00fcnfte \r\n(PA) des Bundesarchivs, der Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge, die Arolsen Archives (ehemals \r\n\u201cITS\u201d) - an den DRK-Suchdienst. Dar\u00fcber hinaus erreichen den DRK-Suchdienst regelm\u00e4\u00dfig Anfragen von \r\nGedenkst\u00e4tten, Museen und anderen Einrichtungen oder Gedenkinitiativen im In- und Ausland. Auch f\u00fcr \r\nwissenschaftlich Forschende bietet er einzigartiges Quellenmaterial. \r\nEs gibt in Deutschland keine andere Stelle neben dem DRK-Suchdienst, die die schicksalskl\u00e4renden \r\nInformationen aus den ehemals sowjetischen Archiven den Suchanfragen in m\u00fchevoller Recherche \r\nfehlerfrei zuordnen und den Angeh\u00f6rigen ausf\u00fchrliche schicksalskl\u00e4rende Informationen und Unterlagen \r\n\u00fcbermitteln kann. Auch dienen diese Unterlagen in vielen F\u00e4llen dem Nachweis von Anspr\u00fcchen auf \r\n2\r\nfinanzielle Entsch\u00e4digung ehemaliger Kriegsgefangener und Zivilinternierter. So konnte der DRK\u0002Suchdienst beispielsweise allein seit Mitte 2020 tausenden Nachkommen aus Rum\u00e4nien verschleppter \r\nDeutschst\u00e4mmiger bei ihren Entsch\u00e4digungsantr\u00e4gen helfen und so einen Beitrag zur Aufarbeitung des \r\nZweiten Weltkriegs leisten. \r\nWas die Arbeit des DRK-Suchdienstes f\u00fcr die Verschollenen des Zweiten Weltkriegs noch heute f\u00fcr die \r\nAngeh\u00f6rigen bedeutet, zeigen eindringlich die mit Betroffenen gef\u00fchrten Zeitzeugengespr\u00e4che: Zeitzeugen \r\n- DRK-Suchdienst\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung. \r\nFreundliche Gr\u00fc\u00dfe \r\nRen\u00e9 Burfeindt\r\nBereichsleiter Nationale \r\nHilfsgesellschaft \r\nE-Mail R.Burfeindt@drk.de\r\nTel. +493085404320\r\nFax +4930854046320\r\nWeb www.DRK.de\r\nAdresse DRK e.V. - Generalsekretariat\r\nCarstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\n \r\nHumanit\u00e4re Hilfe ist wichtiger denn je! Jetzt helfen.\r\nDiese E-Mail ist vertraulich und nur f\u00fcr die genannten Empf\u00e4nger bestimmt. \r\nWenn Sie diese E-Mail irrt\u00fcmlich erhalten haben, benachrichtigen Sie uns bitte umgehend. \r\nUnsere Datenschutzinformationen finden Sie unter https://www.drk.de/grundsaetze\u0002datenverarbeitung/ "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/ba/301301/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200108.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003546",
                "regulatoryProjectTitle": "Impulse zur Neuaufstellung des Gesundheits- und Pflegesystems",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Faktenpapier\r\nGesundheitskiosk\r\nBaustein einer niedrigschwelligen und \r\ngemeinde-basierten Prim\u00e4rversorgung\r\nOrt, Datum: Berlin, 14. Dezember 2023\r\nVersion: 1.5\r\nAutor: Christian Hener, Referent im Team Gesundheit, Seniorenarbeit und Pflege\r\n\u00a9 tinyurl.com/ytyd8faw/ modifiziert von DRK-GS\r\n2/8\r\n1. Hintergrund\r\n1.1 Einleitung\r\nBei den sogenannten Gesundheitskiosken handelt es sich um niedrigschwellige, und gemeinde-ba\u0002sierte \u2013 oder anderweitig sozialr\u00e4umlich orientierte Einrichtungen der prim\u00e4ren Gesundheitsversor\u0002gung, die eine partizipative, personenzentrierte und multiprofessionell organisierte Versorgung von \r\nMenschen mit zumeist chronischen Erkrankungen anbieten (Disease Management).\r\nDie international erprobten Versorgungsmodelle offerieren dar\u00fcber hinaus zielgruppenorientierte und \r\npopulationsspezifische Dienstleistungen der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention, die h\u00e4ufig in Form \r\nvon Kursen, oder Schulungs- und Beratungsangeboten durchgef\u00fchrt werden.\r\nZielsetzung ist die Verbesserung des Gesundheitsstatus \u2013 sowie die Stabilisierung von fragilen Pfle\u0002gesettings in der lokalen Bev\u00f6lkerung, durch ein wohnortnahes, barrierefrei zug\u00e4ngliches und diversi\u0002t\u00e4tssensibles Angebot der Prim\u00e4rversorgung. Sowie die Steigerung der Gesundheitskompetenz der \r\nMenschen in Stadt und Land.\r\n1.2 Gesundheitskioske in der nationalen Gesundheitspolitik 1\r\nAls Teil einer Gesamtstrategie zur St\u00e4rkung der ambulanten Versorgung sieht der KoaV der soge\u0002nannten Zukunftskoalition (zwischen SPD, B\u201890/Die Gr\u00fcnen und FDP) die fl\u00e4chendeckende Etablie\u0002rung von Gesundheitskiosken vor.\r\nEin Schwerpunkt hierbei ist insbesondere die \u201eAmbulantisierung bislang unn\u00f6tig station\u00e4r erbrachter \r\nLeistungen\u201c, beispielsweise durch \u201eden Ausbau multiprofessioneller, integrierter Gesundheits- und \r\nNotfallzentren\u201c, aber auch, indem \u201edie Attraktivit\u00e4t von bev\u00f6lkerungsbezogenen Versorgungsvertr\u00e4gen \r\n(Gesundheitsregionen)\u201c erh\u00f6ht \u2013 oder \u201eniedrigschwellige Beratungsangebote (z.B. Gesundheitski\u0002oske) f\u00fcr Behandlung und Pr\u00e4vention\u201c errichtet werden.\r\nIn besonders benachteiligten Kommunen und Stadtteilen (5 Prozent) er\u0002richten wir niedrigschwellige Beratungsangebote (z.B. Gesundheitski\u0002oske) f\u00fcr Behandlung und Pr\u00e4vention.\r\nKoalitionsvertrag 2021\u2014 2025. Zwischen der Sozialdemokratischen Partei \r\nDeutschlands (SPD), B\u00fcndnis 90 / Die Gr\u00fcnen und den Freien Demokraten (FDP).\r\n1 Koalitionsvertrag 2021\u2014 2025. Zwischen der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands (SPD), B\u00fcndnis 90 / Die Gr\u00fcnen und \r\nden Freien Demokraten (FDP). Online im Internet: https://www.spd.de/fileadmin/Dokumente/Koalitionsvertrag/Koalitionsver\u0002trag_2021-2025.pdf [08.12.2023]\r\n3/8\r\n1.3 Internationale Erfahrungen mit Gesundheitskiosken 23\r\nGesundheitskioske sind, genau wie Ihre \u201egro\u00dfen Geschwister\u201c \u2013 die regionalen Gesundheitszentren, \r\nfeste Bestandteile der Gesundheitsversorgung in vielen L\u00e4ndern dieser Erde. International ist die Rot\u0002kreuzbewegung vielfach Tr\u00e4ger solcher Einrichtungen. Aber auch hierzulande gibt es erste Ans\u00e4tze.\r\nExkurs\r\nDas American Red Cross (ARC) ist an dem Regional Medical Center in \r\nLandstuhl (Rheinland-Pfalz) beteiligt, welches f\u00fcr die Familienangeh\u00f6ri\u0002gen der dort stationierten Soldaten der US Army vorgesehen ist.\r\nInformationen unter: https://landstuhl.tricare.mil/Getting-Care/American-Red-Cross\r\nDas Besondere am Ansatz \u201eGesundheitskiosk\u201c ist zum einen das personenorientierte, multiprofessio\u0002nelle Behandlungskonzept \u201eaus einer Hand\u201c, welches die Menschen urteilsfrei dort abholen will, wo \r\nsie stehen \u2013 und Medizin, Pflege und Therapie unter einem Dach sektoren\u00fcbergreifend zusammen\u0002f\u00fchrt. International werden Gesundheitskioske h\u00e4ufig durch Pflegende geleitet.\r\nZum anderen aber auch die Sozialraumorientierung, indem die Angebote insbesondere die Bev\u00f6lke\u0002rungsgruppen erreichen, die entweder besonders vulnerabel sind \u2013 oder aber \u00fcber keinen bzw. nur \r\neinen eigeschr\u00e4nkten Zugang zum Versorgungssystem verf\u00fcgen. Daher haben Gesundheitskioske \r\nmeist auch keine Terminvergabe, sondern einen \u201eWalk-in\u201c Ansatz. Manche Gesundheitskioske su\u0002chen ihre Zielgruppen sogar proaktiv auf. Zudem verf\u00fcgen sie \u00fcber spezielle, diversit\u00e4tssensible Kon\u0002zepte, die vielf\u00e4ltige interpersonelle wie auch interkulturelle Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe adressieren.\r\nDies kann \u2013 aber muss sich nicht auf die sogenannten benachteiligten R\u00e4ume oder Gesellschafts\u0002schichten beziehen. Denn ausschlaggebend f\u00fcr das Angebot eines Gesundheitskiosk sind die jeweili\u0002gen gesundheitlichen Bedarfslagen vor Ort \u2013 wobei der Fokus immer auf der St\u00e4rkung der Gesund\u0002heitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention liegt. DAS Gesundheitskiosk kann es daher nicht geben. \r\nNeben der (Bef\u00e4higung zur) bedarfsgerechten Navigation durch das Versorgungssystem bezieht sich \r\ndaher ein Schwerpunkt der Arbeit auf die Ausbildung von Gesundheitskompetenz, gesundheitlicher \r\nSelbstwirksamkeit und Therapie Adh\u00e4renz in der Bev\u00f6lkerung, w\u00e4hrend Behandlungen in dem Sinne \r\nals Terti\u00e4rpr\u00e4vention, also der Vermeidung von (Ko-)Morbidit\u00e4t zu verstehen sind.\r\nAus diesem Grund finden sich Gesundheitskioske im internationalen Raum in mannigfaltiger Auspr\u00e4\u0002gung wieder. Von solchen, die sich in Shopping Malls eingemietet haben, \u00fcber den Stadtteilladen, das \r\nKiez B\u00fcro, den Container an der Autobahnrastst\u00e4tte \u2013 oder aber auch umgebaute Busse, Wohnmobile\r\n2 Schaeffer, D.; H\u00e4mel, K.; Ewers, M. (2015): Versorgungsmodelle f\u00fcr l\u00e4ndliche und strukturschwache Regionen. Anregungen \r\naus Finnland und Kanada. Weinheim, Basel: Beltz Juventa (Gesundheitsforschung)\r\n3 Stellungnahme der Bundesarbeitsgemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege (BAGFW) zur Neuen Versorgungsform INVEST \r\nBillstedt/Horn vom 16.06.2022. Online im Internet: https://www.bagfw.de/fileadmin/user_upload/Veroeffentlichungen/Stellung\u0002nahmen/2022/2022-06-16_BAGFW_Stena_Billstedt_Horn_Innovationsausschuss.pdf [08.12.2023]\r\n4/8\r\nund andere Fahrzeuge ist beinahe alles dabei, was nahe an den Menschen ist. Den Anspruch alle zu \r\nerreichen, kann mitunter eine gro\u00dfe Herausforderung darstellen, insbesondere in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen.\r\n1.4 Gesundheitskioske als Teil eines umfassenden Angebot-Portfolios im DRK\r\nAls DRK-GS verfolgen wir die Gesundheitskioske und regionalen Gesundheitszentren schon seit eini\u0002ger Zeit, und haben uns z.B. an einer BAGFW Stellungnahme zum Projekt INVEST beteiligt4\r\n, aber \r\nauch einen Brennpunkt Wohlfahrt verfasst5\r\n, da wir hier zuk\u00fcnftige Bet\u00e4tigungsfelder und neue Koope\u0002rationsm\u00f6glichkeiten (Public Partnership) f\u00fcr den Gesamtverband sehen. \r\nDies k\u00f6nnte beispielsweise durch eine direkte Tr\u00e4gerschaft oder Beteiligung von DRK-Kreisverb\u00e4nden \r\nund ihren Tochtergesellschaften erfolgen. Ebenso denkbar, mit einem deutlich geringeren Unterneh\u0002merrisiko, w\u00e4re das Bereitstellen von Pflegefachpersonen, die in den Gesundheitskiosken t\u00e4tig sind. \r\nDies k\u00f6nnte beispielsweise durch die nach dem PUEG realisierbaren Pflegepersonalpools \u2013 oder aber \r\ndie DRK-Schwesternschaften erfolgen. \r\nInsgesamt betrachten wir die Etablierung von Gesundheitskiosken und regionalen Gesundheitszen\u0002tren daher auch als ein Vehikel zur Attraktivit\u00e4tssteigerung der Pflegeberufe \u2013 gerade vor dem Hinter\u0002grund von Community Health Nursing, aber auch der angestrebten Kompetenzerweiterung f\u00fcr die be\u0002rufliche Pflege insgesamt, bieten Gesundheitskioske einen Ausgangspunkt zur Heilkundeaus\u00fcbung.\r\nProfessionelle Pflege erg\u00e4nzen wir durch heilkundliche T\u00e4tigkeiten und \r\nschaffen u. a. das neue Berufsbild der \u201eCommunity Health Nurse\u201c.\r\nKoalitionsvertrag 2021\u2014 2025. Zwischen der Sozialdemokratischen Partei \r\nDeutschlands (SPD), B\u00fcndnis 90 / Die Gr\u00fcnen und den Freien Demokraten (FDP).\r\nDRK-Gliederungen, die neben ambulanten Pflegediensten, Krankenh\u00e4usern oder station\u00e4ren Pflege\u0002einrichtungen auch Prim\u00e4rversorgungsangebote in ihrem Portfolio h\u00e4tten, k\u00f6nnten damit nicht nur eine \r\numfassende Versorgungskette f\u00fcr den lokalen Sozialraum anbieten, oder zu einer Resilienz Steige\u0002rung des Gesundheitssystems beitragen, sondern auch eine attraktive Personal- und Karriereentwick\u0002lung gew\u00e4hrleisten.\r\n4 Stellungnahme der Bundesarbeitsgemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege (BAGFW) zur Neuen Versorgungsform INVEST \r\nBillstedt/Horn vom 16.06.2022. Online im Internet: https://www.bagfw.de/fileadmin/user_upload/Veroeffentlichungen/Stellung\u0002nahmen/2022/2022-06-16_BAGFW_Stena_Billstedt_Horn_Innovationsausschuss.pdf [08.12.2023]\r\n5 Hener, C., Schrader, B., Fehrecke-Harpke, B. (2023): Gesundheitliche Versorgung zukunftsfest machen. Was der Gesund\u0002heitskiosk zu bieten hat. Brennpunkt Wohlfahrt (07/2023). Online im Internet: https://drk-wohlfahrt.de/uploads/tx_ffpublica\u0002tion/Brennpunkt_Gesundheitsversorgung_03.pdf [08.12.2023]\r\n5/8\r\n2. Etablierung von Gesundheitskiosken in Deutschland\r\n2.1 Die Eckpunkte der Bundesregierung 67\r\nDas am 31.08.2022 ver\u00f6ffentlichte Eckpunktepapier der Bundesregierung zu den Gesundheitskiosken\r\nwurde in der Fach\u00f6ffentlichkeit gemischt aufgenommen. \r\n\u201eGesundheit ist eine der wichtigsten sozialen Fragen des 21. Jahrhun\u0002derts. Auch unter wirtschaftlichem Druck muss es uns gelingen, in einer \r\nalternden Gesellschaft das Solidarsystem zusammenzuhalten.\r\nBundesgesundheitsminister Prof. Dr. Karl Lauterbach\r\nWir als DRK-GS sehen trotz der vielen Fragen, die mit dem Eckpunktepapier einhergehen, ein hohes \r\nPotential f\u00fcr die St\u00e4rkung der Gesundheitskompetenz in der Bev\u00f6lkerung, gerade f\u00fcr vulnerable \r\nund/oder sozial benachteiligte Menschen. Aber auch f\u00fcr die Angebotsgestaltung in den Verbandsglie\u0002derungen vor Ort, weshalb wir den politischen Prozess zur Etablierung der Gesundheitskioske im \r\nRahmen der anwaltschaftlichen Vertretung f\u00fcr die \u201emost vulnerable\u201c aktiv begleiten werden.\r\n2.2 Die Regelungen im \u00dcberblick 8\r\nAufgaben\r\nNiedrigschwellige Beratung in sozial benachteiligten Stadtteilen und Regionen\r\nF\u00f6rderung der Gesundheitskompetenz von Menschen mit besonderen Unterst\u00fctzungsbedarfen\r\nIndividuelle Beratung zur Unterst\u00fctzung eines gesundheitsf\u00f6rderlichen Lebensstils\r\nVermittlung von Leistungen der Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention und Behandlung\r\nSozialmedizinische Bedarfsermittlung (Assessment)\r\nKoordinierung der erforderlichen Gesundheitsleistungen und Anleitung zu deren Inanspruchnahme\r\nBildung eines sektoren\u00fcbergreifenden Netzwerks unter enger Kooperation mit dem \u00d6GD\r\nDurchf\u00fchrung von einfachen medizinischen Routineaufgaben durch Pflegefachpersonen (RR Kon\u0002trolle, BZ-Messung, Wundversorgung, Injektionen, Impfungen usw.)\r\n6 Pressemitteilung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit vom 31.08.2022. Regierung plant Gesundheitskioske deutschland\u0002weit. Online im Internet: https://www.bundesgesundheitsministerium.de/presse/pressemitteilungen/regierung-plant-gesund\u0002heitskioske-deutschlandweit-lauterbach-praesentiert-eckpunkte-fuer-gesetzesinitiative.html [08.12.2023]\r\n7 Das Eckpunktepapier wurde inzwischen durch den bislang nur inoffiziell verbreiteten Referentenentwurf aus dem BMG zu dem \r\nGesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG) konkretisiert. \r\n8 Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (2022): Startseite. Service. Begriffe von A-Z. Gesundheitskiosk. Online im Internet: \r\nhttps://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/begriffe-von-a-z/g/gesundheitskiosk.html [08.12.2023]\r\n6/8\r\nKontextfaktoren\r\nKommunen haben Initiativrecht zur Gr\u00fcndung\r\nZiel ist die Errichtung eines Kioskes pro 80.000 Einwohner (ca. 1.000 bundesweit)\r\nKrankenkassen sind zur Umsetzung verpflichtet sofern sich die Kommunen beteiligen\r\nFinanzierungsmix: GKV (74%) I PKV (5,5%) I Kommunen (20%)\r\nAndere Sozialleistungstr\u00e4ger (z.B. Rentenversicherung) k\u00f6nnen sich zus\u00e4tzlich beteiligen\r\nLeitung durch Pflegefachpersonen (perspektivisch mit Heilkundekompetenz)\r\nGesundheitskioske k\u00f6nnen ausdr\u00fccklich auch als mobile Angebote (z.B. Busse) umgesetzt werden\r\n2.3 Fallbeispiel: Pflege im Gesundheitskiosk 9\r\nBei der 64-j\u00e4hrigen Petra Schmidt wurde vor vier Jahren ein Diabetes mellitus Typ 2 diagnostiziert, \r\nder zun\u00e4chst mit oralen Antidiabetika behandelt wurde, im Verlauf aber auf eine Insulintherapie umge\u0002stellt werden musste. Von ihrem Hausarzt bekam sie zwar eine kurze Anleitung zur Handhabung des \r\nInsulinpens, und zur Durchf\u00fchrung von Blutzuckermessungen - sowie eine Information zur Berech\u0002nung der Broteinheiten und das entsprechende Injektionsschema mit, im Alltag f\u00fchlt sie sich jedoch \r\ndamit \u00fcberfordert.\r\nFrau Schmidt ist sehr an ihrer Selbstst\u00e4ndigkeit gelegen und hat sich vorgenommen ihre Erkrankung \r\nbesser zu verstehen und den Umgang damit zu erlernen. Allerdings ist der n\u00e4chste Facharzt sehr weit \r\nentfernt und auch sonst gibt es nicht viele Angebote in ihrer Region. In der Zeitung hat sie von einem \r\nGesundheitskiosk geh\u00f6rt, das k\u00fcrzlich in ihrer N\u00e4he er\u00f6ffnet wurde. Hier w\u00fcrde es spezielle Angebote \r\nf\u00fcr Menschen mit Diabetes geben, die bei der Krankheitsbew\u00e4ltigung im Alltag unterst\u00fctzen k\u00f6nnten.\r\nNeugierig ruft Frau Schmidt den Gesundheitskiosk an. Als ihr dort mitgeteilt wurde, dass sie keinen \r\nTermin braucht und einfach vorbeikommen kann, ist sie \u00fcberrascht, denn so etwas hat sie bislang \r\nnoch nicht erlebt. Im Gesundheitskiosk angekommen, f\u00fcllt Frau Schmidt zuerst ein Formular aus, das \r\nneben ihren pers\u00f6nlichen Daten auch einige Fragen zu ihrer Gesundheit enth\u00e4lt. Nach einer kurzen \r\nWartezeit ist sie an der Reihe und wird von der zust\u00e4ndigen Pflegefachperson aufgerufen.\r\nMartin Maier ist akademisch ausgebildeter Pflegefachmann und hat sich nach einiger Berufserfahrung \r\nim Krankenhaus und der ambulanten Pflege gleich auf die ausgeschriebene Stelle in dem Gesund\u0002heitskiosk beworben, da er gerne selbstst\u00e4ndiger und eigenverantwortlicher arbeiten wollte. Nach der \r\nBegr\u00fc\u00dfung f\u00fchrte er Frau Schmidt in sein B\u00fcro. Dort angekommen sichtete Hr. Maier zun\u00e4chst das \r\ndurch Frau Schmidt ausgef\u00fcllte Formular, und ermittelt dann in einem Leitfaden gest\u00fctzten Interview \r\nihre prim\u00e4ren Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe.\r\n9 Hener, C., Uhlmann, A. (2023): Aufgaben von akademisch qualifizierten Pflegenden (AQPs) am Beispiel Gesundheitskiosk. \r\nBlogbeitrag \u2013 DRK Wohlfahrtspflege vom 10.05.2023. Online im Internet: https://drk-wohlfahrt.de/blog/eintrag/aufgaben-von\u0002akademisch-qualifizierten-pflegenden-aqps-am-beispiel-eines-gesundheitskiosk/ [08.12.2023]\r\n7/8\r\nAuf dieser Grundlage erarbeitete der studierte Pflegefachmann Hr. Maier, gemeinsam mit Frau \r\nSchmidt, individuelle Zielsetzungen. Das prim\u00e4re Ziel von Frau Schmidt lautet: \u201eIch m\u00f6chte das Krank\u0002heitsbild des Diabetes verstehen und den sicheren Umgang mit der Insulintherapie erlernen\u201c. Um ein \r\nnoch umfassenderes Bild von Frau Schmidt zu bekommen, f\u00fchrte Hr. Maier noch einige Screenings \r\n(Hautzustand und Durchblutung, insbes. der F\u00fc\u00dfe und Unterschenkel), Assessments (Barthel Index, \r\nSF-36, General Self-efficacy Scale) und Laboruntersuchungen (Blutzucker, HbA1C, Urin) durch.\r\nDen darauf aufbauenden und mit der Klientin abgestimmten Versorgungsplan bekam Frau Schmidt \r\ndirekt in die Smartphone-App des Gesundheitskiosks \u00fcbertragen, bei deren Installation sie durch die \r\nRezeption unterst\u00fctzt wurde. Frau Schmidt geht nun einmal die Woche zur Diabetes Schulung ins Ge\u0002sundheitskiosk. Sie wird im Umgang mit dem Blutzuckermessger\u00e4t und dem Insulinpen geschult, die \r\nweiteren angebotenen Themen sind sehr abwechslungsreich und beziehen sich neben dem Diabetes \r\nSelbstmanagement, auch auf Fragen der Lebensf\u00fchrung und Ern\u00e4hrung. Dazu werden gemeinsame \r\nKochabende veranstaltet. Nach nur einem Monat f\u00fchlt sich Frau Schmidt in Bezug auf die Insulinthe\u0002rapie schon viel sicherer und hat zudem neue Bekanntschaften geschlossen.\r\nDar\u00fcber hinaus wurde Frau Schmidt von Hr. Maier f\u00fcr das Disease Management Programm Diabetes \r\nangemeldet. Die Termine f\u00fcr die Verlaufskontrollen bei den jeweiligen Fach\u00e4rzten (Diabetologe, Kardi\u0002ologe, Augenarzt) bekommt Frau Schmidt zuverl\u00e4ssig in die Smartphone App des Gesundheitskiosk \r\ngesendet. Einmal im Quartal fragt Hr. Maier bei Frau Schmidt telefonisch nach, wie es ihr geht, und \r\npasst mit ihr gemeinsam den Versorgungsplan an die ver\u00e4nderten Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe an. Zu \r\nden Diabetes Schulungen geht sie nun nicht mehr, aber die Kochkurse l\u00e4sst sie sich nicht entgehen.\r\n2.4 Bereits bestehende Gesundheitskioske / Gesundheitszentren\r\nBezeichnung Ort Gesellschafter Weblink\r\nGesundheitskiosk\r\nBillstedt/Horn Hamburg-Billstedt/Horn\r\n\u00c4rztenetz Billstedt-Horn e.V.\r\nGesundheitskiosk e.V.\r\nStadtteil Klinik Hamburg\r\nVirchow Bund\r\nhttp://experten.gesundheit\u0002bh.de/gesundheitskiosk/ \r\nPoliklinik Veddel Hamburg-Veddel Gruppe f\u00fcr Stadtteilgesundheit \r\nund Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention e.V. http://poliklinik1.org/\r\nGesundheits\u0002PUNKTe\r\nBremen-Huchting\r\nBremen-Grohn\r\nLandesvereinigung f\u00fcr \r\nGesundheit und\r\nAkademie f\u00fcr Sozialmedizin\r\nNiedersachsen Bremen e. V.\r\nhttps://www.gesundheit\u0002nds-hb.de/projekte/gesund\u0002heitspunkte-bremen/\r\nSozio-Med-Mobil\r\nWolfenb\u00fcttel Elm-Asse\r\nStade Kehdingen\r\nOsnabr\u00fcck Bissendorf\r\nDRK-KV Wolfenb\u00fcttel https://sozio-med-mobil.de/\r\nTeam \r\nGesundheitskiosk\r\nEssen-Altenessen\r\nEssen-Katernberg\r\nGesundheit f\u00fcr Essen gGmbH\r\nCaritas, SkF Essen gGmbH\r\n\u00c4rztenetz Essen Nord-West e.V.\r\nSGZ Altenessen e.V.\r\nhttps://www.gesundheitski\u0002osk.ruhr/standorte/\r\n8/8\r\nBezeichnung Ort Gesellschafter Weblink\r\nGesundheitskiosk\r\nSt\u00e4dteregion\r\nAachen\r\nAachen AOK Rheinland/Hamburg\r\nSprungbrett gGmbH\r\nhttps://www.staedteregion\u0002aachen.de/de/navigation/a\u0002emter/gesundheitsamt-a\u000253/gesundheitskiosk\r\nGesundheitskiosk \r\nH\u00f6rstmar (GKH) H\u00f6rstmar (NRW)\r\nKlinikum Lippe\r\nUniversit\u00e4tsklinikum OWL\r\nhttps://www.gesundheitski\u0002osk-hoerstmar.de/\r\ndieK\u00fcmmerei K\u00f6ln-Chorweiler AOK Rheinland/Hamburg\r\nHertzNetzCenter GmbH https://diekuemmerei.de/\r\nGesundZentrum \r\nBielefeld Bielefeld\r\nStadt und Hochschule Bielefeld\r\nPVM (Patienten Versorgung Ma\u0002nagement) und weitere Partner\r\nhttps://www.gesundzent\u0002rum-bi.de/ \r\nKlara Gesund\u0002heitskiosk\r\nBielefeld\r\nVersmold\r\nDas GesundZentrum Bielefeld\r\nPVM und weitere Partner\r\nhttps://klara-gesundheitski\u0002osk.de/\r\nGesundheitskiosk \r\nWattenscheid Bochum\r\nAWO-Ruhr-Mitte\r\nMartin-Luther-Krankenhaus\r\nHochschule f\u00fcr Gesundheit\r\nStadt Bochum\r\nhttps://www.wat-bewe\u0002gen.de/gesundheitskiosk/\r\nKlapp-Caf\u00e9 \r\nVulkaneifel (RLP) Landkreis Vulkaneifel\r\nDRK-KV Vulkaneifel in Daun\r\nDiakonisches Werk Trier\r\nGemeindeschwester-Plus\r\nLandkreis Vulkaneifel\r\nSEKIS Trier\r\nhttps://www.gesundheitli\u0002che-chancengleich\u0002heit.de/service/meldun\u0002gen/das-klapp-cafe-in-der\u0002vulkaneifel/\r\nMobiler Gesund\u0002heitskiosk Unna (NRW)\r\nGesundheitsdienst Kreis Unna\r\nDeutsches Rotes Kreuz Soziale \r\nDienste OWL gGmbH\r\nhttps://www.kreis\u0002unna.de/index.php?&ob\u0002ject=tx,3674.2.1&Mo\u0002dID=10&FID=3674.773.1&k\r\nuo=1&ort=0&call=0&sfwort\r\n=0&k_sub=0&O\u0002DExists=0&La=1\r\nStadtteil\u0002Gesundheits\u0002Zentrum\r\nNeuk\u00f6lln\r\nBerlin-Neuk\u00f6lln Gesundheitskollektiv Berlin e.V. https://geko-berlin.de/\r\nGesundheitskiosk \r\nUrleben Urleben (Th\u00fcringen) Stiftung Landleben\r\nOptimedis\r\nhttps://optimedis.de/erster\u0002von-vier-gesundheitskios\u0002ken-in-holzbauweise-von\u0002thueringens-ministerpraesi\u0002dent-bodo-ramelow-eroeff\u0002net/\r\nGesundheitstreffs \r\nM\u00fcnchen\r\nHasenbergl\r\nRiem Stadt M\u00fcnchen\r\nhttps://stadt.muen\u0002chen.de/infos/gesundheits\u0002treffs.html"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/29/301303/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200109.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003546",
                "regulatoryProjectTitle": "Impulse zur Neuaufstellung des Gesundheits- und Pflegesystems",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Thesenpapier\r\nWege zu Community Health \r\nNursing in Deutschland\r\nSzenarien f\u00fcr die Etablierung eines gemeinde\u0002basierten und gesundheitsf\u00f6rdernden Angebots\r\nOrt, Datum: Berlin, Mai 2023\r\nHerausgeber: Deutsches Rotes Kreuz e. V., Generalsekretariat\r\nVersion: 2.0\r\nBild: Willing-Holtz / DRK\r\nThesen f\u00fcr die nationale Etablierung von \r\nCommunity Health Nursing\r\nDas Thesenpapier des Deutschen Roten Kreuzes zeigt, \r\nwie vielschichtig und themen\u00fcbergreifend sich die Wege \r\nzur Etablierung von Community Health Nursing (CHN) in \r\nDeutschland gestalten k\u00f6nnen. Um CHN wirksam umzu\u0002setzen und in das Gesundheits- und Gesellschaftssystem \r\nzu integrieren, muss die Etablierung a) politisch gewollt \r\nsein, und b) fachlich gut umgesetzt werden. Neben dem \r\npolitischen Willen erfordert dies, tragf\u00e4hige, strukturelle \r\nRahmenbedingungen zu schaffen, von denen wir insbe\u0002sondere die folgenden als zentral erachten.\r\nCommunity Health Nursing kann ei\u0002nen wirkungsvollen Beitrag zu einer \r\ngemeinde-basierten und gesundheits\u0002f\u00f6rdernden medizinisch-pflegerischen \r\nVersorgung leisten, wenn \u2026\r\n\u2026 es sich um ein fl\u00e4chendeckendes Angebot \r\nhandelt, das wohnortnah und barrierefrei \r\nerreichbar ist.\r\nErl\u00e4uterung: CHN muss fl\u00e4chendeckend aus\u0002gerollt werden k\u00f6nnen, damit die Angebote \r\nwohnortnahe und barrierearm erreichbar \r\nsind. Dies erfordert einen ausreichend gro\u0002\u00dfen Personalaufbau, wie auch die Schaffung \r\nentsprechender kommunaler Infrastruktu\u0002ren. Erst dann k\u00f6nnen alle Menschen davon \r\nprofitieren.\r\n\u2026 das CHN-Rollenbild voll zur Entfaltung \r\nkommen kann, und mit den dazu notwendi\u0002gen Kompetenzen, Befugnissen und Manda\u0002ten ausgestattet wird.\r\nErl\u00e4uterung: CHNs ben\u00f6tigen zur Aus\u00fcbung\r\nihrer Aufgaben neue Kompetenzen, Befug\u0002nisse und Mandate, die \u00fcber diejenigen, die \r\nden Pflegefachpersonen heute zugestanden \r\nwerden, hinausgehen. Dies betrifft insbeson\u0002dere die eigenverantwortliche Durchf\u00fchrung\r\nvon Heilkunde und die Navigation durch das \r\nVersorgungssystem (Lotsenfunktion).\r\n\u2026 das Kompetenzniveau dynamisch mit der \r\n(Weiter-)Entwicklung der Pflegeprofession \r\nkorreliert.\r\nErl\u00e4uterung: In vielen angloamerikanischen \r\nL\u00e4ndern agieren CHNs auf Masterniveau. \r\nF\u00fcr die Etablierung in Deutschland ist daher \r\nzun\u00e4chst ein \u00dcbergang notwendig, der ge\u0002rade die bereits ausgebildeten und berufser\u0002fahrenen Pflegenden wertsch\u00e4tzend ber\u00fcck\u0002sichtigt. Gleichzeitig muss weiter an der Pro\u0002fessionalisierung und Akademisierung der \r\nPflege gearbeitet werden, damit ein Master\u0002abschluss f\u00fcr das CHN zuk\u00fcnftig auch hier\u0002zulande Standard werden kann.\r\n\u2026 sich die Qualifizierung als durchl\u00e4ssig und \r\nan das bestehende Pflegebildungssystem an\u0002schlussf\u00e4hig erweist.\r\nErl\u00e4uterung: Die CHN-Qualifizierung muss \r\nan das Pflegeberufegesetz ankn\u00fcpfen und be\u0002rufsbegleitend m\u00f6glich sein. Ein durchl\u00e4ssi\u0002ges Bildungssystem steigert die Attraktivit\u00e4t \r\nder Pflegeberufe, schafft Karrierem\u00f6glichkei\u0002ten und bringt damit letztlich auch mehr \r\nMenschen in Ausbildung und Berufst\u00e4tigkeit.\r\n\u2026 die notwendige Neuverteilung von Aufga\u0002ben in der Gesundheitsversorgung von den \r\nbereits etablierten Akteuren kollegial und \r\nkonstruktiv begleitet wird.\r\nErl\u00e4uterung: Damit die knappen Personal\u0002ressourcen im Gesundheitswesen effektiv \r\neingesetzt werden k\u00f6nnen, braucht es eine\r\nNeuverteilung von Aufgaben. CHNs \u00fcberneh-\r\n3/22\r\nmen international T\u00e4tigkeiten, die hierzu\u0002lande \u00c4rztinnen und \u00c4rzten vorbehalten \r\nsind. Diese sollten die CHN-Etablierung kol\u0002legial unterst\u00fctzen. Zudem ben\u00f6tigen die je\u0002weiligen Leistungserbringer Klarheit und \r\nRechtssicherheit \u00fcber den Handlungsrah\u0002men, insbesondere hinsichtlich Fachaufsicht, \r\nAbrechnung und Haftung.\r\n\u2026 die Etablierung vor Ort durch Mentoren, \r\nBef\u00f6rderer und T\u00fcr\u00f6ffner unterst\u00fctzt wird.\r\nErl\u00e4uterung: CHNs m\u00fcssen sich in neue Auf\u0002gaben und Strukturen einfinden und von den \r\nanderen Akteuren in der Gesundheitsversor\u0002gung angenommen werden. Dies erfordert \r\ndie Unterst\u00fctzung durch geeignete Mento\u0002ren, Bef\u00f6rderer und T\u00fcr\u00f6ffner vor Ort. \r\n\u2026 sich das Angebot an den tats\u00e4chlichen Be\u0002d\u00fcrfnissen und Bedarfen der lokalen Bev\u00f6l\u0002kerung orientiert.\r\nErl\u00e4uterung: Die CHN-Angebotsgestaltung \r\norientiert sich an den tats\u00e4chlichen Gesund\u0002heitsbed\u00fcrfnissen und -bedarfen der Men\u0002schen vor Ort. Dies erfordert eine systemati\u0002sche, gesundheitsbezogene Sozialraumana\u0002lyse in kommunaler Verantwortung. \r\n\u2026 die Finanzierung systematisch, nachhal\u0002tig, und leistungsgerecht durch die sozial\u0002staatlichen Partner erfolgt.\r\nErl\u00e4uterung: Die Gesundheitserhaltung der \r\nBev\u00f6lkerung ist eine gesamtgesellschaftliche\r\nAufgabe, die eine systematische, nachhaltige \r\nund leistungsgerechte Finanzierung durch \r\ndie sozialstaatlichen Partner erfordert (Bund\r\nund L\u00e4nder, sowie Sozialversicherungstr\u00e4ger\r\nund Kommunen).\r\n\u2026 es sich um eine Supplementation (Erg\u00e4n\u0002zung) der bestehenden Angebote handelt, \r\nund keine konkurrierenden Strukturen er\u0002richtet werden.\r\nErl\u00e4uterung: Die Etablierung von CHN muss \r\nvor dem Hintergrund erfolgen, die bestehen\u0002den Angebote in der Gesundheitsversorgung \r\nzu erg\u00e4nzen und nicht etwa zu ersetzen. Ziel\u0002setzung ist die Erh\u00f6hung der Zug\u00e4nglichkeit \r\nund Bedarfsdeckung f\u00fcr alle Menschen.\r\n\u2026 das CHN-Rollenbild mit realistischen An\u0002spr\u00fcchen und Erwartungen angegangen \r\nwird.\r\nErl\u00e4uterung: Der Diskurs um die Etablierung \r\nvon CHN ist von vielen verschiedenen Per\u0002spektiven gepr\u00e4gt. Eine realistische Sicht\u0002weise ist notwendig, um Anspruch und Wirk\u0002lichkeit in Einklang zu bringen.\r\nImpressum\r\nVersion 2.0, Mai 2023\r\nHerausgeber\r\nDeutsches Rotes Kreuz e. V., Generalsekretariat\r\nRedaktionsteam\r\nDeutsches Rotes Kreuz e. V., Generalsekretariat \r\nunter Mitarbeit der DRK-Landesverb\u00e4nde\r\nBildnachweis\r\nSoweit nicht anders kenntlich gemacht: Hener/ DRK e.V.\r\nKontakt\r\nChristian Hener\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe und \u00d6ffentliche Gesundheit\r\nc.hener@drk.de\r\nBenjamin Fehrecke-Harpke\r\nKoordination Hauptaufgabenfeld Altenhilfe/ Stellvertretende \r\nLeitung Team Gesundheit, Seniorenarbeit und Pflege\r\nB.Fehrecke@drk.de\r\nWebauftritt\r\nwww.drk-wohlfahrt.de\r\nInhaltsverzeichnis\r\nThesen f\u00fcr die nationale Etablierung von Community Health Nursing 2\r\n1. Hintergrund 5\r\n1.1 Herausforderungen in der Gesundheitspolitik 5\r\n1.2 Gesundheitspolitische Debatte 6\r\n1.3 Gestaltung eines zukunftsfesten Gesundheitssystems 6\r\n2. CHN als Versorgungsmodell 7\r\n2.1 Gemeinde-basierte Versorgung 7\r\n2.2 Gesundheitserhaltung der Bev\u00f6lkerung 8\r\n2.3 Aufgaben und T\u00e4tigkeitsfelder von CHNs 10\r\n2.4 Kontextfaktoren f\u00fcr die Etablierung von CHN 11\r\n3. Szenarioanalyse 12\r\n3.1 Szenario 1: \u201e\u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\u201c 13\r\n3.2 Szenario 2: \u201ePflegedienst trifft MVZ\u201c 14\r\n4. M\u00f6glichkeiten und Grenzen der nationalen Etablierung von CHN 15\r\n4.1 Zusammenfassung 15\r\n4.2 Qualifizierung von CHNs 15\r\n4.3 Standardisiertes CHN-Curriculum 16\r\n4.4 Professionalisierung der Pflegeberufe 16\r\n4.5 Verh\u00e4ltnis zu anderen Leistungserbringern 17\r\n4.6 Effektive und effiziente Versorgung 17\r\n4.7 Kompetenzen und Befugnisse von CHNs 17\r\n4.8 Novellierung des Heilpraktikerrechts 18\r\nQuellenverzeichnis 19\r\n1. Hintergrund\r\nDie Diskussion um die Etablierung von Community Health\r\nNursing (CHN) in Deutschland1\r\n- bzw. der Erweiterung \r\nvon pflegerischen Kompetenzen und Befugnissen allge\u0002mein2\r\n, wird in Fachkreisen schon seit einiger Zeit gef\u00fchrt \r\nund wurde durch die Aufnahme in den Koalitionsvertrag \r\n(KoaV)3 der \u201eZukunftskoalition\u201c regelrecht befl\u00fcgelt. \r\nW\u00e4hrend Community Health Nurses (CHNs), gemeinsam \r\nmit anderen, hochspezialisierten Pflegerollen (Stichwort: \r\nAdvanced Practice Nurses), tragende S\u00e4ulen der nationa\u0002len Gesundheitssysteme vieler L\u00e4nder dieser Erde sind4\r\n, \r\nist der Entwicklungsstand einer wissenschaftlich begr\u00fcn\u0002deten5\r\n, erweiterten Pflegepraxis in Deutschland, bis auf \r\nwenige Leuchtturmmodelle6\r\n, im Anfangsstadium. Zumin\u0002dest dann, wenn internationale Ma\u00dfst\u00e4be (z.B. Ausbil\u0002dung auf Masterniveau)7 angelegt werden. \r\nDiese fehlende Tradition in der professionellen (Weiter-\r\n)Entwicklung der Pflegeberufe in Deutschland, wie auch \r\ndie geringe Akademisierungsquote von maximal 1,75%8\r\n, \r\nerschwert die Implementierung von CHN erheblich, da so\u0002mit nur auf wenige Erfahrungen und beinahe keine struk\u0002turellen Voraussetzungen zur\u00fcckgegriffen werden kann. \r\nUm Community Health Nursing \u00fcber den Status eines \r\nPrestigeprojekts hinaus zu entwickeln - und zum Wohle \r\nder Bev\u00f6lkerung fl\u00e4chendeckend und in diesem Sinne \r\negalit\u00e4r zu etablieren, bedarf es daher gleichfalls der \r\n(Weiter-)Entwicklung des gesamten Rollenbildes und \r\nHandlungsrahmens der Pflegeberufe.\r\nProfessionelle Pflege erg\u00e4nzen wir \r\ndurch heilkundliche T\u00e4tigkeiten und \r\nschaffen u. a. das neue Berufsbild der\r\n\u201eCommunity Health Nurse\u201c.\r\nKoalitionsvertrag 2021 - 2025. \r\nZwischen der Sozialdemokratischen \r\nPartei Deutschlands (SPD), B\u00fcndnis \r\n90 / Die Gr\u00fcnen und den Freien Demo\u0002kraten (FDP).\r\n1.1 Herausforderungen in der Gesundheitspolitik\r\nDabei werden gemeinde-basierte und gesundheitsf\u00f6r\u0002dernde Pflegerollen dringend ben\u00f6tigt, um im Rahmen ei\u0002ner Gesamtstrategie zur St\u00e4rkung der medizinisch-pflege\u0002rischen Versorgung - bzw. der \u00f6ffentlichen Gesundheit \r\ninsgesamt einen Beitrag zur Verbesserung des Gesund\u0002heitsstatus der Bev\u00f6lkerung zu leisten und das aus einer \r\nVielzahl an Gr\u00fcnden. \r\nAn erster Stelle steht sicher der demografische Wandel, \r\nder beinahe alle anderen Treiber vorgibt, denn die Alte\u0002rung der Gesellschaft beeinflusst wiederum das epidemio\u0002logische Geschehen, weshalb von einer Zunahme an \r\nchronischen Erkrankungen ausgegangen wird, die zudem \r\ndurch die Kumulierung von Risikofaktoren \u00fcber den Le\u0002bensverlauf mehrfach auftreten k\u00f6nnen (Multimorbidit\u00e4t)9\r\n. \r\nIn einer aktuellen Studie berichten 58,3% der Frauen und \r\n55,3% der M\u00e4nner, an mindestens einer chronischen Er\u0002krankung zu leiden10\r\n.\r\nDies wiederum f\u00fchrt zu Beeintr\u00e4chtigungen in der funktio\u0002nalen Gesundheit, wodurch die Zahl der pflegebed\u00fcrftigen \r\nMenschen steigen wird. Aktuellen Prognosen zur Folge \r\nsollen bis 2030 ca. 6 Mio. Menschen pflegebed\u00fcrftig sein \r\n(ca. 1,5 Mio. mehr als heute) und diese Zahl w\u00e4chst \r\nschneller als erwartet11. Davon sind wiederum die Fami\u0002lien betroffen, deren Gesundheit durch die multiplen Be\u0002lastungen der (familialen) Pflege messbar schlechter ist12\r\n. \r\nHinzu kommen die Folgen und Auswirkungen des Klima\u0002wandels, die nicht nur zu weiteren Gesundheitsrisiken \r\n(z.B. Hitzewellen) f\u00fchren, sondern auch die Wahrschein\u0002lichkeit f\u00fcr Extremwetterereignisse und andere Gefahren\u0002lagen erh\u00f6hen13\r\n.\r\nDem gegen\u00fcber steht ein Fachkr\u00e4fteengpass in allen Ge\u0002sundheitsfachberufen, der sich aufgrund der beschriebe\u0002nen Steigerungen auf der Nachfrageseite noch versch\u00e4r\u0002fen wird. Eine k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte Prognose geht von \r\neinem Mehrbedarf von 180.000 beruflich Pflegenden bis \r\nzum Jahr 2030 aus14\r\n- allein f\u00fcr den Leistungsbereich der \r\nPflegeversicherung. Dies wird auch die ehrgeizige Zielset\u0002zung der Ausbildungsoffensive Pflege (10% Steigerung) \r\nnicht abfedern k\u00f6nnen15. Kulturelle und soziale Faktoren, \r\nwie die h\u00f6here berufliche Mobilit\u00e4t oder die Abnahme der \r\nPflegebereitschaft in der Familie, tragen zus\u00e4tzlich dazu \r\nbei, dass alles daf\u00fcr getan werden muss, damit die Pfle\u0002geberufe attraktiver werden.\r\n6/22\r\nHinzu kommen die systemimmanenten Schw\u00e4chen des \r\ndeutschen Gesundheitswesens, die unter COVID-19 und \r\ndem ber\u00fchmten \u201eBrennglas-Effekt\u201c noch deutlicher wur\u0002den. Dies betrifft insbesondere die Abwesenheit eines \r\nPublic Health Dienstes, wie ihn viele andere Nationalstaa\u0002ten haben, in denen der \u00d6GD als eigenst\u00e4ndiger Leis\u0002tungserbringer fungiert16. In Deutschland bewegt sich die \r\n\u00f6ffentliche Gesundheit irgendwo zwischen haus\u00e4rztlicher \r\nVersorgung und Gesundheitsverwaltung, w\u00e4hrend die \r\nImpfzentren in der COVID-19 Pandemie von der Bundes\u0002wehr und dem Bev\u00f6lkerungsschutz betrieben wurden.\r\nEbenso ist die Prim\u00e4rversorgung, die den Erstkontakt mit \r\ndem nationalen Gesundheitswesen herstellt und den Weg \r\ndurch das Versorgungssystem er\u00f6ffnet, in Deutschland \r\nnur schwach ausgepr\u00e4gt17 und auf die vertrags\u00e4rztliche \r\nVersorgung begrenzt18. F\u00fcr die Inanspruchnahme von Ge\u0002sundheitsleistungen muss immer ein Arzt aufgesucht wer\u0002den, selbst wenn es sich um Pflege oder Heil- und Hilfs\u0002mittel handelt. Hierbei entsteht ein Nadel\u00f6hr-Effekt, wel\u0002cher Navigation, Koordination und Fallsteuerung, genauso \r\nden schwindenden ambulant-\u00e4rztlichen Kapazit\u00e4ten \u00fcber\u0002l\u00e4sst, wie Gesundheitsedukation und Beratung oder ziel\u0002gerichtete Verhaltens- und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention. F\u00fcr die \r\nAntragstellung von Sozialversicherungsleistungen m\u00fcssen \r\ndagegen entsprechende Sozial- oder Pflegeberatungsstel\u0002len aufgesucht werden.\r\nDie OECD und die WHO bewerten die Effektivit\u00e4t des \r\ndeutschen Gesundheitswesens daher auch als durch\u0002schnittlich19\r\n. Als Deutsches Rotes Kreuz haben wir hierzu \r\nbereits im Rahmen des Deutschen Resilienz- und Aufbau\u0002plans (DARP) umfangreich Stellung genommen20. \u00dcber \r\nden NextGenerationEU Fonds, aus dem der DARP finan\u0002ziert wird, werden in \u00d6sterreich gerade Community Nur\u0002ses etabliert21, in Deutschland wurde dieser Weg aller\u0002dings nicht eingeschlagen. \r\nWeitere Handlungsbedarfe ergeben sich aus regionalen \r\nUnterschieden in der Zug\u00e4nglichkeit22 sowie Ph\u00e4nomenen \r\nder \u00dcber-, Unter-, und Fehlversorgung zwischen st\u00e4dti\u0002schen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen23\r\n.\r\n1.2 Gesundheitspolitische Debatte\r\nDiese Herausforderungen werden mit der Etablierung von \r\nCHN selbstverst\u00e4ndlich auch nicht von allein verschwin\u0002den, vielmehr werden CHNs zun\u00e4chst Teil dieser Welt an \r\nProblemen sein. Gleichzeitig sind wir als DRK davon \r\n\u00fcberzeugt, dass CHN ein Baustein auf dem Weg zur lang\u0002fristigen Bew\u00e4ltigung durch Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4\u0002vention und Gemeindeorientierung sein kann.\r\n\u00c4hnlich, wie bei den gleicherma\u00dfen auf die \u00f6ffentliche Ge\u0002sundheit bezogenen Verabredungen des KoaV, wie den \r\nGesundheitskiosken, ist der Diskurs um die Etablierung \r\nvon CHN dementsprechend von verschiedenen Perspekti\u0002ven gepr\u00e4gt24 25. Die damit verbundene Akzentuierung \r\nund Bewertung der Ver\u00e4nderungsnotwendigkeit hin zu \r\nCHN-Strukturen, stellen eine Herausforderung in der Ent\u0002wicklung eines gesamtgesellschaftlich verorteten Ver\u0002st\u00e4ndnisses dar.\r\nDazu kommen berufsst\u00e4ndische Begehren; w\u00e4hrend die \r\nPflegeberufe (berechtigterweise) f\u00fcr mehr Kompetenzen \r\nund weitreichendere Befugnisse streiten26, beharren Teile \r\nder \u00c4rzteschaft auf dem Heilkundevorbehalt27\r\n- obwohl die \r\ninternationale Forschung vielversprechende Ergebnisse \r\nzur Substitution von \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeiten zeigt28\r\n.\r\n1.3 Gestaltung eines zukunftsfesten Gesundheits\u0002systems\r\nIn einer freiheitlich-demokratischen Gesellschaft ist dies\r\nAusdruck und notwendiges Instrumentarium der \u00f6ffentli\u0002chen Meinungs- bzw. der politischen Willensbildung, lenkt \r\ngleichzeitig aber auch von der zentralen Frage ab, um die \r\nes Angesichts der bestehenden Herausforderungen ei\u0002gentlich gehen sollte: \r\nWie kann eine wohnortnahe und be\u0002darfsgerechte, aber auch barrierefrei \r\nzug\u00e4ngliche und zukunftssichere Ge\u0002sundheitserhaltung und medizinisch\u0002pflegerische Versorgung der Bev\u00f6lke\u0002rung gestaltet werden?\r\nLeitfrage zur Etablierung von CHN\r\nGesundheit ist eine der wichtigsten \r\nsozialen Fragen des 21. Jahrhun\u0002derts. Auch unter wirtschaftlichem \r\nDruck muss es uns gelingen, in einer \r\nalternden Gesellschaft das Solidar\u0002system zusammenzuhalten.\r\nBundesgesundheitsminister \r\nProf. Dr. Karl Lauterbach\r\n7/22\r\nAls Deutsches Rotes Kreuz sind wir davon \u00fcberzeugt, \r\ndass CHN im Rahmen eines Ma\u00dfnahmenmixes einen \r\nwertvollen Beitrag dazu leisten kann, sofern der Versor\u0002gungsansatz wirkungsvoll etabliert wird. \r\nDieses Anliegen m\u00f6chten wir mit dem vorliegenden Pa\u0002pier unterst\u00fctzen, indem wir anhand einer Szenarioana\u0002lyse die M\u00f6glichkeiten und Grenzen f\u00fcr eine realistische \r\nund dennoch vision\u00e4re Etablierung von CHN in Deutsch\u0002land aufzeigen - und die f\u00fcr eine wirksame Umsetzung be\u0002n\u00f6tigten Ma\u00dfnahmen zugespitzt herausstellen. \r\n2. CHN als Versorgungsmodell\r\nCHNs sind feste Bestandteile der nationalen Gesundheits\u0002systeme vieler L\u00e4nder und bieten eine leistungsstarke \r\nVersorgung an, die sich in Teilen relativ weit ausdifferen\u0002ziert. \r\nDies liegt zum einen daran, dass sich das Aufgabenport\u0002folio von CHNs in den einzelnen L\u00e4ndern aus unterschied\u0002lichen professionellen Str\u00f6mungen und Traditionen her\u0002aus entwickelt hat. Zum anderen ist dies Ausdruck der un\u0002terschiedlichen Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe der Bev\u00f6lkerung \r\nin den lokalen Sozialr\u00e4umen, die sich nicht nur inter- son\u0002dern auch intranational voneinander unterscheiden k\u00f6n\u0002nen. Eines wird daher sofort deutlich: CHN ist ein dynami\u0002sches Aufgabenfeld, das sich zwar durch wiederkehrende \r\nMerkmale auszeichnet, aber letztlich keine hundertpro\u0002zentige Deckungsgleichheit aufweist. \r\nDas ist gewollt, denn nur so ist eine Adaption, an das, was \r\nim lokalen Sozialraum an gesundheitsbezogenen Ma\u00df\u0002nahmen ben\u00f6tigt wird, \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich. Gleichzei\u0002tig ist dies mitunter einer der Gr\u00fcnde, warum das Thema \r\nf\u00fcr die Fach\u00f6ffentlichkeit so schwer zu fassen ist. Denn \r\nden einen CHN-Prototyp kann es somit eigentlich gar \r\nnicht geben. Als Deutsches Rotes Kreuz m\u00f6chten wir da\u0002her einen Beitrag dazu leisten, die Bandbreite von CHN\u0002Aufgaben und -t\u00e4tigkeitsfeldern verst\u00e4ndlich aufzuzeigen. \r\n \r\n2.1 Gemeinde-basierte Versorgung\r\nCHN ist tief in der anglo-amerikanischen Public Health \r\nTradition verwurzelt. Ein wesentliches Merkmal dieser \r\nPublic Health Dienste ist die Sozialraumorientierung, die \r\nim Englischen zumeist als community-based care - oder \r\nkurz community care bezeichnet wird. Um die Bez\u00fcge zu \r\ndiesen internationalen Modellen herzustellen, verwenden \r\nwir in dem vorliegenden Papier die Begrifflichkeit \u201ege\u0002meinde-basierte Versorgung\u201c.\r\nAls Deutsches Rotes Kreuz sind wir Teil der internationa\u0002len Gemeinschaft der Rotkreuz- und Rothalbmondgesell\u0002schaften, deren F\u00f6deration (IFRC) ein Strategiepapier un\u0002ter dem Titel \u201eCare in Communities\u201c ver\u00f6ffentlicht hat, an \r\ndem wir uns als nationale Rotkreuzgesellschaft f\u00fcr die \r\nEtablierung von CHN in Deutschland orientieren29\r\n.\r\nDemnach zeichnet sich die gemeinde-basierte Versor\u0002gung durch gesundheitsbezogene, evidenzbasierte Aktio\u0002nen aus, die durch ortsans\u00e4ssiges Gesundheitspersonal \r\ndurchgef\u00fchrt werden und sich auf die Prim\u00e4r-, Sekund\u00e4r-, \r\nund Terti\u00e4rpr\u00e4vention beziehen30\r\n. \r\nUnter Prim\u00e4rpr\u00e4vention werden Ma\u00dfnahmen zur Verhin\u0002derung von Krankheiten in verschiedenen Settings ver\u0002standen. Typische Beispiele sind etwa Gesundheitsedu\u0002kation und Lebensstilinterventionen, aber auch Hygiene\u0002ma\u00dfnahmen und Immunisierung. Mit Sekund\u00e4rpr\u00e4vention \r\nsind dagegen Ma\u00dfnahmen zur Stabilisierung einer vor\u0002handenen Krankheit gemeint, um Komplikationen zu ver\u0002meiden. Dies beinhaltet beispielsweise ein integriertes \r\nFallmanagement, aber auch das Monitoring von chroni\u0002schen Erkrankungen, wie Diabetes oder Bluthochdruck \r\nsowie einfache Screenings, Tests und Laboranalytik. \r\nW\u00e4hrend sich die Ma\u00dfnahmen der Terti\u00e4rpr\u00e4vention wie\u0002derum auf das Reduzieren bzw. Limitieren von gesund\u0002heitsbezogenen Beeintr\u00e4chtigungen und Leiden beziehen. \r\nHierunter f\u00e4llt beispielsweise die Stabilisierung des ur\u0002s\u00e4chlichen Gesundheitsproblems durch Ressourcenf\u00f6rde\u0002rung und Rehabilitation, aber auch Schmerzmanagement \r\nund professionelle Pflege31\r\n.\r\nEin weiteres Merkmal der gemeinde-basierten Versorgung \r\nist der Lebensverlaufsansatz, indem davon ausgegangen \r\nwird, dass jede Lebensphase den Gesundheitsstatus der \r\ndarauffolgenden Lebensphase beeinflusst (von der Kind\u0002heit bis ins Alter). Insofern haben die sozialen, \u00f6konomi\u0002schen und physikalischen Umst\u00e4nde, wo ein Mensch im \r\nLaufe seines Lebens arbeitet, wo er lebt, wo er spielt, ei\u0002nen hohen Einfluss auf seine Gesundheit - und damit \r\nauch auf die Menschen in seinem Umfeld32\r\n. \r\nDer Lebensverlaufsansatz ist damit ein umfassender An\u0002satz, um die Gesundheit und das Wohlbefinden der Men\u0002schen \u00fcber das Leben hinweg zu verbessern und mit ei\u0002ner sozio\u00f6konomischen und nachhaltigen Entwicklung im \r\nlokalen Sozialraum zu verbinden33. Immerhin weisen ca. \r\n70% aller nicht-\u00fcbertragbaren Krankheiten34 und psychi\u0002schen St\u00f6rungen35 eine Korrelation zu exponierten Risi\u0002ken oder Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten aus den Kindheitsjahren \r\nauf.\r\n8/22\r\nWeiterhin ist die Gemeindeorientierung durch eine Aufga\u0002benneuverteilung im Gesundheitswesen gekennzeichnet,\r\ndie der Sachverst\u00e4ndigenrat-Gesundheit schon seit l\u00e4nge\u0002rer Zeit f\u00fcr das deutsche Gesundheitssystem empfiehlt36\r\n, \r\nwas wir als DRK unterst\u00fctzen und aktiv in den \u00f6ffentlichen \r\nDiskurs eingebracht haben37. Neben der Aufgaben\u00fcber\u0002tragung, bei der es vor allem um die Entlastung derjeni\u0002gen Berufsgruppe geht, von der die Aufgaben \u00fcbertragen \r\nwerden, hat insbesondere das Teilen von Aufgaben eine \r\nhohe Bedeutung f\u00fcr die sozialr\u00e4umliche Angebotsgestal\u0002tung38\r\n. \r\nBei der Aufgabenteilung kann die gleiche Aufgabe nicht \r\nnur von einer, sondern mehreren Berufsgruppen (parallel) \r\ndurchgef\u00fchrt werden. Im Bereich der Heilkunde w\u00fcrde \r\ndies bedeuten, dass eine bestimmte Leistung, beispiels\u0002weise Wundversorgung, nicht nur von \u00c4rzten, sondern \r\nauch von Pflegenden (in gleichem Umfang) angeboten \r\nwird. Die Kumulierung der Leistungserbringer f\u00fchrt im Er\u0002gebnis zu einer h\u00f6heren Verf\u00fcgbarkeit und Zug\u00e4nglichkeit \r\nvon Angeboten und hilft gleichzeitig dabei Kosten zu spa\u0002ren, da die Versorgung effektiver erfolgt und in der Prim\u00e4r\u0002versorgung verbleibt39. Um welche Aufgaben es sich da\u0002bei handelt, sollte anhand der Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe im \r\nModule der gemeinde-basierten Versorgung40\r\nSozialraum sowie der jeweils vorhandenen Personalres\u0002sourcen (und deren Kompetenzen) vor Ort entschieden \r\nwerden. \r\n2.2 Gesundheitserhaltung der Bev\u00f6lkerung\r\nNeben der Gemeindeorientierung ist CHN durch eine \r\ngro\u00dfe N\u00e4he zu gesundheitsf\u00f6rdernden Ans\u00e4tzen gekenn\u0002zeichnet, weshalb in manchen L\u00e4ndern auch von Public \r\nHealth statt Community Health Nursing gesprochen wird. \r\nAls Deutsches Rotes Kreuz sehen wir die Gemeinde-ba\u0002sierung, wie auch die Gesundheitserhaltung als gleichbe\u0002rechtigte Komponenten von CHN an. Was sich unserer \r\nAnsicht nach konsequenterweise in der Namensgebung \r\nwiederfinden sollte, auch wenn diese Konzepte in Wahr\u0002heit wechselseitig aufeinander verweisen.\r\nBezeichnungen wie \u201eGemeindeschwester\u201c oder \u201eCommu\u0002nity Nurse\u201c, wie CHNs nun in \u00d6sterreich genannt wurden, \r\nhalten wir f\u00fcr unzutreffend, da hiermit missverst\u00e4ndliche \r\nAssoziationen geweckt und falsche Bez\u00fcge hergestellt\r\n9/22\r\nwerden. Insofern empfehlen wir an dem bereits etablierten \r\nBegriff \u201eCommunity Health Nurse\u201c festzuhalten, um die \r\nHistorie an gescheiterten \u00dcbersetzungen von Versor\u0002gungsmodellen aus dem anglo-amerikanischen Sprach\u0002raum, die die fachlichen Konzepte h\u00e4ufig verw\u00e4ssert ha\u0002ben (Stichwort: Bezugspflege)41\r\n, hiermit abzuschlie\u00dfen.\r\nDie Gesundheitserhaltung der Bev\u00f6lkerung verstehen wir \r\nganz im Geiste der Erkl\u00e4rung von Alma-Ata42 als grundle\u0002gendes Menschenrecht, weshalb wir deren Sicherstellung, \r\nals eine origin\u00e4re Aufgabe der Daseinsvorsorge ansehen. \r\nInsofern ist die Gesundheitserhaltung in all ihren Auspr\u00e4\u0002gungen und Erscheinungsformen Kern der sozialstaatlich \r\norganisierten Wohlfahrtsarbeit. Als Partner des Sozial\u0002staates sieht sich das Deutsche Rote Kreuz daher in der \r\nPflicht einen Beitrag zur St\u00e4rkung der prim\u00e4ren Gesund\u0002heitsversorgung zu leisten und CHNs zu etablieren43\r\n.\r\nWenn wir in diesem Papier von Gesundheitserhaltung \r\nsprechen, gehen wir von einem zielgerichteten und um\u0002fassenden Prozess aus, der alle darauf einzahlenden Di\u0002mensionen ber\u00fccksichtigt - und sich demzufolge nicht ein\u0002seitig auf Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention begrenzt, \r\nsondern ebenfalls Kuration, Rehabilitation, Pflege, Pallia\u0002tion und Sozialarbeit miteinschlie\u00dft. So, wie es bereits in \r\nder Erkl\u00e4rung von Alma-Ata44 von 1978 anklingt.\r\nDie F\u00f6rderung und der Schutz der \r\nGesundheit der Menschen sind eine \r\nwesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine \r\nanhaltende wirtschaftliche und sozi\u0002ale Entwicklung und ein Beitrag zur \r\nVerbesserung der Lebensqualit\u00e4t und \r\nzum Frieden in der Welt.\r\nErkl\u00e4rung von Alma-Ata von 1978\r\nEin wesentlicher Handlungsansatz zur Realisierung des \r\nMenschenrechts auf Gesundheit ist die Schaffung von ge\u0002sundheitsf\u00f6rderlichen Lebenswelten, wie sie die Ottawa\u0002Charta zur Gesundheitsf\u00f6rderung45 vorsieht. Das bereits \r\n1986 verabschiedete Papier stellte schon damals den Be\u0002zug zwischen Gesundheitsf\u00f6rderung und der Beteiligung \r\nder Menschen her, \u201eum sie zur St\u00e4rkung ihrer Gesundheit \r\nzu bef\u00e4higen\u201c. Schlagworte, die auch heute noch virulent \r\nsind und beispielsweise in die Diskussion um Gesund\u0002heitskompetenzen oder Health Literacy46 m\u00fcnden. \r\nDas Konzept der gesundheitsf\u00f6rderlichen Lebenswelten \r\ngeht aber gerade \u00fcber diese individualspezifischen Ma\u00df\u0002nahmen hinaus und stellt die Verh\u00e4ltnisse, \u201ewie eine Ge\u0002sellschafft die Arbeit, die Arbeitsbedingungen und die \r\nFreizeit organisiert\u201c, in den Mittelpunkt des Handelns. Frei \r\nnach dem Motto, dass der Mensch und seine Umwelt ei\u0002nander bedingen. Nach diesem sozial\u00f6kologischen An\u0002satz muss jede Strategie zur St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen \r\nGesundheit nicht nur \u201eden Schutz der nat\u00fcrlichen und der \r\nsozialen Umwelt sowie die Erhaltung der vorhandenen na\u0002t\u00fcrlichen Ressourcen mit zu Ihrem Thema machen\u201c. Son\u0002dern auch \u201esichere, anregende, befriedigende und ange\u0002nehme Arbeits- und Lebensbedingungen\u201c schaffen47. Eine \r\ngro\u00dfe Herausforderung, die nur ressort\u00fcbergreifend gelin\u0002gen kann. \r\nGesundheitsf\u00f6rderung wird realisiert \r\nim Rahmen konkreter und wirksamer \r\nAktivit\u00e4ten von B\u00fcrgern in ihrer Ge\u0002meinde: in der Erarbeitung von Prio\u0002rit\u00e4ten, der Herbeif\u00fchrung von Ent\u0002scheidungen sowie bei der Planung \r\nund Umsetzung von Strategien.\r\nOttawa-Charta zur Gesundheitsf\u00f6rde\u0002rung von 1986\r\nDass wir hierzulande immer noch diskutieren, aber nur \r\nwenig f\u00fcr die konkrete Gestaltung von Leistungen und An\u0002geboten tun, ist leider auch Zeugnis davon, dass wir in der \r\nGesundheitsf\u00f6rderung, \u00fcber Lippenbekenntnisse hinaus, \r\nnoch nicht weit gekommen sind. \r\nEines der Hauptprobleme ist die Tatsache, dass es bis auf \r\ndie Unterst\u00fctzungs- bzw. Leistungsauftr\u00e4ge der Sozialver\u0002sicherungstr\u00e4ger48, keine fl\u00e4chendeckende und systemati\u0002sche Finanzierung f\u00fcr eine gemeinde-basierte Gesund\u0002heitsf\u00f6rderung gibt. Die nach den Bundesrahmenempfeh\u0002lungen der Nationalen Pr\u00e4ventionskonferenz f\u00f6rderf\u00e4hi\u0002gen Ma\u00dfnahmen haben n\u00e4mlich eher Projektcharakter, \r\nals dass es sich um eine regelhafte Leistung der Gesund\u0002heitsversorgung handelt. Zudem mangelt es an geeigne\u0002tem Personal, um dieses mitunter aufwendige Projektma\u0002nagement in den Kommunen durchzuf\u00fchren. \r\n10/22\r\nDiesem Konglomerat an mangelnder Zust\u00e4ndig- und Ver\u0002bindlichkeit k\u00f6nnte Abhilfe geschaffen werden, indem \r\nCHNs gemeinsam mit weiteren Anbietern der \u00f6ffentlichen \r\nGesundheit f\u00fcr die Wahrnehmung dieser Aufgaben man\u0002datiert - und regelhaft \u00fcber die sozialstaatlichen Struktu\u0002ren finanziert werden. In der Ottawa-Charta49 hei\u00dft es \r\nhierzu:\r\n\u201eDie Verantwortung f\u00fcr die Gesundheitsf\u00f6rderung \r\nwird in den Gesundheitsdiensten von Einzelperso\u0002nen, Gruppen, den \u00c4rzten und anderen Mitarbei\u0002tern des Gesundheitswesens, den Gesundheitsein\u0002richtungen und dem Staat geteilt. Sie m\u00fcssen ge\u0002meinsam darauf hinarbeiten, ein Versorgungssys\u0002tem zu entwickeln, das auf die st\u00e4rkere F\u00f6rderung \r\nvon Gesundheit ausgerichtet ist und weit \u00fcber die \r\nmedizinisch-kurativen Betreuungsleistungen hin\u0002ausgeht.\u201c\r\n \r\n2.3 Aufgaben und T\u00e4tigkeitsfelder von CHNs\r\nWie schon erw\u00e4hnt kann es das eine Rollenbild von CHNs \r\nnicht geben, da sich ihre Aufgaben und T\u00e4tigkeitsfelder \r\nvon den regionalen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen der Bev\u00f6l\u0002kerung ableiten. Insofern kann es auch die typische T\u00e4tig\u0002keitsbeschreibung nicht geben, weshalb die nachfolgende\r\nAuflistung vielmehr eine kumulierte Zusammenfassung\r\nvieler einzelner Handlungsfelder im Rahmen des CHN\u0002Rollenbildes darstellt. \r\nDie jeweiligen Aufgaben und T\u00e4tigkeitsfelder spiegeln so\u0002mit nicht unbedingt eine typische Stellenbeschreibung f\u00fcr \r\nCHNs wider, sondern zeigen vielmehr die Bandbreite auf, \r\ndie das CHN-T\u00e4tigkeitsfeld mitbringt50. Der Versuch einer \r\nKonkretisierung kann den anschlie\u00dfend formulierten Sze\u0002narien entnommen werden.\r\nEine g\u00e4ngige Definition von erweiterten Pflegerollen liefert \r\ndas Integrative Advanced Practice Nursing (APN) Mo\u0002dell51, das verschiedene Kriterien und Kompetenzen von \r\nAPNs beschreibt, an denen wir uns f\u00fcr die Etablierung \r\nvon CHN in Deutschland orientiert haben.\r\nErweiterte Pflegerollen zeichnen sich durch hochschulisch \r\nausgebildete Pflegende aus, die eine Zulassung (Lizen\u0002sierung) f\u00fcr das Aus\u00fcben einer erweiterten Pflegepraxis \r\nhaben, welche sich auf ein spezialisiertes Teilgebiet der \r\nGesundheitsversorgung bezieht. Die zentrale Kompetenz \r\nvon Pflegenden mit einer erweiterten Handlungspraxis ist \r\ndie direkte Versorgung von Individuen oder Populationen. \r\nWeitere Kernkompetenzen betreffen Dom\u00e4nen wie \r\nCoaching und Beratung, aber auch interprofessionelle Zu\u0002sammenarbeit, Konsultation (Konsildienste) und Lea\u0002dership sowie evidenzbasierte Praxis und ethische Ent\u0002scheidungsfindung52\r\n. Die erweiterte Pflegepraxis ist in \r\nDeutschland gerade erst am Entstehen. Aus diesem \r\nGrund sind wir der Ansicht, dass bei der Etablierung von \r\nCHN einerseits die gegenw\u00e4rtigen Realit\u00e4ten adressiert\r\nund gleichzeitig auch \u00dcbergangsl\u00f6sungen f\u00fcr eine visio\u0002n\u00e4re Zukunft gestaltet werden m\u00fcssen. Gerade auch, was \r\ndie hochschulische Ausbildung betrifft, denn die Leis\u0002tungsf\u00e4higkeit des prim\u00e4rqualifizierenden Pflegestudiums\r\nkann aufgrund der aktuellen Daten53 zumindest in Frage \r\ngestellt werden. \r\nAls Deutsches Rotes Kreuz richten wir uns nach dem \r\nGrundsatz der Menschlichkeit, getreu dem Leitsatz \u201eHilfe \r\nnach dem Ma\u00df der Not\u201c54. Die Etablierung von CHN als \r\nVersorgungsmodell ist f\u00fcr uns daher kein Selbstzweck, \r\nsondern bietet eine Chance auf eine lebenspraktische \r\nVerwirklichung des Menschenrechts auf Gesundheit. \r\nDie Weltgesundheitsorganisation definiert CHN als spezi\u0002elles Feld der Pflege, das die Kompetenzen aus Pflege\r\nbzw. Public Health mit Anteilen der Sozialarbeit verbindet, \r\num als ein Bestandteil des nationalen Gesundheitssys\u0002tems, Gesundheit zu f\u00f6rdern, sozio\u00f6kologische Bedingun\u0002gen zu verbessern, und Krankheiten sowie Gesundheits\u0002beeintr\u00e4chtigungen zu rehabilitieren55\r\n.\r\nDie Aufgaben- und T\u00e4tigkeitsgebiete von CHNs beziehen \r\nsich grunds\u00e4tzlich auf die Dom\u00e4nen Gesundheitsf\u00f6rde\u0002rung und Krankheitspr\u00e4vention, aber auch das Disease \r\nManagement und die \u00f6ffentliche Verwaltung bzw. kommu\u0002nale Gesundheitspolitik sind enthalten56\r\n.\r\nBeliebte Einsatzfelder von CHNs im internationalen Kon\u0002text sind die \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienste, aber auch \r\ndas Milit\u00e4r oder die humanit\u00e4re Hilfe. Weitere Einsatzge\u0002biete k\u00f6nnen der Infektionsschutz oder die Gesundheits\u0002erziehung sein, wie auch die Schul- oder Familiengesund\u0002heit. Hinzu kommen Hilfen f\u00fcr wohnungslose und/oder ge\u0002fl\u00fcchtete Menschen, die h\u00e4ufig gar keinen Zugang zur Ge\u0002sundheitsversorgung haben57. Aber auch die Arbeitsge\u0002sundheit, die sich mit der Gesundheit von Besch\u00e4ftigten \r\neines Unternehmens auseinandersetzt58. Zudem sind \r\nCHNs gemeinsam mit anderen gemeinde-basierten Pfle\u0002gerollen (z.B. Nurse Practitioners) in pflegegef\u00fchrten Ein\u0002richtungen der prim\u00e4ren Gesundheitsversorgung t\u00e4tig, die \r\nsie h\u00e4ufig auch leiten59\r\n. \r\n11/22\r\nF\u00fcr den deutschen Kontext werden insbesondere Einsatz\u0002m\u00f6glichkeiten in Prim\u00e4rversorgungszentren, in der kom\u0002munalen Daseinsvorsorge, in dem \u00d6ffentlichen Gesund\u0002heitsdienst sowie als Teil der ambulanten Pflege gese\u0002hen60. Aber auch Gesundheitskioske oder andere nied\u0002rigschwellig und sozialr\u00e4umlich orientierte Angebote kom\u0002men daf\u00fcr in Frage61\r\n. \r\nAufgrund der geringen Ausdifferenzierung von erweiterten \r\nPflegerollen in Deutschland bezieht sich das Rollenbild \r\nvon CHNs in der deutschen Erz\u00e4hlung meist auf eine Mi\u0002schung vieler verschiedener gemeinde-basierter Pflege\u0002rollen, die im anglo-amerikanischen Sprachraum viel st\u00e4r\u0002ker ausdifferenziert sind und beispielsweise als Public \r\nHealth Nurses62 oder Nurse Practitioners63 fest etabliert \r\nsind. Dieses Spannungsfeld zwischen \u00d6ffentlicher Ge\u0002sundheit (Public Health Nurse) und Prim\u00e4rversorgung \r\n(Nurse Practitioner) ist es dann auch, welches wir als \r\nDeutsches Rotes Kreuz f\u00fcr die nachfolgenden Szenarien \r\naufgegriffen haben.\r\nAufgrund der Kompetenzanforderungen sind CHNs inter\u0002national h\u00e4ufig auf Masterniveau ausgebildet64, wobei \r\nAusnahmen auch hier die Regel best\u00e4tigen und dies nicht \r\nin allen L\u00e4ndern der Fall ist, in denen CHNs etabliert sind. \r\nBeispielsweise konnten wir in unserer Recherche auch Ar\u0002tikel zu Bachelor qualifizierten CHNs finden - auch in L\u00e4n\u0002dern mit einer langen CHN-Tradition, wie den USA65 oder \r\nAufgaben und T\u00e4tigkeitsfelder von CHNs66\r\nAustralien67. Aber auch hiesige Beispiele zeigen, dass \r\neine fachlich fundierte Qualifikation f\u00fcr eine gemeinde-ba\u0002sierte und gesundheitsf\u00f6rdernde Pflegerolle nicht zwin\u0002gend einen Hochschulabschluss erfordert (Familien\u0002gesundheitspflege)\r\n68\r\n.\r\n2.4 Kontextfaktoren f\u00fcr die Etablierung von CHN\r\nEin wichtiger Bezugspunkt bei der Etablierung von erwei\u0002terten Pflegerollen ist das PEPPA-Framework, welches f\u00fcr \r\nunsere \u00dcberlegungen zur Etablierung von CHN als Orien\u0002tierung diente.\r\nPEPPA steht f\u00fcr \u201cparticipatory, evidence-based, patient\u0002centered process for APN role development, implementa\u0002tion, and evaluation\u201d und beinhaltet neun Schritte der Um\u0002setzung und Evaluierung. F\u00fcr das vorliegende Papier wa\u0002ren insbesondere die Schritte f\u00fcnf (Definiere das neue \r\nVersorgungsmodell) und sechs (Plane Strategien zur Im\u0002plementierung) von Interesse69\r\n.\r\nF\u00fcr die Definition von m\u00f6glichen Etablierungsszenarien \r\ngilt es demnach zuerst die potenziellen Rollenbilder von \r\nCHNs bez\u00fcglich ihrer klinischen Praxis sowie der daf\u00fcr \r\nnotwendigen beruflichen Entwicklungs- und Qualifizie-\r\n12/22\r\nrungsma\u00dfnahmen zu beschreiben. Dazu geh\u00f6rt das Nut\u0002zen von professionellen Standards als Richtlinien f\u00fcr die \r\nFestlegung von Kompetenzniveaus und Qualifikationen. \r\nDer Hauptfokus liegt hierbei auf der F\u00f6rderung eines kon\u0002tinuierlichen, koordinierten Prozesses zur Verbesserung \r\nder Bev\u00f6lkerungsgesundheit70\r\n. \r\nAls Deutsches Rotes Kreuz vertreten wir die Position, \r\ndass die Etablierung eines neuen Leistungserbringers in \r\ndie Gesundheitsversorgung nur durch einen Mehrwert f\u00fcr \r\ndie Bev\u00f6lkerung zu rechtfertigen ist. Insofern passt der \r\nGedanke nach PEPPA, dass die St\u00e4rken und Schw\u00e4chen \r\nder bereits etablierten Anbieter sorgf\u00e4ltig gegen die neuen \r\nCHN-Angebote abzuw\u00e4gen sind und es m\u00f6gliche Auswir\u0002kungen hinsichtlich der Beziehungen zu - sowie zwischen \r\nanderen Leistungserbringern zu antizipieren gilt71\r\n.\r\nEbenso wichtig ist die Kl\u00e4rung von Fragen der Handlungs\u0002autonomie, wie auch der Kooperation und Kommunikation \r\nmit anderen Berufsgruppen, aber auch was die Rechen\u0002schafts- und Berichtspflichten gegen\u00fcber Dritten angeht \r\nund nat\u00fcrlich die Definition von leistungsgerechten Verg\u00fc\u0002tungsmodellen und -mechanismen72\r\n.\r\nDie Strategien zur Implementierung von erweiterten Pfle\u0002gerollen beziehen sich dagegen auf die Regelung der \r\nAusbildung und Zulassung sowie eine Sch\u00e4rfung des Rol\u0002lenbildes in den Einrichtungen des Gesundheitswesens.\r\nVon hoher Bedeutung ist PEPPA zufolge zudem die Be\u0002reitstellung von geeigneten Mentoren, Bef\u00f6rderern und \r\nT\u00fcr\u00f6ffnern, um den Prozess der Rollenergreifung und -fin\u0002dung in der allt\u00e4glichen Praxis zu sichern. Wozu, ganz im \r\nSinne einer Sicherheitskultur, ebenso der Aufbau von \r\ntragf\u00e4higen Strukturen zur Unterst\u00fctzung der klinischen \r\nEntscheidungsfindung, wie Supervision oder kollegiale \r\nBeratung geh\u00f6ren. Aber auch der Einbezug erfahrener \r\npraktisch t\u00e4tiger CHNs in die Aus- Fort- und Weiterbil\u0002dung73\r\n. \r\nDes Weiteren m\u00fcssen CHNs mit ausreichenden Kompe\u0002tenzen, Befugnissen und Mandaten ausgestattet werden, \r\num tats\u00e4chlich wirksam sein zu k\u00f6nnen74. Dies betrifft so\u0002wohl die Meso- (Einrichtungen), als auch die Makroebene \r\n(Gesetzgebung) des Gesundheitswesens und stellt wahr\u0002scheinlich den erfolgskritischsten Pr\u00e4diktor f\u00fcr die CHN\u0002Etablierung dar. \r\n3. Szenarioanalyse\r\nDie Entwicklung und Analyse der beiden Etablierungssze\u0002narien erfolgten auf der Grundlage eines Methodenpa\u0002piers des Instituts f\u00fcr Zukunftsstudien und Technologiebe\u0002wertung75. Demnach ist ein Szenario die Darstellung einer \r\nzuk\u00fcnftigen Situation und die Beschreibung der Wege \r\ndorthin. Die Betrachtung bestimmter Schl\u00fcsselfaktoren, \r\ndie wir f\u00fcr die Etablierung von CHN bereits im vorherigen \r\nKapitel auff\u00fchrten, soll Orientierung f\u00fcr zuk\u00fcnftige Ent\u0002wicklungen geben.\r\nGleichzeitig stellt ein Szenario kein umfassendes Bild der \r\nZukunft dar, sondern beleuchtet definierte Ausschnitte ei\u0002ner fiktiven Wirklichkeit. Sodass die folgenden Szenarien \r\nkeinen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit erheben k\u00f6nnen. \r\nDenn letztlich sind Szenarien hypothetische Konstruktio\u0002nen, denen bestimmte Annahmen und Trends unterliegen, \r\nsodass lediglich eine m\u00f6gliche Zukunft entworfen werden \r\nkann76\r\n. Nichtsdestotrotz ist die Szenarioanalyse eine be\u0002w\u00e4hrte Methode, um Orientierungswissen zu m\u00f6glichen \r\nZuk\u00fcnften zu generieren und die Gegenwart danach aus\u0002zurichten77, weshalb sie unter anderem auch im Bev\u00f6lke\u0002rungsschutz zur Anwendung kommt78\r\n.\r\nWie bereits ausgef\u00fchrt, stellen die beiden nachfolgend be\u0002schriebenen Szenarien eine Zuspitzung der hiesigen Dis\u0002kussion um die Etablierung von CHN in Form der beiden \r\nPolarit\u00e4ten Public Health und Prim\u00e4rversorgung dar. Als \r\nDeutsches Rotes Kreuz betrachten wir diese beiden Aus\u0002pr\u00e4gungen als gleichberechtigte Einsatzfelder von CHNs \r\nin Deutschland, die einander erg\u00e4nzen und explizit nicht \r\nausschlie\u00dfen sollen. Gleichzeitig k\u00f6nnen auch CHNs, die \r\nbei einem Angebot der Prim\u00e4rversorgung t\u00e4tig sind, Public \r\nHealth Aufgaben wahrnehmen und umgekehrt. Gerade \r\nauch, weil Public Health und Prim\u00e4rversorgung im interna\u0002tionalen Raum viel st\u00e4rker ineinandergreifen, als das hier\u0002zulande der Fall ist. Diese Konstrukte erschienen uns f\u00fcr \r\ndie Szenarioanalyse allerdings zu komplex, sodass wir \r\nhier von einer idealtypischen Beschreibung ausgehen, um \r\ndie Anschaulichkeit der Szenarien zu erh\u00f6hen. \r\nIn beiden Szenarien werden die CHNs in einen umfassen\u0002den Arbeitsprozess integriert, der weniger auf direkte pfle\u0002gerische Handlungen in den klassischen Pflegedom\u00e4nen, \r\nwie Selbstversorgung oder Mobilit\u00e4t abzielt (hier eher indi\u0002rekt im Kontext von Schulung und Beratung der Betroffe\u0002nen und ihren Angeh\u00f6rigen) und vielmehr die Kommuni\u0002kation oder die Gestaltung des Alltagslebens in den Vor\u0002dergrund des Aufgabenportfolios r\u00fcckt. Wobei der gr\u00f6\u00dfte \r\nSchwerpunkt sicher auf der Bew\u00e4ltigung von krankheits\u0002oder therapiebezogenen Anforderungen liegt (bzw. der \r\nBef\u00e4higung hierzu).\r\n13/22\r\n3.1 Szenario 1: \u201e\u00d6ffentliche Gesundheit in der \r\nKommune\u201c\r\nDas Szenario \u201e\u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\u201c \r\nist gepr\u00e4gt von Public Health orientierten Aufgaben und \r\nT\u00e4tigkeiten der CHNs. Die Zielgruppe sind Menschen aller \r\nAltersgruppen eines fest definierten Sozialraumes, der \r\nsich beispielsweise an den kommunalen Gebietsgliede\u0002rungen orientieren kann - aber nicht muss. \r\nAusgangspunkt f\u00fcr das T\u00e4tigwerden der CHNs ist ein sys\u0002tematisches Assessment zur Erfassung des grundlegen\u0002den Gesundheitsstatus und weiteren mit der Bev\u00f6lke\u0002rungsgesundheit assoziierten Parametern (z.B. Vulnerabi\u0002lit\u00e4ten des lokalen Versorgungssystems im Krisen- oder \r\nKatastrophenfall) f\u00fcr einen definierten Sozialraum, auf \r\ndessen Grundlage geeignete Gegenma\u00dfnahmen abgelei\u0002tet und ergriffen werden.\r\nDies beinhaltet gezielte und evidenzbasierte Ma\u00dfnahmen \r\nauf der Systemebene, wie das Konzipieren, Durchf\u00fchren \r\nund Auswerten von Pr\u00e4ventions- und Gesundheitspro\u0002grammen (Verhaltens- und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention) zu epi\u0002demiologisch relevanten Gesundheitsproblemen im loka\u0002len Sozialraum. Mit der Zielsetzung die kollektive gesund\u0002heitliche Selbstwirksamkeit und Gesundheitskompetenz \r\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu erh\u00f6hen. \r\nAuspr\u00e4gungen von gemeinde-basierten Pflegerollen\r\nHierzu geh\u00f6ren insbesondere Informations- und Aufkl\u00e4\u0002rungskampagnen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, wie auch das Be\u0002reitstellen von Schulungs- und Beratungsangeboten zu\r\nden gro\u00dfen Fragen der \u00d6ffentlichen Gesundheit unserer \r\nZeit (chronische Erkrankungen, Multimorbidit\u00e4t, Pflegebe\u0002d\u00fcrftigkeit, Resilienz), die in der Lebenswelt der Men\u0002schen vor Ort durchgef\u00fchrt werden: d.h. in der Kita, in der \r\nSchule, am Arbeitsplatz, aber auch in Volkshochschulen \r\nund anderen \u00f6ffentlichen R\u00e4umen (z.B. Dorf- bzw. Stadt\u0002teilfeste). Hinzu kommen weitere Ma\u00dfnahmen der Pri\u0002m\u00e4rpr\u00e4vention wie Impfungen/Immunisierungen.\r\nIm Sinne der Sekund\u00e4r- und Terti\u00e4rpr\u00e4vention erh\u00f6hen \r\nCHNs die Zug\u00e4nglichkeit zur Gesundheitsversorgung und \r\nunterst\u00fctzen bei der Navigation durch das Versorgungs\u0002system, insbesondere f\u00fcr besonders vulnerable oder so\u0002zial benachteiligte Personen; beispielsweise Menschen \r\nohne festen Wohnsitz oder in der aufenthaltsrechtlichen Il\u0002legalit\u00e4t. Was durch das Zu- bzw. \u00dcberweisen der ent\u0002sprechenden Versorgungsangebote (Heilmittel, h\u00e4usliche \r\nPflege, Vertragsarzt, Notfallambulanz) sowie die Verord\u0002nung bzw. Beantragung der entsprechenden (gesund\u0002heitsbezogenen) Sozialversicherungsleistungen erfolgt \r\n(Hilfsmittel, Pflegegrad, medizinische Rehabilitation, \r\nFr\u00fche Hilfen). \r\n14/22\r\nHierzu f\u00fchren CHNs individuelle Assessments und Check\u0002ups durch, auf deren Grundlage die jeweilige Zuweisung \r\nbzw. Beantragung erfolgt, und zun\u00e4chst eine grundle\u0002gende Orientierung f\u00fcr die Weiterbehandlung darstellt.\r\nF\u00fcr Menschen mit multiplen und komplexen Versorgungs\u0002anforderungen, wie Menschen mit Behinderung, chronisch \r\nkranke Menschen oder Menschen mit Pflegebedarf - so\u0002wie deren An- und Zugeh\u00f6rigen, werden bedarfsgerechte \r\nund dezentrale Angebote sowie barrierefreie Infra- und \r\nVersorgungsstrukturen aufgebaut. Die im Anschluss mit \r\nden bereits etablierten Angeboten aus Haupt- und Ehren\u0002amt vernetzt werden. Im Umkehrschluss bedeutet dies, \r\ndass CHN-Angebote besonders niedrigschwellig ansetzen \r\nund sich durch eine hohe Zug\u00e4nglichkeit auszeichnen\r\nm\u00fcssen. CHNs im Szenario \u201e\u00d6ffentliche Gesundheit in der \r\nKommune\u201c sind daher sowohl aufsuchend im Sozialraum \r\nt\u00e4tig, k\u00f6nnen aber auch zu festen Sprechstunden besucht \r\nwerden.\r\nDie CHNs werden auf der Grundlage einer nationalen Li\u0002zensierung durch die nach dem Pflegeberufegesetz \r\n(PflBG) benannten Stellen t\u00e4tig. Wer die Kriterien erf\u00fcllt, \r\nist zur Berufst\u00e4tigkeit im pflegerischen Spezialgebiet CHN \r\nzugelassen. Die Kommunen k\u00f6nnen CHNs entweder \r\nselbst anstellen oder die Bestellung von CHNs durch (Ge\u0002biets-)Ausschreibung einem Tr\u00e4ger \u00fcbertragen. Eine wei\u0002tere M\u00f6glichkeit der Angliederung w\u00e4ren multidisziplin\u00e4re \r\nPublic Health Teams, wie es teilweise in anglo-amerikani\u0002schen L\u00e4ndern praktiziert wird. Ebenso k\u00f6nnten CHNs an \r\ndie sogenannten Gesundheitsregionen angedockt wer\u0002den.\r\nUm die Etablierung der CHNs zu f\u00f6rdern und zu sichern, \r\nwerden systematische Strukturen des Mentorings und \r\nEmpowerments in den Einsatzstellen etabliert sowie die \r\nVernetzung mit CHNs in benachbarten und entfernten So\u0002zialr\u00e4umen erm\u00f6glicht. Die Finanzierung erfolgt durch \r\neine Mischfinanzierung, an der sich die Kommune, das \r\nLand, der Bund und die Sozialversicherungstr\u00e4ger zu un\u0002terschiedlichen Anteilen beteiligen, wobei den Kommunen \r\ndas Initiationsrecht obliegt. Der Finanzierungsbedarf wird \r\naus der Anzahl der zu versorgenden Personen in der je\u0002weiligen Region ermittelt (z.B. Pauschalverg\u00fctung pro Ein\u0002wohner). \r\n \r\n3.2 Szenario 2: \u201ePflegedienst trifft MVZ\u201c\r\nDas Szenario \u201ePflegedienst trifft MVZ\u201c beinhaltet dagegen \r\nAufgaben und T\u00e4tigkeiten der CHNs, die in der Prim\u00e4rver\u0002sorgung anfallen. Die Zielgruppe sind Menschen aller Al\u0002tersstufen mit speziellen Versorgungsbed\u00fcrfnissen und -\r\nbedarfen. CHNs bieten in multiprofessionellen Einrichtun\u0002gen der prim\u00e4ren Gesundheitsversorgung grundlegende \r\nund universelle medizinisch-pflegerische Dienstleistungen \r\nf\u00fcr Gesundheitsprobleme mit hoher Relevanz f\u00fcr die \u00d6f\u0002fentliche Gesundheit an. \r\nDiese k\u00f6nnen sich beispielsweise auf die sogenannten \r\nVolkskrankheiten (Karzinom, KHK, Diabetes, COPD, \r\nAsthma, Arthrose, Depression, Demenz) beziehen, oder \r\nsich mehr an der Lebensphase (Kinder, Jugendliche, Er\u0002wachsene, \u00e4ltere und hochaltrige Menschen) oder der Le\u0002benswelt (sozio\u00f6konomischer Status, kultureller Hinter\u0002grund, Milieu) f\u00fcr allgemeine Gesundheitsfragen orientie\u0002ren. Die konkrete Angebotsgestaltung erfolgt dementspre\u0002chend vor dem Hintergrund der Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe \r\nder jeweiligen Zielgruppen, insbesondere mit dem Fokus \r\nder Erreichbarkeit dieser Populationen.\r\nIn dem Szenario \u201ePflegedienst trifft MVZ\u201c f\u00fchren CHNs \r\nhaupts\u00e4chlich patientennahe Interventionen auf der Basis \r\nvon evidenzbasierten Behandlungspfaden durch, die sich \r\nneben der Gesundheitsf\u00f6rderung und Krankheitspr\u00e4ven\u0002tion auch auf die direkte und eigenverantwortliche Be\u0002handlung von einfachen akuten Erkrankungen und stabi\u0002len chronischen Erkrankungen beziehen.\r\nDies beinhaltet das Durchf\u00fchren von sozialmedizinischen\r\nund pflegerischen Assessments sowie einfachen Scree\u0002nings und laborchemischen Analysen zur Bewertung be\u0002stimmter gesundheitlicher Parameter. Auf dieser Grund\u0002lage treffen die CHNs dann eine evidenzbasierte Ent\u0002scheidung hinsichtlich der Weiterbehandlung, die sie ent\u0002weder im Rahmen einer sektoralen Heilkundeaus\u00fcbung \r\n(Therapieanpassung, Wundbehandlung) selbst durchf\u00fch\u0002ren oder an den nach dem Behandlungspfad zust\u00e4ndigen \r\nAkteur weiterleiten (Mediziner, Heilmittelerbringer, Hilfs\u0002mittelabgeber). Dar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzen die CHNs bei \r\nder Beantragung von Sozialversicherungsleistungen, die\r\nunmittelbar zu einer Verbesserung bzw. Stabilisierung des \r\nGesundheitsstatus beitragen (Hilfsmittel, Pflegegrad, me\u0002dizinische Rehabilitation, Fr\u00fche Hilfen). Und f\u00fchren im \r\nKontext der Prim\u00e4rpr\u00e4vention Check-ups oder Impfun\u0002gen/Immunisierungen durch.\r\nNeben der sektoralen Heilkundekompetenz verf\u00fcgen die \r\nCHNs \u00fcber die zur Fallsteuerung notwendigen Befug\u0002nisse, um die betroffenen Personen unter Ber\u00fccksichti\u0002gung ihrer individuellen Pr\u00e4ferenzen und Ziele, den sozial\u0002medizinischen und laboranalytischen Befunden, sowie\r\nden evidenzbasierten Behandlungsprotokollen durch das \r\nVersorgungssystem zu begleiten. \r\nDar\u00fcber hinaus f\u00fchren CHNs im Szenario \u201ePflegedienst\r\ntrifft MVZ\u201c zielgerichtete Ma\u00dfnahmen der Schulung und \r\nBeratung auf der Grundlage des Behandlungspfades \r\ndurch, die sich einerseits auf die Krankheitsbew\u00e4ltigung \r\nund Gesundheitsedukation, aber auch die Pflegeberatung \r\n15/22\r\nbeziehen k\u00f6nnen. Neben den Betroffenen selbst sind \r\nauch ihre An- und Zugeh\u00f6rigen eine Fokuszielgruppe, die \r\n\u00fcber Leistungsanspr\u00fcche der Sozialversicherung, wie \r\nWohnumfeld verbessernde Ma\u00dfnahmen, Unterst\u00fctzungs\u0002angebote oder Entlastungsm\u00f6glichkeiten informiert sowie \r\nzu konkreten pflegefachlichen Handlungen und Themen\u0002feldern beraten werden. Ferner k\u00f6nnen CHNs im Bereich \r\nder Betroffenenvertretung aktiv sein und Selbsthilfegrup\u0002pen moderieren.\r\nJe nach Ausrichtung der Prim\u00e4rversorgungseinrichtung \r\nk\u00f6nnen diese Angebote intra- oder extrainstitutionell erfol\u0002gen. Die Einrichtung in dem vorliegenden Szenario zeich\u0002net sich allerdings durch einen besonders gemeindena\u0002hen und lebensweltlichen Bezug aus, weshalb CHNs so\u0002wohl innerhalb als auch au\u00dferhalb dieser t\u00e4tig werden. \r\nDie Betroffenen und ihre Angeh\u00f6rigen k\u00f6nnen die Ange\u0002bote daher direkt aufsuchen oder aber auch in ihrer Um\u0002gebung besucht werden (\u00f6ffentliche R\u00e4umlichkeiten, \r\nHausbesuch), was sich insbesondere f\u00fcr l\u00e4ndliche bzw. \r\nstrukturschwache R\u00e4ume anbietet (mobile Sprechstunde\r\nin Gemeindehalle).\r\nAuch hier wird die Berufst\u00e4tigkeit der CHNs \u00fcber eine na\u0002tionale Lizensierung erlaubt, die durch die zust\u00e4ndigen \r\nStellen nach dem PflBG erfolgt. Wie bereits beschrieben \r\nwerden diejenigen zur beruflichen T\u00e4tigkeit im pflegeri\u0002schen Spezialgebiet CHN zugelassen, die die dazu ben\u00f6\u0002tigten Kriterien erf\u00fcllen. \r\nDie CHNs sind bei Einrichtungen der prim\u00e4ren Gesund\u0002heitsversorgung angestellt, die ganz unterschiedlich ge\u0002staltet sein k\u00f6nnten. In diesem Szenario haben wir uns \r\nauf eine Mischung aus MVZ und Pflegedienst bezogen, \r\num einerseits die Br\u00fccke zu bereits bestehenden Struktu\u0002ren zu schlagen und andererseits die Verschmelzung von \r\nmedizinischen und pflegerischen Leistungen zu verdeutli\u0002chen. Ebenso denkbar w\u00e4ren aber auch die sogenannten \r\nPORT-Modelle sowie die im KoaV enthaltenen regionalen \r\nGesundheitszentren oder Gesundheitskioske, wobei ge\u0002rade bei letzteren bereits CHNs t\u00e4tig sind. Ein besonderes \r\nMerkmal von Prim\u00e4rversorgungseinrichtungen ist der sek\u0002toren\u00fcbergreifende, interdisziplin\u00e4re Ansatz, in dessen \r\nGeiste sich auch das hier beschriebene Szenario bewegt, \r\nweshalb wir von einem interprofessionell organisierten Be\u0002handlungsprozess ausgehen, der durch die CHNs gesteu\u0002ert wird.\r\nUnd auch hier wird die Etablierung von CHN durch die \r\nEntwicklung einer professionellen Sicherheitskultur sowie \r\ndie Bereitstellung eines entsprechenden Mentorings un\u0002terst\u00fctzt und gef\u00f6rdert. Wie auch regelm\u00e4\u00dfige Vernet\u0002zungstreffen mit den lokal ans\u00e4ssigen Akteuren der Ge\u0002sundheitsversorgung erm\u00f6glicht. Die Finanzierung erfolgt \r\nebenso durch eine Mischfinanzierung, wobei wir f\u00fcr das \r\nSzenario \u201eMVZ trifft Pflegedienst\u201c prim\u00e4r die Krankenver\u0002sicherung, die Pflegeversicherung und die Rentenversi\u0002cherung in der Pflicht sehen. Das Initiationsrecht obliegt \r\nden Einrichtungstr\u00e4gern, die durch die Institutionen der \r\nSelbstverwaltung im Gesundheitswesen zur Leistungser\u0002bringung zugelassen werden (z.B. Kassen\u00e4rztliche Verei\u0002nigungen). Die Verg\u00fctung erfolgt durch ein pauschales \r\nEntgeltsystem (z.B. Capitation-Modell).\r\n4. M\u00f6glichkeiten und Grenzen der natio\u0002nalen Etablierung von CHN\r\n4.1 Zusammenfassung\r\nDie beiden vorgestellten Szenarien bilden anhand der hier \r\ndargelegten Schl\u00fcsselfaktoren zwei m\u00f6gliche Ausrichtun\u0002gen f\u00fcr die Etablierung von CHN in Deutschland ab. In der \r\nGesamtschau zeigt sich, dass die verschiedenen Szena\u0002rien trotz der methodisch begr\u00fcndeten Zuspitzung viele \r\nGemeinsamkeiten aufweisen, die charakteristisch f\u00fcr \r\nCHN-Rollenbilder sind. Insofern kann von einer An\u0002schlussf\u00e4higkeit der hier vorgestellten Szenarien hinsicht\u0002lich des nationalen und internationalen Diskurses ausge\u0002gangen werden.\r\nGleichzeitig handelt es sich bei diesem Thesenpapier \r\nnicht um einen Beitrag zur wissenschaftlichen Forschung. \r\nVielmehr spiegeln die hier pr\u00e4sentierten Szenarien die \r\nfachliche Auseinandersetzung des Deutschen Roten \r\nKreuzes als Spitzenverband der Freien Wohlfahrtspflege \r\nmit der nationalen Etablierung von CHN wider, zu dessen \r\nGelingen wir als Partner des Sozialstaates gerne beitra\u0002gen m\u00f6chten.\r\nUm dieses Ziel zu erreichen, gilt es das international er\u0002probte CHN-Konzept auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen und an die \r\nnationalen Gegebenheiten und Realit\u00e4ten anzupassen. \r\nAber gleichzeitig auch vision\u00e4r in die Zukunft zu blicken, \r\num die gegenw\u00e4rtigen und noch bevorstehenden Heraus\u0002forderungen bei der Verwirklichung des Menschenrechts \r\nauf Gesundheit durch eine fl\u00e4chendeckende und bedarfs\u0002gerechte Versorgung bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen.\r\n4.2 Qualifizierung von CHNs\r\nEine der dringlichsten Fragen, die sich in diesem Kontext \r\nf\u00f6rmlich aufdr\u00e4ngt, ist die Frage nach der Qualifizierung \r\nder CHNs. W\u00e4hrend die Pflegefachberufe in Deutschland \r\nweitgehend beruflich ausgebildet werden, sind sie im \r\nanglo-amerikanischen Raum, aber auch hier in Europa \r\n\u00fcberwiegend akademisiert. Zwar wurde mit dem PflBG79\r\n16/22\r\ndie M\u00f6glichkeit eines prim\u00e4rqualifizierenden Pflegestudi\u0002ums er\u00f6ffnet, allerdings kann dessen Leistungsf\u00e4higkeit \r\nf\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Etablierung von CHN aufgrund \r\nder geringen Akademisierungsquote von maximal 1,75%80\r\ndurchaus in Frage gestellt werden. Gleiches gilt f\u00fcr die \r\nwenigen pflegewissenschaftlichen Masterstudieng\u00e4nge \r\nallgemein81 und f\u00fcr CHN im Speziellen82. Insofern stellt \r\nsich die Frage, ob der international \u00fcbliche Masterab\u0002schluss bzw. eine hochschulische Pflegeausbildung gene\u0002rell als alleinige S\u00e4ule f\u00fcr die Etablierung von CHN in \r\nDeutschland dienen kann. \r\nDas Aufgabenspektrum von CHNs im angloamerikani\u0002schen Sprachraum ist durch die Bearbeitung von komple\u0002xen Aufgaben- und Problemstellungen sowie die eigen\u0002verantwortliche Steuerung von Prozessen gepr\u00e4gt. Die \r\nAnforderungsstruktur ist durch h\u00e4ufige und unvorherseh\u0002bare Ver\u00e4nderungen gekennzeichnet, welche nach dem \r\nEQR allesamt das Masterniveau beschreiben83\r\n.\r\nInsofern legen die Aufgaben von CHNs einerseits das \r\nMasterniveau nahe. Andererseits sehen wir aber auch die \r\nNotwendigkeit einer z\u00fcgigen Etablierung von CHN-Ange\u0002boten, insbesondere in strukturschwachen und l\u00e4ndlichen \r\nRegionen. Wir empfehlen daher eine befristete \u00dcber\u0002gangsl\u00f6sung, die die berufserfahrenen Pflegefachperso\u0002nen wertsch\u00e4tzend ber\u00fccksichtigt. Und gleichzeitig die \r\nWeiterentwicklung und Professionalisierung der Pflegebe\u0002rufe vorantreibt.\r\nBis zur generellen Anforderung des Masterabschlusses\r\nk\u00f6nnten daher, in einem noch zu definierenden \u00dcber\u0002gangszeitraum Anerkennungsverfahren zur Anwendung \r\nkommen, in deren Rahmen erworbene Berufserfahrun\u0002gen, Fachkenntnisse und Qualifikationen von bereits aus\u0002gebildeten Pflegefachpersonen ber\u00fccksichtigt werden. \r\n4.3 Standardisiertes CHN-Curriculum\r\nUnserer Ansicht nach lie\u00dfe sich das durch die Schaffung \r\neines modular aufgebauten, standardisierten Curriculums \r\nzu CHN-Kompetenzen realisieren, welches bereits beste\u0002hende Elemente, wie die standardisierten Heilkundemo\u0002dule nach \u00a7 14 Abs. 4 PflBG integrieren k\u00f6nnte.\r\nDie jeweils absolvierten Module berechtigen dabei zur \r\nDurchf\u00fchrung der hiermit in Verbindung stehenden CHN\u0002Aufgaben. \u00dcber die in den Szenarien beschriebene Lizen\u0002zierung erfolgt dann die Erlaubnis zur Berufsaus\u00fcbung in \r\nden nachgewiesenen Kompetenzfeldern. Dies gilt es ins\u0002besondere auch berufsbegleitend zu erm\u00f6glichen. Be\u0002stimmte Kompetenzfelder k\u00f6nnen hierbei f\u00fcr die hoch\u0002schulisch ausgebildeten Pflegenden (Bachelor und Mas\u0002ter) vorbehalten sein.\r\nUnterscheidungsmerkmal, ob es sich um Aufgaben f\u00fcr be\u0002ruflich oder hochschulisch qualifizierte CHNs handelt, \r\nk\u00f6nnten aus den jeweiligen Ausbildungszielen nach \u00a7\u00a7 5 \r\nund 37 PflBG abgeleitet werden, die sich prim\u00e4r in kom\u0002plexen und hochkomplexen Pflegeprozessen voneinander \r\nunterscheiden84\r\n. Ebenso w\u00e4re die Orientierung an einem \r\nKlassifikationssystem f\u00fcr berufliche Kompetenzen, wie \r\ndem EQR, oder dem DQR denkbar. F\u00fcr den Pflegebe\u0002reich liegt zudem mit dem Abschlussbericht des PeBeM \r\nProjekts85 bereits eine erste Ann\u00e4herung f\u00fcr die Beschrei\u0002bung von pflegerischen Qualifikationsniveaus (QN) vor.\r\nPositiver Nebeneffekt: Das Fachniveau der CHN-Aufga\u0002ben ist an die Weiterentwicklung der Pflegeprofession ge\u0002koppelt. Es kommt zu einem behutsamen - aber doch ste\u0002tigen Verantwortungszuwachs, der sich an der individuel\u0002len Berufsbiografie der Pflegefachpersonen orientiert. \r\nEine \u00dcbertragung dieses Vorschlags auf weitere pflegeri\u0002sche Fachbereiche w\u00e4re zu pr\u00fcfen. \r\n4.4 Professionalisierung der Pflegeberufe\r\nWir betrachten CHN als pflegerisches Spezialgebiet, das \r\nsich auf dem Weg zu einem neuen Versorgungsangebot\r\nbefindet. In diesem Sinne halten wir die Eingliederung von \r\nCHN in die bestehenden Strukturen des hiesigen Pflege\u0002bildungssystems f\u00fcr unumg\u00e4nglich.\r\nF\u00fcr das Deutsche Rote Kreuz darf CHN kein Prestigepro\u0002jekt bleiben, sondern muss schnellstm\u00f6glich, fl\u00e4chende\u0002ckend etabliert werden. Vor diesem Hintergrund halten wir \r\ndie Durchl\u00e4ssig- und Anschlussf\u00e4higkeit an die Ab\u0002schl\u00fcsse nach dem PflBG f\u00fcr unabdingbar. Als positiven \r\nNebeneffekt versprechen wir uns von der CHN-Etablie\u0002rung und den damit verbundenen Karrierem\u00f6glichkeiten, \r\neine Sogwirkung f\u00fcr die Pflegefachberufe insgesamt.\r\nWodurch, so die Hoffnung, langfristig mehr Menschen f\u00fcr \r\ndie professionelle Pflege gewonnen - und darin gehalten \r\nwerden k\u00f6nnen.\r\nGleichzeitig gilt es jedoch die Weiterentwicklung und Pro\u0002fessionalisierung der Pflegeberufe st\u00e4rker voranzubrin\u0002gen, um die Kompetenzen und Handlungsf\u00e4higkeit der \r\nPflegeprofession weiter zu st\u00e4rken. Hierzu geh\u00f6rt insbe\u0002sondere der Ausbau von Studienpl\u00e4tzen f\u00fcr das prim\u00e4r\u0002qualifizierende Pflegestudium nach dem PflBG sowie die \r\nSchaffung der hierzu ben\u00f6tigten Lehrst\u00fchle, aber auch \r\nvon konsekutiv angelegten CHN-Masterstudieng\u00e4ngen mit \r\nPraxisbezug.\r\n17/22\r\n4.5 Verh\u00e4ltnis zu anderen Leistungserbringern\r\nEine weitere wichtige Frage vor dem Hintergrund der nati\u0002onalen Etablierung von CHN ist die nach einer m\u00f6glichen \r\nAufgaben\u00fcberschneidung mit anderen Leistungserbrin\u0002gern. Ein wesentliches Merkmal von gemeinde-basierten \r\nAngeboten der Prim\u00e4rversorgung ist ja aber gerade, dass \r\nes um eine Angebotskumulation geht, mit dem Ziel eine \r\nm\u00f6glichst wohnortnahe und barrierefrei zug\u00e4ngliche An\u0002gebotsstruktur zu erreichen86\r\n. \r\nDazu kommt, dass sich der \u00f6ffentliche Diskurs zumeist \r\nauf die Substitution von \u00e4rztlichen Aufgaben durch Pfle\u0002gende beschr\u00e4nkt. In Wahrheit geht es aber bei der CHN\u0002Etablierung um die Supplementation der bestehenden An\u0002gebote, also das Schlie\u00dfen von Versorgungsl\u00fccken bzw. \r\ndas Erg\u00e4nzen von bisher fehlenden Angeboten87. Denn \r\ndie Stabilisierung von fragilen Pflegesettings oder die \r\nSteuerung von kommunalen Gesundheitsprogrammen, \r\num nur zwei Beispiele zu nennen, ist keine systematisch \r\nhinterlegte Aufgabe der haus\u00e4rztlichen Versorgung. Und \r\nhinsichtlich der Navigation durch das Versorgungssystem \r\nscheinen die Erfahrungen der Betroffenen88 nicht unbe\u0002dingt mit dem sicher gut gemeinten Selbstverst\u00e4ndnis aus \r\nTeilen der \u00c4rzteschaft \u00fcbereinzustimmen89, wonach dies \r\nbereits gegeben sei.\r\n4.6 Effektive und effiziente Versorgung\r\nGleiches gilt auch f\u00fcr die Bef\u00fcrchtungen, dass die Versor\u0002gungsqualit\u00e4t darunter leiden k\u00f6nnte, wenn origin\u00e4r \u00e4rztli\u0002che Aufgaben durch Pflegende \u00fcbernommen werden. \r\nDenn Studien belegen den positiven Effekt der Substitu\u0002tion \u00e4rztlicher Leistungen in der Prim\u00e4rversorgung. So \r\nweisen Patienten, die durch Pflegende versorgt werden, \r\nstets vergleichbare Ergebnisse auf, wie solche die von \r\nHaus\u00e4rzten behandelt werden. In manchen Endpunkten \r\nscheint die pflegerische Behandlung sogar der \u00e4rztlichen \r\n\u00fcberlegen zu sein, z.B. bei der Mortalit\u00e4t, der Dienstleis\u0002tungs-Zufriedenheit oder aber auch der Lebensqualit\u00e4t90\r\n.\r\nGleichzeitig gilt es selbstverst\u00e4ndlich Ph\u00e4nomene von \r\n\u00dcber-, Unter- oder Fehlversorgung zu vermeiden. F\u00fcr das \r\nDeutsche Rote Kreuz ist dies allerdings weniger eine \r\nFrage der leistungs- oder berufsrechtlichen Steuerung, \r\nsondern vielmehr der gesundheitlichen Sozialraumpla\u0002nung vor Ort. Denn gerade in einer Gesellschaft, die so \r\nschnell altert und ein so gro\u00dfes Fachkr\u00e4fteproblem im Ge\u0002sundheitsbereich hat, wie die unsere, gilt es zuk\u00fcnftig we\u0002niger zu fragen, wer was darf (Berufsstand) \u2013 sondern wer \r\nwas kann (Fachkompetenzen) und wer vor Ort ist (Verf\u00fcg\u0002barkeit). CHN werden den Zugang zu Leistungen bedarfs\u0002gerechter, weil auf Grundlage systematischer Assess\u0002ments beruhend, ausrichten und unmittelbar auf das indi\u0002viduelle Versorgungssetting abstimmen, was \u00dcber-, Un\u0002ter- oder Fehlversorgung vermeiden hilft und Ressourcen \r\neffizienter einsetzt. Dies erfordert eine systematische, ge\u0002sundheitsbezogene Sozialraumanalyse, deren Umset\u0002zungsverantwortung wir bei den Kommunen bzw. dem \u00d6f\u0002fentlichen Gesundheitsdienst sehen. \r\nAuf der anderen Seite sehen wir in der aktuellen Diskus\u0002sion um die nationale Etablierung von CHNs aber auch \r\nganz klar die Gefahr einer \u00dcberfrachtung dieser Rollenbil\u0002der mit viel zu hohen Anspr\u00fcchen und Erwartungen. \r\nCHNs allein k\u00f6nnen die strukturellen und systemimma\u0002nenten Probleme des deutschen Gesundheitswesens \r\nnicht l\u00f6sen. Vielmehr werden sie zun\u00e4chst mit den glei\u0002chen Herausforderungen zu k\u00e4mpfen haben wie alle Ak\u0002teure in der Gesundheitsversorgung, weshalb wir es f\u00fcr \r\nbedeutsam halten, dass sich CHNs zun\u00e4chst auf ihre \r\nKernaufgaben konzentrieren.\r\n4.7 Kompetenzen und Befugnisse von CHNs\r\nHieran schlie\u00dft direkt die Frage nach den Kompetenzen \r\nund Befugnissen der CHNs an, die f\u00fcr die Wirksamkeit \r\ndes Rollenbildes entscheidend sein wird. Fakt ist, dass \r\nviele der hier beschriebenen CHN-Aufgaben aus dem in\u0002ternationalen Kontext in Deutschland unter den \u00e4rztlichen \r\nVorbehalt zur Heilkundeaus\u00fcbung91 fallen. \r\nDavon ausgenommen sind die pflegerischen Vorbehalts\u0002aufgaben nach dem PflBG (Pflegeprozesssteuerung) so\u0002wie die Pflegeberatung, aber auch allgemeine Ma\u00dfnah\u0002men der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention. Sobald es \r\naber um etwas spezifischere Interventionen der Gesund\u0002heitsf\u00f6rderung oder Pr\u00e4vention geht, beispielsweise in \r\nForm von gezielter Schulung und Beratung zu spezifi\u0002schen Krankheitsbildern, handelt es sich bereits wieder \r\num Teilprozesse einer origin\u00e4r \u00e4rztlichen Behandlung. \r\nDas gleiche gilt f\u00fcr das Zuweisen und Verordnen, selbst \r\nwenn es um pflegenahe Produkte oder Dienstleistungen, \r\nwie Inkontinenzmaterial oder h\u00e4usliche Krankenpflege \r\ngeht. Selbstverst\u00e4ndlich sind darin s\u00e4mtliche medizinisch\u0002pflegerische Diagnostik- und Behandlungsprozesse inklu\u0002diert. Einzig die sozialr\u00e4umlichen Analysen und sozialwis\u0002senschaftlichen Assessments bilden hier die Ausnah\u0002men92\r\n. \r\n18/22\r\nWer die Heilkunde, ohne als Arzt be\u0002stallt zu sein, aus\u00fcben will, bedarf \r\ndazu der Erlaubnis.\r\nGesetz \u00fcber die berufsm\u00e4\u00dfige Aus\u0002\u00fcbung der Heilkunde ohne Bestallung \r\n(Heilpraktikergesetz)\r\n4.8 Novellierung des Heilpraktikerrechts\r\nEine CHN-Rolle, die ausschlie\u00dflich auf Verh\u00e4ltnispr\u00e4ven\u0002tion und Sozialraumanalysen setzt, w\u00e4re zwar denkbar. \r\nAllerdings w\u00fcrde damit viel Potential verschenkt werden, \r\ndenn ein derart reduziertes CHN-Rollenbild w\u00fcrde weit \r\nhinter den M\u00f6glichkeiten bleiben. Dies ist dann auch der \r\nGrund, warum aktuell in erster Linie \u00e4rztlich gef\u00fchrte Pri\u0002m\u00e4rversorgungseinrichtungen, wie MVZs, regionale Ge\u0002sundheitszentren oder Polikliniken als realistische Ansied\u0002lungsorte von CHNs gesehen werden. Da sie dort die heil\u0002kundlichen T\u00e4tigkeiten bereits unter den heutigen Gege\u0002benheiten - im Delegationsmodell durchf\u00fchren k\u00f6nnten93\r\n. \r\nEine v\u00f6llig neue Dimension w\u00fcrde sich dagegen mit den \r\nsogenannten Gesundheitskiosken er\u00f6ffnen, denn laut \r\ndem Eckpunktepapier der Bundesregierung sollen diese \r\nPrim\u00e4rversorgungsangebote durch Pflegende geleitet \r\nwerden, die zudem perspektivisch \u00fcber heilkundliche \r\nKompetenzen verf\u00fcgen k\u00f6nnten94\r\n. \r\nAm Beispiel CHN zeigt sich symptomatisch f\u00fcr alle Ge\u0002sundheitsfachberufe in diesem Land eines der gr\u00f6\u00dften \r\nVers\u00e4umnisse in der Gesundheitspolitik in der Bundesre\u0002publik Deutschland: Die fehlende, systematische Rege\u0002lung der heilkundlichen Kompetenzen, Befugnisse und \r\nMandate der sogenannten Heilberufe95. F\u00fcr das Deutsche \r\nRote Kreuz ist die Schaffung eines Heilkundegesetzes, in \r\ndem eben dies vollzogen wird, eine der zentralen Forde\u0002rungen der letzten Jahre96\r\n. Auch andere Organisationen, \r\nwie der Deutsche Pflegerat fordern dies - hier unter dem \r\nNamen eines Heilberufegesetzes97\r\n. \r\nWir halten die Schaffung eines solchen Gesetzes f\u00fcr fun\u0002damental, um die CHN-Rolle mit den entsprechend ben\u00f6\u0002tigten Kompetenzen, Befugnissen und Mandaten ausstat\u0002ten zu k\u00f6nnen. Denn die bisherigen Mechanismen zur \r\nHeilkunde\u00fcbertragung (\u00a7\u00a7 63 Abs. 3c und 64d SGB V) \r\nsind unserer Ansicht nach nicht dazu geeignet, um CHN \r\nwirkungsvoll zu etablieren98 99. Ein weiterer vielverspre\u0002chender Ansatz k\u00f6nnte in einer sektoralen Heilkundeer\u0002laubnis liegen, wie es sich langsam im Bereich der Physi\u0002otherapie etabliert100\r\n.\r\nQuellenverzeichnis\r\n1 Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (2017). Fach\u0002tagung Community Health Nursing. Ein Beitrag zur Siche\u0002rung der gesundheitlichen Versorgung. Online im Internet: \r\nhttps://www.dbfk.de/de/themen/Community-Health\u0002Nursing.php [23.01.2023].\r\n2 Robert Bosch Stiftung (2018). Mit Eliten pflegen. F\u00fcr \r\neine exzellente, zukunftsf\u00e4hige Gesundheitsversorgung in \r\nDeutschland. Online im Internet: https://www.bosch-stif\u0002tung.de/sites/default/files/publications/pdf/2018-\r\n02/RBS_Broschuere_360Grad_Pflege_Mani\u0002fest_WEB_ES.pdf [23.01.2023].\r\n3 Koalitionsvertrag 2021\u2014 2025. Zwischen der Sozialde\u0002mokratischen Partei Deutschlands (SPD), B\u00fcndnis 90 / \r\nDie Gr\u00fcnen und den Freien Demokraten (FDP). Online im \r\nInternet: https://www.spd.de/fileadmin/Dokumente/Koaliti\u0002onsvertrag/Koalitionsvertrag_2021-2025.pdf [23.01.2023].\r\n4 Delamaire, M., Lafortune, G. (2010). \"Nurses in Ad\u0002vanced Roles: A Description and Evaluation of Experi\u0002ences in 12 Developed Countries\", OECD Health Working \r\nPapers, No. 54, OECD Publishing, Paris. Online im Inter\u0002net: https://doi.org/10.1787/5kmbrcfms5g7-en. \r\n[23.01.2023].\r\n5 BT-Drucksache 19/32662: Antwort der Bundesregierung \r\nauf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Kordula Schulz\u0002Asche, Kai Gehring, Maria Klein-Schmeink, weiterer Ab\u0002geordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \r\nzum Zustand der Pflegewissenschaft in Deutschland vom \r\n08.10.2021.\r\n6 bspw. Studiengang Evidenzbasierte Pflege an der Uni\u0002versit\u00e4tsmedizin Halle, Pflegeexperten/APN am Florence\u0002Nightingale-Krankenhaus Kaiserwerth und in den Univer\u0002sit\u00e4tskliniken Bonn, K\u00f6ln und Freiburg, sowie das Projekt \r\n360\u00b0 Qualifikationsmix in der Pflege der Robert Bosch \r\nStiftung.\r\n7\r\nInternational Council of Nurses (2020). Guidelines on \r\nAdvanced Practice Nursing 2020. Online im Internet: \r\nhttps://www.icn.ch/system/files/2021-07/ICN_APN%20Re\u0002port_EN.pdf [23.01.2023].\r\n8 Meng, M., Peters, M. Dorin, L. (2022). Erste Sondererhe\u0002bung des BIBB-Pflegepanels. Ein aktueller \u00dcberblick zu \r\nberufsqualifizierenden Pflegestudieng\u00e4ngen. Online im In\u0002ternet: https://lit.bibb.de/vufind/Record/DS-780291\r\n[23.01.2023].\r\n9 Robert Koch-Institut (Hrsg) (2015). Gesundheit in \r\nDeutschland. Kapitel 8. Wie gesund sind die \u00e4lteren Men\u0002schen? Gesundheitsberichterstattung des Bundes. Ge\u0002meinsam getragen von RKI und Destatis. Online im Inter\u0002net: https://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonito\u0002ring/Gesundheitsberichterstattung/GesInDtld/Ge\u0002sInDtld_node.html [23.01.2023].\r\n10 G\u00fcthlin, C.; K\u00f6hler, S; Dieckelmann, M. (2020). Chro\u0002nisch krank sein in Deutschland. Zahlen, Fakten und Ver\u0002sorgungserfahrungen. Institut f\u00fcr Allgemeinmedizin der \r\nGoethe-Universit\u00e4t, Frankfurt am Main. Online im Internet: \r\nhttp://publikationen.ub.uni-frankfurt.de/frontdoor/index/in\u0002dex/docId/55045 [23.01.2023].\r\n11 Rothgang, H. M\u00fcller, R. (2021). Barmer Pflegereport \r\n2021. Wirkungen der Pflegereformen und Zukunftstrends. \r\nOnline im Internet: https://www.barmer.de/re\u0002source/blob/1032106/2ad4e5f56c47cb7b7e914190f9fae6\r\n2f/barmer-pflegereport-2021-band-32-bifg-data.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n12 Pinquart, M., & S\u00f6rensen, S. (2003). Differences be\u0002tween caregivers and noncaregivers in psychological \r\nhealth and physical health: A meta-analysis. Psychology \r\nand Aging, 18(2), 250\u2013267.\r\n13 Deutsches Rotes Kreuz (2022). Klimawandel: Folgen \r\nund Ma\u00dfnahmen. Online im Internet: \r\nhttps://www.drk.de/hilfe-weltweit/was-wir-tun/klimawandel\u0002folgen/ [23.01.2023].\r\n14 Rothgang, H. M\u00fcller, R. (2021). Barmer Pflegereport \r\n2021. Wirkungen der Pflegereformen und Zukunftstrends. \r\nOnline im Internet: https://www.barmer.de/re\u0002source/blob/1032106/2ad4e5f56c47cb7b7e914190f9fae6\r\n2f/barmer-pflegereport-2021-band-32-bifg-data.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n15 Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und \r\nJugend (2019). Ausbildungsoffensive Pflege (2019\u20132023). \r\nVereinbarungstext. Ergebnis der Konzertierten Aktion \r\nPflege /AG 1. Berlin. Online im Internet: \r\nhttps://www.bmfsfj.de/re\u0002source/blob/135564/63509cfe1ba9a83a10e1cc456320c00\r\n1/ausbildungsoffensive-pflege-2019-2023-data.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n16 Augurzky, B., Busse, R., Gerlach, F., Meyer, G. (2020).\r\nZwischenbilanz nach der ersten Welle der Corona-Krise \r\n2020. Richtungspapier zu mittel- und langfristigen Lehren. \r\nDOI: 10.30433/ePGSF.2020.001. [23.01.2023].\r\n17 World Health Organization (2015). Building primary care \r\nin a changing Europe. Regional Office for Europe. Ko\u0002penhagen. Online im Internet: \r\nhttps://www.euro.who.int/__data/as\u0002sets/pdf_file/0018/271170/BuildingPri\u0002maryCareChangingEurope.pdf [23.01.2023].\r\n18 Freund, T.; Everett, C.; Griffiths, P.; Hudon, C.; \r\nNaccarella, L.; Laurant, M. (2015). Skillmix, roles and re\u0002muneration in the primary care workforce: Who are the \r\nhealthcare professionals in the primary care teams across \r\nthe world? International Journal of Nursing Studies 52 (3), \r\nS. 727\u2013743.\r\n19 Gre\u00df, S., Maas, S., & Wasem, J., (2008). Effektivit\u00e4ts-, \r\nEffizienz- und Qualit\u00e4tsreserven im deutschen Gesund\u0002heitssystem (No. 154), Arbeitspapier.\r\n20 Stellungnahme des Deutschen Rotes Kreuzes e.V. zu \r\ndem Entwurf des Deutschen Aufbau- und Resilienzplans \r\n(DARP) vom 22.02.2021. Online im Internet: https://drk\u0002wohlfahrt.de/uploads/tx_ffpublication/DRK_Stellung\u0002nahme_DARP.pdf [23.01.2023].\r\n20/22\r\n21 Bundesministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege \r\nund Konsumentenschutz (2021). Sonderrichtlinie f\u00fcr den \r\n\u00f6sterreichischen Aufbau- und Resilienzplan \u2013 Ma\u00dfnahme \r\nCommunity Nursing. Online im Internet: https://www.so\u0002zialministerium.at/dam/jcr:960c6e21-eed4-4de6-8088-\r\nf0ce453215f1/Sonderrichtlinie_Community_Nursing.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n22 Bertelsmann Stiftung (2015). Faktencheck Gesundheit. \r\nRegionale Unterschiede in der Gesundheitsversorgung im \r\nZeitvergleich. Online im Internet: https://www.bertels\u0002mann-stiftung.de/fileadmin/files/BSt/Publikationen/Graue\u0002Publikationen/Studie_VV__FCG_Regionale_Unter\u0002schiede__2015.pdf [23.01.2023].\r\n23 Friedrich Ebert Stiftung (2011). Gesundheitliche Versor\u0002gung in Stadt und Land \u2013 Ein Zukunftskonzept. Wiesba\u0002den. Online im Internet: https://library.fes.de/pdf-files/bu\u0002eros/hessen/07866.pdf [23.01.2023].\r\n24 Pressemitteilung des Deutschen Pflegerates vom 13. \r\nJuli 2022. Community Health Nursing sichert die Gesund\u0002heitsversorgung. Online im Internet. https://deutscher-pfle\u0002gerat.de/2022/07/13/community-health-nursing-sichert\u0002die-gesundheitsversorgung/ [23.01.2023].\r\n25 Pressemitteilung des Zentralinstituts f\u00fcr die kassen\u00e4rzt\u0002liche Versorgung in Deutschland vom 14.Juli.2022 zum \r\nPositionspapier \u201eCommunity Health Nurse\u201c des Deut\u0002schen Pflegerats. Online im Internet: \r\nhttps://www.zi.de/presse/presseinformationen/14-juli-2022\r\n[23.01.2023].\r\n26 Ayerle, G., Langer, G., Meyer, G. (2020). Selbstst\u00e4n\u0002dige Aus\u00fcbung von Heilkunde durch Pflegekr\u00e4fte. In: Ja\u0002cobs, K., Kuhlmey, A., Gre\u00df, S., Klauber, J., Schwinger, \r\nA. (eds) Pflege-Report 2019. Springer, Berlin, Heidelberg. \r\nOnline im Internet: https://doi.org/10.1007/978-3-662-\r\n58935-9_14 [23.01.2023].\r\n27 Meldung in der Onlineausgabe der \u00c4rztezeitung vom \r\n24.02.2021. \"Delegation muss Sache des Arztes sein\". \r\nOnline im Internet: https://www.aerztezeitung.de/Poli\u0002tik/Delegation-muss-Sache-des-Arztes-sein-275658.html\r\n[23.01.2023].\r\n28 Laurant, M., van der Biezen, M., Wijers, N., Watanani\u0002run, K., Kontopantelis, E., & van Vught, A. J. (2018). \r\nNurses as substitutes for doctors in primary care. \r\nCochrane Database of Systematic Reviews (7).\r\n29 International Federation of Red Cross and Red Cres\u0002cent Societies (2020). Care in Communities: Guidelines \r\nfor National Red Cross Red Crescent Societies. A com\u0002munity health systems approach. Online im Internet: \r\nhttps://www.ifrc.org/sites/default/files/IFRC_CIC_Guide\u0002lines_EN_20200212_Web.pdf [23.01.2023].\r\n30 ebenda\r\n31 ebenda\r\n32 ebenda\r\n33 ebenda\r\n34 Sawyer, S. M., Afifi, R. A., Bearinger, L. H., Blakemore, \r\nS. J., Dick, B., Ezeh, A. C., & Patton, G. C. (2012). Ado\u0002lescence: a foundation for future health. The lancet, \r\n379(9826), 1630-1640.\r\n35 Kessler, R. C., Berglund, P., Demler, O., Jin, R., Meri\u0002kangas, K. R., & Walters, E. E. (2005). Lifetime preva\u0002lence and age-of-onset distributions of DSM-IV disorders \r\nin the National Comorbidity Survey Replication. Archives \r\nof general psychiatry, 62(6), 593-602.\r\n36 SVR-Gesundheit (2008). Kooperation und Verantwor\u0002tung. Voraussetzungen einer zielorientierten Gesundheits\u0002versorgung, Band II: Qualit\u00e4t und Sicherheit: Angemes\u0002senheit und Verantwortlichkeit in der Gesundheitsversor\u0002gung. Prim\u00e4rpr\u00e4vention in vulnerablen Gruppen. Baden\u0002Baden.\r\n37 Stellungnahme des Deutschen Rotes Kreuzes e.V. zu \r\ndem Entwurf des Deutschen Aufbau- und Resilienzplans \r\n(DARP) vom 22.02.2021. Online im Internet: https://drk\u0002wohlfahrt.de/uploads/tx_ffpublication/DRK_Stellung\u0002nahme_DARP.pdf [23.01.2023].\r\n38 Schaefer, L. (2015). Task sharing implant insertion by \r\ncommunity health workers: not just can it work, but how \r\nmight it work practically and with impact in the real world. \r\nGlobal Health: Science and Practice, 3(3), 327-329.\r\n39 ebenda\r\n40 ebenda\r\n41 Das, was wir in Deutschland unter Bezugspflege verste\u0002hen, bezieht sich eigentlich auf das \u201ePrimary Nursing\u201c Mo\u0002dell der amerikanischen Pflegewissenschaftlerin Marie \r\nManthey. Mit der \u00dcbersetzung ins Deutsche und einer da\u0002mit verbundenen Simplifizierung gingen leider wesentliche \r\nInhalte dieses Versorgungsmodells (wie die Fallverant\u0002wortung der Primary Nurse) verloren. Bis heute ist das \r\naus den 1960er Jahren stammende Modell nur geringf\u00fc\u0002gig umgesetzt.\r\n42 World Health Organization (1978). Erkl\u00e4rung von Alma\u0002Ata. Regional Office for Europe. Kopenhagen. Online im \r\nInternet: https://www.euro.who.int/__data/as\u0002sets/pdf_file/0017/132218/e93944G.pdf [23.01.2023].\r\n43 Stellungnahme des Deutschen Rotes Kreuzes e.V. zu \r\ndem Entwurf eines Gesetzes zur Weiterentwicklung der \r\nGesundheitsversorgung (Gesundheitsversorgungsweiter\u0002entwicklungsgesetz \u2013 GVWG) vom 04. Juni 2021. Online \r\nim Internet: https://drk-wohlfahrt.de/uploads/tx_ffpublica\u0002tion/DRK-Stellungnahme_AEA_Pflegereform_2021_fi\u0002nal_01.pdf [23.01.2023].\r\n44 World Health Organization (1978). Erkl\u00e4rung von Alma\u0002Ata. Regional Office for Europe. Kopenhagen. Online im \r\nInternet: https://www.euro.who.int/__data/as\u0002sets/pdf_file/0017/132218/e93944G.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n45 World Health Organization (1986). Ottawa-Charta zur \r\nGesundheitsf\u00f6rderung. Regional Office for Europe. Ko\u0002penhagen. Online im Internet: \r\nhttps://www.euro.who.int/__data/as\u0002sets/pdf_file/0006/129534/Ottawa_Charter_G.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n46 Abel, T., Bruhin, E., Sommerhalder, K., Jordan, S. \r\n(2018). BZgA Leitbegriffe. Health Literacy/Gesundheits\u0002kompetenz. Online im Internet: https://leitbe\u0002griffe.bzga.de/alphabetisches-verzeichnis/health-literacy\u0002gesundheitskompetenz/ [23.01.2023].\r\n47 World Health Organization (1986). Ottawa-Charta zur \r\nGesundheitsf\u00f6rderung. Regional Office for Europe. Ko\u0002penha-gen. Online im Internet: \r\nhttps://www.euro.who.int/__data/as\u0002sets/pdf_file/0006/129534/Ottawa_Charter_G.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n21/22\r\n48 Die Nationale Pr\u00e4ventionskonferenz (2022). Gesetzli\u0002che Unterst\u00fctzungs- bzw. Leistungsbeitr\u00e4ge der Sozial\u0002versicherungstr\u00e4ger. Online im Internet: https://www.npk\u0002info.de/praeventionsstrategie/bundesrahmenempfehlun\u0002gen/gesetzliche-unterstuetzungs-bzw-leistungsauftraege\u0002der-sozialversicherungstraeger [23.01.2023].\r\n49 World Health Organization (1986). Ottawa-Charta zur \r\nGesundheitsf\u00f6rderung. Regional Office for Europe. Ko\u0002penhagen. Online im Internet: \r\nhttps://www.euro.who.int/__data/as\u0002sets/pdf_file/0006/129534/Ottawa_Charter_G.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n50 Kulbok, P. A., Thatcher, E., Park, E., & Meszaros, P. S. \r\n(2012). Evolving public health nursing roles: focus on \r\ncommunity participatory health promotion and prevention. \r\nOnline J Issues Nurs, 17(2), 1. https://ojin.nursing\u0002world.org/MainMenuCategories/ANAMarketplace/AN\u0002APeriodicals/OJIN/TableofContents/Vol-17-2012/No2-\r\nMay-2012/Evolving-Public-Health-Nursing-Roles.html\r\n[23.01.2023].\r\n51 Hamric, A. (2014). A Definition of Advanced Practice \r\nNursing. In: A. Hamric, C. Hanson, M. Tracy und E. \r\nO'Grady (Hg.): Advanced Practice Nursing. An integrative \r\nApproach. 5. Aufl. St. Louis: Elsevier, S. 67\u201385.\r\n52 ebenda\r\n53 Meng, M., Peters, M. Dorin, L. (2022). Erste Sonderer\u0002hebung des BIBB-Pflegepanels. Ein aktueller \u00dcberblick zu \r\nberufsqualifizierenden Pflegestudieng\u00e4ngen. Online im In\u0002ternet: https://lit.bibb.de/vufind/Record/DS-780291\r\n[23.01.2023].\r\n54 Deutsches Rotes Kreuz (2022). Leitsatz und Leitbild \r\ndes Deutschen Roten Kreuzes. Online im Internet: \r\nhttps://www.drk.de/das-drk/auftrag-ziele-aufgaben-und\u0002selbstverstaendnis-des-drk/leitlinien/ [23.01.2023].\r\n55 World Health Organization. (2017). Enhancing the role \r\nof community health nursing for universal health cover\u0002age. Online im Internet: \r\nhttps://apps.who.int/iris/handle/10665/255047 \r\n[23.01.2023].\r\n56 ebenda\r\n57 Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (2019).\r\nCommunity Health Nursing in Deutschland. Konzeptio\u0002nelle Ansatzpunkte f\u00fcr Berufsbild und Curriculum. Online \r\nim Internet: https://www.dbfk.de/media/docs/Bundesver\u0002band/CHN-Veroeffentlichung/Broschuere-Community\u0002Health-Nursing-09-2019.pdf [23.01.2023].\r\n58 Indeed Editorial Team (2021). Three Community Health \r\nNursing Jobs. Online im Internet: https://www.in\u0002deed.com/career-advice/finding-a-job/community-health\u0002nursing-jobs [23.01.2023].\r\n59 Schaeffer, D.; H\u00e4mel, K.; Ewers, M. (2015). Versor\u0002gungsmodelle f\u00fcr l\u00e4ndliche und strukturschwache Regio\u0002nen. Anregungen aus Finnland und Kanada. Weinheim, \r\nBasel: Beltz Juventa (Gesundheitsforschung).\r\n60 Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (2022).\r\nCommunity Health Nursing. Aufgaben und Praxisprofile. \r\nOnline im Internet: https://www.dbfk.de/media/docs/Bun\u0002desverband/CHN-Ausschreibung/CHN_Broschuere_2022-\r\nAufgaben-und-Praxisprofile.pdf [23.01.2023].\r\n61 Hener, C. (2022). Gesundheitskiosk. Baustein einer \r\nniedrigschwelligen und gemeinde-basierten Prim\u00e4rversor\u0002gung. Faktenpapier der DRK-Wohlfahrt. Deutsches Rotes \r\nKreuz. Berlin. Online im Internet: https://drk-wohl\u0002fahrt.de/uploads/tx_ffpublication/Faktenpapier_der_DRK\u0002Wohlfahrt_-_Gesundheitskiosk.pdf [23.01.2023].\r\n62 Kulbok, P. A., Thatcher, E., Park, E., & Meszaros, P. S. \r\n(2012). Evolving public health nursing roles: focus on \r\ncommunity participatory health promotion and prevention. \r\nOnline J Issues Nurs, 17(2), 1. https://ojin.nursing\u0002world.org/MainMenuCategories/ANAMarketplace/AN\u0002APeriodicals/OJIN/TableofContents/Vol-17-2012/No2-\r\nMay-2012/Evolving-Public-Health-Nursing-Roles.html\r\n[23.01.2023].\r\n63 Delamaire, M., Lafortune, G. (2010). \"Nurses in Ad\u0002vanced Roles: A Description and Evaluation of Experi\u0002ences in 12 Developed Countries\", OECD Health Working \r\nPapers, No. 54, OECD Publishing, Paris. Online im Inter\u0002net: https://doi.org/10.1787/5kmbrcfms5g7-en\r\n[23.01.2023].\r\n64 ebenda\r\n65 Steffy M. L. (2019). Community health learning experi\u0002ences that influence RN to BSN students interests in com\u0002munity/public health nursing. Public health nursing, 36(6), \r\n863\u2013871.\r\n66 ebenda\r\n67 Cooper, S., Cant, R., Browning, M., Robinson, E. \r\n(2014). Preparing nursing students for the future: Devel\u0002opment and implementation of an Australian Bachelor of \r\nNursing programme with a community health focus. Con\u0002temporary nurse, 49, 68\u201374.\r\n68 Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (2009). Fa\u0002miliengesundheit. Ein neues Handlungsfeld f\u00fcr Pflegende \r\nund Hebammen. Online im Internet: \r\nhttps://www.dbfk.de/media/docs/download/Familien\u0002gesundheitspflege/Broschuere-familiengesundheitspflege\u0002lang-final.pdf [23.01.2023].\r\n69 Bryant\u2010Lukosius, D., DiCenso, A. (2004). A framework \r\nfor the introduction and evaluation of advanced practice \r\nnursing roles. Journal of advanced nursing, 48(5), 530-\r\n540.\r\n70 ebenda\r\n71 ebenda\r\n72 ebenda\r\n73 ebenda\r\n74 ebenda\r\n75 Kosow, H., Ga\u00dfner, R. (2008). Methoden der Zukunfts\u0002und Szenarioanalyse: \u00dcberblick, Bewertung und Auswahl\u0002kriterien. IZT. Online im Internet: https://www.izt.de/filead\u0002min/downloads/pdf/IZT_WB103.pdf [23.01.2023].\r\n76 ebenda\r\n77 ebenda\r\n78 Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophen\u0002hilfe (2019). Risikoanalyse im Bev\u00f6lkerungsschutz. Ein \r\nStresstest f\u00fcr die Allgemeine Gefahrenabwehr und den \r\nKatastrophenschutz. Bonn. Online im Internet: \r\nhttps://www.bbk.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/Me\u0002diathek/Publikationen/PiB/PiB-16-risikoanalyse-bevoelke\u0002rungsschutz.pdf [23.01.2023].\r\n79 Pflegeberufegesetz vom 17. Juli 2017 (BGBl. I S. 2581), \r\ndas zuletzt durch Artikel 9a des Gesetzes vom 11. Juli \r\n2021 (BGBl. I S. 2754) ge\u00e4ndert worden ist.\r\n22/22\r\n80 Meng, M., Peters, M. Dorin, L. (2022). Erste Sonderer\u0002hebung des BIBB-Pflegepanels. Ein aktueller \u00dcberblick zu \r\nberufsqualifizierenden Pflegestudieng\u00e4ngen. Online im In\u0002ternet: https://lit.bibb.de/vufind/Record/DS-780291\r\n[23.01.2023].\r\n81 BT-Drucksache 19/32662: Antwort der Bundesregie\u0002rung auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Kordula \r\nSchulz-Asche, Kai Gehring, Maria Klein-Schmeink, weite\u0002rer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \r\nGR\u00dcNEN zum Zustand der Pflegewissenschaft in \r\nDeutschland vom 08.10.2021.\r\n82 Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (ohne Jahr).\r\nMasterstudium Community Health Nursing. Brosch\u00fcre. \r\nOnline im Internet: https://www.dbfk.de/media/docs/Bun\u0002desverband/CHN-Veroeffentli\u0002chung/20220303_Flyer_CHN-alle-Hochschulen.pdf\r\n[23.01.2023].\r\n83 Europ\u00e4ische Union (ohne Jahr). Europass. Beschrei\u0002bung der acht EQR-Niveaus. Online im Internet: \r\nhttps://europa.eu/europass/ de/description-eight-eqf-levels\r\n[23.01.2023].\r\n84 Hackel, M. (2020). Gemeinsamkeiten und Unterschiede \r\nberuflicher und hochschulischer Pflegeausbildung. Input\u0002Vortrag aus dem Fachworkshop \u201eHochschulische Praxis\u0002anleitung\u201c vom 07. Dezember 2020. Online im Internet: \r\nhttps://www.bibb.de/dokumente/pdf/Gemeinsamkei\u0002ten_Unterschiede_beruflicher_und_hochschulischer_Pfle\u0002geausbildung.pdf [23.01.2023].\r\n85 Rothgang, H., Cordes, J., F\u00fcnfst\u00fcck, M., Heinze, F., \r\nKalwitzki, T., Stolle, C., Becke, G. (2020). Abschlussbe\u0002richt im Projekt Entwicklung und Erprobung eines wissen\u0002schaftlich fundierten Verfahrens zur einheitlichen Bemes\u0002sung des Personalbedarfs in Pflegeeinrichtungen nach \r\nqualitativen und quantitativen Ma\u00dfst\u00e4ben gem\u00e4\u00df \u00a7 113c \r\nSGB XI (PeBeM). Online im Internet: https://me\u0002dia.suub.uni-bremen.de/handle/elib/4497 [23.01.2023].\r\n86 International Federation of Red Cross and Red Cres\u0002cent Societies (2020). Care in Communities: Guidelines \r\nfor National Red Cross Red Crescent Societies. A com\u0002munity health systems approach. Online im Internet: \r\nhttps://www.ifrc.org/sites/default/files/IFRC_CIC_Guide\u0002lines_EN_20200212_Web.pdf [23.01.2023].\r\n87 Delamaire, M., Lafortune, G. (2010). \"Nurses in Ad\u0002vanced Roles: A Description and Evaluation of Experi\u0002ences in 12 Developed Countries\", OECD Health Working \r\nPapers, No. 54, OECD Publishing, Paris. Online im Inter\u0002net: https://doi.org/10.1787/5kmbrcfms5g7-en\r\n[23.01.2023].\r\n88 G\u00fcthlin, C.; K\u00f6hler, S; Dieckelmann, M. (2020). Chro\u0002nisch krank sein in Deutschland. Zahlen, Fakten und Ver\u0002sorgungserfahrungen. Institut f\u00fcr Allgemeinmedizin der \r\nGoethe-Universit\u00e4t, Frankfurt am Main. Online im Internet: \r\nhttp://publikationen.ub.uni-frankfurt.de/frontdoor/index/in\u0002dex/docId/55045 [23.01.2023].\r\n89 Pressemitteilung des Zentralinstituts f\u00fcr die kassen\u00e4rzt\u0002liche Versorgung in Deutschland vom 14.Juli.2022 zum \r\nPositionspapier \u201eCommunity Health Nurse\u201c des Deut\u0002schen Pflegerats. Online im Internet: \r\nhttps://www.zi.de/presse/presseinformationen/14-juli-2022\r\n[23.01.2023].\r\n90 Laurant, M., van der Biezen, M., Wijers, N., Watanani\u0002run, K., Kontopantelis, E., & van Vught, A. J. (2018). \r\nNurses as substi-tutes for doctors in primary care. \r\nCochrane Database of Systematic Reviews (7).\r\n91 Heilpraktikergesetz in der im Bundesgesetzblatt Teil III, \r\nGliederungsnummer 2122-2, ver\u00f6ffentlichten bereinigten \r\nFassung, das zuletzt durch Artikel 17e des Gesetzes vom \r\n23. Dezember 2016 (BGBl. I S. 3191) ge\u00e4ndert worden \r\nist.\r\n92 Burgi, M., Igl, G. (2021). Rechtliche Voraussetzungen \r\nund M\u00f6glichkeiten der Etablierung von Community Health \r\nNursing (CHN) in Deutschland. Nomos Verlagsgesell\u0002schaft mbH & Co. KG.\r\n93 ebenda\r\n94 Hener, C. (2022). Gesundheitskiosk. Baustein einer \r\nniedrigschwelligen und gemeinde-basierten Prim\u00e4rversor\u0002gung. Faktenpapier der DRK-Wohlfahrt. Deutsches Rotes \r\nKreuz. Berlin. Online im Internet: https://drk-wohl\u0002fahrt.de/uploads/tx_ffpublication/Faktenpapier_der_DRK\u0002Wohlfahrt_-_Gesundheitskiosk.pdf [23.01.2023].\r\n95 Artikel 74 Absatz 1 Nummer 19 Grundgesetz.\r\n96 Stellungnahme des Deutschen Rotes Kreuzes e.V. zu \r\ndem Entwurf eines Gesetzes zur Weiterentwicklung der \r\nGesundheitsversorgung (Gesundheitsversorgungsweiter\u0002entwicklungsgesetz \u2013 GVWG) vom 04. Juni 2021. Online \r\nim Internet: https://drk-wohlfahrt.de/uploads/tx_ffpublica\u0002tion/DRK-Stellungnahme_AEA_Pflegereform_2021_fi\u0002nal_01.pdf [23.01.2023].\r\n97 Bibliomed Pflege (2022). News. Deutscher Pflegetag. \r\nVogler: \u201eWir brauchen ein allgemeines Heilberufegesetz \u2013\r\njetzt\u201c. Online im Internet: https://www.bibliomed\u0002pflege.de/news/46582-vogler-wir-brauchen-ein-allgemei\u0002nes-heilberufegesetz-jetzt [23.01.2023].\r\n98 Hener, C. (2016). Advanced Practice Nursing. Narrative \r\nRollenentwicklung. Pflege Zeitschrift 69(12):749-53.\r\n99 Hener, C. (2022). Mit der Umsetzung beginnen. Modell\u0002vorhaben zur \u00dcbertragung \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeiten. Die \r\nSchwester Der Pfleger. 61(10):30-32.\r\n100 Stock, C. (2021). Rechtsgutachten zum Heilpraktiker\u0002recht. Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit. Berlin. Online \r\nim Internet: https://www.bundesgesundheitsministe\u0002rium.de/fileadmin/Dateien/5_Publikationen/Gesund\u0002heit/Berichte/Rechtsgutachten_Heilpraktikerrecht_Ap\u0002ril_2021.pdf [23.01.2023]."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/94/cd/301305/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200110.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003546",
                "regulatoryProjectTitle": "Impulse zur Neuaufstellung des Gesundheits- und Pflegesystems",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die Community Health Nurse als \r\nPublic Health Managerin der Kommune\r\nRolle und Einsatzfelder\r\nDeutsches Rotes Kreuz e.V., Generalsekretariat\r\nBereich 4: Wohlfahrt & Jugend\r\nTeam 44 \u2013 Gesundheit, Seniorenarbeit und Pflege\r\n09. Oktober 2023\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSystemfehler des deutschen Gesundheitswesens\r\no Deutsches Gesundheitssystem gilt als bestes der Welt \r\n(Krankenversicherung, fl\u00e4chendeckende Versorgung, freie Arztwahl)\r\no Tats\u00e4chlich ist es im Verh\u00e4ltnis zu den Ergebnissen sehr teuer:\r\no Hohe Ausgaben: Neben Deutschland gaben nur noch die USA, die \r\nSchweiz und Frankreich mehr Geld f\u00fcr Gesundheit aus (gem. BIP)\r\no WHO bescheinigt durchschnittliche Effektivit\u00e4t und Effizienz\r\no Durchschnittliche Versorgungsqualit\u00e4t im OECD-Vergleich\r\nGre\u00df, Maas & Wasem (2008)\r\no Die Gr\u00fcnde sind gewisserma\u00dfen systemimmanent:\r\no Arztzentriertes Gesundheitssystem sorgt f\u00fcr Nadel\u00f6hr Effekte und Barrieren \r\no Starre Sektorengrenzen verhindern intersektorale Versorgungswege (GF, \r\nPr\u00e4vention, Behandlung, Reha, Eingliederung, Pflege)\r\no Unkoordinierte Behandlungswege und ein zergliedertes Versorgungs\u0002system erschweren den Betroffenen die Navigation\r\no Public Health Dienste bewegen sich zwischen haus\u00e4rztlicher Versorgung \r\nund Gesundheitsverwaltung (keine tats\u00e4chliche Versorgungss\u00e4ule)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nHerausforderungen f\u00fcr das Gesundheitswesen\r\no Steigende Zahl chronischer Erkrankungen mit Folgen f\u00fcr das \r\nFunktionsniveau und die Lebensqualit\u00e4t der Betroffenen \r\n(Arbeitsunf\u00e4higkeit, Fr\u00fchberentung, Sozialleistungen)\r\no Beeintr\u00e4chtigung individueller Ressourcen f\u00fchrt zu einem Anstieg \r\nvon Pflegebed\u00fcrftigkeit\r\no Allgegenw\u00e4rtiger Mangel an beruflich Pflegenden und anderen \r\nGesundheitsberufen (Abnahme der Pflegebereitschaft in Familien)\r\no H\u00e4usliche Pflege f\u00fchrt zu steigenden Belastungen f\u00fcr die \r\nGesundheit von Familien\r\no Folgen des Klimawandels f\u00fchren zu weiteren Gesundheitsrisiken \r\n(z.B. Hitze, Naturkatastrophen, \u00dcberschwemmungen)\r\no Nachwirkungen der COVID-19 Pandemie (hohe Ausgaben, \r\npsychische St\u00f6rungen, Impfsch\u00e4den, Long-Covid)\r\no Niedrige Gesundheitskompetenz der Bev\u00f6lkerung (F\u00e4higkeit zur \r\nBeschaffung, Bewertung, Nutzung von Gesundheitsinformationen)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nGesundheitliche Daseinsf\u00fcrsorge\r\nSchlicht, Bucksch, Kohlmann, Renner, Steinacker & Walling (2022)\r\nB\u00f6hm & Sch\u00f6nknecht (2021)\r\no Problem: Kommunen haben geringe Steuerungsm\u00f6glichkeiten\r\no Gesundheitssystem wird \u00fcberwiegend durch Gesetzgebung zur Kranken\u0002und Pflegeversicherung gesteuert (Bundesebene)\r\no Konkrete Ausgestaltung erfolgt durch die Partner der Selbstverwaltung (z.B. \r\nG-BA, Qualit\u00e4tsausschuss Pflege, Verg\u00fctungsvereinbarungen)\r\no Die lokale Angebotsstruktur k\u00f6nnen die Kommunen nur indirekt \r\nbeeinflussen (z.B. durch Infrastruktur, Gewerbesteuer, Freizeit etc.)\r\no Die Kommunen befinden sich dadurch in einem Wettbewerb um die \r\nbesten \u201ePublic-Partnerships\u201c im Gesundheitsbereich\r\no Strukturschwache R\u00e4ume neigen daher zur Unterversorgung \r\nw\u00e4hrend strukturstarke R\u00e4ume zur \u00dcberversorgung tendieren\r\no L\u00f6sungsvorschlag: Regionalisierung der Gesundheitsplanung und \r\n\u2013Versorgung (Gesundheit wird da am besten gef\u00f6rdert, erhalten und \r\nwiederhergestellt, wo die Menschen leben)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nRegionalisierung der Gesundheitsversorgung\r\no Gemeinde-basierte Versorgungsmodelle stammen aus einer anglo\u0002amerikanisch gepr\u00e4gten Public Health Tradition\r\no Merkmale von gemeinde-basierten Versorgungsmodellen sind:\r\no Niedrigschwelligkeit\r\no Wohnortn\u00e4he\r\no Bedarfsgerechtigkeit\r\no Barrierefreiheit\r\no Koordination\r\no Interprofessionalit\u00e4t\r\no Grundlage f\u00fcr die Angebotsgestaltung ist die Ermittlung des \r\nGesundheitsstatus (oder der Gesundheitskompetenz)\r\no Typische Elemente sind Gesundheitskurse und Lebensstil\u0002interventionen, sowie das (Fall-)Management von chronischen \r\nErkrankungen (z.B. Diabetes oder Herzkreislauferkrankungen)\r\no Fokus ist Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention (Stabilisieren)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nGemeinde-basierte Versorgung in der RK-BewegungIFRC (2020)\r\no Gemeinde-basierte PH-Ma\u00dfnahmen der \r\nPrim\u00e4r- Sekund\u00e4r- und Terti\u00e4rpr\u00e4vention\r\no Adressieren von Lebensverlauf \r\nund Sozio\u00f6konomie der Bev\u00f6lkerung\r\no Substitution / Delegation von \u00e4rztlichen \r\nAufgaben an Pflegefachpersonen und \r\nandere Gesundheitsfachberufe\r\no Angebotskumulation durch Teilen von \r\nAufgaben (gleiche Leistung kann von \r\nmehreren Akteuren erbracht werden) \r\no Bef\u00e4higung der Bev\u00f6lkerung zur \r\nGesundheitskompetenz\r\no Einbindung von Freiwilligen und Ehren\u0002amtlichen die in den Gemeinden leben\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nModule der gemeinde-basierten Versorgung Eigene Darstellung modifiziert nach IFRC (2020)\r\nGesunde \r\nSexualit\u00e4t und \r\nReproduktion\r\nGesundheit von \r\nM\u00fcttern und \r\nNeugeborenen\r\nGesundheit von \r\nKindern\r\nInfektions\u0002krankheiten\r\nPsychische \r\nGesundheit\r\nPalliative Care\r\nNicht\u0002\u00fcbertragbare \r\nKrankheiten\r\nGesundheit von \r\nErwachsenen\r\nGesundes Altern\r\nSucht\u0002erkrankungen\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nCommunity Health Nursing\r\no CHN ist fester Bestandteil der Gesund\u0002heitssysteme vieler L\u00e4nder\r\no Spezialisiertes Berufsfeld der Pflege\r\no Kombiniert Kompetenzen aus Pflege, \r\nPublic Health und Sozialarbeit\r\no Fokus liegt auf Gesundheitsf\u00f6rderung \r\nund Pr\u00e4vention\r\no Aufgaben sind breit gef\u00e4chert:\r\no Informieren, Beraten, Anleiten\r\no (Fall-)Management von chronischen \r\nErkrankungen (Heilkundeaus\u00fcbung)\r\no Netzwerkarbeit, Angebotssteuerung, \r\nInitiieren von Gesundheitsprogrammen\r\no Von Bedarfen vor Ort abh\u00e4ngig\r\nhttps://drk-wohlfahrt.de/uploads/tx_ffpublication/DRK-Thesenpapier_Community_Health_Nursing_Version_2.0.pdf\r\nDRK-GS (2023)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nCHN als multi-modales Aufgabenfeld\r\n\u2022 Assessment und \r\nRisikobewertung\r\n\u2022 Durchf\u00fchrung von \r\nScreenings\r\n\u2022 Schutzimpfungen\r\n\u2022 Fallmanagement & \r\nVersorgungs\u0002koordinierung\r\n\u2022 Direkte Versorgung \r\n(Monitoring, \r\nBehandlung, Ver\u0002ordnung, Beratung)\r\n\u2022 Schulung\r\n\u2022 Beratung\r\n\u2022 Bereitstellung von \r\nSupport-Tools\r\n\u2022 Anbahnung von \r\nsozialer Teilhabe\r\n\u2022 Entwicklung und \r\nEvaluation von \r\nlokalen Public Health \r\nProgrammen\r\n\u2022 Anwaltschaftliche \r\nInteressens\u0002vertretung \r\nVerwaltung & \r\nPolitik\r\nGesundheits\u0002f\u00f6rderung\r\nKrankheits\u0002Pr\u00e4vention\r\nDisease \r\nManagement\r\nEigene Darstellung modifiziert nach WHO (2017)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nGemeinde-basierte Rollenbilder in der Pflege\r\nCommunity Nurse District Nurse\r\nRural Nurse Public Health \r\nNurse\r\nNurse Practitioner\r\nEmergency & \r\nDisaster Nurse\r\nCommunity Health \r\nNurse\r\nRural Health \r\nNurse\r\nEigene Darstellung\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nKleine Typologie der gemeinde-basierten Pflege\r\nInterventionen \r\nauf \r\nSystemebene\r\ndirekte \r\nPatienten\u0002versorgung\r\nPublic \r\nHealth \r\nNurse\r\nNurse Mischformen Practitioner\r\nEigene Darstellung\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nKompetenzen, Befugnisse & Mandate\r\nDRK-GS (2023)\r\no Heilkunde (Diagnostik, Behandlung, Verordnung, \r\n\u00dcberweisung) unterliegt dem Arztvorbehalt, sie kann \r\ndelegiert, aber nicht selbstst\u00e4ndig ausge\u00fcbt werden\r\no Ausnahme: die Modellprojekte zur Heilkunde\u0002\u00fcbertragung (\u00a7\u00a7 63 3c & 64d SGB V)\r\no Allgemeine Ma\u00dfnahmen der Gesundheitsf\u00f6rderung\r\nund Pr\u00e4vention sind davon nicht betroffen\r\no Weiterhin nicht betroffen: Vorbehaltsaufgaben \r\n(Pflegeprozesssteuerung), Pflegeberatung, Care\u0002und Case Management, Bef\u00e4higung zur \r\nGesundheitskompetenz\r\no \u00c4rztlich gef\u00fchrte Prim\u00e4rversorgungseinrichtungen \r\nwerden daher als realistische Ansiedlungsorte \r\nangesehen (Heilkunde im Delegationsmodell)\r\no Der Einsatz im Bereich der Gesundheitsf\u00fcrsorge\r\n(z.B. \u00d6GD, Kommune) ist dagegen unproblematisch \r\n(solange keine Heilkunde ausge\u00fcbt werden soll) \r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSzenarien f\u00fcr CHN in Deutschland\r\nSzenario Aufgaben und \r\nT\u00e4tigkeitsfelder\r\nKontextfaktoren der \r\nEtablierung \r\nSzenario 1: \r\n\u201e\u00d6ffentliche \r\nGesundheit in der \r\nKommune\u201c \r\nSzenario 2: \r\n\u201ePflegedienst trifft \r\nMVZ\u201c\r\nEigene Darstellung\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSzenario 1: \u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\r\nRollenbild\r\nPublic Health orientierte Aufgaben und T\u00e4tigkeiten\r\nZielgruppe sind Menschen aller Altersgruppen eines fest \r\ndefinierten Sozialraumes (z.B. an den kommunalen \r\nGebietsgliederungen orientieren)\r\nAusgangspunkt ist eine gesundheitsbezogene Sozialraumanalyse \r\nzur Erfassung des Gesundheitsstatus der lokalen Bev\u00f6lkerung\r\nDurchf\u00fchrung von gezielten, evidenzbasierten Ma\u00dfnahmen zur \r\nGesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in der Lebenswelt der \r\nMenschen (z.B. in Kitas, in Schulen, am Arbeitsplatz, in \r\nVolkshochschulen, zu Stadtteil- & Dorffesten)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSzenario 1: \u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\r\nHierzu geh\u00f6ren Informations- & Aufkl\u00e4rungskampagnen, sowie \r\nSchulungs- & Beratungsangebote zu relevanten Fragen der \r\n\u00f6ffentlichen Gesundheit (z.B. Gesundheitsrisiken, chronischen \r\nKrankheiten, Infektionskrankheiten, Pflege, Angeboten)\r\nAber auch Impfungen/Immunisierungen\r\nErh\u00f6hung der Zug\u00e4nglichkeit zur Gesundheitsversorgung und \r\nUnterst\u00fctzung bei der Navigation durch das Versorgungssystem \r\nauf der Grundlage systematischer Assessments und Check-Ups \r\n(z.B. im Rahmen von offenen (mobilen) Sprechstunden in Stadt \r\nund Land)\r\nAufbau und Steuerung einer bed\u00fcrfnis- & bedarfsgerechten \r\nAngebotsstruktur im lokalen Sozialraum (Haupt- und Ehrenamt)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSzenario 1: \u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\r\nHierzu geh\u00f6ren Informations- & Aufkl\u00e4rungskampagnen, sowie \r\nSchulungs- & Beratungsangebote zu relevanten Fragen der \r\n\u00f6ffentlichen Gesundheit (z.B. Gesundheitsrisiken, chronischen \r\nKrankheiten, Infektionskrankheiten, Pflege, Angeboten)\r\nAber auch Impfungen/Immunisierungen\r\nErh\u00f6hung der Zug\u00e4nglichkeit zur Gesundheitsversorgung und \r\nUnterst\u00fctzung bei der Navigation durch das Versorgungssystem \r\nauf der Grundlage systematischer Assessments und Check-Ups \r\n(z.B. im Rahmen von offenen (mobilen) Sprechstunden in Stadt \r\nund Land)\r\nAufbau und Steuerung einer bed\u00fcrfnis- & bedarfsgerechten \r\nAngebotsstruktur im lokalen Sozialraum (Haupt- und Ehrenamt)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSzenario 1: \u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\r\nKontextfaktoren\r\nZulassung der CHNs durch eine nationale Lizensierung, die von \r\nden nach dem PflBG benannten Stellen erteilt wird (definieren \r\nauch die Zulassungskriterien auf Landesebene)\r\nAnstellung der CHNs erfolgt direkt durch die Kommunen oder den \r\n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst\r\nAlternativ kann die Bestellung von CHNs durch eine (Gebiets-\r\n)Ausschreibung an einen Tr\u00e4ger delegiert werden\r\nFinanzierung der CHN-Angebote durch eine Mischfinanzierung zu \r\nunterschiedlichen Anteilen (z.B. Kommunen, Land, Bund, Sozial\u0002versicherungstr\u00e4ger)\r\nErmittlung des Finanzierungsbedarfs anhand der Anzahl der \r\nPersonen im Sozialraum (z.B. Pauschalverg\u00fctung pro Einwohner)\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nSzenario 1: \u00d6ffentliche Gesundheit in der Kommune\r\nKontextfaktoren\r\nZulassung der CHNs durch eine nationale Lizensierung, die von \r\nden nach dem PflBG benannten Stellen erteilt wird (definieren \r\nauch die Zulassungskriterien auf Landesebene)\r\nAnstellung der CHNs erfolgt direkt durch die Kommunen oder den \r\n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst\r\nAlternativ kann die Bestellung von CHNs durch eine (Gebiets-\r\n)Ausschreibung an einen Tr\u00e4ger delegiert werden\r\nFinanzierung der CHN-Angebote durch eine Mischfinanzierung zu \r\nunterschiedlichen Anteilen (z.B. Kommunen, Land, Bund, Sozial\u0002versicherungstr\u00e4ger)\r\nErmittlung des Finanzierungsbedarfs anhand der Anzahl der \r\nPersonen im Sozialraum (z.B. Pauschalverg\u00fctung pro Einwohner)\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Interesse!!\r\nChristian Hener, MScHN\r\nReferent f\u00fcr Pflegeberufe\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nc.hener@drk.de\r\nLRT 10.11.2021 \u2013 Update aus dem Arbeitsfeld Pflegeberufe \r\nDas Arbeitsfeld Seniorenarbeit und Pflege\r\nDas HAF Altenhilfe vertritt die \r\nInteressen der Seniorinnen und \r\nSenioren sowie pflegebed\u00fcrftiger \r\nMenschen gegen\u00fcber der Politik.\r\nDabei verfolgen wir drei \r\ngrundlegende Ziele:\r\n1. Verbesserung der Personalsituation\r\n2. Gestaltung, Unterst\u00fctzung und \r\nWeiterentwicklung der formellen \r\nPflegestrukturen\r\n3. Sicherstellung der zuk\u00fcnftigen \r\nVersorgung im Sozialraum\r\nNationale Demenzstrategie \r\n(2019)\r\nDeutscher Pflegetag\r\n(2020)\r\nLandesreferent:innen Treffen\r\n(2022)\r\nAltenpflegekongress\r\n(2022)\r\nCHN-Workshop\r\n(2022)\r\nDRK-Wohlfahrtskongress\r\n(2022)"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/59/301307/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200111.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003546",
                "regulatoryProjectTitle": "Impulse zur Neuaufstellung des Gesundheits- und Pflegesystems",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nPaula Stuckatz\r\nVon: Benjamin Fehrecke-Harpke\r\nGesendet: Freitag, 22. M\u00e4rz 2024 17:14\r\nAn: Emmi Zeulner, MdB\r\nCc: Christian Hener; Dr. Jo\u00df Steinke\r\nBetreff: Nachklapp zum Gespr\u00e4ch vom 15.3.2024 zur Weiterentwicklung der Pflege \r\nAnlagen: 2024.01_Team44_Fachinformation_Eckpunkte_PKG.pdf; 2024.01_Team44\r\n_Fachinformation_Plegeassistenzausbildung.pdf; 2024.03_Team44\r\n_Fachinformation_2tes_Fachgespr\u00e4ch_PKG.pdf; DRK\u0002Thesenpapier_Community_Health_Nursing_Version_2.0.pdf; DRK\u0002Faktenpapier_Gesundheitskioske.pdf; Hener, C. - Die Community Health \r\nNurse als Public Health Managerin der Kommune - Rolle und \r\nEinsatzfelder.pdf\r\nSehr geehrte Frau Zeulner, \r\nsehr geehrte Frau Blum, \r\nwir m\u00f6chten uns herzlich f\u00fcr den f\u00fcr uns sehr interessanten Austausch am 15.03.2024 zur \r\nWeiterentwicklung der Pflege mit Ihnen bedanken. \r\nWir freuen uns zu sehen, dass wir in vielen Punkten \u00fcbereinstimmen, beispielsweise in der Frage der \r\nMehrfachnutzung bestehender Angebote vor Ort, aber auch bez\u00fcglich der Flexibilisierung von \r\nPflegeleistungen jenseits von ambulant und station\u00e4r, oder der Steuerungsfunktion der Kommunen. Wir \r\nstimmen Ihnen zu, dass wir einen \u201eNew Deal\u201c zwischen Stadt, Land und Bund sowie pflegebed\u00fcrftigen \r\nMenschen, ihren An- und Zugeh\u00f6rigen, wie auch den Organisationen der institutionellen Altenhilfe und \r\nPflege brauchen. \r\nUneinig waren wir bei der Frage der Gesundheitskioske und m\u00f6chten auf das das Beispiel aus dem Kreis \r\nUnna verweisen, dass wir uns gut im l\u00e4ndlichen Raum vorstellen k\u00f6nnen: Mobiler Gesundheitskiosk / Kreis \r\nUnna (kreis-unna.de). Bei Interesse k\u00f6nnen wir gerne den Kontakt herstellen. \r\nGerne kommen wir auch unserem Versprechen nach und senden Ihnen im Anhang einige Dokumente mit, \r\naus denen der aktuelle Stand zu dem Pflegekompetenzgesetz und der Pflegeassistenzausbildung \r\nhervorgeht, aber auch unsere Fachpapiere zum Community Health Nursing und zu den \r\nGesundheitskiosken. \r\nWir w\u00fcrden uns freuen, miteinander im Gespr\u00e4ch zu bleiben und bieten gerne an, Sie bez\u00fcglich der \r\ngesundheits- und pflegepolitischen Entwicklungen im vorparlamentarischen Raum auf dem Laufenden zu \r\nhalten. \r\nBesten Dank und viele Gr\u00fc\u00dfe auch von Dr. Jo\u00df Steinke und Christian Hener, \r\nBenjamin Fehrecke \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nBenjamin Fehrecke-Harpke\r\n \r\nKoordination Altenhilfe / Stv. Leiter \r\nTeam Gesundheit, Seniorenarbeit und \r\nPflege \r\nE-Mail B.Fehrecke@drk.de\r\nTel. +49 3085404356\r\nFax +4930854046356\r\nWeb www.DRK.de\r\n2\r\nAdresse DRK e.V. - Generalsekretariat\r\nCarstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\nhttps://www.drk.de \r\nUnterst\u00fctzen Sie die humanit\u00e4re Arbeit des DRK. Drk.de/spende"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/68/da/301309/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200112.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003547",
                "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der Pflege",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nPaula Stuckatz\r\nVon: Benjamin Fehrecke-Harpke\r\nGesendet: Freitag, 22. M\u00e4rz 2024 17:14\r\nAn: Emmi Zeulner, MdB\r\nCc: Christian Hener; Dr. Jo\u00df Steinke\r\nBetreff: Nachklapp zum Gespr\u00e4ch vom 15.3.2024 zur Weiterentwicklung der Pflege \r\nAnlagen: 2024.01_Team44_Fachinformation_Eckpunkte_PKG.pdf; 2024.01_Team44\r\n_Fachinformation_Plegeassistenzausbildung.pdf; 2024.03_Team44\r\n_Fachinformation_2tes_Fachgespr\u00e4ch_PKG.pdf; DRK\u0002Thesenpapier_Community_Health_Nursing_Version_2.0.pdf; DRK\u0002Faktenpapier_Gesundheitskioske.pdf; Hener, C. - Die Community Health \r\nNurse als Public Health Managerin der Kommune - Rolle und \r\nEinsatzfelder.pdf\r\nSehr geehrte Frau Zeulner, \r\nsehr geehrte Frau Blum, \r\nwir m\u00f6chten uns herzlich f\u00fcr den f\u00fcr uns sehr interessanten Austausch am 15.03.2024 zur \r\nWeiterentwicklung der Pflege mit Ihnen bedanken. \r\nWir freuen uns zu sehen, dass wir in vielen Punkten \u00fcbereinstimmen, beispielsweise in der Frage der \r\nMehrfachnutzung bestehender Angebote vor Ort, aber auch bez\u00fcglich der Flexibilisierung von \r\nPflegeleistungen jenseits von ambulant und station\u00e4r, oder der Steuerungsfunktion der Kommunen. Wir \r\nstimmen Ihnen zu, dass wir einen \u201eNew Deal\u201c zwischen Stadt, Land und Bund sowie pflegebed\u00fcrftigen \r\nMenschen, ihren An- und Zugeh\u00f6rigen, wie auch den Organisationen der institutionellen Altenhilfe und \r\nPflege brauchen. \r\nUneinig waren wir bei der Frage der Gesundheitskioske und m\u00f6chten auf das das Beispiel aus dem Kreis \r\nUnna verweisen, dass wir uns gut im l\u00e4ndlichen Raum vorstellen k\u00f6nnen: Mobiler Gesundheitskiosk / Kreis \r\nUnna (kreis-unna.de). Bei Interesse k\u00f6nnen wir gerne den Kontakt herstellen. \r\nGerne kommen wir auch unserem Versprechen nach und senden Ihnen im Anhang einige Dokumente mit, \r\naus denen der aktuelle Stand zu dem Pflegekompetenzgesetz und der Pflegeassistenzausbildung \r\nhervorgeht, aber auch unsere Fachpapiere zum Community Health Nursing und zu den \r\nGesundheitskiosken. \r\nWir w\u00fcrden uns freuen, miteinander im Gespr\u00e4ch zu bleiben und bieten gerne an, Sie bez\u00fcglich der \r\ngesundheits- und pflegepolitischen Entwicklungen im vorparlamentarischen Raum auf dem Laufenden zu \r\nhalten. \r\nBesten Dank und viele Gr\u00fc\u00dfe auch von Dr. Jo\u00df Steinke und Christian Hener, \r\nBenjamin Fehrecke \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nBenjamin Fehrecke-Harpke\r\n \r\nKoordination Altenhilfe / Stv. Leiter \r\nTeam Gesundheit, Seniorenarbeit und \r\nPflege \r\nE-Mail B.Fehrecke@drk.de\r\nTel. +49 3085404356\r\nFax +4930854046356\r\nWeb www.DRK.de\r\n2\r\nAdresse DRK e.V. - Generalsekretariat\r\nCarstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\nhttps://www.drk.de \r\nUnterst\u00fctzen Sie die humanit\u00e4re Arbeit des DRK. Drk.de/spende"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c6/02/301311/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200113.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003547",
                "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der Pflege",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1/2\r\nBerlin, den 21.12.2023\r\nFachinformation\r\nEckpunkte Pflegekompetenzgesetz\r\nChristian Hener\r\nGesundheit & Pflege. Bereich Jugend und Wohlfahrtspflege\r\nZielgruppe: Landesreferentinnen und Landesreferenten Altenhilfe und Pflege so\u0002wie der Verband der Schwesternschaften vom DRK e.V.\r\nVorstellung der Eckpunkte f\u00fcr ein Pflegekompetenzgesetz vom 18.12.2023\r\nDie durch BM Prof. Dr. Karl Lauterbach vorgestellten Eckpunkte f\u00fcr ein Pflegekompetenzgesetz ba\u0002sieren auf einem partizipativen Prozess der Bundesregierung, an dem wir als DRK-GS beteiligt \r\nwaren.\r\nVor rund einem Monat wurden wir vom BMG zu einem vertraulichen Gespr\u00e4ch gebeten, an dem die \r\nBAGFW-Verb\u00e4nde teilnahmen. In diesem Rahmen haben wir unsere \u00dcberlegungen gegen\u00fcber der \r\nManifestierung bzw. Erweiterung pflegerischer Kompetenzen dargelegt. Zudem haben wir dem Re\u0002ferat 423 unsere Policy Paper zum Community Health Nursing und zu den Gesundheitskiosken \r\n\u00fcbersandt, wie auch weitere Materialien und Good Practice Beispiele aus dem Verband zum Thema \r\nKompetenzentwicklung in der Pflege. Ich freue mich, dass es einige Vorschl\u00e4ge tats\u00e4chlich in das \r\nPapier schafften bzw. es hier einen politischen Konsens zu geben scheint.\r\nInsgesamt liegen in dem Papier gro\u00dfe Potentiale. Dementsprechend euphorisch war die Stimmung \r\nim Raum, zumindest seitens der Pflege- und Krankenhausverb\u00e4nde, die die Regelungsvorschl\u00e4ge \r\ndurchg\u00e4ngig begr\u00fc\u00dften. Christine Vogler vom DPR sprach gar von einem \u201eWeihnachtswunder\u201c, der \r\nMinister selbst bezeichnete das Gesetzesvorhaben als einen \u201eNeustart\u201c f\u00fcr die Pflegeprofession in \r\nDeutschland. Eines ist klar, mit solch einem gro\u00dfen Wurf hatte niemand gerechnet, auch ich nicht. \r\nEinziger Wehrmutstropfen: Die Eckpunkte sind vorl\u00e4ufig und vor allem noch nicht ressortabge\u0002stimmt \u2013 eine H\u00fcrde, die der inoffizielle RefE zum GVSG ebenso bislang nicht nehmen konnte.\r\nSeite 2/2\r\nWirklich gut an den Eckpunkten gef\u00e4llt die Kompetenzorientierung und die Ausrichtung an internati\u0002onalen Standards. Im Hinblick auf die Heilkunde\u00fcbertragung soll es k\u00fcnftig folgende, f\u00fcr mich \r\nschl\u00fcssige, Differenzierung der Kompetenzen von Pflegefachpersonen geben:\r\n\u2022 Pflegefachperson, examiniert; mit HK-Grundlagenmodul nach \u00a7 14 PflBG Abs. 4\r\n\u2022 Pflegefachperson, examiniert; mit HK-Zusatzausbildung nach \u00a7 14 PflBG Abs. 4\r\n\u2022 Pflegefachperson, BSc; mit HK-Kompetenzen in Diabetes, chronische Wunde, Demenz\r\n\u2022 Pflegefachperson, MSc; mit umfassenden HK-Kompetenzen in Advanced Practice Nursing\r\nDazu sollen Fachweiterbildungen, die zu den Aufgaben der Heilkundemodule bef\u00e4higen, zuk\u00fcnftig \r\nanerkannt werden, einer der gr\u00f6\u00dften Kritikpunkte an den bisherigen Regelungen nach \u00a7 14 PflBG. \r\nDie beste Nachricht ist allerdings die Streichung der \u00a7\u00a7 63 Abs. 3b und 3c sowie 64d SGB V. Statt\u0002dessen sollen die Heilkundemodule nach \u00a7 14 PflBG direkt f\u00fcr die Regelversorgung \r\n\u201escharfgeschaltet\u201c werden. Demnach k\u00f6nnten bei Verabschiedung des Gesetzes diese von jeder \r\nPflegeschule angeboten und jedem Leistungserbringer, der \u00fcber die dazu ben\u00f6tigten Kompetenzen \r\nverf\u00fcgt, durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Das w\u00e4re ein echter Durchbruch! Gleichzeitig soll der Rechts\u0002anspruch auf eine pflegegradunabh\u00e4ngige Pflegeprozesssteuerung in das Leistungsrecht eingef\u00fchrt \r\nwerden, was nichts anderes hei\u00dft, als das k\u00fcnftig ein Leistungsanspruch auf die pflegefachlichen \r\nVorbehaltsaufgaben besteht, wodurch erstmalig ein pflegerisches Care- und Casemanagement ab\u0002rechnungsf\u00e4hig w\u00e4re. \r\nMit der selbstst\u00e4ndigen und eigenverantwortlichen Durchf\u00fchrung der heilkundlichen Aufgaben nach \r\n\u00a7 14 PflBG (nach Indikationsstellung des Arztes), sowie der Einf\u00fchrung eines Leistungsanspruchs \r\nauf die Pflegeprozesssteuerung, lie\u00dfen sich dann auch schon erste zarte Pfl\u00e4nzchen aus dem \r\nCHN-Aufgabenspektrum gegenwartsbezogen und praxisnahe realisieren. Beispielsweise im Kontext \r\nDisease oder Chronic Care Management, aber auch der \u00d6ffentlichen Gesundheit. Zudem soll die \r\nPflege st\u00e4rker in den gesundheitlichen Bev\u00f6lkerungsschutz einbezogen und f\u00fcr dementsprechende \r\nAufgaben mandatiert werden (Disaster Nursing).\r\nUm die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Wirkung zu erzielen, arbeiten wir gerade an einer gemeinsamen Positionie\u0002rung der BAGFW-Verb\u00e4nde, und sind zuversichtlich, dass wir dies hinbekommen, da wir in unseren \r\nEinsch\u00e4tzungen sehr nahe beieinander liegen. Einen Vorschlag zur Neugestaltung der Heilkunde\u0002\u00fcbertragung infolge der ersatzlosen Streichung der \u00a7\u00a7 63 Abs. 3a und b sowie 64d SGB V haben \r\nwir dem BMG bereits unterbreitet.\r\nDeutsches Rotes Kreuz e.V., Generalsekretariat\r\nKontakt\r\nChristian Hener\r\nc.hener@drk.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/5f/301313/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200115.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003547",
                "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der Pflege",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1/2\r\nBerlin, den 18.01.2024\r\nFachinformation\r\nBundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung\r\nChristian Hener\r\nGesundheit & Pflege. Bereich Jugend und Wohlfahrtspflege\r\nZielgruppe: Landesreferentinnen und Landesreferenten Altenhilfe und Pflege so\u0002wie der Verband der Schwesternschaften vom DRK e.V.\r\nFachgespr\u00e4ch zur bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung vom 12.01.2024\r\nGerne berichte ich von dem Fachgespr\u00e4ch zur bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung, zu \r\ndem wir von BMFSFJ und BMG eingeladen wurden. Das durch das BMFSFJ (Herr Dr. Viering) mo\u0002derierte Gespr\u00e4ch fand am 12.01.2024 mit den einschl\u00e4gig bekannten Pflegeverb\u00e4nden statt. Im \r\nRahmen des dreist\u00fcndigen Fachaustauschs wurde ergebnisoffen \u00fcber die n\u00e4here Ausgestaltung \r\nder bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung beraten. \r\nEs wurde deutlich, dass die Pflegeassistenzausbildung nur dann durch den Bund geregelt werden \r\nkann, wenn diese den Status eines Heilberufs erh\u00e4lt. Dies l\u00e4sst vermuten, dass sich das Aufgaben\u0002profil von den bisherigen Helferausbildungen nach Landesrecht unterscheiden \u2013 und einen deutlich \r\nh\u00f6heren Anteil an heilberuflichen Aufgaben enthalten wird. Eine konkrete Angabe zur (Mindest-\r\n)Dauer haben die Ministerien nicht kommuniziert, wohl aber, dass mit \u201e1 Jahr + x\u201c zu rechnen sei. \r\nWie gro\u00df das \u201ex\u201c in diesem Fall ist, k\u00f6nne gegenw\u00e4rtig noch nicht abgesehen werden. Als Wohl\u0002fahrtsverb\u00e4nde haben wir uns f\u00fcr \u201eso viel wie n\u00f6tig, so wenig wie m\u00f6glich\u201c ausgesprochen\r\n[Anmerkung: inzwischen haben wir aus den LV die Nachricht erhalten, dass einige Landesregierun\u0002gen von 18 Monaten ausgehen].\r\nHintergrund ist, dass die Qualifizierung sowohl die bestehenden berufs- und leistungsrechtlichen \r\nRegelungen auf Bundes- und Landesebene abdecken \u2013 als auch weitere ordnungsrechtliche und \r\nuntergesetzliche Vorschriften in den verschiedenen Versorgungssettings abbilden muss. Beispiels\u0002weise muss die bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung einerseits kompatibel mit dem \r\nPeBeM nach 113c SGB XI sein, und andererseits die landesrechtlichen Besonderheiten hinsichtlich \r\nder Durchf\u00fchrung von \u201eBehandlungspflege\u201c im HKP-Kontext ber\u00fccksichtigen. Dazu kommen noch \r\nSeite 2/2\r\ndie Anforderungen der station\u00e4ren Akutpflege, Stichwort PPR 2.0 etc. Weiterhin muss die Pflegeas\u0002sistenzausbildung an die generalistische Pflegefachausbildung andocken, um ein durchl\u00e4ssiges \r\nPflegebildungssystem zu gew\u00e4hrleisten, das Aufstiegs- und Karrierechancen erm\u00f6glicht. \r\nDurch den Anschluss der bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung an die Ausbildungsfonds \r\nauf der Landesebene, und der damit verbundenen, erstmalig systematisch geregelten Finanzierung \r\nder Ausbildungskosten, kommt der Ausbildungsdauer eine weitere Dimension zu, da die finanziellen \r\nBelastungen f\u00fcr die pflegebed\u00fcrftigen Menschen unmittelbar damit korreliert. Langfristig erfordert \r\ndies die vollst\u00e4ndige Herausnahme der Ausbildungskosten aus den Eigenanteilen der Pflegebed\u00fcrf\u0002tigen. Ein weiterer Gesichtspunkt ist der ben\u00f6tigte Personalaufbau im QN 3 Bereich, der sich mit\r\nzunehmender Ausbildungsdauer verz\u00f6gern wird. \r\nIm Hinblick auf die k\u00fcnftigen Aufgabenfelder der Pflegeassistenz wurden verschiedene M\u00f6glichkei\u0002ten diskutiert. Ausgehend von der Steuerungsfunktion der Pflegefachperson, die im Rahmen ihrer \r\nVorbehaltsaufgaben den Pflegeprozess gestaltet, k\u00f6nnte die Pflegeassistenz k\u00f6rperbezogene Pfle\u0002gema\u00dfnahmen (Grundpflege) bis hin zu risikoarmen medizinisch-pflegerischen Interventionen \r\n(einfache Behandlungspflege) eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren, sofern es sich um eine stabile Pflegesitua\u0002tion handelt, und die dazu ben\u00f6tigten Kompetenzen vorhanden sind. Vereinfacht gesagt hie\u00dfe das: \r\nPflegefachpersonen verantworten den Pflegeprozess und delegieren bestimmte Teilprozesse an die \r\nPflegeassistenz, die diese Aufgaben, im Kontext des Pflegeprozesses eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren\r\n(nach dem Pflegeplan).\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die fachlichen Anforderungen an die Pflegeassistenzausbildung mit den \r\nVoraussetzungen der angestrebten Zielgruppe korrelieren, gerade vor dem Hintergrund, dass die\r\nbestehenden Helferausbildungen nach Landesrecht durch das neue Modell ersetzt werden sollen.\r\nAus der Pflegefachausbildung besteht die Erfahrung, dass das fachliche Niveau manche Auszubil\u0002dende \u00fcberfordert, die besser in einer Pflegeassistenzausbildung aufgehoben w\u00e4ren. Insofern gilt \r\nes eine weitere Verschiebung der jetzigen Auszubildenden in den Helferberufen zu den Pflegebas\u0002iskursen zu vermeiden. Denn der gr\u00f6\u00dfte Personalaufbau muss im QN 3 Bereich erfolgen, wie es die \r\nErgebnisse des PeBeM in der Langzeitpflege nahelegen.\r\nLetztlich besteht also ein Spannungsfeld zwischen Durchl\u00e4ssigkeit, Kompetenzerwerb, Personalauf\u0002bau und Kosten, den es zielf\u00fchrend auszutarierend gilt. \r\nDeutsches Rotes Kreuz e.V., Generalsekretariat\r\nKontakt\r\nChristian Hener\r\nc.hener@drk.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/f6/301315/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200122.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003548",
                "regulatoryProjectTitle": "Einbeziehung der Rechtsform gemeinn\u00fctziger Krankenh\u00e4user in die Krankenhausreform",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nPaula Stuckatz\r\nVon: Benjamin Fehrecke-Harpke\r\nGesendet: Dienstag, 18. Juni 2024 14:29\r\nAn: gesine.loetzsch@bundestag.de\r\nCc: Thomas Schade; Dr. Jo\u00df Steinke; Celia Soltek\r\nBetreff: Unser Gespr\u00e4ch beim DRK Abgeordnetenfr\u00fchst\u00fcck im Deutschen \r\nBundestag _ gemeinn\u00fctzige Krankenh\u00e4user st\u00e4rken\r\nAnlagen: Brennpunkt_Krankenhausreform_230720.pdf\r\nSehr geehrte Frau Dr. L\u00f6tzsch, \r\nwir haben uns letzte Woche beim Abgeordnetenfr\u00fchst\u00fcck des Deutschen Roten Kreuzes e.V. im \r\nDeutschen Bundestag am 13. Juni 2024 \u00fcber die Lage der Krankenh\u00e4user ausgetauscht. \r\nWie angek\u00fcndigt m\u00f6chte ich Ihnen noch unseren Brennpunkt Wohlfahrt zur Thematik \u201eKrankenhauskrise \r\nkonstruktiv begegnen!\u201c nachreichen. Der Brennpunkt ist schon aus dem Jahr 2023; hat an Aktualit\u00e4t aber \r\nnichts verloren. Die Lage, insbesondere der gemeinn\u00fctzigen, Klinken ist weiterhin mehr als angespannt.\r\nGemeinn\u00fctzige Krankenh\u00e4user haben die schlechteste Ausgangsposition in der aktuellen Situation. Die \r\nFrage nach der Rechtsform muss daher in die Gestaltung des Versorgungsmixes und entsprechend \r\nzwingend in die Krankenhausreform einflie\u00dfen. \r\nErst k\u00fcrzlich hatten wir im DRK-Generalsekretariat eine gr\u00f6\u00dfere Konferenz mit unseren \r\nKrankenhaustr\u00e4gern, die die schwierige Lage nochmals zum Ausdruck gebracht und den Reformbedarf \r\nartikuliert haben. \r\nWir freuen uns, wenn Sie sich im Deutschen Bundestag f\u00fcr die Belange der gemeinn\u00fctzigen \r\nKrankenh\u00e4user einsetzen. Gerne stehen wir f\u00fcr ein vertiefendes Gespr\u00e4ch und weitere Fragen zur \r\nVerf\u00fcgung. \r\nBesten Dank und Gr\u00fc\u00dfe \r\nBenjamin Fehrecke \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nBenjamin Fehrecke-Harpke\r\n \r\nKoordination Altenhilfe / Stv. Leiter \r\nTeam Gesundheit, Seniorenarbeit und \r\nPflege \r\nE-Mail B.Fehrecke@drk.de\r\nTel. +49 3085404356\r\nFax +4930854046356\r\nWeb www.DRK.de\r\nAdresse DRK e.V. - Generalsekretariat\r\nCarstennstr. 58 - 12205 Berlin\r\nhttps://www.drk.de \r\nUnterst\u00fctzen Sie die humanit\u00e4re Arbeit des DRK. Drk.de/spende\r\n2"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bf/6f/301317/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200123.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003548",
                "regulatoryProjectTitle": "Einbeziehung der Rechtsform gemeinn\u00fctziger Krankenh\u00e4user in die Krankenhausreform",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 04/2023 1/5\r\nBrennpunkt\r\nWohlfahrt\r\nNr. 04/2023\r\nKrankenhauskrise konstruktiv begegnen!\r\nEs entstehen wei\u00dfe Flecken der gesundheitlichen Versorgung. Viele Menschen, die \r\ndringend in Krankenh\u00e4usern versorgt werden m\u00fcssen, werden auf Wartelisten landen \r\noder lange Reisen auf sich nehmen. Krei\u00dfs\u00e4le werden knapp. Vielleicht werden wir \r\nauch Betten mit Kranken sehen, die in G\u00e4ngen statt in gut ausgestatteten Zimmern \r\nliegen. Die Menschen in Deutschland werden sich an Bilder gew\u00f6hnen m\u00fcssen, die sie \r\nbisher nur aus Auslandsreportagen kannten. Der Grund: Das System ger\u00e4t an seine \r\nGrenzen, Arbeitskr\u00e4ftemangel, demografischer Wandel und weitere Faktoren machen \r\nsich langsam aber sicher bemerkbar. In der \u00d6ffentlichkeit wird eine Krankenhausre\u0002form diskutiert; tats\u00e4chlich setzt bis zu einer solchen l\u00e4ngst v\u00f6llig unorganisiert ein \r\nKrankenhaussterben ein, das regionale Disparit\u00e4ten verst\u00e4rkt und ein Gesundheitssys\u0002tem erzeugt, in dem Menschen mit geringen Ressourcen unterversorgt sind. \r\nDie Krise der Krankenh\u00e4user ist l\u00e4ngst da.\r\nDie Deutsche Krankenhausgesellschaft (DKG) warnt vor einer Insolvenzwelle schon in der zweiten Jah\u0002resh\u00e4lfte 2023, die rund 20 Prozent der Krankenh\u00e4user in Deutschland erfassen k\u00f6nnte. Dies entspr\u00e4\u0002che der Gesamtentwicklung von 1992 bis 2021, in der die Anzahl der Krankenh\u00e4user in Deutschland \r\nvon 2.381 um 20,7 Prozent auf 1.887 zur\u00fcckging. Nach Sch\u00e4tzungen der DKG k\u00f6nnen Inflation und \r\ngesunkene Fallzahlen noch in diesem Jahr ein Defizit von bis zu 15 Milliarden Euro bewirken. Der Inte\u0002ressenverband kommunaler Krankenh\u00e4user rechnet f\u00fcr 2023 mit bis zu 100 Krankenhausinsol\u0002venzen. Ein Abbau von Strukturen erscheint angesichts sinkender finanzieller M\u00f6glichkeiten und des \r\nArbeitskr\u00e4ftemangels unvermeidlich. Grundlegende systemische Ver\u00e4nderungen, die eine generelle \r\nAufrechterhaltung der Versorgung erm\u00f6glichen w\u00fcrden, sind nicht auf der von Sparzw\u00e4ngen gekenn\u0002zeichneten Agenda der Bundesregierung.\r\nDie Finanzierung der Krankenh\u00e4user ist mit den steigenden Sach- und Personalkosten l\u00e4ngst nicht \r\nmehr kostendeckend. Eine fl\u00e4chendeckende Refinanzierung der Kostensteigerung bleibt weiter aus. \r\nVorschl\u00e4ge zum Auffangen der Kostensteigerungen wurden unterbreitet, politische Handlungen sind \r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 04/2023 2/5\r\njedoch ausgeblieben. Dass Krankenh\u00e4user ohne jede Steuerung und ohne jeden Plan insolvent gehen \r\nund schlie\u00dfen, ist unverantwortlich. Auch ist es nicht zukunftsweisend, dass die Krankenh\u00e4user, denen \r\nnicht unmittelbar eine Schlie\u00dfung droht, vor diesem Hintergrund f\u00e4llige Investitionen zur\u00fcckstellen m\u00fcs\u0002sen. Daher betont das DRK die Unerl\u00e4sslichkeit eines Vorschaltgesetzes, das die Kostensteigerungen \r\nauff\u00e4ngt.\r\nAbbau orientiert am Bedarf, mehr Planungssicherheit und weniger Fehlanreize: \r\nSo sehen die Pl\u00e4ne der Bundesregierung aus.\r\nGegenma\u00dfnahmen zum Stopp einer ungesteuerten Abw\u00e4rtsspirale sind dringend erforderlich.\r\nDas vom Bundesgesundheitsministerium (BMG) ausgegebene Ziel, \u201eunn\u00f6tige Klinikschlie\u00dfungen zu \r\nvermeiden und fl\u00e4chendeckend eine qualitativ hochwertige Versorgung auch in l\u00e4ndlichen Regionen \r\nsicherzustellen\u201c ist unterst\u00fctzenswert. Die nun zwischen den Bundesl\u00e4ndern und dem Bund vereinbar\u0002ten Eckpunkte der Krankenhausreform, z.B. bzgl. der St\u00e4rkung der Vorhaltefinanzierung als verl\u00e4ssliche \r\nGrundlage f\u00fcr den Betrieb von Krankenh\u00e4usern, sind in diesem Sinne nachvollziehbar. Versorgungs\u0002auftr\u00e4ge bzw. die zuk\u00fcnftigen Leistungsgruppen und die damit verbundenen Vorhaltepauschalen sollen \r\nsich am Bedarf der Bev\u00f6lkerung orientieren. Dieser Ansatz einer bedarfsgerechten Sicherung von Kran\u0002kenhausstrukturen ist ein geeignetes Mittel zur Abwehr eines unkontrollierten Verlustes von Kranken\u0002hausstrukturen, die zur Aufrechterhaltung station\u00e4rer medizinischer Versorgung der Bev\u00f6lkerung erfor\u0002derlich sind. \r\nDurch die Definition und Implementierung von einheitlichen Krankenhaus-Versorgungsstufen (soge\u0002nannte Level) sollen nach gegenw\u00e4rtigen Pl\u00e4nen die jeweiligen Leistungsf\u00e4higkeiten der Krankenh\u00e4u\u0002Zusammenfassung \r\n\u2022 Krankenhaussterben hat massive Auswirkungen auf die gesundheitliche Versorgung in \r\nDeutschland.\r\n\u2022 Kurzfristige gesetzliche Ma\u00dfnahmen zum Auffangen der steigenden Kosten sind zwin\u0002gend notwendig.\r\n\u2022 Ein geordneter Abbau von Strukturen scheint angesichts der aktuellen Sparzw\u00e4nge \r\nund des Arbeitskr\u00e4ftemangels unausweichlich.\r\n\u2022 Vereinbarte Eckpunkte einer Krankenhausreform sind nachvollziehbar, z.B. eine St\u00e4r\u0002kung der Vorhaltefinanzierung.\r\n\u2022 Das DRK fordert Augenma\u00df und Nachsteuerungen in einigen Punkten hinsichtlich der \r\nweiteren Umsetzung, z. B. den Erhalt eines eigenst\u00e4ndigen Pflegebudgets.\r\n\u2022 Das DRK stellt die besondere Verl\u00e4sslichkeit gemeinn\u00fctziger Tr\u00e4ger heraus; ausge\u0002rechnet sie haben besonders gro\u00dfe Existenzsorgen.\r\n\u2022 Die Frage der Tr\u00e4gerschaft sollte Eingang in die Debatte finden.\r\n\u2022 Die Notfallversorgung ist dringend zu ber\u00fccksichtigen in allen weiteren politischen \r\nPlanungen.\r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 04/2023 3/5\r\nser transparent gemacht werden. Eine Koppelung von zugewiesenen Leistungsgruppen f\u00fcr ein Kran\u0002kenhaus an den jeweiligen Level-Stand des Krankenhauses soll es nicht geben. Die Zuordnung zu \r\nverschiedenen Levels soll an Mindestvoraussetzungen bzgl. Kriterien wie Leistungsspektrum, Notfall\u0002versorgung, Intensivmedizin und Ausstattung mit \u00e4rztlich/ pflegerischem Personal gebunden werden. \r\nWichtiger wird dann die erg\u00e4nzende Zuordnung von Leistungsgruppen zu den jeweiligen Krankenh\u00e4u\u0002sern. Die Anzahl der grunds\u00e4tzlich zu etablierenden Leistungsgruppen wird sich nach dem aktuellen \r\nStand der Diskussion bei ca. 65 Leistungsgruppen einpendeln. Jede Leistungsgruppe wird dann noch \r\neinmal Qualit\u00e4tskriterien erhalten, die das jeweilige Krankenhaus erf\u00fcllen muss. Zudem soll das men\u0002genbezogene Diagnosis Related Groups-System (DRG) um die bereits erw\u00e4hnte Vorhaltefinanzierung \r\nerg\u00e4nzt werden, um unerw\u00fcnschte Anreizeffekte auszutarieren. Die Vorhaltefinanzierung soll dabei an \r\ndie durch die Planungsbeh\u00f6rden der Bundesl\u00e4nder zugewiesenen Leistungsgruppen gekoppelt werden.\r\nIn der Gesamtsicht erscheinen die geplanten Ma\u00dfnahmen sinnvoll. Durch die f\u00fcr die Krankenh\u00e4user \r\nzuk\u00fcnftig vorgesehene M\u00f6glichkeit einer Vorhalteverg\u00fctung und durch die daf\u00fcr erforderliche bundes\u0002einheitliche Leistungsgruppendefinition k\u00f6nnte eine Verbesserung der Struktur der Krankenh\u00e4user be\u0002wirkt werden. So k\u00f6nnte durch die Kombination aus Vorhaltefinanzierung und DRG-Finanzierung \r\nein besseres Gleichgewicht aus Qualit\u00e4t, Bedarfsgerechtigkeit und \u00d6konomie erreicht werden.\r\nHierzu kann das aktuelle gemeinsame Momentum der wesentlichen Akteure (Politik, Krankenkassen, \r\nKrankenh\u00e4user, \u00c4rzte und Pflege) genutzt werden, im Rahmen der anstehenden Reformen auch die \r\n\u00d6konomisierung des Gesundheitswesens in den Blick zu nehmen. Schlie\u00dflich hat beispielsweise der \r\nMarburger Bund mit einem Beschluss auf seiner Hauptversammlung im Mai die Sorge ausgedr\u00fcckt, \r\ndass betriebswirtschaftliche Ma\u00dfst\u00e4be die Patientenversorgung gef\u00e4hrden.\r\nDas BMG m\u00f6chte seine Reformpl\u00e4ne als innovativ und zukunftsweisend verstanden wissen und stellt \r\nauf seiner Website entsprechend dar, dass die Ampel-Koalition eine \u201cmoderne und bedarfsgerechte\u201d \r\nKrankenhausversorgung anstrebt, bei der die Patientinnen und Patienten im Mittelpunkt stehen. Die \r\nZiele unterstreicht das DRK mit Nachdruck.\r\nNachsteuerungen sind zwingend notwendig.\r\nWie bei jedem gro\u00dfen Eingriff in bestehende Strukturen sollte vorsichtig und achtsam vorgegangen \r\nwerden. Leider hat das Bundesgesundheitsministerium (BMG) bei der ersten Pr\u00e4sentation seiner Re\u0002formpl\u00e4ne im Dezember 2022, die der Bundesgesundheitsminister als \u201eRevolution\u201c angek\u00fcndigt hat, \r\nvers\u00e4umt, eine Auswirkungsanalyse zu erstellen. Dies wurde auf Druck und Hinweise der Deutschen \r\nKrankenhausgesellschaft zwischenzeitlich nachgeholt. Diese Auswirkungsanalyse prognostiziert eine \r\nWelle von Krankenhausschlie\u00dfungen, wenn nicht an zentralen Punkten der Reform nachgesteuert wird.\r\nAus gutem Grund wurde zwischenzeitlich die Koppelung von Level und Leistungsgruppen aufgegeben.\r\nEin wichtiges Detail hier war es, f\u00fcr die jeweilige Leistungsgruppe \u201enur\u201c Mindestvoraussetzungen zu \r\ndefinieren. Aus den Mindestvoraussetzungen sind nun Qualit\u00e4tskriterien geworden. Sollte der Gesetz\u0002geber an dieser Stelle \u00fcberziehen, drohen weitere Krankenhausschlie\u00dfungen. Darum ist es nachvoll\u0002ziehbar und legitim, dass die Bundesl\u00e4nder in diesem Punkt ein Mitbestimmungsrecht einfordern.\r\nAnreizsysteme sind komplex und sollten behutsam angegangen werden. In der Debatte um die Formen \r\nund Instrumente der Reorganisation der Krankenhauslandschaft sollte entsprechend ber\u00fccksichtigt \r\nwerden, dass sich die DRGs als Steuerungsinstrumente in Teilen durchaus bew\u00e4hrt haben. Es w\u00e4re \r\nf\u00e4hrl\u00e4ssig, nun alle betriebswirtschaftlichen und organisatorischen Verbesserungen, mit deren Hilfe \r\nviele Krankenh\u00e4user in den vergangenen Jahren zu qualitativ guter Leistungserbringung gelangt sind,\r\nzur\u00fcckzudrehen.\r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 04/2023 4/5\r\n\u00a9 Willing-Holtz / DRK\r\nAm Ende des Reformprozesses wird sich die Krankenhauslandschaft in Deutschland ver\u00e4ndert \r\nhaben und voraussichtlich die Krankenh\u00e4user erhalten bleiben, die in der Lage sein werden, \r\nausreichend viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter mit entsprechend angemessener Qualifika\u0002tion und Anzahl vorzuhalten, um die Patientenversorgung zu sichern. Die Umsetzung eines geeig\u0002neten Personalbemessungsinstruments (wie die PPR 2.0) und eine gesicherte Refinanzierung der Pfle\u0002gefachkr\u00e4fte sind hierf\u00fcr wesentliche Voraussetzungen. Die Einbeziehung der \u201eKosten f\u00fcr Pflegeperso\u0002nal am Bett\u201c in die Vorhaltekosten ordnet die Pflege der Patienten (wieder) als Kostenfaktor ein. Das \r\nBestreben der Krankenh\u00e4user diesen m\u00f6glichst gering zu halten, liegt nahe. Daher sollte das Pflege\u0002budget unabh\u00e4ngig davon erhalten bleiben. Der Verband der Schwesternschaften vom DRK hat ge\u0002meinsam mit anderen Verb\u00e4nden ein Policy Paper ver\u00f6ffentlicht, das Reformvorschl\u00e4ge pflegefachlich \r\neinordnet (http://deutscher-pflegerat.de/2023/06/27/pflegeverbaende-veroeffentlichen-policy-brief/).\r\nGemeinn\u00fctzigkeit mitdenken, Krankenh\u00e4user als Knotenpunkte verankern\r\nDie DRK-Krankenh\u00e4user sind, neben den privaten und \u00f6ffentlichen, als freigemeinn\u00fctzig getragene \r\nebenfalls von der Krise der Krankenh\u00e4user betroffen. Der Status der Gemeinn\u00fctzigkeit verpflichtet sie, \r\nihre \u00dcbersch\u00fcsse zu reinvestieren und so die Weiterentwicklung der medizinisch-pflegerischen Versor\u0002gung stetig zu verbessern. Sie werden somit unmittelbar in Patientennutzen \u00fcberf\u00fchrt und sind kein \r\nMittel zur Generierung von Renditen. Die Frage der Art der Leistungserbringung (staatlich, profitorien\u0002tiert, gemeinn\u00fctzig) scheint bisher kaum eine Rolle in der Debatte um die Zukunft der Krankenh\u00e4user \r\nzu spielen. Dabei k\u00f6nnten gerade gemeinn\u00fctzige Strukturen als erstes zusammenbrechen. Also gerade \r\ndie, die einerseits dauerhaft zur Verf\u00fcgung stehen und garantiert nicht abwandern und andererseits \r\nauch nicht staatlich betrieben werden. Daran kann niemand ein Interesse haben. Ein Szenario, in dem \r\nprofitorientierte Krankenhauskonzerne, die aufgrund ihrer hohen Ausstattung mit Liquidit\u00e4t m\u00f6glicher\u0002weise von einer \u201eMarktbereinigung\u201c profitieren, dominieren, w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass in steigendem \r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 04/2023 5/5\r\nMa\u00dfe Gewinne aus dem Sozialversicherungssystem an Investmentfonds etc. flie\u00dfen und Profitabilit\u00e4t \r\nals Zielgr\u00f6\u00dfe noch weiter in den Vordergrund r\u00fcckt. Auf der anderen Seite stehen zahlreichen Kranken\u0002h\u00e4usern in kommunaler Tr\u00e4gerschaft steuerfinanzierte Kompensationsm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung,\r\n\u00fcber die andere Kliniken zu ihrem Nachteil nicht verf\u00fcgen. Derzeit ist das Bild noch uneinheitlich. Es ist \r\nm\u00f6glich, dass sich eher Verstaatlichungstendenzen zeigen oder eine weitere Konzentration von Markt\u0002macht durch Gro\u00dfkonzerne. Fakt ist: Gemeinn\u00fctzige Krankenh\u00e4user haben die schlechteste Aus\u0002gangsposition in der aktuellen Situation. Die Frage nach der Rechtsform muss daher in die Ge\u0002staltung des Versorgungsmixes und entsprechend zwingend in die Krankenhausreform einflie\u0002\u00dfen.\r\nMit Blick auf das Zusammenwirken von Krankenh\u00e4usern mit den anderen Akteuren des Gesundheits\u0002wesens und der Pflege (Rehabilitationskliniken, Pflegeeinrichtungen, Sozialstationen, Rettungsdiens\u0002ten, niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, Apotheken) ist es zudem angezeigt, den Blick zu weiten \r\nund Krankenh\u00e4user nicht isoliert zu betrachten. Aus Sicht des DRK sind Krankenh\u00e4user Knotenpunkte \r\nim Gesundheitsnetz und Einrichtungen der Daseinsvorsorge. Die Gew\u00e4hrleistung ihrer Funktionalit\u00e4t \r\nund des bew\u00e4hrten Ineinandergreifens von Medizin, Rettungsdienst, Katastrophenschutz und Pflege \r\nsind unverzichtbare Bausteine f\u00fcr die Resilienz des Gesundheitswesens und der Gefahrenabwehr im \r\nKatastrophenfall. So nimmt das DRK als nationale Hilfsgesellschaft die Unterst\u00fctzung des Sanit\u00e4ts\u0002dienstes der Bundeswehr wahr (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 i.V.m. Art. 26 des I. Genfer Abkommens und \u00a7 2 DRK\u0002Gesetz \u2013 DRKG); Unterst\u00fctzung im Sinne von Kooperation).\r\nDie Notaufnahmen der Kliniken sind neben dem Kassen\u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst und dem Ret\u0002tungsdienst Teil der Notfallversorgung. Dabei bildet der Rettungsdienst die (notfall-) medizinische Br\u00fc\u0002cke zwischen Gefahrenabwehr und Gesundheitswesen. Insofern bilden die an der Notfallversorgung \r\nbeteiligten Krankenh\u00e4user auch bei den rettungsdienstlichen Planungen einen wichtigen Einflussfaktor \r\n(\u201eGolden Hour\u201c; Weiterbehandlung der Notfallpatientinnen und -patienten) und sind deshalb bei den \r\nPlanungen zwingend mit zu ber\u00fccksichtigen. Dies gilt entsprechend f\u00fcr Gro\u00dfschadenslagen oder Kata\u0002strophen bzw. im Falle eines bewaffneten Konflikts. Die Krankenhausreform muss deshalb im Einklang \r\nder f\u00fcr diese Legislaturperiode vorgesehenen Reform der Notfallversorgung gesehen und umgesetzt \r\nwerden, auch damit u.a. die Notaufnahmen der Kliniken sp\u00fcrbar entlastet werden und die Qualit\u00e4t der \r\nBehandlung \u201eechter\u201c Notf\u00e4lle gesteigert wird.\r\nThomas Schade, Gunnar Sevecke, Dr. Jo\u00df Steinke\r\nBerlin, den 20. Juli 2023\r\nF\u00fchren Sie die Debatte \r\nmit uns weiter unter \r\ndrk-wohlfahrt.de\r\nJETZT MITDISKUTIEREN"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/72/316076/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260235.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Rechtsanspruch auf einen Freiwilligendienst, \r\nKostenabsch\u00e4tzung \r\nBerechnungsgrundlagen\r\nAngenommen wird, dass die Zahl der Freiwilligendienstleistenden sich aufgrund der verbesserten Rahmenbedingungen \r\nauf 200.000 verdoppelt. Das w\u00e4re ein gutes Viertel eines Jahrgangs der Schulabg\u00e4nger*innen. Erfahrungsgem\u00e4\u00df betr\u00e4gt \r\ndie durchschnittliche Dienstdauer wegen flexibler Dienstzeiten etwa 10 Monate. Die Zahlen und Kosten f\u00fcr freiwillig Wehr\u0002dienstleistende und Teilnehmende bei weiteren m\u00f6glichen Akteur*innen sind hier nicht enthalten.\r\nAuslandsdienste sollen in der gleichen H\u00f6he gef\u00f6rdert werden wie die Inlandsdienste, auch wenn die durchschnittlichen Kosten\r\nh\u00f6her sind und Auslandsdienste einer anderen Finanzierungslogik unterliegen. \r\nNicht enthalten sind Kosten f\u00fcr einen Nachteilsausgleich bei besonderem Begleitungsbedarf, da diese von der genauen \r\nAusgestaltung des Dienstrechts abh\u00e4ngen. \r\nKostenblock Information und Beratung\r\nDie Beratung findet als Einzelberatung aller Schulabg\u00e4nger*innen \u00fcber Organisationen statt, die Freiwilligendienste \r\nanbieten (Rechengr\u00f6\u00dfe: 800.000 Schulabg\u00e4nger*innen im Jahr mit 50 \u20ac pro Person). Dazu kommen Kosten in H\u00f6he \r\nvon 10 Mio. \u20ac f\u00fcr die Einladung, die Ausweitung von Informationsmaterialien und Internetauftritten, die Vermittlung \r\nan Einsatzstellen und begleitende Angebote. Insgesamt entstehen Kosten von etwa 50 Mio. \u20ac.\r\nKostenblock Freiwilligengeld und Versicherung der Freiwilligendienstleistenden\r\nDas Freiwilligengeld (bislang: Taschengeld) ergibt sich aus dem JFDG \u00a72 (4) 2 in H\u00f6he von aktuell 604 \u20ac (8% der in der allg.\r\nRentenversicherung geltenden Beitragsbemessungsgrenze in 2024) und dem Sachbezugswert f\u00fcr Unterkunft (278 \u20ac in 2024)\r\nsowie dem Mobilit\u00e4tszuschlag in H\u00f6he des Deutschlandtickets (49 \u20ac). Die Summe orientiert sich damit in etwa \r\nam aktuellen BAf\u00f6G-H\u00f6chstsatz. Dazu kommen die Kosten f\u00fcr die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge in H\u00f6he von 40% dieser Kosten. \r\nMonatlich fallen so rd. 1.300 \u20ac pro Freiwilligen an, von denen die Einsatzstellen durchschnittlich 200 \u20ac \u00fcbernehmen.\r\nLeisten 200.000 Freiwilligendienstleistende durchschnittlich 10 Monate Dienst, so fallen j\u00e4hrliche Kosten von 2,2 Mrd. \u20ac\r\nBundesf\u00f6rderung an.\r\nKostenblock P\u00e4dagogische und Organisatorische Begleitung\r\nF\u00fcr die p\u00e4dagogische Begleitung und die Durchf\u00fchrung von 25 Seminartagen fallen etwa 250 \u20ac monatlich pro Freiwilligen an.\r\nF\u00fcr die Finanzierung der erforderlichen zielgruppengerechten Ansprache, des Bewerbungs- und Vermittlungs\u0002verfahrens, \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Verwaltungsaufgaben sowie weiterer notwendiger Ausgaben fallen etwa 150 \u20ac monatlich pro\r\nFreiwilligen an. Leisten 200.000 Freiwilligendienstleistende durchschnittlich 10 Monate Dienst, so fallen insgesamt j\u00e4hrliche\r\nKosten von 800 Mio. \u20acBundesf\u00f6rderung an.\r\nBisherige Bundesf\u00f6rderung\r\nIn 2024 werden die verschiedenen Freiwilligendienstformate Jugendfreiwilligendienste (FSJ, F\u00d6J, IJFD), Bundesfreiwilligen\u0002dienst, weltw\u00e4rts Nord-S\u00fcd Entsendungen sowie kulturweit mit insgesamt rd. 356 Mio. \u20ac durch Bundesmittel gef\u00f6rdert. \r\nHINTERGRUNDPAPIER\r\nMehrbedarf in Millionen Euro pro Jahr \r\nKostenblock Information und Beratung f\u00fcr alle Schulabg\u00e4nger*innen 50\r\nKostenblock Freiwilligengeld und Versicherung 2.200\r\nKostenblock p\u00e4dagogische und organisatorische Begleitung 800\r\nBisherige Bundesf\u00f6rderung -356\r\nMehrkosten 2.694\r\nJuni 2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/e2/316078/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260236.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Freiwilligendienste sind ein Motor f\u00fcr\r\ndie Demokratie!\r\nUnsere Vision: Ein attraktives Angebot erm\u00f6glicht allen\r\nMenschen, die sich freiwillig engagieren m\u00f6chten, den\r\nZugang zu den Freiwilligendiensten. Der gesellschaftli\u0002che und demokratische Zusammenhalt wird durch Frei\u0002willigendienste gest\u00e4rkt \u2013 ganz ohne Pflicht zu einem\r\nDienst. Mit einem neukonzipierten Angebot f\u00fcr ALLE\r\nkann das Potential der Freiwilligendienste entfaltet wer\u0002den und eine Kultur selbstverst\u00e4ndlicher Freiwilligkeit\r\nentstehen. \r\nDenn Freiwilligendienste sind ein Gewinn hoch 3: \r\nf\u00fcr die Freiwilligen, die Menschen in den Einsatzstellen\r\nund die Gesellschaft.\r\nGegenw\u00e4rtig engagieren sich j\u00e4hrlich bereits mehr als 10%\r\naller Schulabg\u00e4nger*innen in einem Freiwilligendienst. \r\nEine kurzfristige Verdoppelung der Freiwilligenzahl f\u00fcr eine\r\nKultur stetig anwachsender selbstverst\u00e4ndlicher Freiwilligkeit\r\nist durch den folgenden Dreiklang erreichbar:\r\nn ein Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung jeder Freiwilligen\u0002Vereinbarung,\r\nn ein staatlich finanziertes Freiwilligengeld auf BAf\u00f6G\u0002Niveau f\u00fcr alle Freiwilligen und\r\nn eine auffordernde Einladung und Beratung aller \r\nSchulabg\u00e4nger*innen zu den M\u00f6glichkeiten, sich in\r\neinem freiwilligen Dienst zu engagieren. \r\nPosition der verbandlich organisierten Zivilgesellschaft und \r\nZentralstellen der Freiwilligendienste im In- und Ausland\r\nVision f\u00fcr eine Kultur selbstverst\u00e4ndlicher Freiwilligkeit\r\nFreiwilligendienste 2030\r\nFreiwilligendienste 2030\r\nVision f\u00fcr eine Kultur selbstverst\u00e4ndlicher Freiwilligkeit\r\nDie Tr\u00e4ger, Verb\u00e4nde und Zentralstellen der Freiwilligen\u0002dienste im In- und Ausland, die diese in zivilgesellschaftli\u0002cher Verantwortung durchf\u00fchren, setzen sich daf\u00fcr ein, dass\r\ndiese Zukunftsvision Wirklichkeit wird. Damit das gelingt,\r\nm\u00fcssen folgende, sich gegenseitig verst\u00e4rkende Forderungen\r\numgesetzt werden:\r\n1. Rechtsanspruch \r\nauf einen Freiwilligendienst\r\nWo (junge) Menschen, Einsatzstellen und Tr\u00e4ger sich auf\r\nden Abschluss einer Freiwilligendienst-Vereinbarung \r\neinigen, ist diese im Rahmen eines Rechtsanspruchs auf\r\neinen Freiwilligendienst durch den Bund zu f\u00f6rdern. \r\nFreiwilligkeit erhalten\r\nEin Jahr f\u00fcr die Gesellschaft: J\u00e4hrlich setzen sich bereits\r\nheute rund 100.000 Menschen in den Freiwilligendiensten\r\nf\u00fcr den sozialen Zusammenhalt ein und \u00fcbernehmen Ver\u0002antwortung. Die selbstbestimmte Entscheidung, sich frei\u0002willig zu engagieren, ist dabei die Voraussetzung f\u00fcr das\r\nErleben positiver Selbstwirksamkeit. So ergeben sich nach\u0002haltige Anreize f\u00fcr freiwilliges gesellschaftliches Engagement\r\n\u00fcber die Zeit des Freiwilligendienstes hinaus. \r\nEin Rechtsanspruch auf einen Freiwilligendienst kann ohne\r\nGrundgesetz\u00e4nderung umgesetzt werden.\r\nRecht auf Teilhabe! Zielgruppen erweitern!\r\nJedem interessierten (jungen) Menschen wird ein passendes\r\nAngebot unterbreitet. Damit das gelingen kann, hilft \r\nTr\u00e4gern und Einsatzstellen ein Nachteilsausgleich, um ein\r\nMehr an Inklusion z.B. von Menschen mit Behinderung zu\r\nerm\u00f6glichen. Die konsequente Anwendung des Bundesteil\u0002habegesetzes in den Freiwilligendiensten ist daf\u00fcr notwendig. \r\nHierunter f\u00e4llt die Refinanzierung der erforderlichen \r\nzielgruppengerechten Ansprache, \u00d6ffentlichkeitsarbeit, \r\nBeratung und p\u00e4dagogischen Begleitung. So werden \r\nEinsatzstellen und Tr\u00e4ger in die Lage versetzt, jenen \r\n(jungen) Menschen einen Platz anzubieten, die heute \r\nnoch unterrepr\u00e4sentiert sind. \r\nMit gesicherter F\u00f6rderung Angebot und \r\nNachfrage steigern\r\nDie p\u00e4dagogische Begleitung ist Garant f\u00fcr die sehr gro\u00dfe\r\nBeliebtheit und Qualit\u00e4t der Freiwilligendienste. Politik\r\nmuss daf\u00fcr bedarfsgerechte finanzielle Rahmenbedingungen\r\nschaffen. Damit k\u00f6nnen die Einsatzstellen, Tr\u00e4ger und \r\nZentralstellen, die zusammen in zivilgesellschaftlicher \r\nVerantwortung Einsatzpl\u00e4tze anbieten und Freiwillige \r\nbegleiten, einen sozial gerechten und attraktiv ausgestalteten\r\nFreiwilligendienst erm\u00f6glichen. \r\nDie F\u00f6rderung muss insgesamt ausk\u00f6mmlich sein zur \r\nFinanzierung des Freiwilligengeldes, der Information und\r\nBeratung der (jungen) Menschen, einer qualitativen \r\np\u00e4dagogischen Begleitung, anfallender (Sozial-)Versiche\u0002rungsbeitr\u00e4ge sowie weiterer notwendiger Ausgaben. \r\nAuslandsdienste sollen in gleicher H\u00f6he gef\u00f6rdert \r\nwerden wie die Inlandsdienste, wobei sie einer anderen \r\nFinanzierungslogik unterliegen. \r\nDaf\u00fcr sind zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel des Bundes bei\r\neiner Verdoppelung der Freiwilligenzahlen in H\u00f6he von rd.\r\n2,7 Mrd. \u20ac notwendig. Damit ist der Rechtsanspruch auf\r\neinen Freiwilligendienst f\u00fcr 200.000 Freiwilligendienst\u0002leistende wesentlich g\u00fcnstiger als ein Pflichtdienst mit ca.\r\n13,3 Mrd. \u20ac (vgl. Noack 2018:168 in Huth 2022:53f.).\r\nn Mehr (junge) Menschen bekommen vielf\u00e4ltige\r\npraktische Einblicke und Lernm\u00f6glichkeiten, \r\nk\u00f6nnen sich beruflich orientieren und erfahren\r\ndaf\u00fcr Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung.\r\nn Die Einsatzstellen gewinnen durch weitere \r\nFreiwillige zus\u00e4tzliche Hilfskr\u00e4fte, die Fachkr\u00e4fte in \r\nder Arbeit mit Kindern und Lebens\u00e4lteren, im\r\nUmweltschutz oder im kulturellen Bereich unter\u0002st\u00fctzen. Sie gewinnen zudem h\u00e4ufig geeignete\r\nNachwuchskr\u00e4fte oder l\u00e4ngerfristig Engagierte. \r\nn Das demokratische Gemeinwesen lebt von \r\nPartizipation, Mitgestaltung, Solidarit\u00e4t und \r\nGemeinsinn \u2013 den Grundpfeilern der Freiwilligen\u0002dienste. Nach ihrem Freiwilligendienst, ob im \r\nIn- oder Ausland, bringen sich Freiwillige verst\u00e4rkt\r\nin unsere Gesellschaft ein. Sie sind eine tragende\r\nS\u00e4ule der Engagement- und Vereinsarbeit und \r\nst\u00e4rken den Erhalt zivilgesellschaftlicher Angebote\r\nin Breite und Diversit\u00e4t.\r\nn Die Wirtschaft profitiert, weil junge Menschen\r\nnach einem Freiwilligendienst mit mehr Kompe\u0002tenzen und Selbstorganisation in ihre Ausbildungs\u0002wege starten \u2013 und Ausbildungen erwiesenerma\u00dfen\r\nseltener abbrechen.\r\nn Als gleichberechtigte S\u00e4ulen k\u00f6nnen sich neben\r\nden Freiwilligendiensten, die Bundeswehr und \r\nweitere m\u00f6gliche Akteur*innen im Rahmen der \r\nBeratung aller jungen Menschen angemessen \r\ndarstellen und f\u00fcr ihr eigenes Angebot werben. \r\n2. Staatlich finanziertes \r\nFreiwilligengeld auf BAf\u00f6G-Niveau \r\nf\u00fcr alle Freiwilligen \r\nFreiwilligendienste m\u00fcssen f\u00fcr alle offen sein, indem \r\nFreiwillige unabh\u00e4ngig von ihrer Wohnsituation ihren \r\nLebensunterhalt eigenst\u00e4ndig und elternunabh\u00e4ngig \r\nbestreiten k\u00f6nnen. Notwendig ist deshalb ein vom Bund \r\nfinanziertes Freiwilligengeld, dessen Betrag sich am \r\nBAf\u00f6G-H\u00f6chstsatz orientiert.\r\n3. Einladung und Beratung \r\nf\u00fcr ALLE\r\nMit einer auffordernden, schriftlichen und individuellen\r\nEinladung an alle (jungen) Menschen sowie einer darauf\r\naufbauenden Einzelberatung zu den M\u00f6glichkeiten eines\r\nfreiwilligen Dienstes durch die anbietenden Organisatio\u0002nen, werden die Freiwilligendienste in einer ganz neuen\r\nWeise in das Bewusstsein gebracht. Die (jungen) Menschen\r\nwerden angeregt, eine informierte Entscheidung \u00fcber ein\r\nattraktives, mit einem Rechtsanspruch hinterlegtes Angebot\r\nzu treffen. Viel mehr (junge) Menschen werden die Frage:\r\n\u201eWill ich einen Freiwilligendienst machen?\u201c mit \u201eJa\u201c \r\nbeantworten.\r\nFreiwilligendienste 2030\r\nVision f\u00fcr eine Kultur selbstverst\u00e4ndlicher Freiwilligkeit\r\nVon einem Recht \r\nauf Freiwilligendienst \r\nprofitieren ALLE\r\nDieses Positionspapier ist in dienstformat- und verb\u00e4nde\u00fcbergreifender Zusammenarbeit (FSJ, BFD, F\u00d6J, IJFD, \r\nweltw\u00e4rts) sowie der Bundeskoordination der Landesarbeitskreise und -arbeitsgemeinschaften entstanden und wird \r\nvon folgenden Verb\u00e4nden getragen: \r\nJuni 2024\r\nFreiwilligendienste 2030\r\nVision f\u00fcr eine Kultur selbstverst\u00e4ndlicher Freiwilligkeit"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/3b/316080/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260238.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 01/2023 1/4\r\nBrennpunkt\r\nWohlfahrt\r\nNr. 01/2023\r\nFreiwilligendienste: Einfache Formel f\u00fcr \r\nEngagement und Zusammenhalt\r\nDas DRK schl\u00e4gt eine Erh\u00f6hung des \r\nHaushaltsansatzes in den Freiwilli\u0002gendiensten vor. Als Investition in \r\ndie Zukunft!\r\nParteien, Fraktionen, Bundesministerien und der \r\nBundespr\u00e4sident machen sich Gedanken um den \r\ngesellschaftlichen Zusammenhalt. Sorgen bereiten \r\nder demografische Wandel sowie die immensen \r\nHerausforderungen und Umbr\u00fcche, denen unsere \r\nGesellschaft unterworfen ist. Ohne echtes Engage\u0002ment von Menschen, die sich k\u00fcmmern und f\u00fcrei\u0002nander da sind, drohen zunehmende Spaltungen \r\nund Verwerfungen in einem ohnehin aufgew\u00fchlten \r\nUmfeld. W\u00e4hrend in der politischen und \u00f6ffentlichen \r\nDebatte viel von einem Pflichtdienst oder Gesell\u0002schaftsjahr die Rede ist, schl\u00e4gt das DRK vor, die \r\nvorhandenen Potenziale der Freiwilligendienste \r\nbesser zu nutzen. Mit vergleichsweise geringen fi\u0002nanziellen Aufw\u00fcchsen hier, lie\u00dfe sich ein Vielfa\u0002ches an Wirkung erzielen.\r\nDer Mitteleinsatz des Bundes f\u00fcr die \r\nFreiwilligendienste ist gering\r\nAuch wenn das Freiwillige Soziale Jahr (FSJ) ein \r\nProgramm des Bundes ist, das in einigen Bundes\u0002l\u00e4ndern noch zus\u00e4tzlich mit Landesmitteln \r\nZusammenfassung \r\n\u2022 Der Mitteleinsatz des Bundes innerhalb der \r\nFreiwilligendienste ist vergleichsweise gering, \r\nweil der L\u00f6wenanteil der Finanzierung von Tr\u00e4\u0002gern und Einsatzstellen getragen wird.\r\n\u2022 Die Wirkungen sind hoch \u2013 sowohl im Sinne \r\nder individuellen Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung \r\nals auch im Sinne eines dauerhaften Eintretens \r\nf\u00fcr Gemeinschaft und Zusammenhalt.\r\n\u2022 Trotz Pflichtdienstdebatte steht eine Reduktion\r\nder Bundesmittel f\u00fcr die Freiwilligendienste be\u0002vor. Aufgrund der steigenden Kosten geraten\r\nEinsatzstellen (u.a. Kitas, Krankenh\u00e4user) un\u0002ter Druck.\r\n\u2022 Das DRK pl\u00e4diert f\u00fcr Investitionen von 4 Mrd. \r\nEuro und ein kostendeckendes System, das \r\nsich an den Lebensrealit\u00e4ten der Freiwilligen \r\norientiert.\r\n\u2022 Durch einen Mindestauszahlungsbetrag von \r\n800,- Euro pro Freiwillige/r und Monat in Ver\u0002bindung mit einem Rechtsanspruch auf einen \r\nFreiwilligenplatz k\u00f6nnte die Attraktivit\u00e4t auf Sei\u0002ten der Freiwilligen deutlich erh\u00f6ht werden.\r\n\u2022 Der finanzielle Aufwand f\u00fcr den Bund bel\u00e4uft \r\nsich dabei auf einen Bruchteil im Vergleich zur \r\nEinf\u00fchrung eines Pflichtdienstes.\r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 01/2023 2/4\r\nunterst\u00fctzt wird, tragen gemeinn\u00fctzige Strukturen einen Gro\u00dfteil der anfallenden Kosten. Der Kernge\u0002danke der Subsidiarit\u00e4t \u2013 die gesellschaftlich verankerten Vereine organisieren zuvorderst Engagement \r\nund erst an zweiter Stelle macht dies der Staat \u2013 kommt im FSJ deutlich zum Ausdruck. Einen signifi\u0002kanten Anteil an der Gesamtfinanzierung tragen die Einsatzstellen, z.B. Rettungsdienststelle, Kita, F\u00f6r\u0002derschule oder Pflegeeinrichtung, in denen die Freiwilligen ihre praktischen T\u00e4tigkeiten verrichten. Sie\r\ndecken \u2013 neben den Tr\u00e4gern \u2013 die Kosten f\u00fcr die Taschengeldleistungen an die Freiwilligen (max. 426\r\nEuro monatl.) sowie Aufwendungen f\u00fcr die Bildungsarbeit und die gesetzlich vorgeschriebene p\u00e4dago\u0002gische Begleitung. Zus\u00e4tzlich stellen die Tr\u00e4ger Unterkunft und Verpflegung zur Verf\u00fcgung oder bezu\u0002schussen diese mit Geldersatzleistungen. F\u00fcr die p\u00e4dagogische Begleitung erhalten die FSJ-Tr\u00e4ger die\r\nBundesf\u00f6rderung aus dem Bundeshaushalt: Es handelt sich hierbei um eine Zuwendung von bis zu 200 \r\nEuro pro Teilnehmenden am FSJ pro Monat, die allerdings aufgrund nicht ausreichender Bundesmittel\r\nin aller Regel deutlich abgesenkt wird. Mindestens zehn Prozent der Ausgaben f\u00fcr die p\u00e4dagogische \r\nBegleitung sind ohnehin ausdr\u00fccklich von den Tr\u00e4gern selbst aufzubringen.\r\nEine aktuelle Studie der Bertelsmann-Stiftung, durchgef\u00fchrt von der Soziologin Susanne Huth, beziffert \r\ndie Kosten pro Teilnehmende*n und Monat im FSJ und im Bundesfreiwilligendienst, der anderen Refi\u0002nanzierungsbedingungen unterliegt, \u00fcber alle Tr\u00e4ger hinweg auf durchschnittlich 920 Euro (den Berech\u0002nungen liegen Daten aus dem Jahr 2021 zugrunde, die Kosten d\u00fcrften daher aktuell noch dar\u00fcber lie\u0002gen). D. h. f\u00fcr die Deckung der entstehenden Gesamtkosten, kommen maximal 12 Prozent der Mittel\r\naus dem Bundeshaushalt. Insgesamt wendet der Bund f\u00fcr die Jugendfreiwilligendienste rund 110 Mio. \r\nEuro j\u00e4hrlich auf (Plan 2024).\r\nDie gesellschaftlichen Wirkungen von Freiwilligendiensten sind hoch\r\nDer Mitteleinsatz des Bundes ist vergleichsweise gering, die Wirkungen des FSJ sind dagegen hoch. \r\nSie lassen sich kaum quantifizieren oder abschlie\u00dfend darlegen. Das DRK verf\u00fcgt mit seinen fl\u00e4chen\u0002deckenden Angeboten jedoch \u00fcber jahrzehntelange Erfahrungen. Die Freiwilligen lernen \u2013 vor allem im \r\nSinne nicht-formaler Bildung \u2013 und eignen sich vielf\u00e4ltige Kompetenzen an. Sie machen praktische Er\u0002fahrungen in Arbeitsfeldern des sozialen Sektors und bringen ihre Kompetenzen zur Anwendung. F\u00fcr \r\ndie Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung kann der Freiwilligendienst den Unterschied machen. Einstellungen und \r\nWerte im Sinne einer Verantwortungs\u00fcbernahme f\u00fcr Gesellschaft und Gemeinschaft wirken lebenslang\r\nund st\u00e4rken die Demokratie. Auch steigern Freiwilligendienste die Ausbildungs- und Studierf\u00e4higkeit \r\njunger Menschen im \u00dcbergang Schule-Beruf. Unter den Freiwilligen sind auch Gefl\u00fcchtete, deren In\u0002tegration \u00fcber die Dienste entscheidend gef\u00f6rdert wird.\r\nFestzustellen ist, dass viele Menschen, die heute vor Ort hauptamtlich oder ehrenamtlich im DRK oder \r\nin anderen Strukturen engagiert sind, ihren Weg in den Freiwilligendiensten begonnen haben. Freiwillige \r\nerwerben zudem Kompetenzen, die f\u00fcr den beruflichen Werdegang von hoher Bedeutung sind und viele \r\nsind nach Abschluss des Freiwilligendienstes deutlich gefestigter, auch was ihre eigenen Berufsw\u00fcn\u0002sche anbelangt. Entscheidend ist die intensive Begleitung in den Einsatzstellen und durch das p\u00e4dago\u0002gische Fachpersonal der Tr\u00e4ger \u2013 ein wichtiges Merkmal der Freiwilligendienste insbesondere ange\u0002sichts aktuell ansteigender psychischer Probleme und Zukunfts\u00e4ngste junger Menschen. Im Gro\u00dfen \r\nund Ganzen: Freiwilligendienste wirken sowohl im Sinne der individuellen Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung \r\nals auch im Sinne eines dauerhaften Eintretens f\u00fcr Gemeinschaft und Zusammenhalt.\r\nParadox: Die Freiwilligendienste werden beschnitten; gleichzeitig wird \u00fcber den \r\nPflichtdienst beraten\r\nEs l\u00e4ge nahe, diese Wirkungen zu unterst\u00fctzen und Freiwilligendienste zu st\u00e4rken. Es ist paradox: W\u00e4h\u0002rend die \u00f6ffentliche Debatte um einen Pflichtdienst weitergef\u00fchrt und \u00fcber die Einf\u00fchrung eines Pflicht\u0002dienstes beraten wird, ger\u00e4t das von Tr\u00e4gern zivilgesellschaftlich organisierte FSJ unter Druck: Die \r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 01/2023 3/4\r\nKosten steigen (gleichbleibende F\u00f6rderung bedeutet bei steigenden Kosten real einen R\u00fcckgang der \r\nF\u00f6rderung); Einsatzstellen haben zunehmend Probleme, die notwendigen Eigenmittel aufzubringen und \r\ndie Bundesregierung hat angek\u00fcndigt, die Mittel f\u00fcr die Freiwilligendienste zu reduzieren.\r\nDas DRK schl\u00e4gt vor, den Freiwilligendiensten mehr Aufmerksamkeit zu schenken, weitere Potentiale \r\nauszusch\u00f6pfen und auf den vorhandenen Kompetenzen der Tr\u00e4ger aufzubauen. Grundlage w\u00e4re ein \r\nkostendeckendes System, das die p\u00e4dagogische Begleitung garantiert und sich an den Lebensrealit\u00e4\u0002ten der Freiwilligen orientiert. Die Attraktivit\u00e4t eines Freiwilligenjahres f\u00fcr junge Erwachsene m\u00fcsste\r\ndurch intensive Bekanntmachung und Vereinfachung der Informationssuche verdeutlicht werden. Eine \r\nbessere Ausstattung der Vermittlungs- und Auswahlverfahren und ein breiteres Angebotsspektrum an \r\nDRK-Einsatzstellen sind weitere Voraussetzungen, um mehr junge Menschen zu erreichen. Damit er\u0002\u00f6ffnet sich neben M\u00f6glichkeiten der Berufsorientierung auch ein Fundament f\u00fcr Engagement in gemein\u0002n\u00fctzigen Organisationen. Eine inklusivere Ansprache und verst\u00e4rkte Kooperationen auf verschiedenen \r\nEbenen tragen zu einer breiteren \u00d6ffnung in unterschiedlichsten gesellschaftlichen Zusammenh\u00e4ngen \r\nbei.\r\nEinfache Formel: Investitionen in die Freiwilligendienste\r\nDas DRK ist skeptisch, ob ein Pflichtdienst notwendig und eine Pflichtdienstdebatte zielf\u00fchrend ist. Ab\u0002gesehen von inhaltlichen und rechtlichen Einw\u00e4nden w\u00e4ren die Umsetzungskosten gewaltig. Die Dia\u0002konie spricht von 10 bis 17 Mrd. Euro im Jahr nur f\u00fcr Organisation und Verwaltung des Pflichtdienstes\r\n(siehe Website). Hier sind weitere fiskalische Kosten noch gar nicht enthalten. Zum Vergleich: Die Frei\u0002willigendienste insgesamt kosten den Bund \u00fcber alle Angebote hinweg rund 0,33 Mrd. Euro im Jahr.\r\nDie Potentiale der Freiwilligendienste lie\u00dfen sich noch deutlich besser aussch\u00f6pfen. Aus Jugendstudien \r\nsowie eigenen Tr\u00e4ger-Evaluationen wissen wir, dass die Zielgruppe bei der Frage nach einer Aufwer\u0002tung der Freiwilligendienste insbesondere die deutliche Erh\u00f6hung der ausgezahlten Leistungen (Ta\u0002schengeld sowie Geldersatzleistungen f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung) benennt. Mit einer Erh\u00f6hung \r\nder monet\u00e4ren Leistungen an die Freiwilligen w\u00e4re eine substanzielle positive Wirkung, ganz im Sinne \r\nder von Pflichtdienstbef\u00fcrwortenden artikulierten Ziele, m\u00f6glich. Das DRK reklamiert vor diesem Hinter\u0002grund einen Mindestauszahlungsbetrag von 800 Euro pro Freiwillige/r und Monat als Mindeststandard \r\nin Verbindung mit einem Rechtsanspruch auf einen Freiwilligenplatz. Die Finanzierung der Leistungen \r\nan die Freiwilligen muss dem Bund obliegen. Die H\u00f6he orientiert sich am Baf\u00f6G-H\u00f6chstsatz f\u00fcr Studie\u0002rende unter 25 Jahre, die nicht im Haushalt ihrer Eltern leben. Auch hier ein Vergleich: Freiwillige, die \r\neinen Wehrdienst im Heimatschutz leisten, erhalten rund 1.500 Euro brutto/Monat.\r\nDerzeit engagieren sich rund 100.000 junge Menschen pro Jahr im FSJ und BFD. Die Kosten f\u00fcr den \r\nBund w\u00fcrden bei dieser Anzahl an Freiwilligen und einem 12monatigen Einsatz, , inklusive der Sozial\u0002versicherungsbeitr\u00e4ge auf 1.34 Mrd. Euro/Jahr steigen. Gel\u00e4nge es, die Zahl der aktiven Freiwilligen\r\ndurch die Optimierung der Attraktivit\u00e4t auf 300.000 junge Menschen pro Jahr zu erh\u00f6hen, so l\u00e4gen die \r\nGesamtkosten hier bei gut 4 Mrd. Euro (exakt: 4.032.000.000 Euro). Nicht enthalten sind hierbei die \r\nKosten f\u00fcr die Bildungs- sowie p\u00e4dagogische Begleitungsarbeit der Tr\u00e4ger im Rahmen der bew\u00e4hrten \r\nAusgestaltung von Jugendfreiwilligendiensten als Bildungsjahr. Damit k\u00e4men auf den Bund insgesamt \r\nimmer noch erheblich weniger Kosten zu als bei einem Pflichtdienst.\r\n#ZukunftWohlfahrt Brennpunkt Wohlfahrt 01/2023 4/4\r\nDie Umsetzung des Vorschlags als Grundstein f\u00fcr Engagement auf Jahre hinaus\r\nDie v\u00f6llig kontr\u00e4r zur Pflichtdienstdebatte erfolgte Ank\u00fcndigung einer Reduzierung der Bundesmittel f\u00fcr \r\ndie Freiwilligendienste begr\u00fcndet das zust\u00e4ndige Bundesfamilienministerium bislang mit einer allgemein \r\nangespannten Haushaltslage. Der Einfluss des demografischen Wandels und das Anwachsen regiona\u0002ler Disparit\u00e4ten auf die Bewerbungszahlen sind zudem gewiss nicht zu verleugnen, auch wenn die \r\nobengenannte Studie darlegen konnte, dass sich die Teilnehmendenzahlen stabilisieren. Im DRK ist \r\nein R\u00fcckgang bislang vor allem pandemiebereinigt kaum feststellbar. Umso wichtiger sind gute Rah\u0002menbedingungen, damit sich junge Erwachsene unabh\u00e4ngig von ihrer sozialen Herkunft und der finan\u0002ziellen Ausstattung ihrer Familie oder der Einsatzstelle f\u00fcr einen Freiwilligendienst entscheiden k\u00f6nnen.\r\nMit dem hier unterbreiteten Vorschlag k\u00f6nnte wirkungsvoll gegengesteuert werden. Die Anwendung der \r\nFormel w\u00e4re der Grundstein f\u00fcr Engagement und Zusammenhalt auf Jahre hinaus.\r\nEine St\u00e4rkung des Miteinanders im Gemeinwesen, ein Heranf\u00fchren junger Menschen an eine Verant\u0002wortungs\u00fcbernahme f\u00fcr die Gesellschaft, ein Aufgreifen von Ideen aus der Zivilgesellschaft zur Bew\u00e4l\u0002tigung anstehender Herausforderungen \u2013 all dies unterst\u00fctzt das DRK in vollem Umfang. Diese Wirkun\u0002gen lie\u00dfen sich mit einer Erh\u00f6hung des derzeitigen Haushaltsansatzes f\u00fcr die gesetzlich geregelten \r\nFreiwilligendienste erreichen. Dabei w\u00e4re nur ein sehr kleiner Teil der Finanzmittel n\u00f6tig, die die Einf\u00fch\u0002rung eines Pflichtdienstes erfordern w\u00fcrde. \r\nDr. Jo\u00df Steinke\r\nBereichsleiter Jugend und Wohlfahrtspflege\r\nDr. Claudia Peters\r\nReferentin Freiwilligendienste\r\nPflichtdienst\r\nFreiwilligendienste der Zukunft (DRK-Vorschlag)\r\nFreiwilligendienste (aktuell)\r\n0 \u20ac 5.000.000.000 \u20ac 10.000.000.000 \u20ac 15.000.000.000 \u20ac 20.000.000.000 \u20ac\r\nKosten f\u00fcr den Bund (Eigene Darstellung)\r\nF\u00fchren Sie die Debatte \r\nmit uns weiter unter \r\ndrk-wohlfahrt.de\r\nJETZT MITDISKUTIEREN"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/88/316082/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260241.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stand: 22.05.2024, DRK \r\nProjekttitel: Globalprojekt I - Weltweite multisektorale humanit\u00e4re Hilfe zur Reduzierung der \r\nnegativen Auswirkungen von pl\u00f6tzlich auftretenden Katastrophen und Krisen \r\nsowie von bestehenden langanhaltenden und vergessenen Krisen auf die \r\nbetroffene Bev\u00f6lkerung\r\nLaufzeit: 01.01.2023 \u2013 31.12.2025 (3 Jahre) \r\nProjektvolumen: 120,3 Mio. EUR (95% Zuwendung, 5% Eigenmittel) \r\nWas ist das Globalprojekt I? \r\nDie Globalprojektf\u00f6rderung ist eine innovative Form der \r\nZusammenarbeit zwischen dem Deutschen Roten \r\nKreuz (DRK) und dem Ausw\u00e4rtigem Amt (AA) zur \r\nDeckung von priorit\u00e4ren humanit\u00e4ren Bedarfen durch \r\nKapazit\u00e4tsst\u00e4rkung der Schwestergesellschaften des \r\nDRK und eine effektivere, effizientere und schnellere \r\nVersorgung von Betroffenen. Dabei wird eine qualitativ \r\nhochwertige und kontextspezifische humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr \r\nvon Katastrophen und Krisen besonders betroffene \r\nMenschen geleistet. \r\nBesonderheiten des F\u00f6rdermodells \r\n\uf0b7 Zugrundeliegende Annahmen: bessere Planbarkeit, Reaktionsf\u00e4higkeit und \r\nVerwaltungsvereinfachung \r\n\uf0b7 Erh\u00f6hte Flexibilit\u00e4t bei der Projektplanung und -priorisierung \r\n\uf0b7 Kurzfristige und bedarfsgerechte Umschichtung von Projektbudgets m\u00f6glich \r\n\uf0b7 Schnelles Standardverfahren f\u00fcr Soforthilfe-Ma\u00dfnahmen etabliert (Zustimmung durch AA \r\nerforderlich) \r\n\uf0b7 Zentralsteuerung beim DRK (Finanzplanung, Verausgabungsstand des Globalbudgets, \r\n\u00fcbergeordneter Logframe) \r\n\uf0b7 Erh\u00f6hte Anforderungen an die internen Prozesse und Qualit\u00e4tssicherung \r\n\uf0b7 J\u00e4hrliche, aggregierte Berichterstattung \r\n\uf0b7 Steuerungsmechanismus mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt vereinbart \r\nSteuerungsmechanismus \r\nDer in einer Rahmenvereinbarung beschriebene Steuerungsmechanismus dient der Festlegung der \r\nsektoralen, regionalen und thematisch-strategischen Schwerpunkte der F\u00f6rderungen entsprechend der \r\nBedarfs- und Situationsanalysen. Er besteht aus einem j\u00e4hrlichen strategischen Dialog, der auch der \r\nSteuerung der Zusammenarbeit und des Einsatzes der vom AA zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel sowie dem \r\nAustausch \u00fcber den Umsetzungsstand der Globalprojektf\u00f6rderung dient. Dar\u00fcber hinaus findet eine \r\nkontinuierliche Abstimmung zwischen AA und DRK zu kontextbezogenen, fachlichen und \r\nzuwendungsrechtlichen Einzelfragen statt.\r\nZahlen und Fakten: \r\n\uf0b7 42 Projekte in 32 L\u00e4ndern im Jahr 2023 initiiert (103 Projekte in 46 L\u00e4ndern in der ersten Phase der \r\nGlobalprojektf\u00f6rderung 2019-2022 umgesetzt) \r\n\uf0b7 Interventionsbereiche, je nach L\u00e4nderkontext: Ern\u00e4hrungssicherheit, Gesundheit, Unterkunft, WASH, \r\nAntizipation, Reaktionsf\u00e4higkeit, Katastrophenvorsorge und Bargeldzahlungen \r\n\uf0b7 Budgets nach Haushaltsjahren: \r\no 2023: 62.421.052,62 \u20ac, inkl. sieben Aufstockungen f\u00fcr Soforthilfe \r\no 2024: 42.105.263,16 \u20ac, inkl. einer Aufstockung f\u00fcr Soforthilfe \r\no 2025: 15.789.473,68 \u20ac (Aufstockung in Verhandlung) \r\n\uf0b7 Entsendungen von hochspezialisiertem Sofort- und Nothilfepersonal im Rahmen des durch die Internationale \r\nF\u00f6deration der Rotkreuz- und Rothalbmondgesellschaften getragenen Rapid Response Mechanismus als \r\nzus\u00e4tzliche Response-Option \r\n\uf0b7 J\u00e4hrliche externe Audits und \u00fcbergeordnete Evaluierungen (thematisch, sektoral sowie hinsichtlich \r\nQuerschnittsthemen)\r\nGlobalprojekt I\r\nHumanit\u00e4re Hilfe im L\u00e4nderkontext"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/66/52/316084/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260242.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nDRK, 2023-2025\r\nGlobal Project II\r\nStrengthening of International Humanitarian Aid\r\nProject title: Global Project II - Strengthening and further Development of International\r\nHumanitarian Aid and the International Humanitarian System\r\nDuration: 01.01.2023 \u2013 31.12.2025 (3 years)\r\nVolume: 21 Mio. EUR\r\nWhat is the Global Project II?\r\nThe Global Project II (GPII) is a special form of cooperation between the German Red Cross (GRC) and the\r\nGerman Federal Foreign Office (FFO) in international humanitarian aid1\r\n. It aims at reducing the negative impacts \r\nof sudden-onset disasters and (protracted and forgotten) crises on the affected population by strengthening \r\nand further developing the RCRC Movement and the wider humanitarian system to deliver high quality,\r\neffective and needs-based humanitarian aid.\r\nGPII is complemented by the Global Project I (GPI) which focuses on the provision of high quality, context\u0002specific implementation of humanitarian assistance through the RCRC Movement. The combination and\r\ninterlinkage of the two Global Projects enables thematic developments that are oriented towards the needs\r\nof humanitarian aid projects as well as to the wider humanitarian system.\r\nThematic areas\r\nBuilding on new learnings and innovations, GPII provides support to National Red Cross Red Crescent\r\nsocieties as well as to humanitarian operations in three thematic key areas to contribute to the effective\r\ndelivery of humanitarian aid: Humanitarian Disaster Risk Reduction (DRR), Anticipatory Action and\r\nHealth. Cross-cutting themes of GPII are Humanitarian Aid in Urban Areas, Information\r\nManagement/Digitalization and Climate Change. GPII is the main contributor to the Anticipation Hub\r\nwhich has been established in 2020.\r\n1 A first Global Project II was implemented between 2019 and 2022.\r\nThematic key areas for GPII\r\nHumanitarian DRR Anticipatory Action Health\r\nHumanitarian Disaster Risk \r\nReduction aims at preventing \r\nnew and reducing existing \r\ndisaster risks and managing \r\nresidual risks, contributing to \r\nstrengthening resilience and \r\ntherefore to the achievement of \r\nsustainable development.\r\nTo achieve this, technical \r\nsupport is provided focusing on \r\nimpacts of climate change, \r\nurban and fragile contexts as \r\nwell as on digitalization. \r\nDisaster preparedness is \r\npromoted, and anticipatory \r\naction is integrated into DRR.\r\nAnticipatory Action is defined as \r\nacting ahead of predicted hazards \r\nto prevent or reduce acute \r\nhumanitarian impacts before they \r\nfully unfold.\r\nTo achieve this, Anticipation is \r\nscaled up by increasing funding; \r\nexpanding geographical regions \r\ncovered by Anticipatory Action \r\nand including complex crises as \r\nwell as non-weather extreme \r\nevents. A focus is on \r\nmethodological development and \r\nstrengthening capacities, e.g., \r\nthrough learning.\r\nHealth is a sectoral topic of \r\nrelevance in all phases of the \r\ndisaster continuum, which \r\nrequires effective integration with \r\nother thematic areas. WASH is \r\nconsidered as an\r\nintegral part of health \r\ninterventions.\r\nGPII contributes to the further \r\ndevelopment of cash and voucher \r\nassistance methods for health \r\ninterventions, review approaches \r\nfor urban contexts, strengthen the \r\nuse of digital tools, while providing \r\ntechnical and operational support, \r\nand contributing to capacity \r\nbuilding, learning and advocacy \r\nand policy efforts.\r\n2\r\nDRK, 2023-2025\r\nMain Pillars of GP II\r\nGPII Intervention Logic\r\nSteering Mechanism\r\nThe steering mechanism between the GRC and FFO serves to determine the sectoral, regional and thematic\u0002strategic priorities of the GPII. It consists ofan annual strategic dialogue, which also serves to steer the\r\ncooperation and to exchange on the implementation status of the Global Project funding. Continuous\r\ncoordination between the FFO and GRC on specific context-related, technical and funding-related topics\r\ntakes place. The GRC has various mechanisms in place to ensure a close coordination between GPI and\r\nGPII.\r\nProject Support Methodological\r\nfrom implementation and the\r\nPolicy/Advocacy\r\nfindings and achievements"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4d/99/345676/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "DRK-Generalsekretariat\r\nFachbereich Jugend und Wohlfahrtspflege\r\n1\r\nDRK-Bedarfe Bundeshaushalt 2025 // Einzelplan 17\r\nAufgrund steigender Personalkosten und der Inflation bei i. d. R. stagnierenden oder r\u00fcckl\u00e4ufigen Mitteln aus dem Bundeshaushalt haben die Wohlfahrtsverb\u00e4nde \u00fcber die letzten Jahre immer weniger finanzielle Spielr\u00e4ume zur Refinanzierung ihrer Strukturen und Arbeit. Das Bereitstellen sozialer und gesundheitlicher Infrastruktur und die Entlastung der staatlichen Strukturen, welche die Wohlfahrtsverb\u00e4nde besonders in Krisensituationen (zuletzt in der Pandemie oder bei der Aufnahme von Gefl\u00fcchteten aus der Ukraine) mobilisieren konnten, ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Eine Voraussetzung ist eine dauerhafte F\u00f6rderung von Personalstrukturen auf hohem fachlichem Niveau.\r\n1710 Titel 684 04, 05, 07\r\n\u2022\r\n04 Zentrale und Internationale Aufgaben: Gesamtbedarf von 21,7 Mio. EUR f\u00fcr 2025; F\u00fcr die Folgejahre: Dynamische Verstetigung der Mittel zur Refinanzierung von Personalkosten in den Verb\u00e4nden zur Deckung der Tarifsteigerungen und Inflation f\u00fcr die im Jahr 2024 bestehenden Strukturen. Gleichbleibende F\u00f6rdersumme f\u00fchrt zum Abbau der Strukturen. Das geschieht bereits. Tats\u00e4chlicher Bedarf l\u00e4ge bei 27,3 Mio. EUR. Angesetzt sind im Haushaltsentwurf 20,16 Mio. \u20ac. Das bedeutet Planungssicherheit und dennoch einen weiteren Abbau von Strukturen.\r\n\u2022\r\n05 Beratung und Betreuung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge durch die Spitzenverb\u00e4nde der Freien Wohlfahrtspflege: Gesamtbedarf von 27 Mio. EUR f\u00fcr 2025 setzt sich zusammen aus den Mittel, die f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der Arbeit im aktuellen Umfang gebraucht werden (12,7 Mio. EUR im Vergleich zu 12,2 Mio. EUR im Jahr 2024) und den Mitteln, die es laut Berechnungen der BAGFW zus\u00e4tzlich br\u00e4uchte, um den tats\u00e4chlichen Bedarf an psychosozialer Betreuung gefl\u00fcchteter Menschen zu decken (14 Mio. EUR). Folgejahre: Dynamische Verstetigung, sowie tats\u00e4chliche Bedarfe abh\u00e4ngig von der Anzahl der Gefl\u00fcchteten. Angesetzt sind im Haushaltsentwurf f\u00fcr die PSZ lediglich rund 7 Mio. EUR, die aus dem mittelfristigen Finanzplan entnommen sind. Das stellt den Weiterbetrieb der PSZ in Frage.\r\n\u2022\r\n07 Zukunftssicherung der Freien Wohlfahrtspflege durch Digitalisierung: Gesamtbedarf von 3,5 Mio. EUR 2025 f\u00fcr die Freie Wohlfahrtspflege. Aktuell ist der Gesamttitel mit 9,925 Mio. EUR fortgeschrieben. Vermutlich davon 2,8 Mio. \u20ac f\u00fcr die Wohlfahrtspflege. Folgejahre: Dynamische Verstetigung. Mittel aus anderen Quellen (z. B. ESF+) k\u00f6nnen nur erg\u00e4nzend wirken.\r\nBesondere Projekte: Aufbau und Entwicklung digitaler Kompetenzen sowie von Angeboten, von denen \u00fcber 125.000 gemeinn\u00fctzige Einrichtungen in ganz Deutschland profitieren. Z. B. Online-Lernplattform f\u00fcr ehren- und hauptamtliche Mitarbeitende mit spezifischen Kursen zu digitalen und zukunftsorientierten F\u00e4higkeiten in der Wohlfahrt (z. B. Digitale Transformation, KI, Agiles Projektmanagement, Soziale Innovation).\r\n1702 Titel 684 01 Kinder und Jugendplan\r\n\u2022\r\nGesamtbedarf f\u00fcr 2025 von mind. 243 Mio. EUR (KJP allein 237 Mio. EUR); Eine Anhebung der F\u00f6rdermittel w\u00e4re bedarfsgerecht, um die steigenden Personal- und Sachkosten abzufedern. Der Ansatz im aktuellen Haushaltsentwurf ist in der aktuellen Lage zu begr\u00fc\u00dfen, auch wenn er real eine K\u00fcrzung bedeutet.\r\nDRK-Generalsekretariat\r\nFachbereich Jugend und Wohlfahrtspflege\r\n2\r\n1703 Titel 684 11 & 14 Freiwilligendienste (FSJ & BFD)\r\n\u2022\r\nFreiwilligendienste (darunter FSJ): Der Gesamtbedarf liegt bei 122 Mio. EUR f\u00fcr 2025. Angesetzt sind aktuell 106 Mio. EUR. Nach Angaben des BMFSFJ liegt diesem Ansatz der Abruf in 2023 zugrunde. Im Jahrgang 2022/23 hat das DRK die Mittel im FSJ gut ausgesch\u00f6pft. Eine volle Aussch\u00f6pfung ist regelm\u00e4\u00dfig aufgrund der verwaltungstechnischen Vorgaben nicht m\u00f6glich.\r\n\u2022\r\nDas DRK hat bereits vor einigen Jahren grundlegende Reformen gefordert: Mit Investitionen von j\u00e4hrlich 4 Mrd. EUR in das Freiwillige Soziale Jahr k\u00f6nnte die Zahl der derzeit Freiwilligen verdreifacht und die Ziele erreicht werden, die aktuell mit einem deutlich kostenintensiveren Pflichtdienst angestrebt werden. (s. Anlage Brennpunkt)\r\nBesondere Projekte: Partizipativ gestaltete Stakeholder-Dialoge zu Zuk\u00fcnften der Freiwilligendiensten.\r\n\u2022\r\nBundesfreiwilligendienst: Gesamtbedarf von 207,2 Mio. EUR f\u00fcr 2025. Im Haushaltsentwurf sind rund 184 Mio. EUR angesetzt, auch hier nach dem Ist von 2023. Auch hier ist verwaltungstechnisch und auf Grund zu geringer Verpflichtungserm\u00e4chtigungen (VE) f\u00fcr das Folgejahr eine volle Aussch\u00f6pfung regelm\u00e4\u00dfig nicht m\u00f6glich. Die VE sind f\u00fcr 2026 in einem Ma\u00dfe erh\u00f6ht, dass im kommenden Jahr ein vollst\u00e4ndiger Jahrgang im BFD gestartet werden kann. F\u00fcr das Jahr 2025 fallen die VE jedoch \u00fcberdurchschnittlich gering aus. In Folge mussten die DRK-Tr\u00e4ger im jetzigen Vertragslaufzeiten reduzieren bzw. konnten Vertr\u00e4ge teilweise nicht eingehen. Die Ist-Aussch\u00f6pfung entspricht folglich nicht dem tats\u00e4chlichen Bedarf. Dieser ist h\u00f6her.\r\nAnlagen: Fact Sheet PSZ (Titel 684 05) & Brennpunkt Freiwilligendienste"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f8/ca/345678/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006661",
                "regulatoryProjectTitle": "DRK-Forderungen zum Bundeshaushalt 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Thomas Heser | Referent f\u00fcr Fl\u00fcchtlingssozialarbeit | E-Mail: Thomas.Heser@awo.org\r\nFACTSHEET\r\nPsychosoziale Zentren f\u00fcr Gefl\u00fcchtete (PSZ)\r\nViele der nach Deutschland einreisenden Schutzsuchenden sind psychisch schwer belastet oder traumatisiert. Die Psychosozialen Zentren (PSZ) leisten bundesweit psychosoziale Unterst\u00fctzung und Psychotherapie f\u00fcr diese Menschen. Die starken K\u00fcrzungen im Bundesfl\u00fcchtlingsprogramm im Jahr 2024 (um 4,4 Mio.) gehen nicht nur zu Lasten der Zielgruppen der Programme und der Mitarbeitenden vor Ort, sie bedrohen auch den gesellschaftlichen Zusammenhalt in Deutschland. Daher d\u00fcrfen die F\u00f6rdermittel im kommenden Jahr auf keinen Fall weiter gek\u00fcrzt werden.\r\nDer aktuelle Regierungsentwurf f\u00fcr den Bundeshaushalt 2025 sieht lediglich eine F\u00f6rderung in H\u00f6he von 7,13 Mio. Euro vor. Um die PSZ bedarfsgerecht weiterf\u00fchren zu k\u00f6nnen, w\u00fcrden jedoch mindestens 27 Mio. Euro ben\u00f6tigt.\r\nDer Bedarf an psychosozialer Unterst\u00fctzung ist sehr hoch. In den letzten drei Jahren sind ca. 2 Millionen Gefl\u00fcchtete nach Deutschland gekommen. Es wird gesch\u00e4tzt, dass 87% aller gefl\u00fcchteten Menschen potenziell traumatisierende Ereignisse wie Krieg, Verfolgung oder Zwangsrekrutierung erlebt haben. Rund 30% sind von depressiven Erkrankungen oder einer Posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung betroffen.\r\nEs fehlt an einem angemessenen Zugang zu einer bedarfsgerechten Gesundheitsversorgung f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen.\r\nFehlende Behandlung kann zu gro\u00dfem Leid f\u00fcr die Betroffenen f\u00fchren, zudem durch Chronifizierung zu hohen Folgekosten f\u00fcr die sp\u00e4tere Gesundheitsversorgung und stellt h\u00e4ufig ein schwerwiegendes Integrationshindernis (u.a. in Schule, Ausbildung und Arbeitsmarkt) dar. (Quelle: Versorgungsbericht 2024 der BafF)\r\nDie Psychosozialen Zentren (PSZ) bieten spezialisierte multiprofessionelle Leistungen an, um dem Versorgungsdefizit entgegenzuwirken. Multidisziplin\u00e4re Teams begleiten und beraten zusammen mit speziell ausgebildeten Sprachmittler*innen von der Phase des Ankommens bis hin zur Traumabew\u00e4ltigung. Zum Modell der PSZ geh\u00f6rt ein ganzheitlicher Ansatz, der unter anderem folgende Leistungen umfasst:\r\n\u2022 Diagnostik/Clearing\r\n\u2022 Krisenintervention und Stabilisierung durch sozialarbeiterische Begleitung\r\n\u2022 psychologische und soziale Beratung\r\n\u2022 Psychotherapien\r\n\u2022 rechtliche Beratung\r\n\u2022 qualifizierte Stellungnahmen zur Vorlage in asyl- und aufenthaltsrechtlichen Verfahren\r\n\u2022 Qualifizierung von Fachpersonal der Regelversorgung\r\nGefl\u00fcchtete haben nur sehr eingeschr\u00e4nkten Zugang zur medizinischen Regelversorgung. Die PSZ vermitteln in dieses System, was jedoch nur in etwa 10% der F\u00e4lle m\u00f6glich ist.\r\nLeistungen 2023\r\n72\r\nPsychosoziale Zentren\r\n90\r\nStandorte\r\n13.248\r\nKlient*innen\r\n1.683\r\nVermittlungen in Angebote der medizinischen Regelversorgung\r\nThomas Heser | Referent f\u00fcr Fl\u00fcchtlingssozialarbeit | E-Mail: Thomas.Heser@awo.org\r\nFACTSHEET\r\nDie Bundesfinanzierung ist zentral, um Standards und Kapazit\u00e4ten der psychosozialen Versorgung bundesweit anzugleichen und um die L\u00fccken in der Versorgungslandschaft schlie\u00dfen zu helfen. Mit den Mitteln der Bundesfinanzierung im Jahr 2023 konnte die Arbeit von einigen PSZ zus\u00e4tzlich bezuschusst und die Arbeit von ca. 60 PSZ ausgebaut werden. Durch die weitreichenden K\u00fcrzungen im Jahr 2024 mussten jedoch einige der neuen Psychosozialen Zentren (PSZ) nach nur einem Jahr wieder schlie\u00dfen, was zum Abbruch effektiver Angebote f\u00fchrte. Dies hatte fatale Folgen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung und Behandlung der Klient*innen.\r\nEs braucht eine bedarfsgerechte Verstetigung der Mittel wie im Koalitionsvertrag vorgesehen, um die rechtzeitige Versorgung von traumatisierten Gefl\u00fcchteten durch spezialisierte Fachkr\u00e4fte sicherzustellen. Sie ist auch dringendnotwendig, um Belastungen f\u00fcr das Gesundheitssystem vorzubeugen, die durch unterlassene Versorgung entstehen, den Abbruch von Hilfe-/ Beratungsleistungen zu verhindern, drohende Insolvenzen bei Tr\u00e4gern und Verlust von Fachkr\u00e4ften abzuwenden und wirksame Strukturen langfristig zu erhalten."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}