{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-31T12:00:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T11:06:51.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-15T08:36:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38994,
                "validFromDate": "2024-07-15T08:36:12.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34502,
                "validFromDate": "2024-06-11T09:35:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T08:36:12.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25223,
                "validFromDate": "2023-08-28T12:46:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T09:35:52.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15625,
                "validFromDate": "2023-01-31T12:00:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-28T12:46:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Seit seiner Gr\u00fcndung 1947 in M\u00fcnster ist der Westf\u00e4lisch-Lippische Landwirtschaftsverband e.V. (WLV) Interessenvertretung f\u00fcr die Landwirtschaft und den l\u00e4ndlichen Raum in Westfalen-Lippe. Als parteipolitisch unabh\u00e4ngiger Verband ist es seine Aufgabe, im Sinne der landwirtschaftlichen Betriebe deren Interessen und Belange zum Ausdruck zu bringen und politisch durchzusetzen. Dies gilt f\u00fcr alle Bereiche der Agrar-, Wirtschafts-, Rechts-, Sozial-, Steuer- und Umweltpolitik. Der WLV vertritt die Interessen seiner Mitglieder in Gesetzgebungs- und Planungsverfahren. \u00d6ffentlichkeits- und Pressearbeit sind wichtige Instrumente zur Information der Bev\u00f6lkerung. Neben der agrarpolitischen Interessenvertretung versteht sich der Verband als Dienstleister f\u00fcr seine Mitglieder mit einem attraktiven Beratungs- und Dienstleistungsangebot. Jeder Landwirt, jede Landwirtin kann Mitglied im WLV werden ebenso als Altenteiler, Jungmitglied, Verp\u00e4chter oder F\u00f6rdermitglied. Der hohe Grad der freiwilligen Mitgliedschaft im WLV (\u00fcber 90 % der Landwirte) verleiht dem WLV nach Au\u00dfen gro\u00dfes Gewicht. Nach innen gr\u00fcndet sich die St\u00e4rke des Verbandes auf demokratische Willensbildung von Orts- \u00fcber Kreis- und Bezirksverb\u00e4nde bis hin zum Landesverband. Der Verband untergliedet sich in 18 Kreisverb\u00e4nde. Die Betreuung der Mitglieder erfolgt in 16 Gesch\u00e4ftsstellen im Land. Der WLV steht f\u00fcr :\r\n- den zukunftsorientierten b\u00e4uerlichen Familienbetrieb,\r\n- ein angemessenes Einkommen f\u00fcr die Landwirtschaft,\r\n- die Erzeugung von Nahrungsmitteln h\u00f6chster Qualit\u00e4t bei transparenter Produktion,\r\n- eine nachhaltige Bodennutzung,\r\n- die Schonung der Natur und die Pflege der Kulturlandschaft.\r\n\r\nDie T\u00e4tigkeit wird ausgef\u00fchrt in der Form schriftlicher Stellungnahmen gegen\u00fcber Abgeordneten des Deutschen Bundestages und der Bundesministerien. Zudem werden Bundestagsabgeordnete pers\u00f6nlich angesprochen und z. B. auf Bauernh\u00f6fe von Mitgliedsbetrieben eingeladen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e5/21/334292/Gewinn_Verlustrechnung_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnster",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schorlemerstrasse",
            "streetNumber": "15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "48143"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@wlv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49251417501",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wlv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Hubertus",
                "lastName": "Beringmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henner",
                "lastName": "Braach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Uckelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Forstreuter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Uennigmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "J\u00f6rn",
                "lastName": "Kr\u00e4mer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Althoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arno",
                "lastName": "Ruffer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "S\u00fcmpelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "Freyda",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karsten",
                "lastName": "Drews-Kreilman",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Peters",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Topp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sonja",
                "lastName": "Friedemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Burkhard",
                "lastName": "Schr\u00f6er",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franz-Georg",
                "lastName": "Koers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Quas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Sauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nikola",
                "lastName": "Galla",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Eschmann geb. Kisker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philip",
                "lastName": "Steuwer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Pia",
                "lastName": "B\u00f6mer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Rexforth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Westermeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hermann",
                "lastName": "Dedert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dieter",
                "lastName": "Hagedorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Westermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Albert",
                "lastName": "Rohlmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Richard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "D\u00f6ring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Kalthaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Brinckmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Josef",
                "lastName": "Lehmenk\u00fchler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antonius",
                "lastName": "Tillmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Wei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wilhelm",
                "lastName": "K\u00fchn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Regina",
                "lastName": "B\u00f6ckenhoff geb. Drie\u00dfen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Albers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Veith",
                "lastName": "Schoppmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Schulze Bockeloh geb. Hoof",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Schmedt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hubertus",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Beringmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Henner",
                "function": "Erster Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Braach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Zweiter Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Uckelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 35782,
            "organizations": 824,
            "totalCount": 36606
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband e.V."
            },
            {
                "membership": "information.medien.agrar e.V."
            },
            {
                "membership": "Verbindungsstelle Landwirtschaft Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Ern\u00e4hrung-NRW e.V."
            },
            {
                "membership": "VFT Futtermitteltest e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Agrargeschichte e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Agrarrecht e.V."
            },
            {
                "membership": "Union der deutschen Kartoffelwirtschaft e. V. "
            },
            {
                "membership": "Union zur F\u00f6rderung von \u00d6l- und Proteinpflanzen e. V. "
            },
            {
                "membership": "DLG e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein zur F\u00f6rderung der Forschungsstelle f\u00fcr Versicherungswesen e.V."
            },
            {
                "membership": "M\u00fcnsterland e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesverband Gartenbau NRW e.V."
            },
            {
                "membership": "Schweinevermarktung Rheinland w.V."
            },
            {
                "membership": "Raiffeisenverband Westfalen-Lippe e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Agrarjournalisten e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Regionalbewegung e.V."
            },
            {
                "membership": "Waldbauernverband NRW e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesverband BHD/MR Westfalen-Lippe e.V."
            },
            {
                "membership": "Genossenschaftsverband-Verband der Regionen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Westf\u00e4lisch-Lippischer Landwirtschaftsverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 9750001,
            "to": 9760000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung klimangepasstes Wassermanagement im Wasserschutzgebiet \"Im Trier\" Borken",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "LANUV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001200/38994",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-11T09:35:52.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/5a/334293/Lobbyregister-Detailansicht-R001200-2024-07-15_08-36-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-15T08:36:12.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 38994,
    "registerNumber": "R001200",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderungsvorschlag des WLV\r\n\r\n\r\nEmissionsgrenzen spielen f\u00fcr die landwirtschaftlichen Betriebe unter 2 Aspekten eine Rolle: \r\n\r\nheranr\u00fcckende Wohnbebauung an den Betrieb und \r\nAusweitung des Betriebes.\r\n\r\nGerade im Hinblick auf die \u00d6ffnung der St\u00e4lle f\u00fcr Tierwohlvorgaben kann es jedoch hilfreich sein, wenn individuelle Gesch\u00e4fte dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, die Emissionsgrenzen zugunsten des Landwirts zu verschieben. \r\n\r\nIndividuelle Abweichungsvereinbarungen werden dann aber in der Praxis damit einhergehen, dass finanzielle Mittel flie\u00dfen, die zur Duldung f\u00fchren, womit den \u201ereicheren\u201c Betrieben eher Erleichterungen zuteilwerden k\u00f6nnen.\r\n\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0179-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "179/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/entschlie%C3%9Fung-des-bundesrates-zur-einf%C3%BChrung-von-regelungen-im-immissionsschutzrecht-und/311177",
                        "title": "Entschlie\u00dfung des Bundesrates zur Einf\u00fchrung von Regelungen im Immissionsschutzrecht und Bauplanungsrecht zur Bew\u00e4ltigung von Immissionskonflikten im Rahmen der Innenentwicklung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001772",
                "statements": [],
                "title": "Entschlie\u00dfung des Bundesrates zur Einf\u00fchrung von Regelungen im Immissionsschutzrecht "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "H\u00f6feO",
                        "title": "H\u00f6feordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/h_feo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderungsvorschlag des WLV\r\n\r\n\r\nDer Mindest-Hofeswert in \u00a7 1 Abs. 1 H\u00f6feO soll auf 54.000,- Euro festgesetzt werden, bei Vorliegen eines Hofvermerkes, \u00a7 1 Abs. 3 H\u00f6feO, 27.000,- Euro.\r\n\r\nDer Hofeswert iSv \u00a7 12 Abs. 2 H\u00f6feO soll auf sechs Zehntel des zuletzt festgesetzten Grund-steuerwertes des Betriebs der Land- und Forstwirtschaft gem. \u00a7 239 BewG festgesetzt wer-den.\r\n\r\nDer Schuldenabzug gem. \u00a7 12 Abs. 3 S. 2 H\u00f6feO ist bis ein F\u00fcnftel des Hofeswertes m\u00f6glich.\r\n\r\nEs ist eine \u00dcbergangsregelung f\u00fcr 10 Jahre zu erg\u00e4nzen, wonach das H\u00f6ferecht auch auf kleinere H\u00f6fe, die mit der Novelle die Hofeigenschaft verloren haben, Anwendung findet. Zu-dem ist der Hofeswert auf den Ertragswert nach \u00a7 2049 BGB zu begrenzen.\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_HoefeO.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/0321_HoefeO.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-21",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung der H\u00f6feordnung und zur \u00c4nderung der Verfahrensordnung f\u00fcr H\u00f6fesachen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001773",
                "statements": [],
                "title": "\u00a7\u00a7 1, 12 H\u00f6feordnung ab 1.1.2025 "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BNatSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnatschg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In Anbetracht der massiven und ungel\u00f6sten Probleme der Weidetierhalter im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Wolfes fordert der WLV ein regional differenziertes Bestandsmanagement beim Wolf durch Anpassung des \u00a7\u00a7 45 und 45a BNatSchG. Das von der Bundesumweltministerin Lemke im Rahmen einer Pressekonferenz im Oktober 2023 vorgestellte \"Schnellabschussverfahren\" ist als gescheitert anzusehen. Eine Koexistenz zwischen Weidetierhaltungen und W\u00f6lfen ist in Deutschland alleine mit Herdebschutzma\u00dfnahmen nicht machbar. Daher bedarf es eines rechtlich abgesicherten Verfahrens im Bundesnaturschutzgesetz sowohl f\u00fcr die Regulierung im Rahmen des Bestandsmanagements als auch zur Entnahme von Problemw\u00f6lfen als kurzfristige Reaktion zum unmittelbaren Herdenschutz.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001774",
                "statements": [],
                "title": "Regulierung Wolfsbestand"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkV",
                        "title": "Verordnung zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarolkv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aufgrund zus\u00e4tzlicher b\u00fcrokratischer Belastung bei nicht ersichtlichem Mehrwert und zu bef\u00fcrchtenden wirtschaftlichen Nachteilen wird die Umsetzung des Artikel 148 GMO grunds\u00e4tzlich abgelehnt. \r\n\r\n\u00a723b Absatz 4 sieht vor, dass ein Preisangebot sich auf 80% der gelieferten Menge beziehen muss. Diese Menge wird als deutlich zu hoch eingesch\u00e4tzt, da sie diverse Risiken f\u00fcr Molkereien und Milcherzeuger bedeuten w\u00fcrde. Als praktikabel hat sich in der Wirtschaft der Preisbezug auf 30% der Menge erwiesen. Die Erfahrungen der Branche sollten an dieser Stelle ber\u00fccksichtigt werden.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/112/2011241.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMEL",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                                "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11241",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/umsetzung-des-artikels-148-der-gemeinsamen-marktordnung-in-deutschland/310887",
                        "title": "auf die Kleine Anfrage - Drucksache 20/11051 - Umsetzung des Artikels 148 der Gemeinsamen Marktordnung in Deutschland"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001775",
                "statements": [],
                "title": "Erste Verordnung zur \u00c4nderung der Agrarorganisationen- und Lieferketten-Verordnung "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die im Kabinett beschlossene Novellierung des Tierschutzgesetzes, hinsichtlich der Versch\u00e4rfungen rund um das Thema Schw\u00e4nze kupieren, bedroht die Existenzgrundlage der Schweinehaltung in ganz Deutschland. Wissenschaftliche Ergebnisse aus dem Bundesgebiet zeigen, dass einzelne Merkmale zu einer kurzfristigen Verbesserung der Situation f\u00fchren k\u00f6nnen, dass Risiko f\u00fcr Schwanzbei\u00dfen jedoch weiterhin hoch bleibt. Als Fazit stellt sich heraus, dass das Kupieren der Schw\u00e4nze eines der wirksamsten Methoden zur Vorbeugung von Tierleid ist. Das Hinnehmen von f\u00fcnf Prozent an Schwanz-/ Ohrverletzungen, sowie die Festschreibung, dass nicht mehr als ein Drittel des Schwanzes gek\u00fcrzt werden darf und somit ein weiteres Mal von EU-Bestimmungen abgewichen wird, ist f\u00fcr uns nicht akzeptabel. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0256-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMEL",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                                "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "256/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-tierschutzgesetzes-und-des-tiererzeugnisse-handels-verbotsgesetzes/312317",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011031",
                "statements": [],
                "title": "Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und Tiererzeugnisse-Handelsverbotsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Kritik des WLV richtet sich auf die Regelungen zu:\r\nTransportzeiten\r\nAbfertigung und Kontrolle von Schlachtviehtransporten\r\nF\u00fctterung w\u00e4hrend des Transports\r\nTransportalter und Mindestgewichte\r\nSammelstellen \r\nTemperatur \r\nTechnische Regeln (H\u00f6he und Platzbedarf\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011032",
                "statements": [],
                "title": "EU-Verordnung \u00fcber den Schutz von Tieren beim Transport"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}