{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T16:16:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T10:26:39.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T17:26:19.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31018,
                "validFromDate": "2024-06-27T17:26:19.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28748,
                "validFromDate": "2024-02-02T14:56:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T17:26:19.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28747,
                "validFromDate": "2024-02-02T14:41:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-02T14:56:08.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23529,
                "validFromDate": "2023-07-10T14:41:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-02T14:41:12.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15917,
                "validFromDate": "2023-02-27T16:16:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T14:41:00.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Enterprise f\u00fchrt Gespr\u00e4che mit Vertretern der Bundesministerien, des Bundeskanzleramts sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zum Zweck der Interessenvertretung. Die besprochenen Themen sind vielf\u00e4ltig und reichen u.a. von Shared Mobility \u00fcber Flottenelektrifizierung hin zu B\u00fcrokratieabbau im Verkehrssektor. Zweck der Interessenvertretung ist es, Impulse aus der unternehmerischen Praxis zu vermitteln und Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit mitzugestalten. Es werden zudem Diskussionsveranstaltungen organisiert, zu denen Abgeordnete, Vertreter der Regierung und Ministerien eingeladen werden. Punktuell werden auch Studien/Gutachten in Auftrag gegeben. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Digitalisierung, Mobility as a Service, Shared Mobility"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cc/80/320701/Enterprise-Autovermietung-D-B-V-Co-KG_JAP_31-07-23_TE-final_signed_23-004906.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-07-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-08-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-07-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-08-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-07-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-08-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-07-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-08-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Eschborn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Mergenthalerallee",
            "streetNumber": "42",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65760"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "olaf.zinne@em.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491605811128",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.enterprisemobility.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jason C. ",
                "lastName": "Altman",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Olaf",
                "lastName": "Zinne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_KG",
            "de": "Kommanditgesellschaft (KG)",
            "en": "Limited partnership (KG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Russell",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Komplement\u00e4rin",
                "lastName": "Willey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jason C. ",
                "function": "Prokurist",
                "lastName": "Altman",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Todd",
                "function": "Prokurist",
                "lastName": "Dixon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tracy",
                "function": "Prokuristin",
                "lastName": "Simmons",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jamie",
                "function": "Prokurist",
                "lastName": "Wallace",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Khaled",
                "function": "Prokurist",
                "lastName": "Shahbo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der internationalen Autovermieter e.V. (VIA)"
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e. V. (AmCham Germany)"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutsches Reisemanagement e.V. (VDR)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Betriebliche Mobilit\u00e4t e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentralverband Karosserie- und Fahrzeugtechnik e.V. (ZKF)"
            },
            {
                "membership": "Verband markenunabh\u00e4ngiger Mobilit\u00e4ts- und Fuhrparkmanagementgesellschaften (VMF)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgruppe Telematik"
            },
            {
                "membership": "bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Reiseverband e.V. (DRV)"
            },
            {
                "membership": "New Mobility Forum beim VDV"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Enterprise Autovermietung Deutschland B.V. & Co. KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-07-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-08-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-07-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-08-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-07-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-08-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001941/31018",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T17:26:19.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/5c/320704/Lobbyregister-Detailansicht-R001941-2024-06-27_17-26-19.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T17:26:19.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 31018,
    "registerNumber": "R001941",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gewerblich geteilte Mobilit\u00e4tsvarianten (Shared Mobility) haben Vorteile in ihrer Nutzung, zum Beispiel mit Blick auf ihre Effizienz. Das Vorhaben zielt darauf ab, diese Vorteile gegen\u00fcber politischen Entscheidungstr\u00e4gern zu artikulieren und die traditionelle Autovermietung als Teil der Shared Mobility zu positionieren.   ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Digitalisierung, Mobility as a Service, Shared Mobility"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008036",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/88/5b/320702/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008036",
                        "regulatoryProjectTitle": "Traditionelle Autovermietung als Shared Mobility",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1) Shared Mobility: Transport von Menschen, Waren und Dienstleistungen\r\nSeit \u00fcber 100 Jahren bieten Autovermieter Shared Mobility an.\r\nDer Kern des Modells besteht darin, Menschen ein gemeinsam genutztes Fahrzeug zur Verf\u00fcgung zu \r\nstellen, wann und wo sie es brauchen. Ein und dasselbe Fahrzeug kann an einem Tag von einem\r\ntouristischen Nutzer1\r\n, am n\u00e4chsten Tag von einem Gesch\u00e4ftskunden und in der darauffolgenden \r\nWoche von einem Mitarbeiter einer Beh\u00f6rde genutzt werden. \r\nShared-Mobility-Anbieter bieten dem Kunden die M\u00f6glichkeit, ein Fahrzeug zu nutzen, das f\u00fcr ihre \r\njeweiligen Anforderungen passt: \r\n\u2022 Eine Familie m\u00f6chte Urlaub auf dem Land machen, besitzt aber kein eigenes Auto oder nur \r\neinen Kleinwagen, der f\u00fcr die Urlaubsreise ungeeignet ist. \r\n\u2022 Ein Kunde hat eine Gesch\u00e4ftsreise mit dem Zug unternommen, braucht aber f\u00fcr die letzte \r\nEtappe zu einem Gewerbegebiet au\u00dferhalb der Stadt ein Fahrzeug f\u00fcr wenige Stunden.\r\n\u2022 Ein Kunde arbeitet als Gewerbetreibender, f\u00fcr dessen Gesch\u00e4ft das Fahrzeug erforderlich ist \r\noder bei einem Unternehmen, das in einem Touristenort mehrere Catering- und \r\nRestaurantbetriebe bedient.\r\nShared-Mobility-Fahrzeuge bieten eine breite Palette von Einsatzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Bef\u00f6rderung \r\nvon Personen, Waren und Dienstleistungen. Die Fahrzeuge werden an Bahnh\u00f6fen, Flugh\u00e4fen, in \r\nst\u00e4dtischen, stadtnahen und l\u00e4ndlichen Gebieten angeboten sowie an touristischen Orten.\r\nDer \"Verm\u00f6genswert\" wird w\u00e4hrend seiner Einsatzdauer von mehreren Nutzern effizient verwendet, \r\nwodurch sich die Kosten auf alle Nutzer verteilen. Dieser Kostengedanke wird umso wichtiger, je mehr \r\n\u201eShared-Mobility-Fahrten\u201c in emissionsfreien Fahrzeugen abgewickelt werden. Gemeinsam genutzte \r\nFahrzeuge bieten f\u00fcr viele Personen erschwingliche und zug\u00e4ngliche L\u00f6sungen f\u00fcr privates, \r\ngesch\u00e4ftliches und Reisen im \u00f6ffentlichen Sektor. Shared-Mobility-Fahrzeuge sind der Schl\u00fcssel zu \r\neiner wachsenden Konnektivit\u00e4t: Sie sind oft das Glied in der Kette und der Schl\u00fcssel zur Verbindung \r\nzwischen st\u00e4dtischen, stadtnahen und l\u00e4ndlichen Gebieten.\r\n2) Wachsender Zugang zu Mobilit\u00e4t\r\nEine der wichtigsten Herausforderungen im Bereich der Mobilit\u00e4t besteht heute darin, den Nutzern \r\neine m\u00f6glichst breite Palette von Mobilit\u00e4tsoptionen auf m\u00f6glichst nachhaltige und erschwingliche \r\nWeise anzubieten. \r\nEs ist ein wahrnehmbarer Trend, dass die Nutzung von Privatfahrzeugen zur\u00fcckgeht, insbesondere bei \r\nden j\u00fcngeren Altersgruppen in St\u00e4dten. Das Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnis selbst nimmt jedoch nicht ab. Die \r\nMenschen reisen auf andere Weise. Sie brauchen nach wie vor durchgehende Reisem\u00f6glichkeiten. Je \r\nnach Art der Reise kann dies \u00fcber einen oder mehrere Verkehrstr\u00e4ger erfolgen. Die effiziente \r\nKombination von Verkehrstr\u00e4gern, vor allem durch digitale Hilfsmittel, kann den erschwinglichen Zugang f\u00fcr mehr Menschen verbessern. Gemeinsam genutzte Fahrzeuge spielen in Kombination mit \r\nanderen Verkehrstr\u00e4gern eine Schl\u00fcsselrolle bei der Bew\u00e4ltigung eher l\u00e4ndlich gepr\u00e4gter Strecken und \r\nl\u00e4ngeren Entfernungen, w\u00e4hrend sie im st\u00e4dtischen Umfeld mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln oder \r\nMikromobilit\u00e4t kombiniert werden. \r\nZiel ist es, ein flexibles Modell zu schaffen, das den Nutzern die richtige Alternative aus einer breiten \r\nPalette von Mobilit\u00e4tsoptionen bietet. Die Technologie erleichtert die Integration der richtigen \r\nVerkehrsmittel f\u00fcr die richtigen Fahrten, w\u00e4hrend eine einzige Buchung und ein einziges Ticketing den \r\nKunden Komfort bieten. \r\nDer Nutzer und der einfache Zugang zu Mobilit\u00e4tsalternativen sollten daher immer im Mittelpunkt \r\nstehen. Mit dem \"Go-Hi\"-Projekt hat Enterprise eine Mobility-as-a-Service Anwendung (MaaS) \r\nunterst\u00fctzt, die einen integrierten multimodalen Service bietet, der sowohl st\u00e4dtische als auch \r\nl\u00e4ndliche Gebiete und sogar Inseln in den schottischen Highlands umfasst. Die Nutzer k\u00f6nnen \u00fcber \r\neine App eine Vielzahl verschiedener Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen buchen, bezahlen und nutzen, darunter \r\ngemeinsam genutzte Fahrzeuge, Z\u00fcge, Busse, Mikromobilit\u00e4t und auch F\u00e4hren. \r\nGo-Hi entstand aus einer L\u00f6sung von Enterprise, um den t\u00e4glichen Mobilit\u00e4tsbedarf des Councils zu \r\ndecken und die Nutzung privater Fahrzeuge f\u00fcr dienstliches Reisen zu minimieren. Enterprise stellte \r\neine buchbare Carsharing-Flotte f\u00fcr die Mitarbeiter zur Verf\u00fcgung. Diese wurde auf die Nutzung der \r\nFahrzeuge nach Feierabend und am Wochenende ausgeweitet, wodurch der Zugang zu sauberen \r\nFahrzeugen mit hoher Auslastung verbessert wurde. Diese L\u00f6sung wurde dann um die Integration mit \r\nanderen Verkehrstr\u00e4gern ausgeweitet und zu \"Go-Hi\".\r\n3) Erfahrungen aus Projekten von Enterprise Mobility rund um geteilte Mobilit\u00e4t\r\nAls Enterprise damit begonnen hat, in Deutschland oder dem Vereinigten K\u00f6nigreich Angebote rund \r\num die Nutzung geteilter Mobilit\u00e4t in l\u00e4ndlicheren Regionen zu platzieren, haben wir prim\u00e4r auf das \r\nB2B und B2G Segment abgestellt. Denn sowohl im Umfeld von Unternehmen als auch dem \r\n\u00f6ffentlichen Sektor kann geteilte Mobilit\u00e4t einen Weg darstellen, um teils ineffiziente Pool-Fahrzeuge \r\nabzul\u00f6sen oder bestehende Fahrzeuge besser auszulasten.\r\nUnsere Erfahrungen zeigen, dass etwa st\u00e4dtische Fuhrparke teilweise ineffizient verwaltet werden \r\nund partiell schlecht ausgelastet sind. Au\u00dferdem sind die Fahrzeuge h\u00e4ufig \u00fcberdurchschnittlich alt, \r\nwas zum Beispiel auch Auswirkungen auf die CO2-Bilanz der Fahrzeuge oder auf die eingesetzte Art \r\nder Antriebstechnologie hat. In diesen F\u00e4llen steigert das Teilen von Fahrzeugen nicht nur die \r\nTransparenz, sondern bietet durch Softwaresteuerung weiteres Verbesserungspotenzial, um \r\ninsgesamt eine bessere Verwaltung und h\u00f6here Auslastung der Fahrzeuge zu erreichen. Die \r\neingesetzten Fahrzeuge sind meist j\u00fcnger und in vielen F\u00e4llen elektrifiziert: Technisch m\u00f6glich ist es, \r\nzwischen einer beruflichen und einer privaten Nutzung der Fahrzeuge zu wechseln. Es l\u00e4sst sich\r\nbeobachten, dass das Mobilit\u00e4tsverhalten der Nutzer dadurch beeinflusst wird, weil Mitarbeiter die \r\ngeteilten Fahrzeuge f\u00fcr die Arbeit nutzen und die Nutzung dann auch f\u00fcr private Fahrten in Betracht \r\nziehen. Auch das \u00d6ffnen st\u00e4dtischer Fuhrparks f\u00fcr Anmietungen aus touristischen Gr\u00fcnden kann nicht nur zu einer besseren Auslastung f\u00fchren, sondern auch den (regionalen) Tourismus f\u00f6rdern. Denn \r\nflexible, leicht zug\u00e4ngliche Angebote haben das Potenzial eine Sogwirkung zu entwickeln.\r\na) Beispiel einer kleineren, l\u00e4ndlichen Gemeinde in NRW2\r\n: \r\nIn Herzebrock-Clarholz haben wir gemeinsam mit der Gemeindeverwaltung ein Programm rund um \r\ndie geteilte Nutzung eines elektrifizierten Fahrzeugs f\u00fcr dienstliche Reisen der Mitarbeiter initiiert. \r\nEine Softwarel\u00f6sung erm\u00f6glicht die Buchbarkeit des Fahrzeugs, Fahrtenb\u00fccher werden digital erstellt \r\nund nachgehalten und die Technologie erm\u00f6glicht die Erhebung und Analyse der fahrzeugbezogenen \r\nDaten. Es besteht zudem die M\u00f6glichkeit der Fahrzeugnutzung an Randzeiten. Das Fahrzeug steht also \r\nprim\u00e4r den Mitarbeitern der Verwaltung zur Verf\u00fcgung und wird an Wochenenden oder nach den \r\nGesch\u00e4ftszeiten f\u00fcr Dritte ge\u00f6ffnet, was die Auslastung weiter steigert. \r\nDas Beispiel zeigt, dass die Einf\u00fchrung von geteilter Elektromobilit\u00e4t vor Ort durch derartige \r\nProgramme unterst\u00fctzt wird. Zugleich lassen Erhebungen auf eine Reduktion der Nutzung von \r\nPrivatfahrzeugen f\u00fcr dienstliches Reisen schlie\u00dfen. Das Fahrzeug wird transparent verwaltet und die \r\n\u00d6ffnung an Randzeiten erm\u00f6glicht die weitere Steigerung der Fahrzeugauslastung.\r\nb) Beispiels einer l\u00e4ndlichen Region aus dem Vereinigten K\u00f6nigreich3\r\n:\r\nWie oben beschrieben, startete das MaaS Projekt in dem Highland Council in Schottland mit 60 -\r\nzumeist elektrifizierten \u2013 geteilten Fahrzeuge an insgesamt 21 Standorten. Die Fahrzeuge wurden \r\nprim\u00e4r zur Nutzung f\u00fcr dienstliche Fahrten von Mitarbeitern angeboten und mit der der Option zur \r\nNutzung an Randzeiten f\u00fcr Dritte ge\u00f6ffnet. \r\nIm Ergebnis konnte bereits in den ersten 12 Monaten nach Einf\u00fchrung eine Reduktion der j\u00e4hrlichen \r\nKilometerleistungen um ca. 130.000km im Vergleich zur bisherigen Nutzung von Privatfahrzeugen \r\nerreicht werden. Folge dessen war zudem eine Verringerung des damit einhergehenden CO2 \r\nAussto\u00dfes in H\u00f6he von etwa 377t. Insgesamt konnte das Highland Council innerhalb des ersten Jahres \r\nKosteneinsparungen in H\u00f6he von ca. 460.000\u20ac erzielen, was einer Verringerung der Gesamtkosten f\u00fcr \r\nReisen um 15 % entsprach. \r\n4) Was ben\u00f6tigt wird\r\nUm das Potenzial von Shared Mobility f\u00fcr die Tourismusbranche zu nutzen, braucht es im ersten \r\nSchritt vor allem ein breites Verst\u00e4ndnis dar\u00fcber, was Shared Mobility umfasst und ausmacht - in \r\nPolitik und Gesellschaft. \r\nWichtiger als konkrete Definitionen der unterschiedlichen Mobilit\u00e4tsvarianten ist die Zur-Verf\u00fcgung \r\nStellung eines m\u00f6glichst breit gef\u00e4cherten Mobilit\u00e4tsangebots, um den Kunden zu bef\u00e4higen, das f\u00fcr \r\nihn und seine Reise passende Fahrzeug zu w\u00e4hlen. Am Ende des Tages geht es darum, ein flexibles Modell zu schaffen, um den Nutzer aus einer Vielzahl von Mobilit\u00e4tsvarianten die passende \r\nAlternative anzubieten. Denn Nutzer entscheiden sich weniger wegen technischer Details f\u00fcr ein \r\nbestimmtes Fahrzeug, sondern aufgrund von Erw\u00e4gungen rund um Zug\u00e4nglichkeit, Passgenauigkeit, \r\nPreis und Flexibilit\u00e4t. \r\nUm Modelle wie die oben Beschriebenen umzusetzen, ist eine Kombination aus politischer \r\nUnterst\u00fctzung und die Bereitschaft eines Verantwortlichen vor Ort unumg\u00e4nglich, um \u00c4nderungen im \r\nbisherigen Verhalten einzuleiten (\u201eleading by example\u201c). Die Bereitschaft, Herausforderungen \r\npartnerschaftlich zu l\u00f6sen, ist unumg\u00e4nglich. \r\nManchmal stehen auch Reiserichtlinien der Nutzung von geteilten Mobilit\u00e4tsvarianten entgegen, \r\netwa weil die prim\u00e4re Nutzung geteilter Mobilit\u00e4tsalternativen nicht vorgeschrieben ist. In solchen \r\nF\u00e4llen ist die Einbeziehung geteilter Mobilit\u00e4tsalternativen in dienstliches Reisen erforderlich. \r\nAuch steht der Nutzung geteilter Mobilit\u00e4tsvarianten teilweise das Modell der \r\nKilometergelderstattung entgegen. Hier werden private Fahrzeuge f\u00fcr dienstliches Reisen genutzt \r\nund Kilometergeld als Kompensation in Anspruch genommen. Die Herausforderung mit solchen \r\nModellen ist h\u00e4ufig, dass die eingesetzten Fahrzeuge durchschnittlich \u00e4lter sind als etwa Shared\u0002Mobility-Fahrzeuge - mit entsprechenden Auswirkungen auf CO2 Aussto\u00df oder die eingesetzte \r\nAntriebstechnologie. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Traditionelle Autovermietung als Shared Mobility"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EmoG",
                        "title": "Gesetz zur Bevorrechtigung der Verwendung elektrisch betriebener Fahrzeuge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/emog"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GEIG",
                        "title": "Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geig"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei der Antriebswende im Verkehr setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass neben anderen Verkehren auch die individuelle Mobilit\u00e4t k\u00fcnftig m\u00f6glich bleibt. Mit Blick auf die Elektrifizierungsziele 2030 der Bundesregierung, die derzeitige Verf\u00fcgbarkeit von (Schnell-)Ladeinfrastruktur (z.B. an Verkehrsknotenpunkten wie Bahnh\u00f6fen oder Flugh\u00e4fen) sowie die Nutzerakzeptanz und \u2013 nachfrage ist das Ziel der Interessenvertretung, die Elektrifizierung von Flotten durch passgenaue Rahmenbedingungen - nicht hingegen durch starre Vorgaben - voranzutreiben.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008037",
                "statements": [],
                "title": "Antriebswende bei geteilten Flotten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FZV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Fahrzeugen zum Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fzv_2023"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "St\u00e4rker als bisher sollte das Gesch\u00e4ftsmodell traditioneller Autovermieter durch Digitalisierung in seinen Prozessen entlastet werden. Ein konkretes Beispiel in dem Zusammenhang sind \u00c4nderungen der Fahrzeugzulassungsverordnung (FZV). Das Vorhaben zielt darauf ab, digitale Alternativen zu schaffen, wie sie heute schon in anderen L\u00e4ndern der EU zur Anwendung kommen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Digitalisierung, Mobility as a Service, Shared Mobility"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008038",
                "statements": [],
                "title": "Potenziale der Digitalisierung st\u00e4rker nutzen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/88/5b/320702/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008036",
                "regulatoryProjectTitle": "Traditionelle Autovermietung als Shared Mobility",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1) Shared Mobility: Transport von Menschen, Waren und Dienstleistungen\r\nSeit \u00fcber 100 Jahren bieten Autovermieter Shared Mobility an.\r\nDer Kern des Modells besteht darin, Menschen ein gemeinsam genutztes Fahrzeug zur Verf\u00fcgung zu \r\nstellen, wann und wo sie es brauchen. Ein und dasselbe Fahrzeug kann an einem Tag von einem\r\ntouristischen Nutzer1\r\n, am n\u00e4chsten Tag von einem Gesch\u00e4ftskunden und in der darauffolgenden \r\nWoche von einem Mitarbeiter einer Beh\u00f6rde genutzt werden. \r\nShared-Mobility-Anbieter bieten dem Kunden die M\u00f6glichkeit, ein Fahrzeug zu nutzen, das f\u00fcr ihre \r\njeweiligen Anforderungen passt: \r\n\u2022 Eine Familie m\u00f6chte Urlaub auf dem Land machen, besitzt aber kein eigenes Auto oder nur \r\neinen Kleinwagen, der f\u00fcr die Urlaubsreise ungeeignet ist. \r\n\u2022 Ein Kunde hat eine Gesch\u00e4ftsreise mit dem Zug unternommen, braucht aber f\u00fcr die letzte \r\nEtappe zu einem Gewerbegebiet au\u00dferhalb der Stadt ein Fahrzeug f\u00fcr wenige Stunden.\r\n\u2022 Ein Kunde arbeitet als Gewerbetreibender, f\u00fcr dessen Gesch\u00e4ft das Fahrzeug erforderlich ist \r\noder bei einem Unternehmen, das in einem Touristenort mehrere Catering- und \r\nRestaurantbetriebe bedient.\r\nShared-Mobility-Fahrzeuge bieten eine breite Palette von Einsatzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Bef\u00f6rderung \r\nvon Personen, Waren und Dienstleistungen. Die Fahrzeuge werden an Bahnh\u00f6fen, Flugh\u00e4fen, in \r\nst\u00e4dtischen, stadtnahen und l\u00e4ndlichen Gebieten angeboten sowie an touristischen Orten.\r\nDer \"Verm\u00f6genswert\" wird w\u00e4hrend seiner Einsatzdauer von mehreren Nutzern effizient verwendet, \r\nwodurch sich die Kosten auf alle Nutzer verteilen. Dieser Kostengedanke wird umso wichtiger, je mehr \r\n\u201eShared-Mobility-Fahrten\u201c in emissionsfreien Fahrzeugen abgewickelt werden. Gemeinsam genutzte \r\nFahrzeuge bieten f\u00fcr viele Personen erschwingliche und zug\u00e4ngliche L\u00f6sungen f\u00fcr privates, \r\ngesch\u00e4ftliches und Reisen im \u00f6ffentlichen Sektor. Shared-Mobility-Fahrzeuge sind der Schl\u00fcssel zu \r\neiner wachsenden Konnektivit\u00e4t: Sie sind oft das Glied in der Kette und der Schl\u00fcssel zur Verbindung \r\nzwischen st\u00e4dtischen, stadtnahen und l\u00e4ndlichen Gebieten.\r\n2) Wachsender Zugang zu Mobilit\u00e4t\r\nEine der wichtigsten Herausforderungen im Bereich der Mobilit\u00e4t besteht heute darin, den Nutzern \r\neine m\u00f6glichst breite Palette von Mobilit\u00e4tsoptionen auf m\u00f6glichst nachhaltige und erschwingliche \r\nWeise anzubieten. \r\nEs ist ein wahrnehmbarer Trend, dass die Nutzung von Privatfahrzeugen zur\u00fcckgeht, insbesondere bei \r\nden j\u00fcngeren Altersgruppen in St\u00e4dten. Das Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnis selbst nimmt jedoch nicht ab. Die \r\nMenschen reisen auf andere Weise. Sie brauchen nach wie vor durchgehende Reisem\u00f6glichkeiten. Je \r\nnach Art der Reise kann dies \u00fcber einen oder mehrere Verkehrstr\u00e4ger erfolgen. Die effiziente \r\nKombination von Verkehrstr\u00e4gern, vor allem durch digitale Hilfsmittel, kann den erschwinglichen Zugang f\u00fcr mehr Menschen verbessern. Gemeinsam genutzte Fahrzeuge spielen in Kombination mit \r\nanderen Verkehrstr\u00e4gern eine Schl\u00fcsselrolle bei der Bew\u00e4ltigung eher l\u00e4ndlich gepr\u00e4gter Strecken und \r\nl\u00e4ngeren Entfernungen, w\u00e4hrend sie im st\u00e4dtischen Umfeld mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln oder \r\nMikromobilit\u00e4t kombiniert werden. \r\nZiel ist es, ein flexibles Modell zu schaffen, das den Nutzern die richtige Alternative aus einer breiten \r\nPalette von Mobilit\u00e4tsoptionen bietet. Die Technologie erleichtert die Integration der richtigen \r\nVerkehrsmittel f\u00fcr die richtigen Fahrten, w\u00e4hrend eine einzige Buchung und ein einziges Ticketing den \r\nKunden Komfort bieten. \r\nDer Nutzer und der einfache Zugang zu Mobilit\u00e4tsalternativen sollten daher immer im Mittelpunkt \r\nstehen. Mit dem \"Go-Hi\"-Projekt hat Enterprise eine Mobility-as-a-Service Anwendung (MaaS) \r\nunterst\u00fctzt, die einen integrierten multimodalen Service bietet, der sowohl st\u00e4dtische als auch \r\nl\u00e4ndliche Gebiete und sogar Inseln in den schottischen Highlands umfasst. Die Nutzer k\u00f6nnen \u00fcber \r\neine App eine Vielzahl verschiedener Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen buchen, bezahlen und nutzen, darunter \r\ngemeinsam genutzte Fahrzeuge, Z\u00fcge, Busse, Mikromobilit\u00e4t und auch F\u00e4hren. \r\nGo-Hi entstand aus einer L\u00f6sung von Enterprise, um den t\u00e4glichen Mobilit\u00e4tsbedarf des Councils zu \r\ndecken und die Nutzung privater Fahrzeuge f\u00fcr dienstliches Reisen zu minimieren. Enterprise stellte \r\neine buchbare Carsharing-Flotte f\u00fcr die Mitarbeiter zur Verf\u00fcgung. Diese wurde auf die Nutzung der \r\nFahrzeuge nach Feierabend und am Wochenende ausgeweitet, wodurch der Zugang zu sauberen \r\nFahrzeugen mit hoher Auslastung verbessert wurde. Diese L\u00f6sung wurde dann um die Integration mit \r\nanderen Verkehrstr\u00e4gern ausgeweitet und zu \"Go-Hi\".\r\n3) Erfahrungen aus Projekten von Enterprise Mobility rund um geteilte Mobilit\u00e4t\r\nAls Enterprise damit begonnen hat, in Deutschland oder dem Vereinigten K\u00f6nigreich Angebote rund \r\num die Nutzung geteilter Mobilit\u00e4t in l\u00e4ndlicheren Regionen zu platzieren, haben wir prim\u00e4r auf das \r\nB2B und B2G Segment abgestellt. Denn sowohl im Umfeld von Unternehmen als auch dem \r\n\u00f6ffentlichen Sektor kann geteilte Mobilit\u00e4t einen Weg darstellen, um teils ineffiziente Pool-Fahrzeuge \r\nabzul\u00f6sen oder bestehende Fahrzeuge besser auszulasten.\r\nUnsere Erfahrungen zeigen, dass etwa st\u00e4dtische Fuhrparke teilweise ineffizient verwaltet werden \r\nund partiell schlecht ausgelastet sind. Au\u00dferdem sind die Fahrzeuge h\u00e4ufig \u00fcberdurchschnittlich alt, \r\nwas zum Beispiel auch Auswirkungen auf die CO2-Bilanz der Fahrzeuge oder auf die eingesetzte Art \r\nder Antriebstechnologie hat. In diesen F\u00e4llen steigert das Teilen von Fahrzeugen nicht nur die \r\nTransparenz, sondern bietet durch Softwaresteuerung weiteres Verbesserungspotenzial, um \r\ninsgesamt eine bessere Verwaltung und h\u00f6here Auslastung der Fahrzeuge zu erreichen. Die \r\neingesetzten Fahrzeuge sind meist j\u00fcnger und in vielen F\u00e4llen elektrifiziert: Technisch m\u00f6glich ist es, \r\nzwischen einer beruflichen und einer privaten Nutzung der Fahrzeuge zu wechseln. Es l\u00e4sst sich\r\nbeobachten, dass das Mobilit\u00e4tsverhalten der Nutzer dadurch beeinflusst wird, weil Mitarbeiter die \r\ngeteilten Fahrzeuge f\u00fcr die Arbeit nutzen und die Nutzung dann auch f\u00fcr private Fahrten in Betracht \r\nziehen. Auch das \u00d6ffnen st\u00e4dtischer Fuhrparks f\u00fcr Anmietungen aus touristischen Gr\u00fcnden kann nicht nur zu einer besseren Auslastung f\u00fchren, sondern auch den (regionalen) Tourismus f\u00f6rdern. Denn \r\nflexible, leicht zug\u00e4ngliche Angebote haben das Potenzial eine Sogwirkung zu entwickeln.\r\na) Beispiel einer kleineren, l\u00e4ndlichen Gemeinde in NRW2\r\n: \r\nIn Herzebrock-Clarholz haben wir gemeinsam mit der Gemeindeverwaltung ein Programm rund um \r\ndie geteilte Nutzung eines elektrifizierten Fahrzeugs f\u00fcr dienstliche Reisen der Mitarbeiter initiiert. \r\nEine Softwarel\u00f6sung erm\u00f6glicht die Buchbarkeit des Fahrzeugs, Fahrtenb\u00fccher werden digital erstellt \r\nund nachgehalten und die Technologie erm\u00f6glicht die Erhebung und Analyse der fahrzeugbezogenen \r\nDaten. Es besteht zudem die M\u00f6glichkeit der Fahrzeugnutzung an Randzeiten. Das Fahrzeug steht also \r\nprim\u00e4r den Mitarbeitern der Verwaltung zur Verf\u00fcgung und wird an Wochenenden oder nach den \r\nGesch\u00e4ftszeiten f\u00fcr Dritte ge\u00f6ffnet, was die Auslastung weiter steigert. \r\nDas Beispiel zeigt, dass die Einf\u00fchrung von geteilter Elektromobilit\u00e4t vor Ort durch derartige \r\nProgramme unterst\u00fctzt wird. Zugleich lassen Erhebungen auf eine Reduktion der Nutzung von \r\nPrivatfahrzeugen f\u00fcr dienstliches Reisen schlie\u00dfen. Das Fahrzeug wird transparent verwaltet und die \r\n\u00d6ffnung an Randzeiten erm\u00f6glicht die weitere Steigerung der Fahrzeugauslastung.\r\nb) Beispiels einer l\u00e4ndlichen Region aus dem Vereinigten K\u00f6nigreich3\r\n:\r\nWie oben beschrieben, startete das MaaS Projekt in dem Highland Council in Schottland mit 60 -\r\nzumeist elektrifizierten \u2013 geteilten Fahrzeuge an insgesamt 21 Standorten. Die Fahrzeuge wurden \r\nprim\u00e4r zur Nutzung f\u00fcr dienstliche Fahrten von Mitarbeitern angeboten und mit der der Option zur \r\nNutzung an Randzeiten f\u00fcr Dritte ge\u00f6ffnet. \r\nIm Ergebnis konnte bereits in den ersten 12 Monaten nach Einf\u00fchrung eine Reduktion der j\u00e4hrlichen \r\nKilometerleistungen um ca. 130.000km im Vergleich zur bisherigen Nutzung von Privatfahrzeugen \r\nerreicht werden. Folge dessen war zudem eine Verringerung des damit einhergehenden CO2 \r\nAussto\u00dfes in H\u00f6he von etwa 377t. Insgesamt konnte das Highland Council innerhalb des ersten Jahres \r\nKosteneinsparungen in H\u00f6he von ca. 460.000\u20ac erzielen, was einer Verringerung der Gesamtkosten f\u00fcr \r\nReisen um 15 % entsprach. \r\n4) Was ben\u00f6tigt wird\r\nUm das Potenzial von Shared Mobility f\u00fcr die Tourismusbranche zu nutzen, braucht es im ersten \r\nSchritt vor allem ein breites Verst\u00e4ndnis dar\u00fcber, was Shared Mobility umfasst und ausmacht - in \r\nPolitik und Gesellschaft. \r\nWichtiger als konkrete Definitionen der unterschiedlichen Mobilit\u00e4tsvarianten ist die Zur-Verf\u00fcgung \r\nStellung eines m\u00f6glichst breit gef\u00e4cherten Mobilit\u00e4tsangebots, um den Kunden zu bef\u00e4higen, das f\u00fcr \r\nihn und seine Reise passende Fahrzeug zu w\u00e4hlen. Am Ende des Tages geht es darum, ein flexibles Modell zu schaffen, um den Nutzer aus einer Vielzahl von Mobilit\u00e4tsvarianten die passende \r\nAlternative anzubieten. Denn Nutzer entscheiden sich weniger wegen technischer Details f\u00fcr ein \r\nbestimmtes Fahrzeug, sondern aufgrund von Erw\u00e4gungen rund um Zug\u00e4nglichkeit, Passgenauigkeit, \r\nPreis und Flexibilit\u00e4t. \r\nUm Modelle wie die oben Beschriebenen umzusetzen, ist eine Kombination aus politischer \r\nUnterst\u00fctzung und die Bereitschaft eines Verantwortlichen vor Ort unumg\u00e4nglich, um \u00c4nderungen im \r\nbisherigen Verhalten einzuleiten (\u201eleading by example\u201c). Die Bereitschaft, Herausforderungen \r\npartnerschaftlich zu l\u00f6sen, ist unumg\u00e4nglich. \r\nManchmal stehen auch Reiserichtlinien der Nutzung von geteilten Mobilit\u00e4tsvarianten entgegen, \r\netwa weil die prim\u00e4re Nutzung geteilter Mobilit\u00e4tsalternativen nicht vorgeschrieben ist. In solchen \r\nF\u00e4llen ist die Einbeziehung geteilter Mobilit\u00e4tsalternativen in dienstliches Reisen erforderlich. \r\nAuch steht der Nutzung geteilter Mobilit\u00e4tsvarianten teilweise das Modell der \r\nKilometergelderstattung entgegen. Hier werden private Fahrzeuge f\u00fcr dienstliches Reisen genutzt \r\nund Kilometergeld als Kompensation in Anspruch genommen. Die Herausforderung mit solchen \r\nModellen ist h\u00e4ufig, dass die eingesetzten Fahrzeuge durchschnittlich \u00e4lter sind als etwa Shared\u0002Mobility-Fahrzeuge - mit entsprechenden Auswirkungen auf CO2 Aussto\u00df oder die eingesetzte \r\nAntriebstechnologie. "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}