{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T14:01:28.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T13:36:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T10:21:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38696,
                "validFromDate": "2024-06-28T10:21:14.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22372,
                "validFromDate": "2023-06-27T12:53:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T10:21:14.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17020,
                "validFromDate": "2023-02-24T14:01:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T12:53:32.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der 1897 gegr\u00fcndete BBU Verband Berlin-Brandenburgischer Wohnungsunternehmen e. V. vereint als Verband der sozialen Wohnungswirtschaft in der Hauptstadtregion \u00f6ffentliche, genossenschaftliche, private und kirchliche Wohnungsunternehmen sowie sonstige dem Wohnungswesen dienende oder das Wohnungswesen f\u00f6rdernde Unternehmen. Seine T\u00e4tigkeit erstreckt sich auf das Gebiet der Bundesl\u00e4nder Berlin und Brandenburg, mit vereinzelten Unternehmen auch in anderen Bundesl\u00e4ndern. Der Gesch\u00e4ftsbetrieb des Verbandes dient nicht eigenwirtschaftlichen Bestrebungen. \r\nDer BBU ist Pr\u00fcfungsverband im Sinne des Gesetzes \u00fcber die Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften (GenG) sowie des Artikel 25 Einf\u00fchrungsgesetz zum Handelsgesetzbuch (EGHGB). In dieser Funktion wurde ihm das Pr\u00fcfungsrecht nach \u00a7 63a GenG verliehen. Der Pr\u00fcfungsbereich ber\u00e4t dar\u00fcber hinaus die Mitgliedsunternehmen in allen relevanten betriebswirtschaftlichen und steuerlichen Fragestellungen und versorgt sie mit aktuellen Informationen. \r\n\r\nDer Verband hat im Rahmen der Vertretung und F\u00f6rderung der Interessen seiner Mitglieder insbesondere die Aufgaben, \r\na) wohnungswirtschaftliche und wohnungspolitische Anliegen gegen\u00fcber Politik, Gesetzgebung und Verwaltung geltend zu machen sowie die Ideen eines sozialen Wohnungs- und St\u00e4dtebaus zu pflegen; \r\nb) den Erfahrungsaustausch in der Wohnungswirtschaft und im St\u00e4dtebau zu f\u00f6rdern; \r\nc) die Belange der Wohnungswirtschaft durch \u00d6ffentlichkeitsarbeit geltend zu machen; \r\nd) seine Mitglieder regelm\u00e4\u00dfig und umfassend zu informieren, sie in allen wirtschaftlichen, rechtlichen und technischen Fragestellungen zu unterst\u00fctzen und ihre Interessen aufeinander abzustimmen sowie \r\nd) Schulungs- und Weiterbildungseinrichtungen sowie dem Wohnungswesen und dem St\u00e4dtebau dienende Forschung zu f\u00f6rdern.\r\n\r\nHierzu werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern von Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zu einer Vielzahl von Themenfeldern gef\u00fchrt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit seiner Mitgliedsunternehmen von gro\u00dfer Bedeutung sind. In erster Linie geht es dabei um die Rahmenbedingungen im Wohnungsbau sowie die Bewirtschaftung des Wohnungsbestands und damit zusammenh\u00e4ngende Themen. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der Rahmenbedingungen zu geben.\r\nIm Zuge dessen werden themenbezogene Diskussionsveranstaltungen sowie j\u00e4hrlich ein parlamentarischer Abend und ein Verbandstag durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden ggf. auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/54/322316/BBU_JA-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.28,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lentzeallee",
            "streetNumber": "107",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "14195"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bbu.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493089781210",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://bbu.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Maren",
                "lastName": "Kern",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Klaus-Peter",
                "lastName": "Hillebrand",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Lippert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Maren",
                "function": "Mitglied des Vorstandes Interessenbereich",
                "lastName": "Kern",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus-Peter",
                "function": "Mitglied des Vorstandes Pr\u00fcfungsbereich",
                "lastName": "Hillebrand",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-24",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 338,
            "totalCount": 338
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "GdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "AGV Arbeitgeberverband der Deutschen Immobilienwirtschaft e. V., D\u00fcsseldorf"
            },
            {
                "membership": "Bund der Steuerzahler Deutschland e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verband f\u00fcr Wohnungswesen, St\u00e4dtebau und Raumordnung e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Forschungsgesellschaft f\u00fcr Genossenschaftswesen M\u00fcnster e.V., M\u00fcnster"
            },
            {
                "membership": "Genossenschaftsforum e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Initiative Wohnen.2050 e.V., Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "Klimaschutzpartner Berlin GbR, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Kompetenzzentrum Gro\u00dfsiedlungen e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Marketinginitiative der Wohnungsbaugenossenschaften Deutschland e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "St\u00e4dteforum Brandenburg, Potsdam"
            },
            {
                "membership": "Verband Berliner Kaufleute und Industrieller e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der Freunde des DIW e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V., Berlin"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BBU Verband Berlin-Brandenburgischer Wohnungsunternehmen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 5030001,
            "to": 5040000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001282/38696",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T10:21:14.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/ff/322317/Lobbyregister-Detailansicht-R001282-2024-06-28_10-21-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T10:21:14.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 38696,
    "registerNumber": "R001282",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GefStoffV",
                        "title": "Verordnung zum Schutz vor Gefahrstoffen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gefstoffv_2010"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es soll keine pauschale Asbestbelastung bei allen Objekten mit Baubeginn vor dem 31. Oktober 1993 unterstellt werden, da dies weitreichende Folgewirkungen h\u00e4tte: sowohl auf den Umgang der Wohnungswirtschaft mit dem Schadstoff Asbest bei Modernisierung und Sanierung , aber auch im Zusammenhang mit der schlichten Nutzung der Geb\u00e4ude durch Mieter*innen bis hin zur Gef\u00e4hrdung des Ziels der Dekarbonisierung des Geb\u00e4udebestandes.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-verordnung-zur-aenderung-der-gefahrstoffverordnung-und-anderer-vos-2.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/verordnung-zur-aenderung-der-gefahrstoffverordnung-und-anderer.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-03-03",
                    "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Gefahrstoffverordnung und anderer Arbeitsschutzverordnungen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008662",
                "statements": [],
                "title": "Novellierung der Gefahrstoffverordnung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}