{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T14:55:37.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T13:35:52.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T14:35:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29864,
                "validFromDate": "2024-06-27T14:35:38.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25618,
                "validFromDate": "2023-09-13T16:19:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T14:35:38.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21070,
                "validFromDate": "2023-06-29T12:19:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-13T16:19:09.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17103,
                "validFromDate": "2023-02-28T14:55:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T12:19:44.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "\"Zweck des Vereins ist die F\u00f6rderung des Umwelt- und Tierschutzes sowie des Friedens und der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung. Greenpeace macht als international t\u00e4tige \u00f6kologische Organisation die Probleme der Umwelt, insbesondere die globalen, bewusst und will so die Beeintr\u00e4chtigung oder Zerst\u00f6rung der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen von Menschen, Tieren und Pflanzen verhindern. Greenpeace nimmt im\r\nSinne des Umweltschutzes die Interessen der Verbraucher wahr. Au\u00dferdem setzt sich Greenpeace weltweit f\u00fcr Frieden und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung ein. [...] Der Satzungszweck wird insbesondere verwirklicht durch gewaltfreie Aktionen, durch \u00d6ffentlichkeits- und Lobbyarbeit sowie durch Aufkl\u00e4rung und Beratung.\" vgl. Satzung des Greenpeace e.V.: https://www.greenpeace.de/publikationen/2023%2004%20Greenpeace%20Satzung_Web%20B00019_.pdf",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Frieden und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/f3/319151/Bilanz-GuV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/e5/319152/2022-GPD-Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 77740001,
            "to": 77750000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.7,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1620001,
            "to": 1630000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hongkongstra\u00dfe",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20457"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "assistenz-pv@greenpeace.de",
            "nationalAdditional1": "Politische Vertretung",
            "phoneNumber": "+49303088990",
            "street": "Marienstra\u00dfe",
            "streetNumber": "19-20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@greenpeace.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4940306180",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.greenpeace.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Kaiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andree",
                "lastName": "B\u00f6hling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Hohn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Lurz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thilo",
                "lastName": "Maack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heinz",
                "lastName": "Smital",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Benjamin",
                "lastName": "Stephan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jannes",
                "lastName": "Stoppel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marion",
                "lastName": "Tiemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Freiin von Gall",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "von Lieven",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "K\u00f6ssler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Saalmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias  ",
                "lastName": "Lambrecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Donat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Herrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Zitterbarth",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-05",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Bastian",
                "lastName": "Neuwirth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Kaiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sophie",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin ",
                "lastName": "Lampl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nina",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Schoenian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 615000,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 615000
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Stichting Greenpeace Council (Greenpeace International), Niederlande - www.greenpeace.org"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband B\u00fcrgerinitiativen Umweltschutz e.V. - www.bbu-online.de"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Zukunftsbildung - www.buendnis-zukunftsbildung.de"
            },
            {
                "membership": "CorA Netzwerk f\u00fcr Unternehmensverantwortung - www.cora-netz.de"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Fundraisingverband e.V. - www.dfrv.de"
            },
            {
                "membership": "Initiative Transparente Zivilgesellschaft - www.transparency.de/mitmachen/initiative-transparente-zivilgesellschaft/?L=0"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Gerechter Welthandel - www.forumue.de/themen/handel/netzwerk-gerechter-welthandel"
            },
            {
                "membership": "Pestizid Aktions-Netzwerk e.V. - www.pan-germany.org"
            },
            {
                "membership": "Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung e.V. - www.zivilgesellschaft-ist-gemeinnuetzig.de/die-allianz/"
            },
            {
                "membership": "Verband deutscher Archivarinnen und Archivare e.V. - www.vda.archiv.net"
            },
            {
                "membership": "Verein f\u00fcr Umweltrecht e.V. - www.vur.de"
            },
            {
                "membership": "Waldallianz - www.wald-allianz.de"
            },
            {
                "membership": "Wir haben es satt - www.wir-haben-es-satt.de"
            },
            {
                "membership": "\u00d6ko-Institut e.V.- www.oeko.de"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Physikalische Gesellschaft e. V.- www.dpg-physik.de"
            },
            {
                "membership": "Internationale Kommission zum Schutz des Rheins- www.iksr.org/de"
            },
            {
                "membership": "Initiative Wildnis in Deutschland - www.wildnisindeutschland.de"
            },
            {
                "membership": "Green Legal Impact e.V.- www.greenlegal.eu"
            },
            {
                "membership": "IT-Executive Club e.V.- www.itec.digitalcluster.hamburg/"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Kommunikatoren e. V. (BdKom)- www.bdkom.de"
            },
            {
                "membership": "Exit Plastik- www.exit-plastik.de"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Ressourcenwende- www.ressourcenwende.net"
            },
            {
                "membership": "Initiative: Konzernmacht begrenzen!"
            },
            {
                "membership": "Initiative Make Amazon Pay- www.makeamazonpay.com/map-de/"
            },
            {
                "membership": "AK Rohstoffe- www.ak-rohstoffe.de"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Greenpeace e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001281/29864",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T14:35:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/39/3a/319171/Lobbyregister-Detailansicht-R001281-2024-06-27_14-35-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T14:35:38.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 29864,
    "registerNumber": "R001281",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace setzt sich f\u00fcr den gr\u00fcnen Wasserstoff ein und f\u00fcr \u00f6kologische-soziale Kriterien bei der Nutzung von Wasserstoff.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0265-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "265/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-beschleunigung-der-verf%C3%BCgbarkeit-von-wasserstoff-und-zur-%C3%A4nderung/312436",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung der Verf\u00fcgbarkeit von Wasserstoff und zur \u00c4nderung weiterer rechtlicher Rahmenbedingungen f\u00fcr den Wasserstoffhochlauf sowie zur \u00c4nderung weiterer energierechtlicher Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007408",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/95/319153/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260052.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007408",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Wasserstoffbeschleunigungsgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Greenpeace-Stellungnahme zum Entwurf des Wasserstoffbeschleunigungsgesetzes\r\nKlima- & Energiebereich Greenpeace e.V. Hamburg, den 30. April 2024\r\nStellungnahme im Rahmen der \u00f6ffentlichen Konsultation des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zum Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung der Verf\u00fcgbarkeit von Wasserstoff und zur \u00c4nderung weiterer rechtlicher Rahmenbedingungen f\u00fcr den Wasserstoffhochlauf\r\nAllgemeines\r\nGem\u00e4\u00df dem vorliegenden Entwurf eines Artikelgesetzes sollen alle in Artikel 1 \u00a7 2 Absatz 1 genannten Vorhaben grunds\u00e4tzlich im \u201e\u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesse\u201c liegen und der \u201e\u00f6ffentlichen Sicherheit\u201c dienen. Diese Einstufung wird mittlerweile inflation\u00e4r gebraucht und verfehlt ihre Wirkung, wenn sie f\u00fcr quasi alle Infrastrukturvorhaben herangezogen wird \u2013 sollen alle Projekte dar\u00fcber priorisiert werden, wird am Ende keines priorisiert. Dabei ist in Frage zu stellen, ob es bei Wasserstoff-Infrastruktur \u00fcberhaupt eines Beschleunigungsgesetzes bedarf. Der Auf- und Ausbau der Wasserstoff-Infrastruktur wird bereits \u00fcber die Integration von Regelungen in andere Fachgesetze erm\u00f6glicht (z.B. mit der \u00c4nderung des WindSeeG oder \u00a7 28r EnWG) und viele Projekte stehen bereits in den Startl\u00f6chern oder werden schon umgesetzt. Daf\u00fcr w\u00fcrden durch den vorliegenden Entwurf zum Wasserstoffbeschleunigungsgesetz (WassBG-E) im Namen der Beschleunigung Umweltstandards abgebaut und Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten der Zivilgesellschaft beschnitten.\r\nProblematisch ist auch der weite Anwendungsbereich, der im Gesetzentwurf genannt wird: Importinfrastruktur f\u00fcr fl\u00fcssigen Wasserstoff, Ammoniak und LOHC (liquid-organic hydrogen carrier, also fl\u00fcssige organische Wasserstofftr\u00e4ger) wird auf eine Stufe gestellt mit Elektrolyseuren. Die Umweltgefahren von giftigem Ammoniak sind aber nicht vergleichbar mit den Auswirkungen eines Elektrolyseurs. Hinzu kommt, dass der WassBG-E sich ma\u00dfgeblich am Entwurf des LNGG orientiert und damit die Fehler wiederholt: Weder der angenommene Bedarf an Wasserstoff noch der konkrete Beitrag zur Klimaneutralit\u00e4t und Abkehr von fossilen Brennstoffen werden transparent dargelegt. Fossil erzeugter (grauer oder blauer) Wasserstoff wird in dem Entwurf nicht ausgeschlossen, dieser ist aber mit dem Klimaschutz unvereinbar. Zentral ist, dass die Klimaziele nur durch einen schnellen Ausbau erneuerbarer Energien erreicht werden k\u00f6nnen \u2013 sie sind die Voraussetzung daf\u00fcr, dass gr\u00fcner Wasserstoff aus erneuerbaren Energien in eng ausgew\u00e4hlten Bereichen, in denen es keine Alternativen gibt, zuk\u00fcnftig einen Beitrag zur Energiewende leisten kann.\r\nNur gr\u00fcner Wasserstoff mit Klimaschutz vereinbar (Zu Artikel 1 \u00a7 2 und \u00a7 4)\r\nDer Anwendungsbereich des WassBG-E wird in \u00a7 2 nicht auf gr\u00fcnen Wasserstoff beschr\u00e4nkt und steht damit im massiven Widerspruch zum Ziel der Klimaneutralit\u00e4t und des Ausstiegs aus fossilen Brennstoffen. So wird mit \u00a7 4 auch f\u00fcr Import- und Transportinfrastruktur sowie weitere Projekte mit fossilem (blauem und grauem) Wasserstoff ein \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse definiert, das bis mindestens 2035 bestehen soll. Ebenso wird in der Gesetzesbegr\u00fcndung jegliche Form von Wasserstoff als Beitrag zur Energiewende verstanden. Dabei wird grauer Wasserstoff aus fossilen Energien hergestellt \u2013 die klimasch\u00e4dlichen Emissionen dieser bleiben und es kommen zus\u00e4tzlich Umwandlungsverluste hinzu. Blauer Wasserstoff wiederum wird aus fossilen Energietr\u00e4gern wie Erdgas mit CCS (Carbon Capture and Storage) produziert \u2013 wobei CO2-Emissionen nicht zu 100% abgeschieden werden, CCS eine sehr riskante, teure und unn\u00f6tige End-of-Pipe-Technologie darstellt und bei diesem Prozess ebenfalls massive Energieverluste entstehen. Infrastruktur, die die Nutzung von Wasserstoff aus fossilen Energien vorsieht, kann keinesfalls im \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesse liegen.\r\nLediglich gr\u00fcner Wasserstoff aus erneuerbaren Energien kann einen sinnvollen Beitrag zur klimaneutralen Transformation leisten. Immerhin nimmt \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 1 bei Elektrolyseuren erneuerbare Energien in den Fokus des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses und f\u00f6rdert dadurch die Elektrolyse im direkten Umfeld von erneuerbaren Anlagen. Jedoch wird dies durch Nummer 2 direkt abgeschw\u00e4cht, da auch Anlagen von \u00fcberragendem \u00f6ffentlichen Interesse sein sollen, die bis Ende 2029 lediglich Absichtserkl\u00e4rungen f\u00fcr Gr\u00fcnstromzertifikate zum Bezug erneuerbaren Stroms vorweisen m\u00fcssen. Dadurch wird kein zus\u00e4tzlicher Ausbau erneuerbarer Energien unmittelbar garantiert, welcher aber f\u00fcr die insgesamte Erreichung der Klimaziele h\u00f6chst relevant ist (Prinzip der Zus\u00e4tzlichkeit). Zudem stellt sich die Frage, wie gepr\u00fcft wird, ob ein Elektrolyseur nach erfolgter Genehmigung dann tats\u00e4chlich mit erneuerbaren Energien betrieben wird, und welche Sanktion folgt, wenn dies nicht eingehalten wird. Genehmigungen f\u00fcr Wasserstoff-Infrastruktur m\u00fcssen die Auflage enthalten, dass Anlagen nur mit erneuerbaren Energien oder gr\u00fcnem Wasserstoff betrieben werden d\u00fcrfen.\r\nDoch ebenso wie im WassBG-E wird auch bei den im Artikelgesetz vorgesehenen \u00c4nderungen von mitbetroffenen Gesetzen immer nur generell Wasserstoff genannt, ohne hierbei zu spezifizieren, dass dieser durch erneuerbare Energien erzeugt sein muss. Da in dem Gesetzentwurf das \u00fcberragende \u00f6ffentliche Interesse undifferenziert f\u00fcr s\u00e4mtliche Wasserstoffarten vorgesehen ist und gleichzeitig quasi keine klimapolitischen Anforderungen (abseits von Elektrolyseuren) aufgestellt werden, bleibt der vorliegende Entwurf sogar hinter dem LNGG zur\u00fcck, in welchem zumindest von \u201cklimaneutralem\u201d Wasserstoff die Rede ist.\r\nUntersch\u00e4tztes Gefahrenpotential von Wasserstoff-Derivaten (Zu Artikel 1 \u00a7 2 und \u00a7 3)\r\nIn \u00a7 2 und \u00a7 3 des WassBG-E werden nicht nur Elektrolyseure an Land und Anlagen zur Speicherung von Wasserstoff als Anwendungsbereich genannt, sondern auch Anlagen zum Import und zur Aufspaltung von Ammoniak sowie zum Import und zur Dehydrierung von \u201efl\u00fcssigen organischen Wasserstofftr\u00e4gern\u201c (LOHC). Allerdings werden die Gefahren im Umgang mit giftigem Ammoniak weder im Gesetzestext selbst noch in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs adressiert. Auch LOHC werden\r\nnicht weiter ausgef\u00fchrt \u2013 es wird nicht klar definiert, welche Verbindungen im Einzelnen gem\u00e4\u00df WassBG-E dazu geh\u00f6ren. Diese verschiedenen Energietr\u00e4ger bzw. Derivate sollten nicht gleichgesetzt werden. Stattdessen muss es eine deutliche Differenzierung hinsichtlich des Gefahrenpotenzials und der Auswirkungen auf Menschen und Umwelt geben. Gerade bei dem zum Teil unklaren Gefahrenpotenzial der in \u00a7 2 des WassBG-E aufgelisteten Anlagen sind die Verfahrenserleichterungen und das gleicherma\u00dfene Herabsetzen von Umweltstandards insgesamt nicht vertretbar.\r\nDar\u00fcber hinaus ist \u00e4u\u00dferst kritisch zu sehen, dass in \u00a7 3 ausschlie\u00dflich Fl\u00fcssiggas-basierte Technologien f\u00fcr den Import genannt werden, da diese gro\u00dfe Umwandlungsverluste sowie lange Transportwege mit erh\u00f6hten Havarie-Risiken (Ammoniak bei einer Havarie \u00e4hnlich umwelt- und gesundheitssch\u00e4dlich wie Erd\u00f6l) und hohem Energieaufwand mit sich bringen.\r\nEinschr\u00e4nkung von \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung und effektivem Rechtsschutz (Zu Artikel 1 \u00a7 5 und \u00a7 7 und \u00a7 10 und \u00a7 11, Artikel 3 Nummer 3, Artikel 5 Nummer 2, Artikel 6 Nummer 1)\r\nGrunds\u00e4tzlich ist hervorzuheben, dass die Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit und Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange zur Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und Rechtssicherheit von beh\u00f6rdlichen Entscheidungen beitr\u00e4gt. Sie kann die Gelegenheit bieten, Konflikte fr\u00fchzeitig zu l\u00f6sen und verringert so die Wahrscheinlichkeit, dass eine Entscheidung gerichtlich angefochten wird. Es ist zweifelhaft, ob die vorgesehenen Einschr\u00e4nkungen der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung im WassBG-E tats\u00e4chlich zu einer Beschleunigung f\u00fchren und diese mit den rechtlichen Vorgaben vereinbar sind.\r\nIndem Artikel 1 \u00a7 5 Abs. 6 vorsieht, dass Vorhaben k\u00fcnftig nur durch eine Ver\u00f6ffentlichung auf der Website bekanntgemacht werden m\u00fcssen, wird eine wirkliche Beteiligung durch die \u00d6ffentlichkeit und Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange erschwert. \u00dcber reine Ver\u00f6ffentlichungen hinaus sollte auch zuk\u00fcnftig \u00fcber Pressemitteilungen und weitere Wege auf die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten zu Vorhaben aufmerksam gemacht werden. Zudem ist kritisch zu sehen, dass laut Artikel 6 Nummer 1 die \u00c4u\u00dferungsfrist im Rahmen der Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung von einem Monat auf zwei Wochen verk\u00fcrzt wird. Bedenklich ist dabei insbesondere, dass laut Gesetzesbegr\u00fcndung dadurch explizit eine geringere Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit erhofft wird. Es ist fraglich, ob diese Verk\u00fcrzung vereinbar ist mit Artikel 6 Abs. 3 der Aarhus-Konvention, welcher einen angemessenen zeitlichen Rahmen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung vorsieht. Statt Fristen zu k\u00fcrzen, sollte das Beh\u00f6rdenpersonal aufgestockt und so eine sachkundige, schnelle und gr\u00fcndliche Bearbeitung gew\u00e4hrleistet werden.\r\nNach Artikel 1 \u00a7 5 Abs. 8 sowie Artikel 3 Nummer 3 und Artikel 5 Nummer 2 sollen Er\u00f6rterungen entweder als Onlinekonsultation oder Video- oder Telefonkonferenz erfolgen. Die Onlinekonsultation besteht dabei gem\u00e4\u00df Planungssicherstellungsgesetz \u00a7 5 Abs. 4 lediglich darin, dass sich die \u00d6ffentlichkeit innerhalb einer gesetzten Frist schriftlich oder elektronisch \u00e4u\u00dfern kann. Es besteht also keine M\u00f6glichkeit des aktiven Austauschs zwischen Beh\u00f6rde, Antragsteller und der \u00d6ffentlichkeit. So bietet die Onlinekonsultation keinen Mehrwert, da in der Regel schon vorher die M\u00f6glichkeit der schriftlichen \u00c4u\u00dferung bestand. Erfahrungsgem\u00e4\u00df ist jedoch gerade der direkte Austausch entscheidend, um \u00fcber das geplante Vorhaben aufzukl\u00e4ren und unterschiedlichen Interessen in Ausgleich bringen zu k\u00f6nnen. Deshalb sollte gesetzlich eine Er\u00f6rterung mindestens in Form einer m\u00f6glichst barrierefrei\r\ngestalteten Telefon- oder Videokonferenz vorgesehen werden. Zudem sollten neben den in Artikel 1 \u00a7 5 Abs. 6-8 vorgesehenen Onlineverfahren auch nicht-digitale Verfahren angeboten werden, um eine Teilhabe aller Menschen am Beteiligungsprozess zu erm\u00f6glichen.\r\nProblematisch ist zudem, dass nach Artikel 1 \u00a7 10 Abs. 1 der Widerspruch und die Anfechtungsklage keine aufschiebende Wirkung haben, sodass trotz m\u00f6glicherweise berechtigter rechtlicher Einw\u00e4nde Tatsachen geschaffen werden k\u00f6nnen. Die Gew\u00e4hrleistung des effektiven Rechtsschutzes nach Art. 19 Abs. 4 GG steht dabei in Frage. Au\u00dferdem ist nach Artikel 1 \u00a7 7 (verweist auf \u00a7 17 Wasserhaushaltsgesetz) die Zulassung des vorzeitigen Beginns m\u00f6glich. In der Folge kann bereits vor Abschluss des wasserrechtlichen Erlaubnisverfahrens mit der Gew\u00e4sserbenutzung begonnen werden. Dadurch wird unverantwortlicherweise die Gefahr erh\u00f6ht, dass es zu Beeintr\u00e4chtigungen der Gew\u00e4sser und Umweltsch\u00e4den kommt.\r\nDar\u00fcber hinaus birgt die in Artikel 1 \u00a7 11 des Gesetzentwurfs vorgesehene Verlagerung der Urteilsfindung allein auf das Bundesverwaltungsgericht die Gefahr, dass eine eingehende mehrinstanzliche \u00dcberpr\u00fcfung der Vorhaben nicht stattfindet. Im Rahmen der Genehmigung von LNG-Terminals haben sich gro\u00dfe Schwierigkeiten gezeigt, die auf Annahmen beruhende Bedarfsfeststellung der Bundesregierung, die als Genehmigungsgrund angef\u00fchrt wurde, einer objektiven faktischen \u00dcberpr\u00fcfung unterziehen zu k\u00f6nnen. Diese Rechtspraxis sollte nicht gro\u00dffl\u00e4chig auf den Wasserstoffhochlauf \u00fcbertragen werden.\r\nInsgesamt w\u00fcrde der Gesetzentwurf mit den genannten Artikeln die Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit und Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange sowie die Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten deutlich einschr\u00e4nken, das Risiko liegt komplett bei den Betroffenen bzw. Einwendenden. Diese Einschr\u00e4nkungen im Namen der Verfahrenserleichterungen sind nicht vertretbar."
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Wasserstoffbeschleunigungsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "In der Entwicklung des Klimaanpassungsgesetztes hat sich Greenpeace mit einem besonderen Fokus f\u00fcr naturbedingte Klimaanpassungsma\u00dfnahmen eingesetzt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0376-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMUV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                                "url": "https://www.bmuv.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "376/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/bundes-klimaanpassungsgesetz-kang/302867",
                        "title": "Entwurf eines Bundes-Klimaanpassungsgesetzes (KAnG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007409",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung des Bundes-Klimaanpassungsgesetzes (KAnG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Greenpeace kritisiert die Aufweichung des KSG, u.a. durch die Streichung verbindlicher Sektorziele.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/111/2011183.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11183",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundes-klimaschutzgesetzes/302817",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/8290, 20/8670 - Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundes-Klimaschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007410",
                "statements": [],
                "title": "Beibehaltung des Bundes-Klimaschutzgesetzes und des Klimaschutzprogramms"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace kritisiert die geplante Erlaubnis von CO2-Verpressung in Deutschland und unter dem Meer, sowie CCS an Gaskraftwerken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0266-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "266/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-kohlendioxid-speicherungsgesetzes/312438",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Kohlendioxid-Speicherungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007411",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Kohlendioxidspeichergesetzes und der Carbon Management Strategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UmwRG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber erg\u00e4nzende Vorschriften zu Rechtsbehelfen in Umweltangelegenheiten nach der EG-Richtlinie 2003/35/EG",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/umwrg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Greenpeace kritisiert verschiedene Aspekte der Neuregelungen, u.a. die fehlende Generalklausel, welche Gerichte entlasten w\u00fcrde.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/aend_umwrg/Entwurf/aend_umwrg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-gesetzes-zur-aenderung-des-umwelt-rechtsbehelfsgesetzes-und-weiterer-umweltrechtlicher-vorschriften",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umweltrechtlicher Vorschriften"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007412",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/9d/319155/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260057.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007412",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Referat G I 2\r\nFach\u00fcbergreifendes Umweltrecht,\r\nPlanungsbeschleunigung\r\nBundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz,\r\nnukleare Sicherheit und Verbraucherschutz\r\nPer E-Mail an:\r\nGespr\u00e4chspartner:\r\nLeiter Politik\r\nMobil:\r\nBerlin, der 14.05.2024\r\nStellungnahme GREENPEACE e.V. zum Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung\r\ndes Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nWir danken f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme.\r\nI. Die Umsetzung in \u00a7 3 zu den Anerkennungsvoraussetzungen ist lange\r\n\u00fcberf\u00e4llig. Greenpeace wird nachweislich seit Jahrzehnten\r\neuroparechts- und v\u00f6lkerrechtswidrig an der Geltendmachung von\r\nRechtsbehelfen gehindert. Seit 2021 liegt die Entscheidung des Aarhus\r\nCompliance Committee vor, die dem WWF und Greenpeace Recht gibt,\r\ndass das UmwRG zu enge Anerkennungsvoraussetzungen regelt. Dass\r\nDeutschland f\u00fcr die simple Streichung eines Satzes in \u00a7 3 drei Jahre in\r\nAnspruch nimmt, ist mit dem Gebot der v\u00f6lkerrechtsfreundlichen\r\nRechtsanwendung nicht vereinbar.\r\nII. Der Referentenentwurf mit umfangreichen Einf\u00fcgungen von weiteren\r\nNummern f\u00fcr den Anwendungsbereich (\u00a7 1) ist nicht praxistauglich\r\nund erschwert den Gerichten den prozessualen Umgang. Greenpeace\r\nsieht auch die Alternative (Generalklausel) als zu einschr\u00e4nkend und\r\nnicht europarechtskonform an und steht inhaltlich hinter der im\r\nSommer 2023 bereits von Green Legal Impact e.V. vorgelegten\r\nStellungnahme zum Entwurf eines UmwRG, welche von den gro\u00dfen\r\nUmweltverb\u00e4nden unterst\u00fctzt wird.\r\nIII. Es ist nach den Erfahrungen in der Praxis zwingend notwendig in \u00a7 6\r\neine Verl\u00e4ngerungsm\u00f6glichkeit bei sp\u00e4ter Erm\u00f6glichung der\r\nAkteneinsicht als Soll-Vorschrift vorzugeben.\r\nIV. Der Gesetzgeber hat in den letzten Jahren umfangreich Beteiligungsrechte\r\nabgeschafft und gerichtliche Kontrollm\u00f6glichkeiten eingeschr\u00e4nkt\r\n\u2013 er sollte nun endlich in der Lage sein, die T\u00e4tigkeit von\r\nBeh\u00f6rden im Land einer Kontrolle gemessen am materiellen\r\nUmweltrecht zu unterstellen. Art 20a GG ist laut dem\r\nBundesverfassungsgericht eine \u201ejustiziable Rechtsnorm\u201c. Es ist nicht\r\neinzusehen, warum Deutschland weiterhin Energie darauf verwendet,\r\ndie Einhaltung des Umweltrechts nicht justiziabel zu halten.\r\nMit freundlichem Gru\u00df\r\nLeiter Politik"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WindBG",
                        "title": "Gesetz zur Festlegung von Fl\u00e4chenbedarfen f\u00fcr Windenergieanlagen an Land",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Greenpeace fordert die Umsetzung von Europarecht und mahnt u.a. an, dass es keine Beschr\u00e4nkung von Einspruchsfristen f\u00fcr Umweltverb\u00e4nde gibt.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Gesetz/20240402-referentenentwurf-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.pdf?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Service/Gesetzesvorhaben/240403-gesetz-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.html",
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007413",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Greenpeace fordert einen st\u00e4rkeren Ausbau der Solarenergie. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007414",
                "statements": [],
                "title": "EEGg- Solarpakt 1"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWaldG",
                        "title": "Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur F\u00f6rderung der Forstwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwaldg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Greenpeace fordert eine umfassende Novellierung des Bundeswaldgesetztes, damit ein ambitionierter Beitrag der Waldentwicklung in Deutschland f\u00fcr die LULUCF Zielerreichung des Klimaschutzgesetzes durch neue Regulierungen f\u00fcr eine extensive Waldbewirtschaftung erreicht werden kann. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007415",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Bundeswaldgesetzes (BWaldG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BNatSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnatschg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "F\u00fcr die Umsetzung des Weltnaturabkommens und der EU Biodiversit\u00e4tsstrategie setzt sich Greenpeace f\u00fcr entsprechende \u00c4nderungen im Bundesnaturschutzgesetz ein, damit zum Beispiel FFH Fl\u00e4chen st\u00e4rker unter deutschem Recht gesch\u00fctzt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007416",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Bundesnaturschutzgesetzes (BNatSchG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In der Novellierung des EEGs hat sich Greenpeace f\u00fcr eine starke Begrenzung der Bioenergie eingesetzt, damit zuk\u00fcnftige Nutzungsinteressen zwischen dem Biodiversit\u00e4tsschutz, dem nat\u00fcrlichen Klimaschutz und der stofflichen Nutzung von Biomasse nicht weiter angeheizt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007417",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des EEGs im Bereich Bioenergie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FStrG",
                        "title": "Bundesfernstra\u00dfengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fstrg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Greenpeace fordert die \u00dcberpr\u00fcfung aller Bundesfernstra\u00dfen-Projekte auf Grundlage von Klima und Naturschutzzielen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007418",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/1c/319157/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260043.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007418",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Bundesfernstra\u00dfenausbaugesetzes (FStrG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Frau\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\nAnsprechpartner:\r\nPolitical Advisor Transport & Climate Change\r\nTel.:\r\nE-Mail:\r\nBerlin, 5.3.2024\r\nGespr\u00e4chsanfrage\r\nSehr geehrte ,\r\nmit gro\u00dfem Interesse haben wir die Berichterstattung \u00fcber das j\u00fcngste\r\nPositionspapier der Arbeitsgruppe Verkehr der SPD-Bundestagsfraktion gelesen.\r\nEs freut uns, dass die SPD und Greenpeace mit \u00e4hnlichen Zielsetzungen an der\r\nVerkehrswende arbeiten. In diesem Kontext w\u00fcrden wir uns gerne mit Ihnen zu\r\nden folgenden drei Themen austauschen und diskutieren was in diesen\r\nBereichen an weiteren Ma\u00dfnahmen notwendig und politisch machbar ist:\r\n1. \u00d6PNV: Mit dem Deutschlandticket hat die Ampel einen wichtigen\r\nMeilenstein gelegt. Wie lassen sich soziale Teilhabe weiter verbessern\r\nund die Finanzierung des Deutschlandtickets sichern? Was braucht es an\r\nWeiterentwicklungen, z.B. Richtung Mobilit\u00e4tsgarantie, damit auch\r\nMenschen auf dem Land von gutem \u00f6ffentlichem Nahverkehr\r\nprofitieren?\r\n2. Bundesverkehrswegeplan (BVWP) und Bedarfsplan\u00fcberpr\u00fcfung\r\n(BP\u00dc): Sie treten daf\u00fcr ein Klimaschutzbelange bei der Erstellung des\r\nBVWP st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen und fordern eine Priorisierung der\r\nProjekte des aktuellen Plans. Wir begr\u00fc\u00dfen dies und w\u00fcrden uns gerne\r\nmit Ihnen \u00fcber die Grundlage einer solchen Priorisierung austauschen.\r\nMit Blick auf die Unzul\u00e4nglichkeiten, der vom Verkehrsministerium in\r\nAuftrag gegebenen Verkehrsprognose hat Greenpeace eine alternative\r\nver\u00f6ffentlicht: https://www.greenpeace.de/publikationen/greenpeaceverkehrsszenario\r\n3. Dienstwagenprivileg: Angesichts einer signifikanten L\u00fccke im\r\nBundeshaushalt und zu langsam steigenden Zulassungszahlen f\u00fcr EAutos\r\nist eine Reform des Dienstwagenprivilegs \u00fcberf\u00e4llig und wir\r\nbegr\u00fc\u00dfe, dass sich die Verkehrs-AG der SPD-Bundestagsfraktion f\u00fcr eine\r\nsolche ausgesprochen hat.\r\nWir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn Sie Zeit f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch mit Greenpeace\r\nfinden k\u00f6nnen. Meine Kollegin und ich sind terminlich flexibel\r\nrichten uns gerne nach Ihrem Kalender. Bitte teilen Sie uns mit, wann es Ihnen\r\nam besten passt.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/3b/319159/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260076.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007418",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Bundesfernstra\u00dfenausbaugesetzes (FStrG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Herrn\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\nGespr\u00e4chspartnerin:\r\nCampaignerin f\u00fcr Mobilit\u00e4t\r\nM\r\nBerlin, 6. Juni 2024\r\n\r\nZwei Drittel aller geplanten Autobahnen und Bundesstra\u00dfen\r\nsind unwirtschaftlich\r\nSehr geehrter ,\r\nIm Zuge der Aufstellung des Haushaltes 2025 ist der K\u00fcrzungsdruck allgegenw\u00e4rtig\r\nund Berichte \u00fcber empfindliche Einschnitte finden sich fast t\u00e4glich in der Presse.\r\nGleichzeitig plant das Bundesverkehrsministerium (BMDV) aber weiter den Neu und\r\nAusbau von Bundesfernstra\u00dfen, die nach neuesten Zahlen unwirtschaftlich\r\nsind. So werden Milliarden an Steuergeldern verschwendet, zu Schaden von Umwelt\r\nwie Klima. Wir bitten Sie, sich f\u00fcr eine sorgf\u00e4ltige \u00dcberpr\u00fcfung jedes einzelnen\r\nProjektes einzusetzen.\r\nZwei Drittel aller geplanten Autobahnen und Bundesstra\u00dfen sind\r\nunwirtschaftlich\r\nEine heute von Greenpeace und Transport & Environment (T&E) ver\u00f6ffentlichte\r\nAnalyse von 1045 Bundesfernstra\u00dfen-Projekten zeigt, dass mit aktualisierten\r\nBaukosten-Sch\u00e4tzungen des BMDV sowie dem j\u00fcngsten CO2-Kostensatz des\r\nUmweltbundesamtes ein Viertel des Stra\u00dfenprojekte des Bundesverkehrswegeplans\r\n(BVWP) unwirtschaftlich wird - die zu erwartenden Kosten \u00fcbersteigen den\r\ngesellschaftlichen Nutzen (Nutzen-Kosten-Verh\u00e4ltnis <1). Hierunter sind auch\r\numstrittene Gro\u00dfprojekte wie die A20, die A39 und die A8.\r\nBer\u00fccksichtigt man zus\u00e4tzlich noch die CO2-Kosten des Verkehrs, der durch die\r\nStra\u00dfenprojekte erst noch erzeugt wird (induzierter Verkehr), sind sogar zwei Drittel\r\nder Projekte unwirtschaftlich. Diese entsprechen nach dem Kostenstand 2022 einer\r\nInvestitionssumme von 96,5 Milliarden Euro.\r\nBMDV muss bei Bedarfsplan\u00fcberpr\u00fcfung Einzelprojekte pr\u00fcfen\r\nDerzeit f\u00fchrt das BMDV die turnusm\u00e4\u00dfig vorgeschriebene Bedarfsplan\u00fcberpr\u00fcfung\r\ndes BVWP durch \u2013 die Ergebnisse sind l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Der Bundesrechnungshof\r\nhat bereits darauf hingewiesen, dass das BMDV bei dieser Bedarfsplan\u00fcberpr\u00fcfung\r\nEinzelprojekte pr\u00fcfen sollte, um unwirtschaftliche Projekte fr\u00fch auszusortieren.\r\nEntsprechend hat der Haushalts-Ausschuss das BMDV bereits im Juni 2023\r\naufgefordert, aktualisierte Nutzen-Kosten-Analysen f\u00fcr die BVWP-Projekte\r\nvorzulegen. Das BMDV hat diese Aktualisierung bisher als zu aufwendig\r\nzur\u00fcckgewiesen.\r\nDabei sind seit der erstmaligen Nutzen-Kosten-Analyse der Projekte zehn Jahre\r\nvergangen, allgemeine Baukosten sind explodiert, die Kostensch\u00e4tzungen f\u00fcr\r\nProjekte mit fortgeschrittener Planung haben sich vervielfacht und die CO2-Kosten\r\nhaben sich seither verf\u00fcnffacht.\r\nVerkehrsinfrastruktur vom Ziel her planen\r\nUnsere Analyse zeigt, dass eine Einzelpr\u00fcfung aller Projekte dringend notwendig ist,\r\num sorgsam mit Steuermitteln umzugehen sowie Deutschland in eine\r\nklimafreundliche Mobilit\u00e4ts-Zukunft zu f\u00fchren. Denn allein die vom BMDV\r\npriorisierten Stra\u00dfenprojekte (vordringlicher Bedarf) w\u00fcrden zus\u00e4tzliche CO2-\r\nEmissionen in H\u00f6he von 4,7 Millionen Tonnen CO2 pro Jahr verursachen.\r\nAngesichts einer knappen Haushaltslage und wiederholt gerissener Klimaziele im\r\nVerkehrssektor appellieren wir an Sie, sich f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfung jedes einzelnen\r\nProjektes sowie die grundlegende (und nicht nur \u00fcberschlagsartige) \u00dcberarbeitung\r\ndes Fernstra\u00dfen-Bedarfsplans einzusetzen - ausgehend von einem Zielszenario, das\r\nim Einklang mit den Zielen einer sozial-\u00f6kologischen Mobilit\u00e4tswende steht.\r\nUnsere Studie finden Sie auch online: https://act.gp/3wU6gTB\r\nGerne stehen wir zu einem Gespr\u00e4ch bereit.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nGreenpeace e.V. Transport & Environment\r\nCampaignerin f\u00fcr Mobilit\u00e4t Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Bundesfernstra\u00dfenausbaugesetzes (FStrG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace fordert eine Reform der Dienstwagenbesteuerung sowie Erh\u00f6hung der Pauschalbesteuerung f\u00fcr Fahrzeuge mit Verbrennungsmotor.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007419",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Jahressteuergesetzes 2024 (Dienstwagenbesteuerung)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace fordert ambitionierter Ausgestaltung der CO2-Flottengrenzwerte: ambitionierter Zwischenziele und Vorziehen des 0g-Ziels.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007420",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung der CO2-Flottengrenzwerte f\u00fcr Pkws"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace fordert, dass Deutschland m\u00f6glichst bald das UN-Hochseeschutzabkommen ratifiziert und Vorbereitungen zur Umsetzung des Abkommens trifft, bzw. im nationalen Recht verankert (inkl. einem Vorschlag f\u00fcr Hohe See-Schutzgebiet, Finanzierung).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007421",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung des UN-Hochseeschutzabkommens"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace gibt Input zu einzelnen Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4gen (z.B. bzgl. Hochseeschutzabkkommen + Tiefseebergbau).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007422",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung der Nationalen Meeresstrategie "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace fordert von der Bundesregierung beim Thema Nord- und Ostseeschutz deutlich entschlossener und konsequenter zu handeln und die Zerst\u00f6rung durch den Menschen verbieten. Um die Meere zu retten, braucht es echte Schutzgebiete. Greenpeace hat mit anderen NGOs eine gemeinsame Stellungnahme zum Entwurf des Zustandsbericht gegeben und nimmt an einzelnen Fach-Arbeitsgruppentreffen der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Nord- und Ostsee teil (z.B. Fische & Fischerei).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007423",
                "statements": [],
                "title": "Beibehaltung der EU-Meeresstrategierahmenrichtlinie (laufende nationale Umsetzung)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace hat mit anderen NGOs einen Resolutionsentwurf ans BMEL/dt. Delegation IWC geschickt, mit dem Ziel, dass Deutschland gemeinsam mit EU-MS diese Resolution bei der kommenden IWC-Konferenz im September 2024 einbringt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007424",
                "statements": [],
                "title": "Neu-Einf\u00fchrung einer Resolution der Internationalen Walfangkommission"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace setzt sich daf\u00fcr ein, den Start von Tiefseebergbau zu verhindern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007425",
                "statements": [],
                "title": "Tiefseebergbau "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VStGB",
                        "title": "V\u00f6lkerstrafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vstgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Greenpeace fordert die Verbesserung der Voraussetzungen zur Verfolgung der Kriegsverbrechen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Frieden und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/094/2009471.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9471",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-fortentwicklung-des-v%C3%B6lkerstrafrechts/305389",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Fortentwicklung des V\u00f6lkerstrafrechts"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/116/2011661.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11661",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-fortentwicklung-des-v%C3%B6lkerstrafrechts/305389",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksachen 20/9471, 20/10015, 20/10131 Nr. 1.21 - Entwurf eines Gesetzes zur Fortentwicklung des V\u00f6lkerstrafrechts"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007426",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung V\u00f6lkerstrafgesetzbuch (VStGB)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace fordert die Normierung und Versch\u00e4rfung  bestehender politischer Grunds\u00e4tze.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Frieden und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007427",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/eb/319161/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260035.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007427",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung des R\u00fcstungsexportkontrollgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesministerium der Verteidigung\r\nParlamentarischer Staatssekret\u00e4r\r\nStauffenbergstra\u00dfe 18\r\n10785 Berlin\r\nPer E-Mail:\r\nAnsprechpartner:\r\nPolitikkampagner Frieden\r\nHamburg, 29.4.2024\r\nR\u00fcstungsexportkontrollgesetz/ Bitte um ein Treffen\r\nSehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r,\r\nGreenpeace hat sich \u00f6ffentlichkeitswirksam f\u00fcr ein striktes R\u00fcstungsexportkontrollgesetz eingesetzt und seitdem den Prozess rund um das Gesetz u.a. mit Stellungnahmen f\u00fcr das BMWK konstruktiv begleitet. Da sich der Prozess nun auf der Zielgeraden befindet, m\u00f6chten wir gerne mit Ihnen als dem verantwortlichen Staatssekret\u00e4r im BMVg die au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Risiken eines nicht-restriktiven Ausfuhrsystems diskutieren.\r\nMit gro\u00dfem Interesse haben wir Ihre Ausf\u00fchrungen im \u201eSecurity Table\u201c vom 19. April gelesen, in denen Sie erkl\u00e4ren, dass \u201eder Export von Waffen und R\u00fcstungsg\u00fctern Teil des sicherheitspolitischen Werkzeugkoffers sein kann\u201c. Auch wenn wir angesichts der geopolitischen Verwerfungen unserer Zeit und der Wiederkehr brutaler Machtpolitik Ihre \u00dcberlegung nachvollziehen k\u00f6nnen, wiegen f\u00fcr uns die Gefahren einer weniger restriktiv gehandhabten Verbreitung von deutscher Waffentechnologie h\u00f6her als der m\u00f6gliche Vorteil. Dass der Empf\u00e4nger deutscher Waffenexporte dann tats\u00e4chlich im Sinne deutscher Interessen handelt, ist ein Vabanquespiel wie zum Beispiel die saudische Kriegsf\u00fchrung im Jemen gezeigt hat.\r\nDes Weiteren sind wir der Auffassung, dass f\u00fcr die deutsche R\u00fcstungsindustrie mit den Einnahmen aus dem Sonderverm\u00f6gen sowie mit der geplanten dauerhaften Erh\u00f6hung der Verteidigungsausgaben auf 2% des BIP mit hohen und kontinuierlichen Einnahmen geplant werden kann. Das in fr\u00fcheren Jahren industrieseitig stetig vorgetragene Argument, dass ohne Auftr\u00e4ge von autorit\u00e4ren Staaten die r\u00fcstungsindustrielle Basis in Deutschland gef\u00e4hrdet w\u00e4re, muss vor diesem Hintergrund als \u00fcberholt gelten. Der Spielraum f\u00fcr ein restriktives R\u00fcstungsexportkontrollgesetz existiert also.\r\nIch w\u00e4re Ihnen sehr verbunden, die Vorteile eines restriktiven Gesetzes und die Risiken einer gro\u00dfz\u00fcgigen Genehmigungspraxis mit Ihnen pers\u00f6nlich diskutieren zu k\u00f6nnen und w\u00fcrde mich \u00fcber einen Terminvorschlag sehr freuen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung des R\u00fcstungsexportkontrollgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace fordert die Unterzeichnung des Atomwaffenverbotsvertrags und Implementierung ins deutsche Gesetz.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Frieden und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007428",
                "statements": [],
                "title": "Unterzeichnung des Atomwaffenverbotsvertrags "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "In der Bewertung des Aktionsprogramms Nat\u00fcrlicher Klimaschutz weist Greenpeace auf die fehlenden gesetzlichen Grundlagen zur Erreichung der LULUCF Ziele hin und setzt sich f\u00fcr eine umfassende Umsetzung gesetzlicher Regulierungen in Form eines LULUCF Artikelgesetzes ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007429",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung Deutsche LULUCF Artikelgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EUDR Entwicklung hat sich Greenpeace f\u00fcr eine breite Abdeckung der regulierten G\u00fcter, eine Kontrolle des Finanzsektors und f\u00fcr die Abdeckung von Waren auch aus EU Risikol\u00e4ndern eingesetzt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007430",
                "statements": [],
                "title": "EU Entwaldungsfreie Lieferketten Richtlinie (EU Deforestation Regulation - EUDR)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "In dem Update der europ\u00e4ischen Klimaziele hat sich Greenpeace f\u00fcr eine m\u00f6glichst ambitionierte Zielsetzung f\u00fcr der LULUCF Verordnung eingesetzt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007431",
                "statements": [],
                "title": "EU Verordnung \u00fcber Landnutzung, Landnutzungsver\u00e4nderung und Forstwirtschaft (Land Use Land Use Change and Forestry Regulation / LULUCF)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "In der Entwicklung dem EU CRCF Rahmenwerk hat sich Greenpeace mit anderen Umweltverb\u00e4nden f\u00fcr die Exklusion von Bioenergie (BECCS) als zu entwickelnde CO2 Speicherma\u00dfnahme eingesetzt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007432",
                "statements": [],
                "title": "EU Rahmenwerk zur Zertifizierung von Kohlenstoffentnahmen (Carbon Removal Certification Framework / CRCF) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace kritisiert die aktuelle Haushaltspolitik als ungeeignet zur Finanzierung der n\u00f6tigen sozial-\u00f6kologischen Transformation und macht Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Reformen. Die geplanten Haushaltsk\u00fcrzungen, ein Sparhaushalt  inmitten der Bildungskrise lehnt Greenpeace ab. Auch die Einrichtung eines Sonderverm\u00f6gens und das Nato-2%-Ziel lehnt Greenpeace ab.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Frieden und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007433",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/9e/319163/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260137.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007433",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bundeshaushaltsgesetz 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "K\u00dcRZUNGEN ABWENDEN,\r\nZUKUNFTSINVESTITIONEN SICHERN\r\n#GestaltenStattK\u00fcrzen\r\nF\u00fcr einen Kurswechsel in der\r\nFinanz- und Haushaltspolitik\r\nK\u00fcrzungen abwenden,\r\nZukunftsinvestitionen sichern:\r\nF\u00fcr einen Kurswechsel in der Finanz- und\r\nHaushaltspolitikderIn-dustrieaufderKippe.Daf\u00fcrm\u00fcssenRegierungunddemokratischeOpposition\r\nK\u00fcrzungen abwenden, Zukunftsinvestitionen sichern:\r\nF\u00fcr einen Kurswechsel in der Finanz- und Haushaltspolitik\r\n\r\nMit gro\u00dfer Sorge blicken wir auf die aktuellen Debatten zur Aufstellung des Bundeshaushalts 2025. Die sich abzeichnenden K\u00fcrzungen sind eine Gefahr f\u00fcr die wirtschaftliche, \u00f6kologische und soziale Stabilit\u00e4t unseres Landes und zuk\u00fcnftigen Wohlstand. Wir fordern von Bundesregierung und demokra- tischer Opposition einen Kurswechsel in der Finanz- und Haushaltspolitik: Stoppen Sie die geplanten K\u00fcrzungen und reformieren Sie jetzt die Schuldenbremse!\r\n\r\nUnsere Demokratie ger\u00e4t immer mehr unter Druck und die gesellschaftlichen Spannungen nehmen sp\u00fcrbar zu. Eine Umsetzung der angek\u00fcndigten K\u00fcrzungen im Bundeshaushalt wird die gesellschaftlichen Gr\u00e4ben weiter ver- gr\u00f6\u00dfern, weil notwendige Investitionen in Klimaschutz und \u00f6ffentliche Infrastruktur gegen Sozialausgaben ausgespielt werden. Statt wichtige Aus- gaben zu stutzen, brauchen wir jetzt einen handlungsf\u00e4higen Staat, der in der Lage ist, die Probleme und Herausforderungen unserer Zeit zu l\u00f6sen. F\u00fcr eine zukunftssichere Gesellschaft m\u00fcssen Klimaschutz und soziale Gerechtig- keit Hand in Hand gehen.\r\n\r\nDaf\u00fcr m\u00fcssen Regierung und demokratische Opposition jetzt verl\u00e4ssliche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Investitionen in die Zukunftsf\u00e4higkeit des Wirtschafts- standorts, in den Klimaschutz und die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge schaffen. Die eskalierende Klimakrise erfordert jetzt entschiedenes Handeln, um die schlimmsten Folgen f\u00fcr Mensch und Natur noch abwenden zu k\u00f6nnen. Doch mit der aktuellen Finanz- und Haushaltspolitik kann die notwendige Umstellung auf eine klimaneutrale Wirtschaft und Gesellschaft nicht gelingen. Mit den Einsparungen beim Haushalt 2024 und den absehbaren K\u00fcrzungen stehen zentrale Vorhaben, etwa f\u00fcr den Ausbau des Schienenverkehrs, die W\u00e4rmewende und f\u00fcr die Dekarbonisierung der In- dustrie auf der Kippe.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nGleichzeitig ist die Wirtschaft von einer Rezession bedroht und muss im internationalen Wettbewerb um den klimaneutralen Umbau bestehen. Ein erneuter Sparkurs f\u00fchrt zu einer massiven Verunsicherung und Investitions- zur\u00fcckhaltung bei Unternehmen und macht Deutschland auch f\u00fcr Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland zunehmend unattraktiv. Das bremst die Wertsch\u00f6pfung und gef\u00e4hrdet zukunftsf\u00e4hige und gute Arbeitspl\u00e4tze. Damit droht Deutschland in zentralen Zukunftsfeldern gegen\u00fcber L\u00e4ndern, die massiv und planvoll in die Transformation investieren, weiter abgeh\u00e4ngt zu werden. Nur wenn wir heute in klimaneutrale Technologien investieren, k\u00f6nnen wir eine starke Wirt- schaft und Industrie mit guter Arbeit in unserem Land halten und unseren Wohlstand und Arbeitspl\u00e4tze sichern.\r\n\r\nDie soziale Ungleichheit und Armut haben in den Krisen der vergangenen Jahre stark zugenommen. Auch die Mittelschicht versp\u00fcrt zunehmend eine enorme Unsicherheit und einen hohen finanziellen Druck infolge der Inflation mit steigenden Lebensmittel- und Energiepreisen und hohen Mieten. Die Menschen brauchen in einem sich wandelnden Lebens- und Arbeitsumfeld nicht weniger, sondern mehr Schutz. Auch soziale Dienste und Einrichtungen oder Initiativen der Demokratief\u00f6rderung d\u00fcrfen nicht weiter unter finan- ziellem Druck stehen. Weitere Einschnitte bei Sozialleistungen und der sozialen Infrastruktur w\u00fcrden die Abstiegs\u00e4ngste vieler Menschen weiter bef\u00f6rdern. Stattdessen braucht es jetzt nachhaltige Investitionen in die St\u00e4r- kung des sozialen Fundaments unserer Gesellschaft und in die kommunale Daseinsvorsorge.\r\n\r\nDie Modernisierung unseres Landes ist Ziel aller demokratischen Parteien. Mit der Versch\u00e4rfung der Sparpolitik ist dieses Versprechen nicht einzul\u00f6sen. Wir fordern alle demokratischen Kr\u00e4fte zu einem Kurswechsel auf: Setzen Sie sich f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe und nachhaltige Finanz- und Haushaltspolitik ein, die Spielr\u00e4ume f\u00fcr langfristige Investitionen in den gesellschaftlichen Zusammenhalt, Klimaschutz und den Wohlstand der Zukunft schafft. Dazu ist eine weitreichende Reform der Schuldenbremse im Grundgesetz not- wendig, die mehr Nettokreditaufnahme erm\u00f6glicht. Dar\u00fcber hinaus ist ein im Grundgesetz verankertes Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr Klimaschutz, Trans- formation und soziale Daseinsvorsorge erforderlich.\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/09/319165/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270131.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007433",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bundeshaushaltsgesetz 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief: Kein K\u00fcrzungshaushalt auf Kosten des Klimaschutzes und des gesellschaftlichen Zusammenhalts!\r\nOffener Brief von Deutscher Naturschutzring (DNR), Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland (BUND), Deutsche Umwelthilfe (DUH), Germanwatch, Greenpeace, Naturschutzbund Deutschland (NABU)  \r\nDie absehbare finanzielle Unterausstattung der Klimaschutz-Ma\u00dfnahmen gef\u00e4hrdet die Erreichung des Klimaziels 2030 und dar\u00fcber hinaus, kritisieren der Epertenrat f\u00fcr Klimafragen und Umweltorganisationen. Mit einem gemeinsamen offenen Brief haben sich Deutscher Naturschutzring (DNR), Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland (BUND), Deutsche Umwelthilfe (DUH), Germanwatch, Greenpeace und Naturschutzbund Deutschland (NABU) deshalb an den deutschen Bundeskanzler Olaf Scholz gewandt. Sie fordern, dass es im Bundeshaushalt 2025 keine weiteren Abstriche f\u00fcr Klimaschutz gibt.\r\n\u201eSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\ndie aktuellen Verhandlungen f\u00fcr den Bundeshaushalt 2025 entscheiden nicht nur dar\u00fcber, ob der gesellschaftliche Zusammenhalt gewahrt werden kann, sie entscheiden auch dar\u00fcber, ob Deutschland seine v\u00f6lkerrechtlich verbindlichen Klimaziele erreichen kann.\r\nWir appellieren an Sie als Bundeskanzler, in den laufenden Verhandlungen keine Abstriche bei den notwendigen Investitionen in die Treibhausgasneutralit\u00e4t, die soziale Flankierung klimapolitischer Ma\u00dfnahmen und die internationale Klimafinanzierung zuzulassen.\r\nDas Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Klima- und Transformationsfonds (KTF) hat schon jetzt dazu gef\u00fchrt, dass wesentliche, zur Zielerreichung fest eingeplante Ma\u00dfnahmen nicht oder nur z\u00f6gerlich umgesetzt werden. Die absehbare finanzielle Unterausstattung der Klimaschutz-Ma\u00dfnahmen gef\u00e4hrdet die Erreichung des Klimaziels 2030 und dar\u00fcber hinaus, wie der Expertenrat f\u00fcr Klimafragen j\u00fcngst festgestellt hat.\r\nDie Weigerung von Teilen der Regierung, die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen durch Flexibilisierungen im Haushaltsrecht anzuerkennen und die notwendigen Investitionen u.a. in den klimaneutralen Umbau zu erm\u00f6glichen, gef\u00e4hrdet zudem Teile der Industrie und damit heimische Wertsch\u00f6pfung. Deutschland hat gro\u00dfen Nachholbedarf, den wirtschaftlichen Anschluss nicht zu verlieren und seine marode Infrastruktur zu modernisieren, aber auch um sich an die Herausforderungen des Klimawandels anzupassen.\r\nDamit es in diesem Wandel gerecht zugeht, muss sich auch die Bev\u00f6lkerung auf staatliche Unterst\u00fctzung verlassen k\u00f6nnen, sei es bei der energetischen Haussanierung oder einem guten, g\u00fcnstigen \u00d6PNV-Angebot.\r\nDeutschland ist nicht nur v\u00f6lkerrechtlich verpflichtet, \u00e4rmere Staaten beim Klimaschutz und der Bew\u00e4ltigung der Folgen der Klimakrise zu unterst\u00fctzen, dies ist auch eine Investition im eigenen geostrategischen und sicherheitspolitischen Interesse.\r\nJeder jetzt investierte Euro ist g\u00fcnstiger als unterlassener Klimaschutz.\r\nWir appellieren in diesen so wichtigen Tagen an Sie, auf die Wissenschaft zu h\u00f6ren. Nicht nur die Klimawissenschaft verzweifelt in Anbetracht der eskalierenden Klimakrise und fordert den Handlungsspielraum f\u00fcr notwendige Investitionen. Auch die \u00d6konom*innen, ob gewerkschafts- oder arbeitgebernah, kritisieren diese austerit\u00e4re Fiskalpolitik, die dem Wirtschaftsstandort Deutschland schadet, die Klima- und Biodiversit\u00e4tskrise versch\u00e4rft und den gesellschaftlichen Zusammenhalt massiv gef\u00e4hrdet.\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler, wir fordern Sie eindringlich auf, unsere \u00f6kologische wie \u00f6konomische Zukunft nicht in einer Nachtsitzung dem Koalitionsfrieden zu opfern.\r\nAm Ende dieser Verhandlungen muss ein Ergebnis stehen, das die Erreichung der Klima- und Biodiversit\u00e4tsziele erm\u00f6glicht und die Gesellschaft zusammenh\u00e4lt. Wir werden alle demokratischen Abgeordneten des Deutschen Bundestages auffordern, ihre Zustimmung zum Bundeshaushalt davon abh\u00e4ngig zu machen.\r\nMit freundlichen, aber sehr besorgten Gr\u00fc\u00dfen\r\nProf. Dr. Kai Niebert, Pr\u00e4sident DNR\r\nOlaf Bandt, Vorsitzender BUND\r\nSascha M\u00fcller-Kraenner, Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer DUH\r\nChristoph Bals, Politischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Germanwatch\r\nMartin Kaiser, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand Greenpeace\r\nJ\u00f6rg-Andreas Kr\u00fcger, Pr\u00e4sident NABU\r\nEin gleichlautender Brief ging heute ebenfalls an Bundesminister und Vizekanzler Robert Habeck.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bundeshaushaltsgesetz 2025"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Greenpeace fordert Reformen im Beschaffungswesen der Bundeswehr. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Frieden und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007434",
                "statements": [],
                "title": "Beschaffungsvorhaben (Future Combat Air Systems)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace fordert einen rechtlichen Rahmen in Form eines Ressourcenschutzgesetzes. Eine entsprechende \u00dcberarbeitung des Rechtsrahmens muss deshalb als zentraler Bestandteil in die NKWS aufgenommen werden. Ein solches Ressourcenschutzgesetz muss messbare Ressourcenschutzziele inklusive Bezugs- und Erreichungsjahr, Reduktionspfad, Monitoring, Sanktionen und Berichtspflichten verbindlich festschreiben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007435",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie (NKWS)/ Einf\u00fchrung eines Ressourcenschutzgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace fordert die schnelle Einf\u00fchrung und Auszahlung des im Koalitionsvertrag der Bundesregierung versprochen Klimagelds noch in dieser Legislaturperiode.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007436",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/f9/319167/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260068.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-13"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007436",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung des Klimageldes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Von:\r\nGesendet: Donnerstag, 13. Juni 2024 10:38\r\nCc:\r\nBetreff: Greenpeace-Studie: Klimageld entlastet wirksam und sozial gerecht\r\nSehr geehrte Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr Klimaschutz und Energie,\r\nsehr geehrte Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales,\r\nsehr geehrte Mitglieder des Haushaltsausschusses und des Finanzausschusses,\r\neine neue Greenpeace-Studie belegt, wie ein Klimageld bis in die Mitte der Gesellschaft\r\ndeutliche Entlastung beim Klimaschutz schafft.\r\nDie Studie des Forums \u00d6kologisch-Soziale Marktwirtschaft (F\u00d6S) im Auftrag von\r\nGreenpeace analysiert erstmals systematisch die Gesamtbelastung, die Haushalten\r\ndurch CO2-Preise im nationalen und europ\u00e4ischen Emissionshandel entsteht: Sowohl\r\ndirekte CO2-Kosten beim Heizen oder Tanken, als auch indirekte CO2-Kosten, die sich\r\nin Konsumg\u00fctern verbergen. Die wichtigsten Erkenntnisse sind:\r\n\uf0b7 Ohne finanziellen Ausgleich fallen die Belastungen deutlich h\u00f6her aus als bisher\r\nangenommen: Haushalten der untersten Einkommensgruppen drohen durchschnittlich\r\nMehrkosten von bis zu 650 Euro pro Jahr, bei mittleren Einkommensgruppen bis zu 1200\r\nEuro.\r\n\uf0b7 Die gute Nachricht: Den Berechnungen zufolge senkt ein umfassendes Klimageld die\r\nBelastungen bis in die Mitte der Gesellschaft hinein erheblich. Das unterste\r\nEinkommensdrittel wird sogar vollst\u00e4ndig entlastet.\r\nDas analysierte Greenpeace-Konzept f\u00fcrs Klimageld verbindet Schnelligkeit in der\r\nUmsetzung mit wirksamer Entlastung und einer sozialen Staffelung:\r\n\uf0b7 Klimageld als Pro-Kopf-Pauschale auszahlen: Alle Einnahmen aus der nationalen und\r\neurop\u00e4ischen CO2-Bepreisung verwenden. Im Jahr 2025 w\u00fcrde das Klimageld damit pro\r\nKopf 317 Euro betragen \u2013 entsprechend mehr als 1.200 Euro f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie.\r\n\uf0b7 Soziale Staffelung durch Versteuerung des Klimagelds \u00fcber das Einkommen: Damit\r\nbehalten Geringverdienende die volle Auszahlung des Klimagelds. Mit steigendem\r\nEinkommen sinkt es pro Kopf bis um die H\u00e4lfte. Bei den einkommensst\u00e4rksten zehn\r\nProzent der Haushalte soll das Klimageld zu 100 Prozent versteuert werden \u2013 sie\r\nerhalten damit effektiv kein Klimageld. So entfaltet das Klimageld eine stark\r\nprogressive Entlastungswirkung.\r\n\uf0b7 Steuereinnahmen f\u00fcr gezielte F\u00f6rderprogramme einsetzen: Zwischen 9 bis 18\r\nMilliarden Euro flie\u00dfen durch die Versteuerung des Klimagelds j\u00e4hrlich in die\r\nStaatskasse zur\u00fcck \u2013 das entspricht 36 % der gesamten Einnahmen aus den\r\nverschiedenen CO2-Preisen. Diese Gelder sollten als F\u00f6rdermittel f\u00fcr Haushalte der\r\nunteren Einkommensh\u00e4lfte (insb. vulnerable) eingesetzt werden, um sie gezielt zu\r\nunterst\u00fctzen, ihren CO2-Aussto\u00df und fossile Abh\u00e4ngigkeiten zu senken.\r\nDar\u00fcber hinaus berechnet die Studie die Entlastungswirkung des Klimagelds anhand\r\nvon vier konkreten Beispielhaushalten (Student:in, Alleinerziehende:r, Familie auf\r\ndem Land, Paar ohne Kinder).\r\nDas Klimageld ist zentral f\u00fcr einen sozial gerechten Klimaschutz und notwendig, um den\r\ngesellschaftlichen R\u00fcckhalt f\u00fcr wichtige Klimaschutzma\u00dfnahmen nicht in Gefahr zu\r\nbringen und den sozialen Zusammenhalt zu st\u00e4rken. Bei den laufenden\r\nHaushaltsverhandlungen sollte das im Koalitionsvertrag verankerte Klimageld dringend\r\nber\u00fccksichtigt und noch in dieser Legislaturperiode umgesetzt und ausgezahlt werden.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch zu diesem Thema stehe ich Ihnen sehr\r\ngerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nKampaigner Wirtschafts- und Finanzwende / Campaigner Team Economics & Finance\r\nGreenpeace"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung des Klimageldes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "D\u00fcngG",
                        "title": "D\u00fcngegesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/d_ngg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Greenpeace fordert die Nitrateintr\u00e4ge in der Landwirtschaft zu reduzieren und das Verursacherprinzip zu st\u00e4rken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008658.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMEL",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                                "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8658",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-d%C3%BCngegesetzes/302749",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des D\u00fcngegesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007437",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des D\u00fcngegesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Greenpeace fordert die Verbesserung des Tierwohls, konkret ein Verbot der Anbindehaltung und Einf\u00fchrung Bet\u00e4ubungspflicht beim Enthornen von K\u00e4lbern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010854.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10854",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/referentenentwurf-des-bundesministeriums-f%C3%BCr-ern%C3%A4hrung-und-landwirtschaft-entwurf-eines-gesetzes/310309",
                        "title": "Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft - Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007438",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Tierschutzgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace nimmt am Beteiligungsverfahren der Verb\u00e4nde zur Erarbeitung des Zukunftsprogramms Pflanzenschutz des BMEL teil.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007439",
                "statements": [],
                "title": "Zukunftsprogramm Pflanzenschutz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflSchAnwV 1992",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anwendungsverbote f\u00fcr Pflanzenschutzmittel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflschanwv_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Greenpeace fordert den Einsatz von Glyphosat zu beenden um den lange \u00fcberf\u00e4lligen Wandel hin zu einer Landwirtschaft, die Menschen, Tiere und Umwelt sch\u00fctzt zu erm\u00f6glichen. Die \r\nGlyphosatanwendungen m\u00fcssen einem grunds\u00e4tzlichen Genehmigungsvorbehalt unterliegen. Wenn nicht-chemische Alternativen vorhanden seien, d\u00fcrfe die Anwendung von Glyphosat nicht erlaubt werden. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/Glaeserne-Gesetze/Referentenentwuerfe/7-aend-PflSchAnwV.pdf?__blob=publicationFile&v=5",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Gesetzestexte/DE/7-aend-PflSchAnwV.html",
                            "shortTitle": "BMEL",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-24",
                    "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Pflanzenschutz-Anwendungsverordnung und zur \u00c4nderung der F\u00fcnften und Sechsten Verordnung zur \u00c4nderung der Pflanzenschutz-Anwendungsverordnung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007440",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/7c/319169/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260061.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007440",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der Pflanzenschutzmittel-Anwendungsverordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "VERORDNUNG ZUR \u00c4NDERUNG DER PFLANZENSCHUTZANWENDUNG\r\nUND ZUR \u00c4NDERUNG DER F\u00dcNFTEN UND\r\nSECHSTEN VERORDNUNG ZUR \u00c4NDERUNG DER\r\nPFLANZENSCHUTZ-ANWENDUNGSVERORDNUNG\r\nKurz-Stellungnahme zum Referenten-Entwurf des BMEL vom 19.02.2024\r\nim Auftrag des Greenpeace e.V. und des BUND von Rechtsanw\u00e4ltin Dr. Mich\u00e9le John\r\nVerordnung zur \u00c4nderung der Pflanzenschutz-Anwendungsverordnung und\r\nzur \u00c4nderung der F\u00fcnften und Sechsten Verordnung zur \u00c4nderung der\r\nPflanzenschutz-Anwendungsverordnung\r\nKurz-Stellungnahme zum Referentenentwurf des BMEL v. 19.02.2024\r\nim Auftrag des Greenpeace e.V. und des BUND\r\nvon Rechtsanw\u00e4ltin Dr. Mich\u00e9le John\r\nI. Sachverhalt\r\nMit der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2023/2660 der Kommission vom 28.\r\nNovember 20231 wurde der Wirkstoff Glyphosat zur Verwendung in Pflanzenschutzmitteln\r\nerneut f\u00fcr 10 weitere Jahre auf EU-Ebene genehmigt. Bereits im\r\n1 DURCHF\u00dcHRUNGSVERORDNUNG (EU) 2023/2660 DER KOMMISSION vom 28.\r\nNovember 2023 zur Erneuerung der Genehmigung f\u00fcr den Wirkstoff Glyphosat gem\u00e4\u00df\r\nder Verordnung (EG) Nr. 1107/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates und zur\r\n\u00c4nderung der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 540/2011 der Kommission; zu finden\r\n15.05.2024\r\n00444/23 /J //J\r\nMitarbeiterin: Anna Loren Stuhr\r\nDurchwahl: 040-278494-38\r\nEmail: stuhr@rae-guenther.de\r\n- 2 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\nJahr 2021 war auf nationaler Ebene durch die 5. \u00c4nderung der Pflanzenschutz-\r\nAnwendungsverordnung (PflSchAnwV)2 ein vollst\u00e4ndiges Anwendungsverbot\r\nvon Glyphosat und Glyphosat-Trimesium zum 01.01.2024 in \u00a7 1 gesetzlich verankert\r\nworden.\r\nMit Bekanntwerden der Verl\u00e4ngerung der Wirkstoffzulassung von Glyphosat auf\r\neurop\u00e4ischer Ebene wurde mit der Verordnung zur vorl\u00e4ufigen Regelung der Anwendung\r\nbestimmter Pflanzenschutzmittel v. 12.12.2023 (sog. Eilverordnung)3,\r\ndas vollst\u00e4ndige Anwendungsverbot nach \u00a71 PflSchAnwV von Glyphosat und\r\nGlyphosat-Trimesium zum 01.01.2024 vorl\u00e4ufig ausgesetzt. Diese Eilverordnung\r\ntritt mit Ablauf des 30. Juni 2024 au\u00dfer Kraft, so dass eine erneute \u00c4nderung der\r\nPflSchAnwV nunmehr notwendig wird.\r\nDazu liegt bereits seit einiger Zeit ein Referentenentwurf des Bundesministeriums\r\nf\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) vor, der ein vollst\u00e4ndiges Glyphosatverbot\r\naufgrund der erneuten Wirkstoffzulassung auf EU-Ebene nun nicht\r\nmehr vorsieht, ansonsten aber Anwendungsbeschr\u00e4nkungen von Glyphosathaltigen\r\nProdukten enth\u00e4lt.\r\nIm Folgenden wird zu diesem Entwurf (Stand 19.02.2024) eine rechtliche Einsch\u00e4tzung\r\nabgegeben.\r\nII. Bewertung\r\n1. Anwendungsverbot von Glyphosat und Glyphosat-Trimesium wird\r\nausgesetzt (\u00a7 9)\r\nAusweislich des Entwurfs zur \u00c4nderung der PflSchAnwV soll das in \u00a7 9 derzeit\r\nnoch festgeschriebene Anwendungsverbot von Glyphosat und Glyphosat-Trimesium\r\naufgrund der erneuten Wirkstoffgenehmigung mit Durchf\u00fchrungsverordnung\r\n(EU)2023/2660 ab dem Tag gelten, an dem \u201ekeine Wirkstoffgenehmigung\r\nmehr vorliegt\u201c. Damit wird das vollst\u00e4ndige Anwendungsverbot auf unbestimmte\r\nZeit aufgeschoben, und zwar mit der Begr\u00fcndung, dass dieses \u201egegenw\u00e4rtig nicht\r\nmit EU-Recht vereinbar\u201c sei.4\r\nAus diesseitiger Sicht k\u00f6nnte auch nach erneuter Zulassung des Wirkstoffs Glyphosat\r\nauf europ\u00e4ischer Ebene, ein vollst\u00e4ndiges Anwendungsverbot in der deutschen\r\nPflSchAnwV verankert bleiben. Deutschland sollte als EU-Mitgliedstaat\r\nunter: https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/PDF/?uri=OJ:L_202302660 (letzter Zugriff\r\n10.05.2024).\r\n2 Art. 1, 2 F\u00fcnfte \u00c4ndVO v. 02.09.2021, BGBl. I S. 4111.\r\n3 BGBl. I Nr. 360 v. 15.12.2023.\r\n4 Referentenentwurf BMEL, Bearbeitungsstand 19.02.2024, S. 1.\r\n- 3 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\ndie rechtlichen Spielr\u00e4ume nutzen, um die Zulassung von Glyphosathaltigen\r\nPflanzenschutzmitteln begr\u00fcndet zu verbieten oder einzuschr\u00e4nken. Zu beachten\r\nist dabei Art. 36 Abs. 3 der Pflanzenschutz-VO5, der sich einerseits im Zulassungsverfahren\r\nnach Art. 33, als auch im Rahmen des Systems der gegenseitigen\r\nAnerkennung auswirkt, vgl. Art. 41 Abs. 1 Pflanzenschutz-VO.6 Nach Art. 36\r\nAbs. 3 haben die Mitgliedstaaten die M\u00f6glichkeit, eigene nationale Zulassungsbedingungen\r\nfestzulegen und wenn diese als Schutzma\u00dfnahme nicht gen\u00fcgen, die\r\nZulassung zu verweigern. Nach UAbs. 1 k\u00f6nnen eigene Zulassungsvoraussetzungen\r\nzur Risikominderung festgelegt werden.\r\nSchlie\u00dflich regelt Art. 36 Abs. 3 UAbs. 2 der Pflanzenschutz-VO, dass Mitgliedstaaten\r\ndie Zulassung von Pflanzenschutzmitteln nicht nur begrenzen, sondern sogar\r\nverweigern k\u00f6nnen, wenn f\u00fcr den Mitgliedstaat angesichts spezifischer \u00f6kologischer\r\noder landwirtschaftlicher Bedingungen berechtigter Grund zu der Annahme\r\nbesteht, dass das betreffende Produkt ein unannehmbares Risiko f\u00fcr die Gesundheit\r\nvon Mensch und Tier oder die Umwelt darstellt und dieses Risiko nicht\r\ndurch Verwendungsbestimmungen ausger\u00e4umt werden kann. Entscheidend ist dabei\r\ndas Verst\u00e4ndnis des Begriffs \u201espezifische \u00f6kologische oder landwirtschaftliche\r\nBedingungen\u201c und damit eine entsprechende Begr\u00fcndung eines Verbots.\r\nAuch das im Umweltrecht als Leitlinie und Handlungsprinzip fest verankerte Vorsorgeprinzip,\r\n7 das auch einen wesentlichen Pfeiler bei der Risikovorsorge darstellt,\r\nspricht hier f\u00fcr ein Verbot.\r\nGrunds\u00e4tzlich erm\u00f6glicht Art. 36 Abs. 3 der Pflanzenschutz-VO dem deutschen\r\nGesetzgeber also ein Verbot von glyphosathaltigen Produkten zu normieren. Zu\r\ndieser Auffassung kommt auch ein aktuelleres Rechtsgutachten im Auftrag der\r\nHeinrich-B\u00f6ll-Stiftung, auf das hier verwiesen wird.8 Darin wird ebenfalls die\r\nrechtliche Machbarkeit des Glyphosat-Verbots \u00fcberzeugend aufgezeigt.\r\n5 VERORDNUNG (EG) Nr. 1107/2009 DES EUROP\u00c4ISCHEN PARLAMENTS UND DES RATES\r\nvom 21. Oktober 2009.\r\n6 Das System der gegenseitigen Anerkennung stellt eine weitere M\u00f6glichkeit der Zulassung f\u00fcr Hersteller\r\ndar. Sofern dieser bereits eine Zulassung in einem Mitgliedstaat hat, kann diese f\u00fcr einen anderen Staat beantragt\r\nwerden, sofern dieselbe Verwendung beabsichtigt ist und vergleichbare landwirtschaftliche Bedingungen\r\nherrschen. Der Mitgliedstaat, in dem die Zulassung beantragt wird, erteilt dann eine Zulassung unter den\r\ngleichen Bedingungen oder er erteilt eine Sonderregelung nach Art. 41 Abs. 1 i.V.m. Art. 36 Abs. 3 Pflanzenschutz-\r\nVO\r\n7 Vgl. nur Art. 191 Abs. 2 AEUV und Art. 1 Abs. 4 S. 2 Verordnung (EG) Nr. 1107/2009: \u201eInsbesondere ist\r\nes den Mitgliedstaaten freigestellt, das Vorsorgeprinzip anzuwenden, wenn wissenschaftliche Ungewissheit\r\nbesteht, ob die in ihrem Hoheitsgebiet zuzulassenden Pflanzenschutzmittel Gefahren f\u00fcr die Gesundheit von\r\nMensch oder Tier oder die Umwelt bergen.\u201c\r\n8 Westphal, Handlungsspielr\u00e4ume Deutschlands f\u00fcr ein nationales Glyphosatverbot nach EU-Recht, im Auftrag\r\nder Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung, Januar 2024.\r\n- 4 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\n2. Weitere Anwendungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Glyphosat in PflSchAnwV\r\nUm den Schutz des Grundwassers, des Naturhaushalts, der Artenvielfalt sowie\r\nauch dem Schutz der Gesundheit des Menschen nachzukommen, sind die Anwendungsbereiche\r\nvon glyphosathaltigen Pflanzenschutzmitteln m\u00f6glichst weitgehend\r\neinzuschr\u00e4nken. Der Verordnungsentwurf sollte insbesondere die Anwendungsbedingungen\r\ndes \u00a7 3b ausweiten und versch\u00e4rfen und um weitere Anwendungsverbote\r\n(\u00a7\u00a7 4 ff.) erg\u00e4nzt werden. Dazu im Einzelnen:\r\n2.1.\r\nDie Anwendung von glyphosathaltigen Pflanzenschutzmitteln sollte weiter eingeschr\u00e4nkt\r\nwerden und ganz grunds\u00e4tzlich einem Genehmigungsvorbehalt unterfallen.\r\nIn \u00a7 3b Abs. 2 sollte ein neuer Satz 1 eingef\u00fcgt werden:\r\nWer Pflanzenschutzmittel, die aus einem in Anlage 3 Abschnitt A Nr. 4 oder 5\r\naufgef\u00fchrten Stoffen bestehen oder solchen Stoff enthalten, anwenden m\u00f6chte, bedarf\r\ndaf\u00fcr einer Genehmigung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde. Satz 2 kann bestehen\r\nbleiben.\r\nDie Einf\u00fchrung eines grunds\u00e4tzlichen Genehmigungsvorbehalts erm\u00e4chtigt die\r\nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde das Vorliegen der verlangten Voraussetzungen vor Anwendung\r\nvon glyphosathaltigen Produkten zu \u00fcberpr\u00fcfen. Im vorliegenden Referenten-\r\nEntwurf wird der Genehmigungsvorbehalt f\u00fcr fl\u00e4chige Anwendungen auf\r\nDauergr\u00fcnland in \u00a7 3b Abs. 4 erfreulicherweise auch normiert und damit begr\u00fcndet,\r\ndass dies \u201einsofern notwendig (ist), weil die Ma\u00dfnahme der Glyphosat-Anwendung\r\nzum Ziel hat, unerw\u00fcnschte Pflanzen zu beseitigen und ein Erkennen\r\nder Voraussetzungen nur vor Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme gesichert durchgef\u00fchrt\r\nwerden kann. Durch die M\u00f6glichkeit der \u00dcberpr\u00fcfung k\u00f6nnen Verst\u00f6\u00dfe im\r\nVorfeld vermieden werden. Ferner kann das Genehmigungsverfahren zur gezielten\r\nBeratung \u00fcber alternative M\u00f6glichkeiten und Verfahren genutzt und dadurch\r\neine Glyphosat-Anwendung unter Umst\u00e4nden g\u00e4nzlich vermieden werden.\u201c9\r\nDiese Begr\u00fcndung ist voll umf\u00e4nglich zu unterst\u00fctzen und kann im Ergebnis f\u00fcr\r\ns\u00e4mtliche Anwendungen von glyphosathaltigen Pflanzenschutzmitteln gelten, um\r\ndie Anwendungen weitgehend einzuschr\u00e4nken, denn unerw\u00fcnschte Sch\u00e4den sollten\r\nvon vornherein vermieden werden.\r\n9 Referentenentwurf BMEL, Bearbeitungsstand 19.02.2024, S. 7 f.\r\n- 5 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\n2.2.\r\nDie geplante Neuregelung in \u00a7 3b Abs. 4, dass eine fl\u00e4chige Anwendung auf\r\nDauergr\u00fcnland nur mit der Genehmigung durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde m\u00f6glich\r\nist, wird gegr\u00fc\u00dft.\r\nAllerdings soll mit \u00a7 3b Abs. 4 lit. c) ein neuer Ausnahmetatbestand eingef\u00fchrt\r\nwerden: Wenn die Anwendung der Bek\u00e4mpfung invasiver Arten oder von Quarant\u00e4nesch\u00e4dlingen\r\ndient, die nicht durch andere geeignete und zumutbare Verfahren\r\nbek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen.\r\nDie Formulierung \u201ezumutbar\u201c ist ein unbestimmter Rechtsbegriff, der nicht allgemein,\r\nsondern im konkreten Einzelfall festzustellen ist. Es fragt sich, ob mit diesem\r\nBegriff nicht ein breiter und regelm\u00e4\u00dfiger Einsatz von Pestiziden gerade gerechtfertigt\r\nwird. Dies sollte gerade vermieden werden. Deshalb ist diese Ausnahme\r\nzu streichen.\r\n2.3.\r\nIn \u00a7 4 sollte ein neuer Absatz 5 aufgenommen werden: In Schutzgebieten aller\r\nKategorien einschlie\u00dflich Natura 2000-Gebieten d\u00fcrfen chemisch-synthetische\r\nPestizide nicht eingesetzt werden.\r\n2.4.\r\n\u00a7 4a Abs. 1 S. 1 ist zu \u00e4ndern, denn der Abstand zu Gew\u00e4ssern muss mehr als 10\r\nMeter betragen.\r\nEs ist notwendig, Gew\u00e4sser bestm\u00f6glich vor Pestizideintr\u00e4gen zu sch\u00fctzen. Deshalb\r\nsollten die Abst\u00e4nde zu Gew\u00e4ssern den aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnissen\r\n\u00fcber die erheblichen negativen Effekte chemisch-synthetischer Pestizide\r\nauf aquatische Systeme und die \u00dcberschreitungen regulatorischer Richtwerte\r\n(wie UQN und RAC) angepasst werden. Aus dem nationalen Kleingew\u00e4ssermonitoring\r\nwird deutlich, wie stark Gew\u00e4sser mit Pestizidr\u00fcckst\u00e4nden belastet sind.\r\nDiese Ergebnisse signalisieren Handlungsbedarf, der z.B. durch deutlich gr\u00f6\u00dfere\r\nGew\u00e4sserrandstreifen als jetzt geplant umgesetzt werden k\u00f6nnte.10\r\n2.5.\r\nIn \u00a7 4a sollte ein neuer Absatz 3 eingef\u00fcgt werden, der ein generelles Verbot der\r\nAnwendung chemisch-synthetischer Pestizide in Wasserschutz- und Wassereinzugsgebieten\r\nenth\u00e4lt.\r\n10 Umweltbundesamt: Belastung von kleinen Gew\u00e4ssern in der Agrarlandschaft mit Pflanzenschutzmittel-\r\nR\u00fcckst\u00e4nden \u2013 TV1 Datenanalyse zur Pilotstudie Kleingew\u00e4ssermonitoring 2018/2019, zu finden unter:\r\nhttps://www.umweltbundesamt.de/publikationen/belastung-von-kleinen-gewaessern-in-der-0.\r\n- 6 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\nAusweislich der Nationalen Wasserstrategie soll die Verwendung von gef\u00e4hrdenden\r\nStoffen f\u00fcr Gew\u00e4sser beschr\u00e4nkt werden, um inakzeptable Risiken f\u00fcr Gew\u00e4sser\r\nund Gew\u00e4sser\u00f6kosysteme von vornherein zu vermeiden.11 Dieses Ziel ist\r\nin der PflSchAnwV abzubilden.\r\n2.6.\r\nEin neuer \u00a7 4b sollte eingef\u00fcgt werden, und zwar zum Schutz der Biodiversit\u00e4t\r\nauf landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen:\r\nSofern im Rahmen der Mittelzulassung vom UBA unannehmbare direkte oder indirekte\r\nAuswirkungen auf die Biodiversit\u00e4t und \u00d6kosysteme nicht auszuschlie\u00dfen\r\nsind, m\u00fcssen mindestens 10 Prozent der Ackerfl\u00e4chen als sog. Refugialfl\u00e4chen\r\nohne Pestizidanwendung geschaffen werden. Auf diesen Fl\u00e4chen k\u00f6nnen sich\r\nTier- und Pflanzenarten in einem pestizidfreien R\u00fcckzugsraum wieder erholen.\r\n2.7.\r\nEin \u00a7 4c sollte neu eingef\u00fcgt werden, und zwar zur Schaffung eines generellen\r\nAnwendungsverbots chemisch-synthetischer Pestizidprodukte in Haus- und\r\nKleing\u00e4rten und auf Fl\u00e4chen f\u00fcr die Allgemeinheit (z.B. kommunale Fl\u00e4chen,\r\nSpiel- und Sportpl\u00e4tze, Parks, G\u00e4rten, Krankenh\u00e4user, Kinderg\u00e4rten, Seniorenheime,\r\nUniversit\u00e4ten etc.).\r\n2.8.\r\nEin neuer \u00a7 4 d sollte generelle Anwendungsverbote f\u00fcr glyphosathaltige Pflanzenschutzmittel\r\nenthalten, und zwar:\r\n- ohne Ausnahmen auf Fl\u00e4chen f\u00fcr die Allgemeinheit. Dazu geh\u00f6ren: kommunale\r\nFl\u00e4chen, Spiel- und Sportpl\u00e4tze, Parks, G\u00e4rten, Krankenh\u00e4user,\r\nKinderg\u00e4rten, Seniorenheime, Universit\u00e4ten etc. Hier m\u00fcssen vor allem\r\nder Gesundheitsschutz und der Schutz vulnerabler Gruppen umgesetzt\r\nwerden.\r\n- ohne Ausnahmen f\u00fcr die Anwendung in Haus- und Kleing\u00e4rten sowie f\u00fcr\r\nnicht gewerbliche AnwenderInnen.\r\nEs ist bekannt, dass Fehlanwendungen im Haus- und Kleingarten eher die\r\nRegel als die Ausnahme sind. Zum Schutz von Mensch und Umwelt muss\r\ndie Anwendung von Glyphosat in diesen Bereichen untersagt werden.\r\n11 BMUV, Nationale Wasserstrategie, S. 44; zu finden unter: https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_\r\nBMU/Download_PDF/Binnengewaesser/BMUV_Wasserstrategie_bf.pdf.\r\n- 7 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\n2.9.\r\nNeu eingef\u00fcgt werden sollte eine Vorschrift zur Einf\u00fchrung eines Monitorings\r\nvon Glyphosat-Eins\u00e4tzen, um die Mengen an Glyphosat und dessen R\u00fcckst\u00e4nde\r\nin der Umwelt zu pr\u00fcfen und ggf. weitere wirksame Ma\u00dfnahmen zum Schutz der\r\nBiodiversit\u00e4t zu ergreifen, wenn die Menge nicht sinkt.\r\n3. Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Anwendungsbeschr\u00e4nkungen in \u00a7 3b und\r\nAnwendungsverbote in \u00a7\u00a7 4 bis 4d (neu)\r\nDie vorhandenen aber vor allem zu schaffenden bzw. hier geforderten weiteren\r\nAnwendungsbeschr\u00e4nkungen und auch Anwendungsverbote sind auch mit Verfassungsrecht\r\nvereinbar.\r\nS\u00e4mtliche Bestimmungen, die Einschr\u00e4nkungen (\u00a7 3b) oder Verbote (\u00a7\u00a7 4 bis 4dneu)\r\nenthalten, sind Inhalts- und Schrankenbestimmungen i.S.v. Art. 14 Abs. 1 S.\r\n2 GG. Der Gesetzgeber darf auch Inhalt und Schranken des Eigentums bestimmen.\r\nDie das Eigentum ausformenden Vorschriften (des b\u00fcrgerlichen und) des\r\n\u00f6ffentlichen Rechts legen generell und abstrakt Rechte und Pflichten hinsichtlich\r\nsolcher Rechtsg\u00fcter fest, die als Eigentum im Sinne der Verfassung zu verstehen\r\nsind. Solche Vorschriften bleiben Inhalts- und Schrankenbestimmungen des Eigentums\r\nauch dann, wenn sie konkrete Verm\u00f6genspositionen ganz oder teilweise\r\nentziehen oder hierzu f\u00fcr den Einzelfall die Grundlage bilden.12\r\nNormen wie \u00a7 3b und auch die \u00a7\u00a7 4, 4a bis 4d(neu) PflSchAnwVO gestalten das\r\nverfassungsrechtlich garantierte Eigentum in dem vorstehenden Sinne n\u00e4her aus,\r\ndenn sie regeln, unter welchen Voraussetzungen der Einsatz von Glyphosat zul\u00e4ssig\r\nist. Sie bewirken, dass den Anwendern als Normbetroffenen bei der (wirtschaftlichen)\r\nNutzung ihres Grundeigentums Grenzen gesetzt sind. Die (wirtschaftliche)\r\nNutzung des Grundeigentums wird auf diese Weise reglementiert, die\r\nNutzungsbedingungen und -m\u00f6glichkeiten werden konkretisiert.13\r\nEs kommt noch hinzu, dass die in Art. 20a GG verankerte Verpflichtung des\r\nStaates zum Schutz der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen in Verantwortung f\u00fcr zuk\u00fcnftige\r\nGenerationen eine justiziable Rechtsnorm statuiert, die den politischen\r\nProzess zugunsten \u00f6kologischer Belange auch mit Blick auf die k\u00fcnftigen Generationen\r\nbinden soll.14 Insofern d\u00fcrften Eingriffe gerechtfertigt und insbesondere\r\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein.15\r\n12 Vgl. BVerfG BVerfGE 110, 1 Rn. 89 = NJW 2004, 2073 = NVwZ 2004, 1346.\r\n13 Vgl. dazu VG Hamburg, Urt. v. 16.02.2023 \u2013 3 K 2892/22 \u2013 NVwZ-RR 2023, 520 ff. zum Anwendungsverbot\r\nvon Glyphosat in Wasserschutzgebieten.\r\n14 BVerfG, Beschl. v. 24. M\u00e4rz 2021, 1 BvR 288/20, LS Nr. 2e, Rn. 204 ff.\r\n15 Vgl. auch VG Hamburg, Urt. v. 16.02.2023 \u2013 3 K 2892/22 \u2013 NVwZ-RR 2023, 521 ff.\r\n- 8 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\nIII. Fazit\r\nDer vorliegende Referentenentwurf ist um weitere Anwendungsbeschr\u00e4nkungen\r\nund auch Verbote des Einsatzes von glyphosathaltigen Produkten zu erg\u00e4nzen,\r\ndamit m\u00f6glichst Sch\u00e4den durch den umstrittenen Einsatz von Glyphosat von\r\nvornherein minimiert werden.\r\nFestzuhalten ist, dass der Gesetzgeber den in Art. 20a GG enthaltenen Auftrag zu\r\nbeachten hat, n\u00e4mlich auch in Verantwortung f\u00fcr die k\u00fcnftigen Generationen die\r\nnat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen zu sch\u00fctzen. Dazu geh\u00f6ren der Erhalt der biologischen\r\nVielfalt und die Sicherung eines artgerechten Lebens bedrohter Tier- und\r\nPflanzenarten. Dem Art. 20a GG kommt heute in der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts\r\neine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zu und legt dem Gesetzgeber und\r\nauch den \u00fcbrigen staatlich Handelnden beachtliche Bindungen auf.\r\nRechtsanw\u00e4ltin\r\nDr. Mich\u00e9le John"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung der Pflanzenschutzmittel-Anwendungsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace fordert strenge EU-Gentechnikregeln auch f\u00fcr neue Gentechnik. Dazu geh\u00f6rt eine Kennzeichnung und strenge Pr\u00fcfung der Zulassung von mit Hilfe neuer Gentechnik-Verfahren (Crispr-Cas) erzeugter Lebensmittel. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007441",
                "statements": [],
                "title": "Deregulierung der Neuen Gentechnik auf EU-Ebene"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Greenpeace setzt sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer umweltbezogenen Verm\u00f6genssteuer ein. Eine umweltbezogene Verm\u00f6genssteuer w\u00fcrde der \u00fcberproportional starken Umweltbelastung Hochverm\u00f6gender und den damit verbundenen gesamtgesellschaftlichen Folgekosten Rechnung tragen und zu einer verursachergerechten und fairen Lastenteilung bei der Bew\u00e4ltigung der Klimakrise beitragen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007442",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer umweltbezogenen Verm\u00f6genssteuer"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Greenpeace setzt sich f\u00fcr eine Reform der Schuldenbremse ein, damit sich die n\u00f6tigen Zukunftsinvestitionen zur klimaneutralen Transformation der Wirtschaft und zur Einhaltung der Klimaziele t\u00e4tigen lassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007443",
                "statements": [],
                "title": "Reform der Schuldenbremse"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/95/319153/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260052.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007408",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Wasserstoffbeschleunigungsgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Greenpeace-Stellungnahme zum Entwurf des Wasserstoffbeschleunigungsgesetzes\r\nKlima- & Energiebereich Greenpeace e.V. Hamburg, den 30. April 2024\r\nStellungnahme im Rahmen der \u00f6ffentlichen Konsultation des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zum Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung der Verf\u00fcgbarkeit von Wasserstoff und zur \u00c4nderung weiterer rechtlicher Rahmenbedingungen f\u00fcr den Wasserstoffhochlauf\r\nAllgemeines\r\nGem\u00e4\u00df dem vorliegenden Entwurf eines Artikelgesetzes sollen alle in Artikel 1 \u00a7 2 Absatz 1 genannten Vorhaben grunds\u00e4tzlich im \u201e\u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesse\u201c liegen und der \u201e\u00f6ffentlichen Sicherheit\u201c dienen. Diese Einstufung wird mittlerweile inflation\u00e4r gebraucht und verfehlt ihre Wirkung, wenn sie f\u00fcr quasi alle Infrastrukturvorhaben herangezogen wird \u2013 sollen alle Projekte dar\u00fcber priorisiert werden, wird am Ende keines priorisiert. Dabei ist in Frage zu stellen, ob es bei Wasserstoff-Infrastruktur \u00fcberhaupt eines Beschleunigungsgesetzes bedarf. Der Auf- und Ausbau der Wasserstoff-Infrastruktur wird bereits \u00fcber die Integration von Regelungen in andere Fachgesetze erm\u00f6glicht (z.B. mit der \u00c4nderung des WindSeeG oder \u00a7 28r EnWG) und viele Projekte stehen bereits in den Startl\u00f6chern oder werden schon umgesetzt. Daf\u00fcr w\u00fcrden durch den vorliegenden Entwurf zum Wasserstoffbeschleunigungsgesetz (WassBG-E) im Namen der Beschleunigung Umweltstandards abgebaut und Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten der Zivilgesellschaft beschnitten.\r\nProblematisch ist auch der weite Anwendungsbereich, der im Gesetzentwurf genannt wird: Importinfrastruktur f\u00fcr fl\u00fcssigen Wasserstoff, Ammoniak und LOHC (liquid-organic hydrogen carrier, also fl\u00fcssige organische Wasserstofftr\u00e4ger) wird auf eine Stufe gestellt mit Elektrolyseuren. Die Umweltgefahren von giftigem Ammoniak sind aber nicht vergleichbar mit den Auswirkungen eines Elektrolyseurs. Hinzu kommt, dass der WassBG-E sich ma\u00dfgeblich am Entwurf des LNGG orientiert und damit die Fehler wiederholt: Weder der angenommene Bedarf an Wasserstoff noch der konkrete Beitrag zur Klimaneutralit\u00e4t und Abkehr von fossilen Brennstoffen werden transparent dargelegt. Fossil erzeugter (grauer oder blauer) Wasserstoff wird in dem Entwurf nicht ausgeschlossen, dieser ist aber mit dem Klimaschutz unvereinbar. Zentral ist, dass die Klimaziele nur durch einen schnellen Ausbau erneuerbarer Energien erreicht werden k\u00f6nnen \u2013 sie sind die Voraussetzung daf\u00fcr, dass gr\u00fcner Wasserstoff aus erneuerbaren Energien in eng ausgew\u00e4hlten Bereichen, in denen es keine Alternativen gibt, zuk\u00fcnftig einen Beitrag zur Energiewende leisten kann.\r\nNur gr\u00fcner Wasserstoff mit Klimaschutz vereinbar (Zu Artikel 1 \u00a7 2 und \u00a7 4)\r\nDer Anwendungsbereich des WassBG-E wird in \u00a7 2 nicht auf gr\u00fcnen Wasserstoff beschr\u00e4nkt und steht damit im massiven Widerspruch zum Ziel der Klimaneutralit\u00e4t und des Ausstiegs aus fossilen Brennstoffen. So wird mit \u00a7 4 auch f\u00fcr Import- und Transportinfrastruktur sowie weitere Projekte mit fossilem (blauem und grauem) Wasserstoff ein \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse definiert, das bis mindestens 2035 bestehen soll. Ebenso wird in der Gesetzesbegr\u00fcndung jegliche Form von Wasserstoff als Beitrag zur Energiewende verstanden. Dabei wird grauer Wasserstoff aus fossilen Energien hergestellt \u2013 die klimasch\u00e4dlichen Emissionen dieser bleiben und es kommen zus\u00e4tzlich Umwandlungsverluste hinzu. Blauer Wasserstoff wiederum wird aus fossilen Energietr\u00e4gern wie Erdgas mit CCS (Carbon Capture and Storage) produziert \u2013 wobei CO2-Emissionen nicht zu 100% abgeschieden werden, CCS eine sehr riskante, teure und unn\u00f6tige End-of-Pipe-Technologie darstellt und bei diesem Prozess ebenfalls massive Energieverluste entstehen. Infrastruktur, die die Nutzung von Wasserstoff aus fossilen Energien vorsieht, kann keinesfalls im \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesse liegen.\r\nLediglich gr\u00fcner Wasserstoff aus erneuerbaren Energien kann einen sinnvollen Beitrag zur klimaneutralen Transformation leisten. Immerhin nimmt \u00a7 4 Absatz 2 Nummer 1 bei Elektrolyseuren erneuerbare Energien in den Fokus des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses und f\u00f6rdert dadurch die Elektrolyse im direkten Umfeld von erneuerbaren Anlagen. Jedoch wird dies durch Nummer 2 direkt abgeschw\u00e4cht, da auch Anlagen von \u00fcberragendem \u00f6ffentlichen Interesse sein sollen, die bis Ende 2029 lediglich Absichtserkl\u00e4rungen f\u00fcr Gr\u00fcnstromzertifikate zum Bezug erneuerbaren Stroms vorweisen m\u00fcssen. Dadurch wird kein zus\u00e4tzlicher Ausbau erneuerbarer Energien unmittelbar garantiert, welcher aber f\u00fcr die insgesamte Erreichung der Klimaziele h\u00f6chst relevant ist (Prinzip der Zus\u00e4tzlichkeit). Zudem stellt sich die Frage, wie gepr\u00fcft wird, ob ein Elektrolyseur nach erfolgter Genehmigung dann tats\u00e4chlich mit erneuerbaren Energien betrieben wird, und welche Sanktion folgt, wenn dies nicht eingehalten wird. Genehmigungen f\u00fcr Wasserstoff-Infrastruktur m\u00fcssen die Auflage enthalten, dass Anlagen nur mit erneuerbaren Energien oder gr\u00fcnem Wasserstoff betrieben werden d\u00fcrfen.\r\nDoch ebenso wie im WassBG-E wird auch bei den im Artikelgesetz vorgesehenen \u00c4nderungen von mitbetroffenen Gesetzen immer nur generell Wasserstoff genannt, ohne hierbei zu spezifizieren, dass dieser durch erneuerbare Energien erzeugt sein muss. Da in dem Gesetzentwurf das \u00fcberragende \u00f6ffentliche Interesse undifferenziert f\u00fcr s\u00e4mtliche Wasserstoffarten vorgesehen ist und gleichzeitig quasi keine klimapolitischen Anforderungen (abseits von Elektrolyseuren) aufgestellt werden, bleibt der vorliegende Entwurf sogar hinter dem LNGG zur\u00fcck, in welchem zumindest von \u201cklimaneutralem\u201d Wasserstoff die Rede ist.\r\nUntersch\u00e4tztes Gefahrenpotential von Wasserstoff-Derivaten (Zu Artikel 1 \u00a7 2 und \u00a7 3)\r\nIn \u00a7 2 und \u00a7 3 des WassBG-E werden nicht nur Elektrolyseure an Land und Anlagen zur Speicherung von Wasserstoff als Anwendungsbereich genannt, sondern auch Anlagen zum Import und zur Aufspaltung von Ammoniak sowie zum Import und zur Dehydrierung von \u201efl\u00fcssigen organischen Wasserstofftr\u00e4gern\u201c (LOHC). Allerdings werden die Gefahren im Umgang mit giftigem Ammoniak weder im Gesetzestext selbst noch in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs adressiert. Auch LOHC werden\r\nnicht weiter ausgef\u00fchrt \u2013 es wird nicht klar definiert, welche Verbindungen im Einzelnen gem\u00e4\u00df WassBG-E dazu geh\u00f6ren. Diese verschiedenen Energietr\u00e4ger bzw. Derivate sollten nicht gleichgesetzt werden. Stattdessen muss es eine deutliche Differenzierung hinsichtlich des Gefahrenpotenzials und der Auswirkungen auf Menschen und Umwelt geben. Gerade bei dem zum Teil unklaren Gefahrenpotenzial der in \u00a7 2 des WassBG-E aufgelisteten Anlagen sind die Verfahrenserleichterungen und das gleicherma\u00dfene Herabsetzen von Umweltstandards insgesamt nicht vertretbar.\r\nDar\u00fcber hinaus ist \u00e4u\u00dferst kritisch zu sehen, dass in \u00a7 3 ausschlie\u00dflich Fl\u00fcssiggas-basierte Technologien f\u00fcr den Import genannt werden, da diese gro\u00dfe Umwandlungsverluste sowie lange Transportwege mit erh\u00f6hten Havarie-Risiken (Ammoniak bei einer Havarie \u00e4hnlich umwelt- und gesundheitssch\u00e4dlich wie Erd\u00f6l) und hohem Energieaufwand mit sich bringen.\r\nEinschr\u00e4nkung von \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung und effektivem Rechtsschutz (Zu Artikel 1 \u00a7 5 und \u00a7 7 und \u00a7 10 und \u00a7 11, Artikel 3 Nummer 3, Artikel 5 Nummer 2, Artikel 6 Nummer 1)\r\nGrunds\u00e4tzlich ist hervorzuheben, dass die Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit und Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange zur Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und Rechtssicherheit von beh\u00f6rdlichen Entscheidungen beitr\u00e4gt. Sie kann die Gelegenheit bieten, Konflikte fr\u00fchzeitig zu l\u00f6sen und verringert so die Wahrscheinlichkeit, dass eine Entscheidung gerichtlich angefochten wird. Es ist zweifelhaft, ob die vorgesehenen Einschr\u00e4nkungen der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung im WassBG-E tats\u00e4chlich zu einer Beschleunigung f\u00fchren und diese mit den rechtlichen Vorgaben vereinbar sind.\r\nIndem Artikel 1 \u00a7 5 Abs. 6 vorsieht, dass Vorhaben k\u00fcnftig nur durch eine Ver\u00f6ffentlichung auf der Website bekanntgemacht werden m\u00fcssen, wird eine wirkliche Beteiligung durch die \u00d6ffentlichkeit und Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange erschwert. \u00dcber reine Ver\u00f6ffentlichungen hinaus sollte auch zuk\u00fcnftig \u00fcber Pressemitteilungen und weitere Wege auf die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten zu Vorhaben aufmerksam gemacht werden. Zudem ist kritisch zu sehen, dass laut Artikel 6 Nummer 1 die \u00c4u\u00dferungsfrist im Rahmen der Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung von einem Monat auf zwei Wochen verk\u00fcrzt wird. Bedenklich ist dabei insbesondere, dass laut Gesetzesbegr\u00fcndung dadurch explizit eine geringere Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit erhofft wird. Es ist fraglich, ob diese Verk\u00fcrzung vereinbar ist mit Artikel 6 Abs. 3 der Aarhus-Konvention, welcher einen angemessenen zeitlichen Rahmen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung vorsieht. Statt Fristen zu k\u00fcrzen, sollte das Beh\u00f6rdenpersonal aufgestockt und so eine sachkundige, schnelle und gr\u00fcndliche Bearbeitung gew\u00e4hrleistet werden.\r\nNach Artikel 1 \u00a7 5 Abs. 8 sowie Artikel 3 Nummer 3 und Artikel 5 Nummer 2 sollen Er\u00f6rterungen entweder als Onlinekonsultation oder Video- oder Telefonkonferenz erfolgen. Die Onlinekonsultation besteht dabei gem\u00e4\u00df Planungssicherstellungsgesetz \u00a7 5 Abs. 4 lediglich darin, dass sich die \u00d6ffentlichkeit innerhalb einer gesetzten Frist schriftlich oder elektronisch \u00e4u\u00dfern kann. Es besteht also keine M\u00f6glichkeit des aktiven Austauschs zwischen Beh\u00f6rde, Antragsteller und der \u00d6ffentlichkeit. So bietet die Onlinekonsultation keinen Mehrwert, da in der Regel schon vorher die M\u00f6glichkeit der schriftlichen \u00c4u\u00dferung bestand. Erfahrungsgem\u00e4\u00df ist jedoch gerade der direkte Austausch entscheidend, um \u00fcber das geplante Vorhaben aufzukl\u00e4ren und unterschiedlichen Interessen in Ausgleich bringen zu k\u00f6nnen. Deshalb sollte gesetzlich eine Er\u00f6rterung mindestens in Form einer m\u00f6glichst barrierefrei\r\ngestalteten Telefon- oder Videokonferenz vorgesehen werden. Zudem sollten neben den in Artikel 1 \u00a7 5 Abs. 6-8 vorgesehenen Onlineverfahren auch nicht-digitale Verfahren angeboten werden, um eine Teilhabe aller Menschen am Beteiligungsprozess zu erm\u00f6glichen.\r\nProblematisch ist zudem, dass nach Artikel 1 \u00a7 10 Abs. 1 der Widerspruch und die Anfechtungsklage keine aufschiebende Wirkung haben, sodass trotz m\u00f6glicherweise berechtigter rechtlicher Einw\u00e4nde Tatsachen geschaffen werden k\u00f6nnen. Die Gew\u00e4hrleistung des effektiven Rechtsschutzes nach Art. 19 Abs. 4 GG steht dabei in Frage. Au\u00dferdem ist nach Artikel 1 \u00a7 7 (verweist auf \u00a7 17 Wasserhaushaltsgesetz) die Zulassung des vorzeitigen Beginns m\u00f6glich. In der Folge kann bereits vor Abschluss des wasserrechtlichen Erlaubnisverfahrens mit der Gew\u00e4sserbenutzung begonnen werden. Dadurch wird unverantwortlicherweise die Gefahr erh\u00f6ht, dass es zu Beeintr\u00e4chtigungen der Gew\u00e4sser und Umweltsch\u00e4den kommt.\r\nDar\u00fcber hinaus birgt die in Artikel 1 \u00a7 11 des Gesetzentwurfs vorgesehene Verlagerung der Urteilsfindung allein auf das Bundesverwaltungsgericht die Gefahr, dass eine eingehende mehrinstanzliche \u00dcberpr\u00fcfung der Vorhaben nicht stattfindet. Im Rahmen der Genehmigung von LNG-Terminals haben sich gro\u00dfe Schwierigkeiten gezeigt, die auf Annahmen beruhende Bedarfsfeststellung der Bundesregierung, die als Genehmigungsgrund angef\u00fchrt wurde, einer objektiven faktischen \u00dcberpr\u00fcfung unterziehen zu k\u00f6nnen. Diese Rechtspraxis sollte nicht gro\u00dffl\u00e4chig auf den Wasserstoffhochlauf \u00fcbertragen werden.\r\nInsgesamt w\u00fcrde der Gesetzentwurf mit den genannten Artikeln die Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit und Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange sowie die Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten deutlich einschr\u00e4nken, das Risiko liegt komplett bei den Betroffenen bzw. Einwendenden. Diese Einschr\u00e4nkungen im Namen der Verfahrenserleichterungen sind nicht vertretbar."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/9d/319155/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260057.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007412",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Referat G I 2\r\nFach\u00fcbergreifendes Umweltrecht,\r\nPlanungsbeschleunigung\r\nBundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz,\r\nnukleare Sicherheit und Verbraucherschutz\r\nPer E-Mail an:\r\nGespr\u00e4chspartner:\r\nLeiter Politik\r\nMobil:\r\nBerlin, der 14.05.2024\r\nStellungnahme GREENPEACE e.V. zum Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung\r\ndes Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nWir danken f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme.\r\nI. Die Umsetzung in \u00a7 3 zu den Anerkennungsvoraussetzungen ist lange\r\n\u00fcberf\u00e4llig. Greenpeace wird nachweislich seit Jahrzehnten\r\neuroparechts- und v\u00f6lkerrechtswidrig an der Geltendmachung von\r\nRechtsbehelfen gehindert. Seit 2021 liegt die Entscheidung des Aarhus\r\nCompliance Committee vor, die dem WWF und Greenpeace Recht gibt,\r\ndass das UmwRG zu enge Anerkennungsvoraussetzungen regelt. Dass\r\nDeutschland f\u00fcr die simple Streichung eines Satzes in \u00a7 3 drei Jahre in\r\nAnspruch nimmt, ist mit dem Gebot der v\u00f6lkerrechtsfreundlichen\r\nRechtsanwendung nicht vereinbar.\r\nII. Der Referentenentwurf mit umfangreichen Einf\u00fcgungen von weiteren\r\nNummern f\u00fcr den Anwendungsbereich (\u00a7 1) ist nicht praxistauglich\r\nund erschwert den Gerichten den prozessualen Umgang. Greenpeace\r\nsieht auch die Alternative (Generalklausel) als zu einschr\u00e4nkend und\r\nnicht europarechtskonform an und steht inhaltlich hinter der im\r\nSommer 2023 bereits von Green Legal Impact e.V. vorgelegten\r\nStellungnahme zum Entwurf eines UmwRG, welche von den gro\u00dfen\r\nUmweltverb\u00e4nden unterst\u00fctzt wird.\r\nIII. Es ist nach den Erfahrungen in der Praxis zwingend notwendig in \u00a7 6\r\neine Verl\u00e4ngerungsm\u00f6glichkeit bei sp\u00e4ter Erm\u00f6glichung der\r\nAkteneinsicht als Soll-Vorschrift vorzugeben.\r\nIV. Der Gesetzgeber hat in den letzten Jahren umfangreich Beteiligungsrechte\r\nabgeschafft und gerichtliche Kontrollm\u00f6glichkeiten eingeschr\u00e4nkt\r\n\u2013 er sollte nun endlich in der Lage sein, die T\u00e4tigkeit von\r\nBeh\u00f6rden im Land einer Kontrolle gemessen am materiellen\r\nUmweltrecht zu unterstellen. Art 20a GG ist laut dem\r\nBundesverfassungsgericht eine \u201ejustiziable Rechtsnorm\u201c. Es ist nicht\r\neinzusehen, warum Deutschland weiterhin Energie darauf verwendet,\r\ndie Einhaltung des Umweltrechts nicht justiziabel zu halten.\r\nMit freundlichem Gru\u00df\r\nLeiter Politik"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/1c/319157/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260043.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007418",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Bundesfernstra\u00dfenausbaugesetzes (FStrG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Frau\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\nAnsprechpartner:\r\nPolitical Advisor Transport & Climate Change\r\nTel.:\r\nE-Mail:\r\nBerlin, 5.3.2024\r\nGespr\u00e4chsanfrage\r\nSehr geehrte ,\r\nmit gro\u00dfem Interesse haben wir die Berichterstattung \u00fcber das j\u00fcngste\r\nPositionspapier der Arbeitsgruppe Verkehr der SPD-Bundestagsfraktion gelesen.\r\nEs freut uns, dass die SPD und Greenpeace mit \u00e4hnlichen Zielsetzungen an der\r\nVerkehrswende arbeiten. In diesem Kontext w\u00fcrden wir uns gerne mit Ihnen zu\r\nden folgenden drei Themen austauschen und diskutieren was in diesen\r\nBereichen an weiteren Ma\u00dfnahmen notwendig und politisch machbar ist:\r\n1. \u00d6PNV: Mit dem Deutschlandticket hat die Ampel einen wichtigen\r\nMeilenstein gelegt. Wie lassen sich soziale Teilhabe weiter verbessern\r\nund die Finanzierung des Deutschlandtickets sichern? Was braucht es an\r\nWeiterentwicklungen, z.B. Richtung Mobilit\u00e4tsgarantie, damit auch\r\nMenschen auf dem Land von gutem \u00f6ffentlichem Nahverkehr\r\nprofitieren?\r\n2. Bundesverkehrswegeplan (BVWP) und Bedarfsplan\u00fcberpr\u00fcfung\r\n(BP\u00dc): Sie treten daf\u00fcr ein Klimaschutzbelange bei der Erstellung des\r\nBVWP st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen und fordern eine Priorisierung der\r\nProjekte des aktuellen Plans. Wir begr\u00fc\u00dfen dies und w\u00fcrden uns gerne\r\nmit Ihnen \u00fcber die Grundlage einer solchen Priorisierung austauschen.\r\nMit Blick auf die Unzul\u00e4nglichkeiten, der vom Verkehrsministerium in\r\nAuftrag gegebenen Verkehrsprognose hat Greenpeace eine alternative\r\nver\u00f6ffentlicht: https://www.greenpeace.de/publikationen/greenpeaceverkehrsszenario\r\n3. Dienstwagenprivileg: Angesichts einer signifikanten L\u00fccke im\r\nBundeshaushalt und zu langsam steigenden Zulassungszahlen f\u00fcr EAutos\r\nist eine Reform des Dienstwagenprivilegs \u00fcberf\u00e4llig und wir\r\nbegr\u00fc\u00dfe, dass sich die Verkehrs-AG der SPD-Bundestagsfraktion f\u00fcr eine\r\nsolche ausgesprochen hat.\r\nWir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn Sie Zeit f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch mit Greenpeace\r\nfinden k\u00f6nnen. Meine Kollegin und ich sind terminlich flexibel\r\nrichten uns gerne nach Ihrem Kalender. Bitte teilen Sie uns mit, wann es Ihnen\r\nam besten passt.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/3b/319159/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260076.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007418",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Bundesfernstra\u00dfenausbaugesetzes (FStrG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Herrn\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\nGespr\u00e4chspartnerin:\r\nCampaignerin f\u00fcr Mobilit\u00e4t\r\nM\r\nBerlin, 6. Juni 2024\r\n\r\nZwei Drittel aller geplanten Autobahnen und Bundesstra\u00dfen\r\nsind unwirtschaftlich\r\nSehr geehrter ,\r\nIm Zuge der Aufstellung des Haushaltes 2025 ist der K\u00fcrzungsdruck allgegenw\u00e4rtig\r\nund Berichte \u00fcber empfindliche Einschnitte finden sich fast t\u00e4glich in der Presse.\r\nGleichzeitig plant das Bundesverkehrsministerium (BMDV) aber weiter den Neu und\r\nAusbau von Bundesfernstra\u00dfen, die nach neuesten Zahlen unwirtschaftlich\r\nsind. So werden Milliarden an Steuergeldern verschwendet, zu Schaden von Umwelt\r\nwie Klima. Wir bitten Sie, sich f\u00fcr eine sorgf\u00e4ltige \u00dcberpr\u00fcfung jedes einzelnen\r\nProjektes einzusetzen.\r\nZwei Drittel aller geplanten Autobahnen und Bundesstra\u00dfen sind\r\nunwirtschaftlich\r\nEine heute von Greenpeace und Transport & Environment (T&E) ver\u00f6ffentlichte\r\nAnalyse von 1045 Bundesfernstra\u00dfen-Projekten zeigt, dass mit aktualisierten\r\nBaukosten-Sch\u00e4tzungen des BMDV sowie dem j\u00fcngsten CO2-Kostensatz des\r\nUmweltbundesamtes ein Viertel des Stra\u00dfenprojekte des Bundesverkehrswegeplans\r\n(BVWP) unwirtschaftlich wird - die zu erwartenden Kosten \u00fcbersteigen den\r\ngesellschaftlichen Nutzen (Nutzen-Kosten-Verh\u00e4ltnis <1). Hierunter sind auch\r\numstrittene Gro\u00dfprojekte wie die A20, die A39 und die A8.\r\nBer\u00fccksichtigt man zus\u00e4tzlich noch die CO2-Kosten des Verkehrs, der durch die\r\nStra\u00dfenprojekte erst noch erzeugt wird (induzierter Verkehr), sind sogar zwei Drittel\r\nder Projekte unwirtschaftlich. Diese entsprechen nach dem Kostenstand 2022 einer\r\nInvestitionssumme von 96,5 Milliarden Euro.\r\nBMDV muss bei Bedarfsplan\u00fcberpr\u00fcfung Einzelprojekte pr\u00fcfen\r\nDerzeit f\u00fchrt das BMDV die turnusm\u00e4\u00dfig vorgeschriebene Bedarfsplan\u00fcberpr\u00fcfung\r\ndes BVWP durch \u2013 die Ergebnisse sind l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Der Bundesrechnungshof\r\nhat bereits darauf hingewiesen, dass das BMDV bei dieser Bedarfsplan\u00fcberpr\u00fcfung\r\nEinzelprojekte pr\u00fcfen sollte, um unwirtschaftliche Projekte fr\u00fch auszusortieren.\r\nEntsprechend hat der Haushalts-Ausschuss das BMDV bereits im Juni 2023\r\naufgefordert, aktualisierte Nutzen-Kosten-Analysen f\u00fcr die BVWP-Projekte\r\nvorzulegen. Das BMDV hat diese Aktualisierung bisher als zu aufwendig\r\nzur\u00fcckgewiesen.\r\nDabei sind seit der erstmaligen Nutzen-Kosten-Analyse der Projekte zehn Jahre\r\nvergangen, allgemeine Baukosten sind explodiert, die Kostensch\u00e4tzungen f\u00fcr\r\nProjekte mit fortgeschrittener Planung haben sich vervielfacht und die CO2-Kosten\r\nhaben sich seither verf\u00fcnffacht.\r\nVerkehrsinfrastruktur vom Ziel her planen\r\nUnsere Analyse zeigt, dass eine Einzelpr\u00fcfung aller Projekte dringend notwendig ist,\r\num sorgsam mit Steuermitteln umzugehen sowie Deutschland in eine\r\nklimafreundliche Mobilit\u00e4ts-Zukunft zu f\u00fchren. Denn allein die vom BMDV\r\npriorisierten Stra\u00dfenprojekte (vordringlicher Bedarf) w\u00fcrden zus\u00e4tzliche CO2-\r\nEmissionen in H\u00f6he von 4,7 Millionen Tonnen CO2 pro Jahr verursachen.\r\nAngesichts einer knappen Haushaltslage und wiederholt gerissener Klimaziele im\r\nVerkehrssektor appellieren wir an Sie, sich f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfung jedes einzelnen\r\nProjektes sowie die grundlegende (und nicht nur \u00fcberschlagsartige) \u00dcberarbeitung\r\ndes Fernstra\u00dfen-Bedarfsplans einzusetzen - ausgehend von einem Zielszenario, das\r\nim Einklang mit den Zielen einer sozial-\u00f6kologischen Mobilit\u00e4tswende steht.\r\nUnsere Studie finden Sie auch online: https://act.gp/3wU6gTB\r\nGerne stehen wir zu einem Gespr\u00e4ch bereit.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nGreenpeace e.V. Transport & Environment\r\nCampaignerin f\u00fcr Mobilit\u00e4t Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/eb/319161/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260035.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007427",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung des R\u00fcstungsexportkontrollgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesministerium der Verteidigung\r\nParlamentarischer Staatssekret\u00e4r\r\nStauffenbergstra\u00dfe 18\r\n10785 Berlin\r\nPer E-Mail:\r\nAnsprechpartner:\r\nPolitikkampagner Frieden\r\nHamburg, 29.4.2024\r\nR\u00fcstungsexportkontrollgesetz/ Bitte um ein Treffen\r\nSehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r,\r\nGreenpeace hat sich \u00f6ffentlichkeitswirksam f\u00fcr ein striktes R\u00fcstungsexportkontrollgesetz eingesetzt und seitdem den Prozess rund um das Gesetz u.a. mit Stellungnahmen f\u00fcr das BMWK konstruktiv begleitet. Da sich der Prozess nun auf der Zielgeraden befindet, m\u00f6chten wir gerne mit Ihnen als dem verantwortlichen Staatssekret\u00e4r im BMVg die au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Risiken eines nicht-restriktiven Ausfuhrsystems diskutieren.\r\nMit gro\u00dfem Interesse haben wir Ihre Ausf\u00fchrungen im \u201eSecurity Table\u201c vom 19. April gelesen, in denen Sie erkl\u00e4ren, dass \u201eder Export von Waffen und R\u00fcstungsg\u00fctern Teil des sicherheitspolitischen Werkzeugkoffers sein kann\u201c. Auch wenn wir angesichts der geopolitischen Verwerfungen unserer Zeit und der Wiederkehr brutaler Machtpolitik Ihre \u00dcberlegung nachvollziehen k\u00f6nnen, wiegen f\u00fcr uns die Gefahren einer weniger restriktiv gehandhabten Verbreitung von deutscher Waffentechnologie h\u00f6her als der m\u00f6gliche Vorteil. Dass der Empf\u00e4nger deutscher Waffenexporte dann tats\u00e4chlich im Sinne deutscher Interessen handelt, ist ein Vabanquespiel wie zum Beispiel die saudische Kriegsf\u00fchrung im Jemen gezeigt hat.\r\nDes Weiteren sind wir der Auffassung, dass f\u00fcr die deutsche R\u00fcstungsindustrie mit den Einnahmen aus dem Sonderverm\u00f6gen sowie mit der geplanten dauerhaften Erh\u00f6hung der Verteidigungsausgaben auf 2% des BIP mit hohen und kontinuierlichen Einnahmen geplant werden kann. Das in fr\u00fcheren Jahren industrieseitig stetig vorgetragene Argument, dass ohne Auftr\u00e4ge von autorit\u00e4ren Staaten die r\u00fcstungsindustrielle Basis in Deutschland gef\u00e4hrdet w\u00e4re, muss vor diesem Hintergrund als \u00fcberholt gelten. Der Spielraum f\u00fcr ein restriktives R\u00fcstungsexportkontrollgesetz existiert also.\r\nIch w\u00e4re Ihnen sehr verbunden, die Vorteile eines restriktiven Gesetzes und die Risiken einer gro\u00dfz\u00fcgigen Genehmigungspraxis mit Ihnen pers\u00f6nlich diskutieren zu k\u00f6nnen und w\u00fcrde mich \u00fcber einen Terminvorschlag sehr freuen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/9e/319163/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260137.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007433",
                "regulatoryProjectTitle": "Bundeshaushaltsgesetz 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "K\u00dcRZUNGEN ABWENDEN,\r\nZUKUNFTSINVESTITIONEN SICHERN\r\n#GestaltenStattK\u00fcrzen\r\nF\u00fcr einen Kurswechsel in der\r\nFinanz- und Haushaltspolitik\r\nK\u00fcrzungen abwenden,\r\nZukunftsinvestitionen sichern:\r\nF\u00fcr einen Kurswechsel in der Finanz- und\r\nHaushaltspolitikderIn-dustrieaufderKippe.Daf\u00fcrm\u00fcssenRegierungunddemokratischeOpposition\r\nK\u00fcrzungen abwenden, Zukunftsinvestitionen sichern:\r\nF\u00fcr einen Kurswechsel in der Finanz- und Haushaltspolitik\r\n\r\nMit gro\u00dfer Sorge blicken wir auf die aktuellen Debatten zur Aufstellung des Bundeshaushalts 2025. Die sich abzeichnenden K\u00fcrzungen sind eine Gefahr f\u00fcr die wirtschaftliche, \u00f6kologische und soziale Stabilit\u00e4t unseres Landes und zuk\u00fcnftigen Wohlstand. Wir fordern von Bundesregierung und demokra- tischer Opposition einen Kurswechsel in der Finanz- und Haushaltspolitik: Stoppen Sie die geplanten K\u00fcrzungen und reformieren Sie jetzt die Schuldenbremse!\r\n\r\nUnsere Demokratie ger\u00e4t immer mehr unter Druck und die gesellschaftlichen Spannungen nehmen sp\u00fcrbar zu. Eine Umsetzung der angek\u00fcndigten K\u00fcrzungen im Bundeshaushalt wird die gesellschaftlichen Gr\u00e4ben weiter ver- gr\u00f6\u00dfern, weil notwendige Investitionen in Klimaschutz und \u00f6ffentliche Infrastruktur gegen Sozialausgaben ausgespielt werden. Statt wichtige Aus- gaben zu stutzen, brauchen wir jetzt einen handlungsf\u00e4higen Staat, der in der Lage ist, die Probleme und Herausforderungen unserer Zeit zu l\u00f6sen. F\u00fcr eine zukunftssichere Gesellschaft m\u00fcssen Klimaschutz und soziale Gerechtig- keit Hand in Hand gehen.\r\n\r\nDaf\u00fcr m\u00fcssen Regierung und demokratische Opposition jetzt verl\u00e4ssliche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Investitionen in die Zukunftsf\u00e4higkeit des Wirtschafts- standorts, in den Klimaschutz und die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge schaffen. Die eskalierende Klimakrise erfordert jetzt entschiedenes Handeln, um die schlimmsten Folgen f\u00fcr Mensch und Natur noch abwenden zu k\u00f6nnen. Doch mit der aktuellen Finanz- und Haushaltspolitik kann die notwendige Umstellung auf eine klimaneutrale Wirtschaft und Gesellschaft nicht gelingen. Mit den Einsparungen beim Haushalt 2024 und den absehbaren K\u00fcrzungen stehen zentrale Vorhaben, etwa f\u00fcr den Ausbau des Schienenverkehrs, die W\u00e4rmewende und f\u00fcr die Dekarbonisierung der In- dustrie auf der Kippe.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nGleichzeitig ist die Wirtschaft von einer Rezession bedroht und muss im internationalen Wettbewerb um den klimaneutralen Umbau bestehen. Ein erneuter Sparkurs f\u00fchrt zu einer massiven Verunsicherung und Investitions- zur\u00fcckhaltung bei Unternehmen und macht Deutschland auch f\u00fcr Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland zunehmend unattraktiv. Das bremst die Wertsch\u00f6pfung und gef\u00e4hrdet zukunftsf\u00e4hige und gute Arbeitspl\u00e4tze. Damit droht Deutschland in zentralen Zukunftsfeldern gegen\u00fcber L\u00e4ndern, die massiv und planvoll in die Transformation investieren, weiter abgeh\u00e4ngt zu werden. Nur wenn wir heute in klimaneutrale Technologien investieren, k\u00f6nnen wir eine starke Wirt- schaft und Industrie mit guter Arbeit in unserem Land halten und unseren Wohlstand und Arbeitspl\u00e4tze sichern.\r\n\r\nDie soziale Ungleichheit und Armut haben in den Krisen der vergangenen Jahre stark zugenommen. Auch die Mittelschicht versp\u00fcrt zunehmend eine enorme Unsicherheit und einen hohen finanziellen Druck infolge der Inflation mit steigenden Lebensmittel- und Energiepreisen und hohen Mieten. Die Menschen brauchen in einem sich wandelnden Lebens- und Arbeitsumfeld nicht weniger, sondern mehr Schutz. Auch soziale Dienste und Einrichtungen oder Initiativen der Demokratief\u00f6rderung d\u00fcrfen nicht weiter unter finan- ziellem Druck stehen. Weitere Einschnitte bei Sozialleistungen und der sozialen Infrastruktur w\u00fcrden die Abstiegs\u00e4ngste vieler Menschen weiter bef\u00f6rdern. Stattdessen braucht es jetzt nachhaltige Investitionen in die St\u00e4r- kung des sozialen Fundaments unserer Gesellschaft und in die kommunale Daseinsvorsorge.\r\n\r\nDie Modernisierung unseres Landes ist Ziel aller demokratischen Parteien. Mit der Versch\u00e4rfung der Sparpolitik ist dieses Versprechen nicht einzul\u00f6sen. Wir fordern alle demokratischen Kr\u00e4fte zu einem Kurswechsel auf: Setzen Sie sich f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe und nachhaltige Finanz- und Haushaltspolitik ein, die Spielr\u00e4ume f\u00fcr langfristige Investitionen in den gesellschaftlichen Zusammenhalt, Klimaschutz und den Wohlstand der Zukunft schafft. Dazu ist eine weitreichende Reform der Schuldenbremse im Grundgesetz not- wendig, die mehr Nettokreditaufnahme erm\u00f6glicht. Dar\u00fcber hinaus ist ein im Grundgesetz verankertes Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr Klimaschutz, Trans- formation und soziale Daseinsvorsorge erforderlich.\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/09/319165/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270131.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007433",
                "regulatoryProjectTitle": "Bundeshaushaltsgesetz 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief: Kein K\u00fcrzungshaushalt auf Kosten des Klimaschutzes und des gesellschaftlichen Zusammenhalts!\r\nOffener Brief von Deutscher Naturschutzring (DNR), Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland (BUND), Deutsche Umwelthilfe (DUH), Germanwatch, Greenpeace, Naturschutzbund Deutschland (NABU)  \r\nDie absehbare finanzielle Unterausstattung der Klimaschutz-Ma\u00dfnahmen gef\u00e4hrdet die Erreichung des Klimaziels 2030 und dar\u00fcber hinaus, kritisieren der Epertenrat f\u00fcr Klimafragen und Umweltorganisationen. Mit einem gemeinsamen offenen Brief haben sich Deutscher Naturschutzring (DNR), Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland (BUND), Deutsche Umwelthilfe (DUH), Germanwatch, Greenpeace und Naturschutzbund Deutschland (NABU) deshalb an den deutschen Bundeskanzler Olaf Scholz gewandt. Sie fordern, dass es im Bundeshaushalt 2025 keine weiteren Abstriche f\u00fcr Klimaschutz gibt.\r\n\u201eSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\ndie aktuellen Verhandlungen f\u00fcr den Bundeshaushalt 2025 entscheiden nicht nur dar\u00fcber, ob der gesellschaftliche Zusammenhalt gewahrt werden kann, sie entscheiden auch dar\u00fcber, ob Deutschland seine v\u00f6lkerrechtlich verbindlichen Klimaziele erreichen kann.\r\nWir appellieren an Sie als Bundeskanzler, in den laufenden Verhandlungen keine Abstriche bei den notwendigen Investitionen in die Treibhausgasneutralit\u00e4t, die soziale Flankierung klimapolitischer Ma\u00dfnahmen und die internationale Klimafinanzierung zuzulassen.\r\nDas Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Klima- und Transformationsfonds (KTF) hat schon jetzt dazu gef\u00fchrt, dass wesentliche, zur Zielerreichung fest eingeplante Ma\u00dfnahmen nicht oder nur z\u00f6gerlich umgesetzt werden. Die absehbare finanzielle Unterausstattung der Klimaschutz-Ma\u00dfnahmen gef\u00e4hrdet die Erreichung des Klimaziels 2030 und dar\u00fcber hinaus, wie der Expertenrat f\u00fcr Klimafragen j\u00fcngst festgestellt hat.\r\nDie Weigerung von Teilen der Regierung, die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen durch Flexibilisierungen im Haushaltsrecht anzuerkennen und die notwendigen Investitionen u.a. in den klimaneutralen Umbau zu erm\u00f6glichen, gef\u00e4hrdet zudem Teile der Industrie und damit heimische Wertsch\u00f6pfung. Deutschland hat gro\u00dfen Nachholbedarf, den wirtschaftlichen Anschluss nicht zu verlieren und seine marode Infrastruktur zu modernisieren, aber auch um sich an die Herausforderungen des Klimawandels anzupassen.\r\nDamit es in diesem Wandel gerecht zugeht, muss sich auch die Bev\u00f6lkerung auf staatliche Unterst\u00fctzung verlassen k\u00f6nnen, sei es bei der energetischen Haussanierung oder einem guten, g\u00fcnstigen \u00d6PNV-Angebot.\r\nDeutschland ist nicht nur v\u00f6lkerrechtlich verpflichtet, \u00e4rmere Staaten beim Klimaschutz und der Bew\u00e4ltigung der Folgen der Klimakrise zu unterst\u00fctzen, dies ist auch eine Investition im eigenen geostrategischen und sicherheitspolitischen Interesse.\r\nJeder jetzt investierte Euro ist g\u00fcnstiger als unterlassener Klimaschutz.\r\nWir appellieren in diesen so wichtigen Tagen an Sie, auf die Wissenschaft zu h\u00f6ren. Nicht nur die Klimawissenschaft verzweifelt in Anbetracht der eskalierenden Klimakrise und fordert den Handlungsspielraum f\u00fcr notwendige Investitionen. Auch die \u00d6konom*innen, ob gewerkschafts- oder arbeitgebernah, kritisieren diese austerit\u00e4re Fiskalpolitik, die dem Wirtschaftsstandort Deutschland schadet, die Klima- und Biodiversit\u00e4tskrise versch\u00e4rft und den gesellschaftlichen Zusammenhalt massiv gef\u00e4hrdet.\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler, wir fordern Sie eindringlich auf, unsere \u00f6kologische wie \u00f6konomische Zukunft nicht in einer Nachtsitzung dem Koalitionsfrieden zu opfern.\r\nAm Ende dieser Verhandlungen muss ein Ergebnis stehen, das die Erreichung der Klima- und Biodiversit\u00e4tsziele erm\u00f6glicht und die Gesellschaft zusammenh\u00e4lt. Wir werden alle demokratischen Abgeordneten des Deutschen Bundestages auffordern, ihre Zustimmung zum Bundeshaushalt davon abh\u00e4ngig zu machen.\r\nMit freundlichen, aber sehr besorgten Gr\u00fc\u00dfen\r\nProf. Dr. Kai Niebert, Pr\u00e4sident DNR\r\nOlaf Bandt, Vorsitzender BUND\r\nSascha M\u00fcller-Kraenner, Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer DUH\r\nChristoph Bals, Politischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Germanwatch\r\nMartin Kaiser, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand Greenpeace\r\nJ\u00f6rg-Andreas Kr\u00fcger, Pr\u00e4sident NABU\r\nEin gleichlautender Brief ging heute ebenfalls an Bundesminister und Vizekanzler Robert Habeck.\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/f9/319167/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260068.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-13"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007436",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung des Klimageldes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Von:\r\nGesendet: Donnerstag, 13. Juni 2024 10:38\r\nCc:\r\nBetreff: Greenpeace-Studie: Klimageld entlastet wirksam und sozial gerecht\r\nSehr geehrte Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr Klimaschutz und Energie,\r\nsehr geehrte Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales,\r\nsehr geehrte Mitglieder des Haushaltsausschusses und des Finanzausschusses,\r\neine neue Greenpeace-Studie belegt, wie ein Klimageld bis in die Mitte der Gesellschaft\r\ndeutliche Entlastung beim Klimaschutz schafft.\r\nDie Studie des Forums \u00d6kologisch-Soziale Marktwirtschaft (F\u00d6S) im Auftrag von\r\nGreenpeace analysiert erstmals systematisch die Gesamtbelastung, die Haushalten\r\ndurch CO2-Preise im nationalen und europ\u00e4ischen Emissionshandel entsteht: Sowohl\r\ndirekte CO2-Kosten beim Heizen oder Tanken, als auch indirekte CO2-Kosten, die sich\r\nin Konsumg\u00fctern verbergen. Die wichtigsten Erkenntnisse sind:\r\n\uf0b7 Ohne finanziellen Ausgleich fallen die Belastungen deutlich h\u00f6her aus als bisher\r\nangenommen: Haushalten der untersten Einkommensgruppen drohen durchschnittlich\r\nMehrkosten von bis zu 650 Euro pro Jahr, bei mittleren Einkommensgruppen bis zu 1200\r\nEuro.\r\n\uf0b7 Die gute Nachricht: Den Berechnungen zufolge senkt ein umfassendes Klimageld die\r\nBelastungen bis in die Mitte der Gesellschaft hinein erheblich. Das unterste\r\nEinkommensdrittel wird sogar vollst\u00e4ndig entlastet.\r\nDas analysierte Greenpeace-Konzept f\u00fcrs Klimageld verbindet Schnelligkeit in der\r\nUmsetzung mit wirksamer Entlastung und einer sozialen Staffelung:\r\n\uf0b7 Klimageld als Pro-Kopf-Pauschale auszahlen: Alle Einnahmen aus der nationalen und\r\neurop\u00e4ischen CO2-Bepreisung verwenden. Im Jahr 2025 w\u00fcrde das Klimageld damit pro\r\nKopf 317 Euro betragen \u2013 entsprechend mehr als 1.200 Euro f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie.\r\n\uf0b7 Soziale Staffelung durch Versteuerung des Klimagelds \u00fcber das Einkommen: Damit\r\nbehalten Geringverdienende die volle Auszahlung des Klimagelds. Mit steigendem\r\nEinkommen sinkt es pro Kopf bis um die H\u00e4lfte. Bei den einkommensst\u00e4rksten zehn\r\nProzent der Haushalte soll das Klimageld zu 100 Prozent versteuert werden \u2013 sie\r\nerhalten damit effektiv kein Klimageld. So entfaltet das Klimageld eine stark\r\nprogressive Entlastungswirkung.\r\n\uf0b7 Steuereinnahmen f\u00fcr gezielte F\u00f6rderprogramme einsetzen: Zwischen 9 bis 18\r\nMilliarden Euro flie\u00dfen durch die Versteuerung des Klimagelds j\u00e4hrlich in die\r\nStaatskasse zur\u00fcck \u2013 das entspricht 36 % der gesamten Einnahmen aus den\r\nverschiedenen CO2-Preisen. Diese Gelder sollten als F\u00f6rdermittel f\u00fcr Haushalte der\r\nunteren Einkommensh\u00e4lfte (insb. vulnerable) eingesetzt werden, um sie gezielt zu\r\nunterst\u00fctzen, ihren CO2-Aussto\u00df und fossile Abh\u00e4ngigkeiten zu senken.\r\nDar\u00fcber hinaus berechnet die Studie die Entlastungswirkung des Klimagelds anhand\r\nvon vier konkreten Beispielhaushalten (Student:in, Alleinerziehende:r, Familie auf\r\ndem Land, Paar ohne Kinder).\r\nDas Klimageld ist zentral f\u00fcr einen sozial gerechten Klimaschutz und notwendig, um den\r\ngesellschaftlichen R\u00fcckhalt f\u00fcr wichtige Klimaschutzma\u00dfnahmen nicht in Gefahr zu\r\nbringen und den sozialen Zusammenhalt zu st\u00e4rken. Bei den laufenden\r\nHaushaltsverhandlungen sollte das im Koalitionsvertrag verankerte Klimageld dringend\r\nber\u00fccksichtigt und noch in dieser Legislaturperiode umgesetzt und ausgezahlt werden.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch zu diesem Thema stehe ich Ihnen sehr\r\ngerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nKampaigner Wirtschafts- und Finanzwende / Campaigner Team Economics & Finance\r\nGreenpeace"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/7c/319169/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260061.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007440",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der Pflanzenschutzmittel-Anwendungsverordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "VERORDNUNG ZUR \u00c4NDERUNG DER PFLANZENSCHUTZANWENDUNG\r\nUND ZUR \u00c4NDERUNG DER F\u00dcNFTEN UND\r\nSECHSTEN VERORDNUNG ZUR \u00c4NDERUNG DER\r\nPFLANZENSCHUTZ-ANWENDUNGSVERORDNUNG\r\nKurz-Stellungnahme zum Referenten-Entwurf des BMEL vom 19.02.2024\r\nim Auftrag des Greenpeace e.V. und des BUND von Rechtsanw\u00e4ltin Dr. Mich\u00e9le John\r\nVerordnung zur \u00c4nderung der Pflanzenschutz-Anwendungsverordnung und\r\nzur \u00c4nderung der F\u00fcnften und Sechsten Verordnung zur \u00c4nderung der\r\nPflanzenschutz-Anwendungsverordnung\r\nKurz-Stellungnahme zum Referentenentwurf des BMEL v. 19.02.2024\r\nim Auftrag des Greenpeace e.V. und des BUND\r\nvon Rechtsanw\u00e4ltin Dr. Mich\u00e9le John\r\nI. Sachverhalt\r\nMit der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) 2023/2660 der Kommission vom 28.\r\nNovember 20231 wurde der Wirkstoff Glyphosat zur Verwendung in Pflanzenschutzmitteln\r\nerneut f\u00fcr 10 weitere Jahre auf EU-Ebene genehmigt. Bereits im\r\n1 DURCHF\u00dcHRUNGSVERORDNUNG (EU) 2023/2660 DER KOMMISSION vom 28.\r\nNovember 2023 zur Erneuerung der Genehmigung f\u00fcr den Wirkstoff Glyphosat gem\u00e4\u00df\r\nder Verordnung (EG) Nr. 1107/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates und zur\r\n\u00c4nderung der Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 540/2011 der Kommission; zu finden\r\n15.05.2024\r\n00444/23 /J //J\r\nMitarbeiterin: Anna Loren Stuhr\r\nDurchwahl: 040-278494-38\r\nEmail: stuhr@rae-guenther.de\r\n- 2 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\nJahr 2021 war auf nationaler Ebene durch die 5. \u00c4nderung der Pflanzenschutz-\r\nAnwendungsverordnung (PflSchAnwV)2 ein vollst\u00e4ndiges Anwendungsverbot\r\nvon Glyphosat und Glyphosat-Trimesium zum 01.01.2024 in \u00a7 1 gesetzlich verankert\r\nworden.\r\nMit Bekanntwerden der Verl\u00e4ngerung der Wirkstoffzulassung von Glyphosat auf\r\neurop\u00e4ischer Ebene wurde mit der Verordnung zur vorl\u00e4ufigen Regelung der Anwendung\r\nbestimmter Pflanzenschutzmittel v. 12.12.2023 (sog. Eilverordnung)3,\r\ndas vollst\u00e4ndige Anwendungsverbot nach \u00a71 PflSchAnwV von Glyphosat und\r\nGlyphosat-Trimesium zum 01.01.2024 vorl\u00e4ufig ausgesetzt. Diese Eilverordnung\r\ntritt mit Ablauf des 30. Juni 2024 au\u00dfer Kraft, so dass eine erneute \u00c4nderung der\r\nPflSchAnwV nunmehr notwendig wird.\r\nDazu liegt bereits seit einiger Zeit ein Referentenentwurf des Bundesministeriums\r\nf\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) vor, der ein vollst\u00e4ndiges Glyphosatverbot\r\naufgrund der erneuten Wirkstoffzulassung auf EU-Ebene nun nicht\r\nmehr vorsieht, ansonsten aber Anwendungsbeschr\u00e4nkungen von Glyphosathaltigen\r\nProdukten enth\u00e4lt.\r\nIm Folgenden wird zu diesem Entwurf (Stand 19.02.2024) eine rechtliche Einsch\u00e4tzung\r\nabgegeben.\r\nII. Bewertung\r\n1. Anwendungsverbot von Glyphosat und Glyphosat-Trimesium wird\r\nausgesetzt (\u00a7 9)\r\nAusweislich des Entwurfs zur \u00c4nderung der PflSchAnwV soll das in \u00a7 9 derzeit\r\nnoch festgeschriebene Anwendungsverbot von Glyphosat und Glyphosat-Trimesium\r\naufgrund der erneuten Wirkstoffgenehmigung mit Durchf\u00fchrungsverordnung\r\n(EU)2023/2660 ab dem Tag gelten, an dem \u201ekeine Wirkstoffgenehmigung\r\nmehr vorliegt\u201c. Damit wird das vollst\u00e4ndige Anwendungsverbot auf unbestimmte\r\nZeit aufgeschoben, und zwar mit der Begr\u00fcndung, dass dieses \u201egegenw\u00e4rtig nicht\r\nmit EU-Recht vereinbar\u201c sei.4\r\nAus diesseitiger Sicht k\u00f6nnte auch nach erneuter Zulassung des Wirkstoffs Glyphosat\r\nauf europ\u00e4ischer Ebene, ein vollst\u00e4ndiges Anwendungsverbot in der deutschen\r\nPflSchAnwV verankert bleiben. Deutschland sollte als EU-Mitgliedstaat\r\nunter: https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/PDF/?uri=OJ:L_202302660 (letzter Zugriff\r\n10.05.2024).\r\n2 Art. 1, 2 F\u00fcnfte \u00c4ndVO v. 02.09.2021, BGBl. I S. 4111.\r\n3 BGBl. I Nr. 360 v. 15.12.2023.\r\n4 Referentenentwurf BMEL, Bearbeitungsstand 19.02.2024, S. 1.\r\n- 3 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\ndie rechtlichen Spielr\u00e4ume nutzen, um die Zulassung von Glyphosathaltigen\r\nPflanzenschutzmitteln begr\u00fcndet zu verbieten oder einzuschr\u00e4nken. Zu beachten\r\nist dabei Art. 36 Abs. 3 der Pflanzenschutz-VO5, der sich einerseits im Zulassungsverfahren\r\nnach Art. 33, als auch im Rahmen des Systems der gegenseitigen\r\nAnerkennung auswirkt, vgl. Art. 41 Abs. 1 Pflanzenschutz-VO.6 Nach Art. 36\r\nAbs. 3 haben die Mitgliedstaaten die M\u00f6glichkeit, eigene nationale Zulassungsbedingungen\r\nfestzulegen und wenn diese als Schutzma\u00dfnahme nicht gen\u00fcgen, die\r\nZulassung zu verweigern. Nach UAbs. 1 k\u00f6nnen eigene Zulassungsvoraussetzungen\r\nzur Risikominderung festgelegt werden.\r\nSchlie\u00dflich regelt Art. 36 Abs. 3 UAbs. 2 der Pflanzenschutz-VO, dass Mitgliedstaaten\r\ndie Zulassung von Pflanzenschutzmitteln nicht nur begrenzen, sondern sogar\r\nverweigern k\u00f6nnen, wenn f\u00fcr den Mitgliedstaat angesichts spezifischer \u00f6kologischer\r\noder landwirtschaftlicher Bedingungen berechtigter Grund zu der Annahme\r\nbesteht, dass das betreffende Produkt ein unannehmbares Risiko f\u00fcr die Gesundheit\r\nvon Mensch und Tier oder die Umwelt darstellt und dieses Risiko nicht\r\ndurch Verwendungsbestimmungen ausger\u00e4umt werden kann. Entscheidend ist dabei\r\ndas Verst\u00e4ndnis des Begriffs \u201espezifische \u00f6kologische oder landwirtschaftliche\r\nBedingungen\u201c und damit eine entsprechende Begr\u00fcndung eines Verbots.\r\nAuch das im Umweltrecht als Leitlinie und Handlungsprinzip fest verankerte Vorsorgeprinzip,\r\n7 das auch einen wesentlichen Pfeiler bei der Risikovorsorge darstellt,\r\nspricht hier f\u00fcr ein Verbot.\r\nGrunds\u00e4tzlich erm\u00f6glicht Art. 36 Abs. 3 der Pflanzenschutz-VO dem deutschen\r\nGesetzgeber also ein Verbot von glyphosathaltigen Produkten zu normieren. Zu\r\ndieser Auffassung kommt auch ein aktuelleres Rechtsgutachten im Auftrag der\r\nHeinrich-B\u00f6ll-Stiftung, auf das hier verwiesen wird.8 Darin wird ebenfalls die\r\nrechtliche Machbarkeit des Glyphosat-Verbots \u00fcberzeugend aufgezeigt.\r\n5 VERORDNUNG (EG) Nr. 1107/2009 DES EUROP\u00c4ISCHEN PARLAMENTS UND DES RATES\r\nvom 21. Oktober 2009.\r\n6 Das System der gegenseitigen Anerkennung stellt eine weitere M\u00f6glichkeit der Zulassung f\u00fcr Hersteller\r\ndar. Sofern dieser bereits eine Zulassung in einem Mitgliedstaat hat, kann diese f\u00fcr einen anderen Staat beantragt\r\nwerden, sofern dieselbe Verwendung beabsichtigt ist und vergleichbare landwirtschaftliche Bedingungen\r\nherrschen. Der Mitgliedstaat, in dem die Zulassung beantragt wird, erteilt dann eine Zulassung unter den\r\ngleichen Bedingungen oder er erteilt eine Sonderregelung nach Art. 41 Abs. 1 i.V.m. Art. 36 Abs. 3 Pflanzenschutz-\r\nVO\r\n7 Vgl. nur Art. 191 Abs. 2 AEUV und Art. 1 Abs. 4 S. 2 Verordnung (EG) Nr. 1107/2009: \u201eInsbesondere ist\r\nes den Mitgliedstaaten freigestellt, das Vorsorgeprinzip anzuwenden, wenn wissenschaftliche Ungewissheit\r\nbesteht, ob die in ihrem Hoheitsgebiet zuzulassenden Pflanzenschutzmittel Gefahren f\u00fcr die Gesundheit von\r\nMensch oder Tier oder die Umwelt bergen.\u201c\r\n8 Westphal, Handlungsspielr\u00e4ume Deutschlands f\u00fcr ein nationales Glyphosatverbot nach EU-Recht, im Auftrag\r\nder Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung, Januar 2024.\r\n- 4 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\n2. Weitere Anwendungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Glyphosat in PflSchAnwV\r\nUm den Schutz des Grundwassers, des Naturhaushalts, der Artenvielfalt sowie\r\nauch dem Schutz der Gesundheit des Menschen nachzukommen, sind die Anwendungsbereiche\r\nvon glyphosathaltigen Pflanzenschutzmitteln m\u00f6glichst weitgehend\r\neinzuschr\u00e4nken. Der Verordnungsentwurf sollte insbesondere die Anwendungsbedingungen\r\ndes \u00a7 3b ausweiten und versch\u00e4rfen und um weitere Anwendungsverbote\r\n(\u00a7\u00a7 4 ff.) erg\u00e4nzt werden. Dazu im Einzelnen:\r\n2.1.\r\nDie Anwendung von glyphosathaltigen Pflanzenschutzmitteln sollte weiter eingeschr\u00e4nkt\r\nwerden und ganz grunds\u00e4tzlich einem Genehmigungsvorbehalt unterfallen.\r\nIn \u00a7 3b Abs. 2 sollte ein neuer Satz 1 eingef\u00fcgt werden:\r\nWer Pflanzenschutzmittel, die aus einem in Anlage 3 Abschnitt A Nr. 4 oder 5\r\naufgef\u00fchrten Stoffen bestehen oder solchen Stoff enthalten, anwenden m\u00f6chte, bedarf\r\ndaf\u00fcr einer Genehmigung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde. Satz 2 kann bestehen\r\nbleiben.\r\nDie Einf\u00fchrung eines grunds\u00e4tzlichen Genehmigungsvorbehalts erm\u00e4chtigt die\r\nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde das Vorliegen der verlangten Voraussetzungen vor Anwendung\r\nvon glyphosathaltigen Produkten zu \u00fcberpr\u00fcfen. Im vorliegenden Referenten-\r\nEntwurf wird der Genehmigungsvorbehalt f\u00fcr fl\u00e4chige Anwendungen auf\r\nDauergr\u00fcnland in \u00a7 3b Abs. 4 erfreulicherweise auch normiert und damit begr\u00fcndet,\r\ndass dies \u201einsofern notwendig (ist), weil die Ma\u00dfnahme der Glyphosat-Anwendung\r\nzum Ziel hat, unerw\u00fcnschte Pflanzen zu beseitigen und ein Erkennen\r\nder Voraussetzungen nur vor Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme gesichert durchgef\u00fchrt\r\nwerden kann. Durch die M\u00f6glichkeit der \u00dcberpr\u00fcfung k\u00f6nnen Verst\u00f6\u00dfe im\r\nVorfeld vermieden werden. Ferner kann das Genehmigungsverfahren zur gezielten\r\nBeratung \u00fcber alternative M\u00f6glichkeiten und Verfahren genutzt und dadurch\r\neine Glyphosat-Anwendung unter Umst\u00e4nden g\u00e4nzlich vermieden werden.\u201c9\r\nDiese Begr\u00fcndung ist voll umf\u00e4nglich zu unterst\u00fctzen und kann im Ergebnis f\u00fcr\r\ns\u00e4mtliche Anwendungen von glyphosathaltigen Pflanzenschutzmitteln gelten, um\r\ndie Anwendungen weitgehend einzuschr\u00e4nken, denn unerw\u00fcnschte Sch\u00e4den sollten\r\nvon vornherein vermieden werden.\r\n9 Referentenentwurf BMEL, Bearbeitungsstand 19.02.2024, S. 7 f.\r\n- 5 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\n2.2.\r\nDie geplante Neuregelung in \u00a7 3b Abs. 4, dass eine fl\u00e4chige Anwendung auf\r\nDauergr\u00fcnland nur mit der Genehmigung durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde m\u00f6glich\r\nist, wird gegr\u00fc\u00dft.\r\nAllerdings soll mit \u00a7 3b Abs. 4 lit. c) ein neuer Ausnahmetatbestand eingef\u00fchrt\r\nwerden: Wenn die Anwendung der Bek\u00e4mpfung invasiver Arten oder von Quarant\u00e4nesch\u00e4dlingen\r\ndient, die nicht durch andere geeignete und zumutbare Verfahren\r\nbek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen.\r\nDie Formulierung \u201ezumutbar\u201c ist ein unbestimmter Rechtsbegriff, der nicht allgemein,\r\nsondern im konkreten Einzelfall festzustellen ist. Es fragt sich, ob mit diesem\r\nBegriff nicht ein breiter und regelm\u00e4\u00dfiger Einsatz von Pestiziden gerade gerechtfertigt\r\nwird. Dies sollte gerade vermieden werden. Deshalb ist diese Ausnahme\r\nzu streichen.\r\n2.3.\r\nIn \u00a7 4 sollte ein neuer Absatz 5 aufgenommen werden: In Schutzgebieten aller\r\nKategorien einschlie\u00dflich Natura 2000-Gebieten d\u00fcrfen chemisch-synthetische\r\nPestizide nicht eingesetzt werden.\r\n2.4.\r\n\u00a7 4a Abs. 1 S. 1 ist zu \u00e4ndern, denn der Abstand zu Gew\u00e4ssern muss mehr als 10\r\nMeter betragen.\r\nEs ist notwendig, Gew\u00e4sser bestm\u00f6glich vor Pestizideintr\u00e4gen zu sch\u00fctzen. Deshalb\r\nsollten die Abst\u00e4nde zu Gew\u00e4ssern den aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnissen\r\n\u00fcber die erheblichen negativen Effekte chemisch-synthetischer Pestizide\r\nauf aquatische Systeme und die \u00dcberschreitungen regulatorischer Richtwerte\r\n(wie UQN und RAC) angepasst werden. Aus dem nationalen Kleingew\u00e4ssermonitoring\r\nwird deutlich, wie stark Gew\u00e4sser mit Pestizidr\u00fcckst\u00e4nden belastet sind.\r\nDiese Ergebnisse signalisieren Handlungsbedarf, der z.B. durch deutlich gr\u00f6\u00dfere\r\nGew\u00e4sserrandstreifen als jetzt geplant umgesetzt werden k\u00f6nnte.10\r\n2.5.\r\nIn \u00a7 4a sollte ein neuer Absatz 3 eingef\u00fcgt werden, der ein generelles Verbot der\r\nAnwendung chemisch-synthetischer Pestizide in Wasserschutz- und Wassereinzugsgebieten\r\nenth\u00e4lt.\r\n10 Umweltbundesamt: Belastung von kleinen Gew\u00e4ssern in der Agrarlandschaft mit Pflanzenschutzmittel-\r\nR\u00fcckst\u00e4nden \u2013 TV1 Datenanalyse zur Pilotstudie Kleingew\u00e4ssermonitoring 2018/2019, zu finden unter:\r\nhttps://www.umweltbundesamt.de/publikationen/belastung-von-kleinen-gewaessern-in-der-0.\r\n- 6 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\nAusweislich der Nationalen Wasserstrategie soll die Verwendung von gef\u00e4hrdenden\r\nStoffen f\u00fcr Gew\u00e4sser beschr\u00e4nkt werden, um inakzeptable Risiken f\u00fcr Gew\u00e4sser\r\nund Gew\u00e4sser\u00f6kosysteme von vornherein zu vermeiden.11 Dieses Ziel ist\r\nin der PflSchAnwV abzubilden.\r\n2.6.\r\nEin neuer \u00a7 4b sollte eingef\u00fcgt werden, und zwar zum Schutz der Biodiversit\u00e4t\r\nauf landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen:\r\nSofern im Rahmen der Mittelzulassung vom UBA unannehmbare direkte oder indirekte\r\nAuswirkungen auf die Biodiversit\u00e4t und \u00d6kosysteme nicht auszuschlie\u00dfen\r\nsind, m\u00fcssen mindestens 10 Prozent der Ackerfl\u00e4chen als sog. Refugialfl\u00e4chen\r\nohne Pestizidanwendung geschaffen werden. Auf diesen Fl\u00e4chen k\u00f6nnen sich\r\nTier- und Pflanzenarten in einem pestizidfreien R\u00fcckzugsraum wieder erholen.\r\n2.7.\r\nEin \u00a7 4c sollte neu eingef\u00fcgt werden, und zwar zur Schaffung eines generellen\r\nAnwendungsverbots chemisch-synthetischer Pestizidprodukte in Haus- und\r\nKleing\u00e4rten und auf Fl\u00e4chen f\u00fcr die Allgemeinheit (z.B. kommunale Fl\u00e4chen,\r\nSpiel- und Sportpl\u00e4tze, Parks, G\u00e4rten, Krankenh\u00e4user, Kinderg\u00e4rten, Seniorenheime,\r\nUniversit\u00e4ten etc.).\r\n2.8.\r\nEin neuer \u00a7 4 d sollte generelle Anwendungsverbote f\u00fcr glyphosathaltige Pflanzenschutzmittel\r\nenthalten, und zwar:\r\n- ohne Ausnahmen auf Fl\u00e4chen f\u00fcr die Allgemeinheit. Dazu geh\u00f6ren: kommunale\r\nFl\u00e4chen, Spiel- und Sportpl\u00e4tze, Parks, G\u00e4rten, Krankenh\u00e4user,\r\nKinderg\u00e4rten, Seniorenheime, Universit\u00e4ten etc. Hier m\u00fcssen vor allem\r\nder Gesundheitsschutz und der Schutz vulnerabler Gruppen umgesetzt\r\nwerden.\r\n- ohne Ausnahmen f\u00fcr die Anwendung in Haus- und Kleing\u00e4rten sowie f\u00fcr\r\nnicht gewerbliche AnwenderInnen.\r\nEs ist bekannt, dass Fehlanwendungen im Haus- und Kleingarten eher die\r\nRegel als die Ausnahme sind. Zum Schutz von Mensch und Umwelt muss\r\ndie Anwendung von Glyphosat in diesen Bereichen untersagt werden.\r\n11 BMUV, Nationale Wasserstrategie, S. 44; zu finden unter: https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_\r\nBMU/Download_PDF/Binnengewaesser/BMUV_Wasserstrategie_bf.pdf.\r\n- 7 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\n2.9.\r\nNeu eingef\u00fcgt werden sollte eine Vorschrift zur Einf\u00fchrung eines Monitorings\r\nvon Glyphosat-Eins\u00e4tzen, um die Mengen an Glyphosat und dessen R\u00fcckst\u00e4nde\r\nin der Umwelt zu pr\u00fcfen und ggf. weitere wirksame Ma\u00dfnahmen zum Schutz der\r\nBiodiversit\u00e4t zu ergreifen, wenn die Menge nicht sinkt.\r\n3. Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Anwendungsbeschr\u00e4nkungen in \u00a7 3b und\r\nAnwendungsverbote in \u00a7\u00a7 4 bis 4d (neu)\r\nDie vorhandenen aber vor allem zu schaffenden bzw. hier geforderten weiteren\r\nAnwendungsbeschr\u00e4nkungen und auch Anwendungsverbote sind auch mit Verfassungsrecht\r\nvereinbar.\r\nS\u00e4mtliche Bestimmungen, die Einschr\u00e4nkungen (\u00a7 3b) oder Verbote (\u00a7\u00a7 4 bis 4dneu)\r\nenthalten, sind Inhalts- und Schrankenbestimmungen i.S.v. Art. 14 Abs. 1 S.\r\n2 GG. Der Gesetzgeber darf auch Inhalt und Schranken des Eigentums bestimmen.\r\nDie das Eigentum ausformenden Vorschriften (des b\u00fcrgerlichen und) des\r\n\u00f6ffentlichen Rechts legen generell und abstrakt Rechte und Pflichten hinsichtlich\r\nsolcher Rechtsg\u00fcter fest, die als Eigentum im Sinne der Verfassung zu verstehen\r\nsind. Solche Vorschriften bleiben Inhalts- und Schrankenbestimmungen des Eigentums\r\nauch dann, wenn sie konkrete Verm\u00f6genspositionen ganz oder teilweise\r\nentziehen oder hierzu f\u00fcr den Einzelfall die Grundlage bilden.12\r\nNormen wie \u00a7 3b und auch die \u00a7\u00a7 4, 4a bis 4d(neu) PflSchAnwVO gestalten das\r\nverfassungsrechtlich garantierte Eigentum in dem vorstehenden Sinne n\u00e4her aus,\r\ndenn sie regeln, unter welchen Voraussetzungen der Einsatz von Glyphosat zul\u00e4ssig\r\nist. Sie bewirken, dass den Anwendern als Normbetroffenen bei der (wirtschaftlichen)\r\nNutzung ihres Grundeigentums Grenzen gesetzt sind. Die (wirtschaftliche)\r\nNutzung des Grundeigentums wird auf diese Weise reglementiert, die\r\nNutzungsbedingungen und -m\u00f6glichkeiten werden konkretisiert.13\r\nEs kommt noch hinzu, dass die in Art. 20a GG verankerte Verpflichtung des\r\nStaates zum Schutz der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen in Verantwortung f\u00fcr zuk\u00fcnftige\r\nGenerationen eine justiziable Rechtsnorm statuiert, die den politischen\r\nProzess zugunsten \u00f6kologischer Belange auch mit Blick auf die k\u00fcnftigen Generationen\r\nbinden soll.14 Insofern d\u00fcrften Eingriffe gerechtfertigt und insbesondere\r\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein.15\r\n12 Vgl. BVerfG BVerfGE 110, 1 Rn. 89 = NJW 2004, 2073 = NVwZ 2004, 1346.\r\n13 Vgl. dazu VG Hamburg, Urt. v. 16.02.2023 \u2013 3 K 2892/22 \u2013 NVwZ-RR 2023, 520 ff. zum Anwendungsverbot\r\nvon Glyphosat in Wasserschutzgebieten.\r\n14 BVerfG, Beschl. v. 24. M\u00e4rz 2021, 1 BvR 288/20, LS Nr. 2e, Rn. 204 ff.\r\n15 Vgl. auch VG Hamburg, Urt. v. 16.02.2023 \u2013 3 K 2892/22 \u2013 NVwZ-RR 2023, 521 ff.\r\n- 8 -\r\nRechtsanw\u00e4lte G\u00fcnther\r\nPartnerschaft\r\nIII. Fazit\r\nDer vorliegende Referentenentwurf ist um weitere Anwendungsbeschr\u00e4nkungen\r\nund auch Verbote des Einsatzes von glyphosathaltigen Produkten zu erg\u00e4nzen,\r\ndamit m\u00f6glichst Sch\u00e4den durch den umstrittenen Einsatz von Glyphosat von\r\nvornherein minimiert werden.\r\nFestzuhalten ist, dass der Gesetzgeber den in Art. 20a GG enthaltenen Auftrag zu\r\nbeachten hat, n\u00e4mlich auch in Verantwortung f\u00fcr die k\u00fcnftigen Generationen die\r\nnat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen zu sch\u00fctzen. Dazu geh\u00f6ren der Erhalt der biologischen\r\nVielfalt und die Sicherung eines artgerechten Lebens bedrohter Tier- und\r\nPflanzenarten. Dem Art. 20a GG kommt heute in der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts\r\neine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zu und legt dem Gesetzgeber und\r\nauch den \u00fcbrigen staatlich Handelnden beachtliche Bindungen auf.\r\nRechtsanw\u00e4ltin\r\nDr. Mich\u00e9le John"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}