{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T17:50:04.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T10:54:11.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-01T13:37:46.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39585,
                "validFromDate": "2024-07-01T13:37:46.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37354,
                "validFromDate": "2024-06-26T16:20:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T13:37:46.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 34570,
                "validFromDate": "2024-05-28T11:23:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T16:20:18.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28018,
                "validFromDate": "2024-05-28T09:39:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T11:23:22.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22299,
                "validFromDate": "2023-06-26T17:25:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T09:39:38.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17319,
                "validFromDate": "2023-02-27T17:50:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T17:25:05.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der Sozialverband VdK ist ein bundesweit t\u00e4tiger gemeinn\u00fctziger Verband. Mitglieder sind die 13 VdK-Landesverb\u00e4nde, welche zusammen deutschlandweit \u00fcber 2,2 Millionen Mitglieder haben. Der VdK ist parteipolitisch und konfessionell neutral sowie finanziell unabh\u00e4ngig. Der Sozialverband VdK sieht sich als sozialpolitische Interessenvertretung f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland. Er will soziale Gerechtigkeit und soziale Sicherheit verwirklichen und damit dem Gemeinwohl dienen. Der VdK gestaltet die deutsche Sozialpolitik aktiv mit - unter anderem durch Stellungnahmen zu Gesetzgebungsverfahren, Gespr\u00e4chen mit Politikern und Ministerien, Besetzung von Gremien, durch eine Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit sowie medienwirksame Aktionen und Kampagnen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/37/328214/Jahresabschluss_2023_VdK-Deutschland.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 370001,
            "to": 380000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Linienstra\u00dfe",
            "streetNumber": "131",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "orgasekretariat@vdk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493092105800",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "Bentele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Batz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Konrad",
                "lastName": "Gritschneder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Willi",
                "lastName": "J\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Krause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Horst",
                "lastName": "V\u00f6ge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paul",
                "lastName": "Weimann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Margret",
                "lastName": "B\u00f6we",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Olaf",
                "lastName": "Christen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-P\u00e4d.",
                "firstName": "Dorothee",
                "lastName": "Czennia",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annemarie",
                "lastName": "Scho\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Wallenborn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Regina",
                "lastName": "Bunge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Kilimann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Popp",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-06",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Ilias",
                "lastName": "Essaida",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Studentischer Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Bechtold",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2024-04",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Referent"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Verena",
                "function": "Pr\u00e4sidentin ",
                "lastName": "Bentele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Mitglied Pr\u00e4sidium, Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Batz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Konrad",
                "function": "Mitglied Pr\u00e4sidium, Bundesschatzmeister ",
                "lastName": "Gritschneder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Willi",
                "function": "Mitglied Pr\u00e4sidium, Schriftf\u00fchrer",
                "lastName": "J\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Mitglied Pr\u00e4sidium, Vizepr\u00e4sident ",
                "lastName": "Krause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Horst",
                "function": "Mitglied Pr\u00e4sidium, Vizepr\u00e4sident ",
                "lastName": "V\u00f6ge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Paul",
                "function": "Mitglied Pr\u00e4sidium, Vizepr\u00e4sident ",
                "lastName": "Weimann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Regina",
                "function": "Mitglied Pr\u00e4sidium, Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Bunge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-19",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 13,
            "totalCount": 13
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Behindertenrat"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Frauenrat e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Senioren-Organisationen e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Sozialrechtsverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Sozialgerichtstag e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis gute Pflege"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Kindergrundsicherung"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis \"Reichtum umverteilen - ein gerechtes Land f\u00fcr alle\""
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis \"Sozialvertr\u00e4gliche Mobilit\u00e4tswende\""
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Sozialverband VdK Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Sozialverband VdK Bayern e.V."
            },
            {
                "name": "Sozialverband VdK Nordrhein-Westfalen e.V."
            },
            {
                "name": "Sozialverband VdK Hessen-Th\u00fcringen e.V."
            },
            {
                "name": "Sozialverband VdK Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 4650001,
            "to": 4660000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001964/39585",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T16:20:18.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dd/42/328217/Lobbyregister-Detailansicht-R001964-2024-07-01_13-37-46.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T13:37:46.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 39585,
    "registerNumber": "R001964",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 7",
                        "title": "Siebtes Buch Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Unfallversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 7. August 1996, BGBl. I S. 1254)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_7"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Koalitionsvertrag haben die Regierungsparteien vereinbart, den Sozialstaat auf die Lebenswirklichkeiten unserer Zeit auszurichten. In Zeiten multipler Krisen, einer zunehmen-den Globalisierung und einer ver\u00e4nderten Lebens- und Arbeitswelt haben sich in der gesetzlichen Unfallversicherung ver\u00e4nderte Schutzbedarfe ergeben. Gleichzeitig erm\u00f6glicht insbesondere die fortschreitende Digitalisierung, B\u00fcrokratie abzubauen.\r\nMit dem Entwurf eines Unfallversicherungs-Weiterentwicklungsgesetzes sollen sp\u00fcrbare Verbesserungen f\u00fcr Versicherte und Unternehmen erzielt, Ungerechtigkeiten beseitigt, Schutzl\u00fccken geschlossen und die Verwaltung von B\u00fcrokratie entlastet werden. Die Interssen der Unfallversicherten hinsichtlich einer reibungslosen Implementierung werden vom VdK vertreten.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-gesetz-zur-weiterentwicklung-der-gesetzlichen-unfallversicherung.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/gesetz-zur-weiterentwicklung-der-gesetzlichen-unfallversicherung.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-02-21",
                    "title": "Gesetz zur Weiterentwicklung der gesetzlichen Unfallversicherung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                        "de": "Unfallversicherung",
                        "en": "Accident insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006641",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/89/316047/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260095.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006641",
                        "regulatoryProjectTitle": "Unfallversicherungs-Weiterentwicklungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n1.\tZu den Zielen des Gesetzentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nDer Umfang der Schutzbedarfe der gesetzlichen Unfallversicherung soll erweitert und an ver\u00e4nderte Lebens- und Arbeitswelten angepasst werden. Hierf\u00fcr wird das Unfallversicherungsrecht und damit der Schutz vor Arbeitsunf\u00e4llen und Berufskrankheiten wie folgt erweitert:\r\n-\tF\u00fcr alle Personen, die als Versicherte im Ausland vergleichbare T\u00e4tigkeiten erbringen, wird ein vergleichbares Schutzniveau auch bei privaten T\u00e4tigkeiten hergestellt. \r\n-\tDer Wegeunfallversicherungsschutz bei der Begleitung von Kindern zur Schule oder Kita wird zuk\u00fcnftig auch auf ein getrenntlebendes Elternteil, einen im Haushalt lebenden neuen Lebenspartner und andere in einem engen Verh\u00e4ltnis zum Kind stehen Personen erweitert.\r\n-\tF\u00fcr Studierende wird klargestellt, dass Pflichtarbeiten auch au\u00dferhalb des r\u00e4umlichen Bereichs der Hochschule gesch\u00fctzt sind, sofern die T\u00e4tigkeit an der Hochschule nicht erfolgen kann und sie mit der Hochschule zuvor vereinbart war.\r\n-\tDer Versicherungsschutz f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler als sogenannte \u201eFr\u00fch- oder Jungstudierende\u201c an deutschen Hochschulen wird vereinheitlicht, indem diese grunds\u00e4tzlich im Falle einer f\u00f6rmlichen Zulassung unter Versicherungsschutz stehen.\r\n-\tDurch die Streichung der Verweisung auf den zeitlichen Mindestumfang der Pfleget\u00e4tigkeit, der in der gesetzlichen Pflegeversicherung als Leistungsvoraussetzung definiert ist, werden auch diejenigen Pflegepersonen in den Schutz der gesetzlichen Unfallversicherung einbezogen, die einen Pflegebed\u00fcrftigen weniger als zehn Stunden w\u00f6chentlich, verteilt auf regelm\u00e4\u00dfig mindestens zwei Tage in der Woche, pflegen.\r\n-\tDer Versicherungsschutz f\u00fcr Bewerberinnen und Bewerber im Rahmen von Personalauswahlverfahren wird ausgeweitet und gilt nun auch f\u00fcr Vorstellungsgespr\u00e4che zu denen eine Unternehmen einl\u00e4dt und nicht nur f\u00fcr von der Bundesagentur oder den Jobcentern angeordnete Vorstellungsgespr\u00e4che. \r\nZur Beschleunigung von Leistungen der gesetzlichen Unfallversicherung sowie zur b\u00fcrokratischen Entlastung wird der Datenaustausch zwischen Pflegekassen und Unfallversicherungstr\u00e4gern \u00fcber Daten von pflegebed\u00fcrftigen Personen zur Feststellung eines Versicherungsfalls zugelassen. \r\nDas Sterbegeld wird von einem auf zwei Siebtel der Bezugsgr\u00f6\u00dfe erh\u00f6ht. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Anpassung und Erweiterung der Schutzbedarfe der gesetzlichen Unfallversicherung an neue Lebensrealit\u00e4ten, wiederholt aber an dieser Stelle die grunds\u00e4tzlichen Reformbedarfe bei der Gesetzlichen Unfallversicherung. Insbesondere das Recht der Berufskrankheiten ist zu restriktiv und beinhaltet noch zu viele H\u00fcrden. Im Corona-Jahr 2022 f\u00fchrten nicht einmal zwei Prozent der gemeldeten Verdachtsf\u00e4lle auf eine Berufskrankheit zu einer Verletztenrente. Es bedarf deshalb einer Generalklausel f\u00fcr \u201earbeitsbedingte Erkrankungen\u201c. Auch kennt die Berufskrankheitenliste nicht eine einzige psychische Erkrankung. Dabei sind diese Erkrankungen inzwischen einer der h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigungen und Antr\u00e4ge auf Erwerbsminderungsrente. Fast jede zweite Neuberentung wegen Erwerbsminderung erfolgt aufgrund psychischer Krankheiten.\r\nOft scheitert die Anerkennung einer Berufskrankheit daran, dass der Besch\u00e4ftigte die Urs\u00e4chlichkeit zwischen Beruf und Erkrankung nicht beweisen kann. Auch nach dem Amtsermittlungsgrundsatz im Sozialrecht geht die Nichterweislichkeit zu Lasten des Versicherten. Das ist aber nicht sachgerecht, da der Arbeitgeber und nicht der Arbeitnehmer die Bedingungen im Betrieb festlegt und f\u00fcr den Arbeitsschutz verantwortlich ist. Auch kann der Arbeitnehmer nicht alle Vorg\u00e4nge im Betrieb dokumentieren. Die schon im SGB VII vorgesehene Beweiserleichterung reicht hier nicht aus. Es bedarf einer grunds\u00e4tzlichen Beweislastumkehr.\r\nInsgesamt begr\u00fc\u00dft der Sozialverband VdK die im Referentenentwurf vorgenommenen Verbesserungen, erkennt aber noch keinen umfassenden Reformansatz zur Weiterentwicklung der versicherten T\u00e4tigkeiten, sondern sieht darin eher eine Ansammlung von Reaktionen des Gesetzgebers auf sozialgerichtliche Einzelentscheidungen. Offene Fragen wie eine bessere Absicherung der Arbeit im Homeoffice oder von Selbst\u00e4ndigen bleiben weiterhin offen.\r\n2.\tZu den Regelungen im Einzelnen\r\nIm Folgenden nimmt der Sozialverband VdK Deutschland zu ausgew\u00e4hlten Punkten Stellung.\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die Erweiterung des Versicherungsschutzes von Arbeitssuchenden auf Bewerbungsgespr\u00e4che und insbesondere f\u00fcr Wegeunf\u00e4lle als angemessene und selbstverst\u00e4ndliche Erweiterung des bisherigen Geltungsbereichs: Die Regelung beendet damit auch die Ungleichbehandlung zwischen von der Bundesagentur angeordneten Bewerbungsgespr\u00e4chen, die versichert waren und eigeninitiierten Bewerbungsgespr\u00e4chen.\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die Erweiterung des Schutzbereichs der gesetzlichen Unfallversicherung auf Fr\u00fch- und Jungstudierende und auf Studienarbeiten von regul\u00e4ren Studierenden, kritisiert aber, dass Studierende w\u00e4hrend Studien- und Abschlussarbeiten im h\u00e4uslichen Bereich nicht versichert sind, sondern nur dann, wenn diese Arbeiten wie z. B. Meinungsumfragen auf der Stra\u00dfe oder geologische Untersuchungen im Feld nicht in der Hochschule durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft, dass zuk\u00fcnftig Pflegepersonen unabh\u00e4ngig vom zeitlichen Umfang der N\u00e4chstenpflege in den Schutz der gesetzlichen Unfallversicherung einbezogen werden. Der VdK begr\u00fc\u00dft ebenfalls die vereinfachte Abfrage von Unfallsversicherungstr\u00e4gern bei den Pflegekassen zur Feststellung des Versicherungsfalles, um so die b\u00fcrokratischen Belastungen der pflegebed\u00fcrftigen Personen zu reduzieren, aber auch b\u00fcrokratische H\u00fcrden bei pflegenden Personen abzubauen.\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft, dass der prek\u00e4ren Sicherheitslage f\u00fcr alle im Ausland t\u00e4tigen Menschen Rechnung getragen wird und so ein vergleichbares Schutzniveau im beruflichen und im beruflich veranlassten privaten Bereich erm\u00f6glicht wird.\r\nDer Sozialverband begr\u00fc\u00dft, dass neuen famili\u00e4ren Realit\u00e4ten bei der Kinderbetreuung sozialrechtlich und insbesondere bei Wegeunf\u00e4llen Rechnung getragen wird, dass bei der Begleitung von Kindern zur Schule oder Kita neben getrenntlebenden Eltern, Gro\u00dfeltern und Geschwistern auch enge Bezugspersonen des Kindes, die in einer sozial-famili\u00e4ren Beziehung mit dem Kind stehen gesch\u00fctzt werden.\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft, dass das Sterbegeld der gesetzlichen Unfallversicherung von bisher einem Siebtel der Bezugsgr\u00f6\u00dfe (2024: 6.060 Euro West) verdoppelt wird, um dem erheblichen Anstieg der Bestattungskosten gerecht zu werden. \r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Unfallversicherungs-Weiterentwicklungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BtMVV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Verschreiben, die Abgabe und den Nachweis des Verbleibs von Bet\u00e4ubungsmitteln",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/btmvv_1998"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die digitale Transformationsstrategie des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sieht vor, weite Teile des Gesundheitswesens durch die Einf\u00fchrung digitaler L\u00f6sungsans\u00e4tze effizi-enter zu gestalten und gleichzeitig die Grundlagen nutzerfreundlicher Prozesse zur Schaf-fung einer qualitativ hochwertigen, patientenzentrierten Versorgung zu bilden. Hierzu z\u00e4hlt, die heute schon bestehende M\u00f6glichkeit der papierlosen Form der Arzneimittelverschrei-bung auf den Bereich der Verschreibung von Bet\u00e4ubungsmitteln (BtM) auszuweiten und weitere digitale L\u00f6sungen im Bereich des BtM-Verkehrs zu erm\u00f6glichen. Der VdK vertritt dabei als ma\u00dfgebliche Interessenvertretung von Patientinnen und Patienten die Interessen dieser Gruppe in Bezug auf deren Sicherheit und Versorgung.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-02-27",
                    "customTitle": "Referentenentwurf einer Vierten Verordnung zur \u00c4nderung der Bet\u00e4ubungsmittel-Verschreibungsverordnung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006642",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/d7/316049/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260107.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006642",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vierten Verordnung zur \u00c4nderung der Bet\u00e4ubungsmittel-Verschreibungsverordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n\r\nZu den Zielen des Verordnungsentwurfes und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nSeit dem 1. Januar 2024 ist die Verschreibung von Arzneimitteln zwingend als elektronische Verordnung durchzuf\u00fchren. Weitere \u00e4rztliche Verordnungen, wie das Verschreiben von Bet\u00e4ubungsmitteln (BtM) und Hilfsmitteln, sind von der elektronischen Verschreibung bisher ausgenommen. Dies soll sich ab 2025 bundesweit f\u00fcr BtM \u00e4ndern. \r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) legt mit dem Entwurf zu einer Vierten Verordnung zur \u00c4nderung der Bet\u00e4ubungsmittel-Verschreibungsverordnung (BtMVV) den Grundstein, auch f\u00fcr BtM eine elektronische Verschreibung fl\u00e4chendeckend einzuf\u00fchren. Zun\u00e4chst soll die elektronische BtM-Verschreibung ab Oktober 2024 in Modellregionen erprobt werden, bevor sie ab dem 1. Juli 2025 verpflichtend wird. \r\nDie Verordnung ist Teil der Transformationsstrategie des BMG, um Teile des Gesundheits-wesens effizienter zu gestalten. Zudem verspricht sich das BMG einen Abbau von B\u00fcrokratie im Gesundheitswesen. \r\nNeben der elektronischen Verschreibung von BtM soll der Verkehr mit BtM im Allgemeinen digitalisiert und damit effizienter werden. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDurch die digitale Ausstellung von BtM-Rezepten k\u00f6nnen einfache Formfehler vermieden werden, die beim Einl\u00f6sen der Rezepte h\u00e4ufig zu Problemen f\u00fchren. Die F\u00e4lschung von BtM-Rezepten wird nahezu unm\u00f6glich. Dies bewertet der VdK, wie auch schon bei der Einf\u00fchrung des E-Rezeptes f\u00fcr verschreibungspflichtige Arzneimittel, die keine Bet\u00e4ubungsmittel sind, grunds\u00e4tzlich positiv. \r\nDie ersten Erfahrungen mit der elektronischen Verordnung haben jedoch gezeigt, dass es im jetzigen System einiger Nachbesserungen bedarf. So hat beispielsweise die Arztbezeichnung in Freitext-Form h\u00e4ufig zu Verwirrungen in Apotheken gef\u00fchrt. Auch Freitext-Verordnungen haben das System immer wieder vor Probleme gestellt, weshalb der VdK hier auf eine einvernehmliche L\u00f6sung der beteiligten Parteien pocht. \r\nAuch die Probleme der Telematik-Infrastruktur (TI) bzw. der an die TI angeschlossenen Dienstleister, betrachtet der VdK zunehmend mit Sorge. St\u00f6rungen der Dienstleister sorgen daf\u00fcr, dass die Arzneimittelversorgung der Bev\u00f6lkerung immer wieder gest\u00f6rt ist. \r\nAus diesem Grund bewertet es der Sozialverband VdK Deutschland positiv, dass die elektronische BtM-Verschreibung zun\u00e4chst in Modellregionen erprobt wird, bevor sie im gesamten Bundesgebiet verpflichtend wird. W\u00e4hrend der Test-Phase sollten zudem umfangreiche Last-Tests  gefahren werden, um \u201eKinderkrankheiten\u201c ausfindig zu machen und ad\u00e4quat auf diese reagieren zu k\u00f6nnen.\r\nDa \u00c4rzte ohne Kassenzulassung und Tier\u00e4rzte h\u00e4ufig nicht an die Telematik-Infrastruktur angebunden sind, wird es weiterhin die M\u00f6glichkeit geben, BtM auf dem amtlichen dreiteiligen Formblatt zu verschreiben. Dies stellt zudem eine Backup-L\u00f6sung dar, falls es zu St\u00f6rungen innerhalb der Telematik-Infrastruktur kommt und wird durch den VdK daher als positiv bewertet. \r\nDar\u00fcber hinaus weist der Sozialverband VdK Deutschland jedoch auf weitere m\u00f6gliche Probleme hin, die sich durch die verpflichtende Einf\u00fchrung der elektronischen BtM-Verordnung ergeben k\u00f6nnen: \r\nDie Arzneimittelversorgung von Patienten in Pflegeheimen stellt schon seit der Einf\u00fchrung des E-Rezeptes f\u00fcr verschreibungspflichtige Arzneimittel immer wieder ein Problem dar. Hier m\u00fcssen Wege der E-Rezept-\u00dcbermittlung von der Arztpraxis direkt an das Pflegeheim oder die Vertrags-Apotheke des Pflegeheims gefunden werden, um die Versorgung der Patienten mit Arzneimitteln zu sichern. Dies gilt auch f\u00fcr die geplante Einf\u00fchrung der E-BtM-Verschreibung. Der VdK pr\u00e4feriert daher eine schnelle Anbindung der Pflegeheime an die Telematik-Infrastruktur, als bisher geplant. \r\nAufgrund der verk\u00fcrzten G\u00fcltigkeit eines BtM-Rezeptes von sieben Tagen zuz\u00fcglich des Ausstellungstages setzt sich der VdK daf\u00fcr ein, dass E-BtM-Verschreibungen mindestens 28 Tage in der Telematik-Infrastruktur gespeichert werden. Der Ablauf einer Verschreibung ist mit einem entsprechenden Vermerk zu versehen. So bleibt sowohl f\u00fcr die Patienten aber auch f\u00fcr die abgebende Stelle ersichtlich, warum ein Rezept nicht beliefert werden kann. W\u00fcrde eine BtM-Verschreibung einfach verschwinden, ist im Zweifel weder f\u00fcr den Patienten, noch f\u00fcr die abgebende Apotheke nachvollziehbar, warum das Rezept nicht auffindbar ist. Dies kann f\u00fcr Frust und \u00c4rger bei den Patienten und den Leistungserbringern sorgen. \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Vierten Verordnung zur \u00c4nderung der Bet\u00e4ubungsmittel-Verschreibungsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem Entwurf f\u00fcr ein Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz (BEG IV-E) bringt die Bundesregierung unter koordinierender Federf\u00fchrung des Bundesministeriums der Justiz ein ressort\u00fcbergreifendes Gesetzgebungspaket auf den Weg, um die Wirtschaft, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Verwaltung von \u00fcberfl\u00fcssiger B\u00fcrokratie zu entlasten. Der BEG IV-E ist Teil des B\u00fcrokratieabbaupaketes, auf das sich das Kabinett bei seiner Klausur in Meseberg am 29. und 30. August 2023 geeinigt hatte. Der Sozialverband VdK vertritt die Interessen vieler Bezieherinnen von Leistungen, die von b\u00fcrokratischen Prozessen betroffen sind. F\u00fcr diese Gruppe sollen Erleichterungen herbeigef\u00fchrt werden. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_BEV.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_BEV.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-23",
                    "title": "Entwurf einer Verordnung zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie (B\u00fcrokratieentlastungsverordnung)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006643",
                "statements": [],
                "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem Medizinforschungsgesetz werden die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Entwicklung, Zulassung und Herstellung von Arzneimitteln und Medizinprodukten verbessert. Dies st\u00e4rkt die Attraktivit\u00e4t des Standorts Deutschland im Bereich der medizinischen Forschung, be-schleunigt den Zugang zu neuen Therapieoptionen f\u00fcr Patientinnen und Patienten und f\u00f6rdert Wachstum und Besch\u00e4ftigung. Den Sozialverband VdK vertritt die Interssen seiner Mitglieder und von Patientinnen und Patienten hinsichtlich der Versorgungssicherheit mit Arzneimitteln. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/M/Referentenentwurf_Medizinforschungsgesetz.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/medizinforschungsgesetz.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-01-17",
                    "title": "Medizinforschungsgesetz (MFG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006644",
                "statements": [],
                "title": "Medizinforschungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GIGV",
                        "title": "Gesundheits-IT-Interoperabilit\u00e4ts-Governance-Verordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gigv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Zuge der gesetzlich festgelegten Evaluation der KOS, des Expertengremiums als auch der Arbeitskreise, wurde festgestellt, dass die Etablierung der genannten Strukturen von der Fachcommunity als positiv wahrgenommen wurde.  Durch entsprechende Ma\u00dfnahmen wird auch den Patienten eine gewisse Last von den Schultern genommen und die Kommunikation bei fachgebiets\u00fcbergreifenden Behandlungen wird vereinfacht. Uns als VdK ist wichtig, dass dabei die allgemein geltenden Datenschutzbestimmungen von allen Akteuren eingehalten werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/A/AEApprO_RefE_ueberarbeitet.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/verordnung-zur-neuregelung-der-aerztlichen-ausbildung.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-06-15",
                    "title": "Verordnung zur Neuregelung der \u00e4rztlichen Ausbildung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006645",
                "statements": [],
                "title": "Gesundheits-IT-Interoperabilit\u00e4ts-Governance-Verordnung (IOP"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zum 1. Juli 2024 legt die Rentenwertbestimmungsverordnung 2024 eine deutliche Erh\u00f6hung der Renten um 4,57 Prozent fest und zwar erstmals einheitlich f\u00fcr Ost und West. Der neue aktuelle Rentenwert wurde bundeseinheitlich errechnet und steigt von 37,60 Euro auf 39,32 Euro. Der VdK begr\u00fc\u00dft zun\u00e4chst, dass entgegen der Ank\u00fcndigung im Rentenversicherungsbericht 2023 die Renten nicht nur um 3,5 Prozent, sondern in West und Ost einheitlich um 4,57 Prozent erh\u00f6ht werden. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-rentenwertbestimmungsverordnung-2024.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/rentenwertbestimmungsverordnung-2024.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-19",
                    "title": "Rentenwertbestimmungsverordnung 2024"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006646",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9f/88/316051/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260109.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006646",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verordnung zur Bestimmung des Rentenwerts in der gesetzlichen Ren-tenversicherung und zur Bestimmung weiterer Werte zum 1. Juli 2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n1.\tZu den Zielen des Gesetzentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nZum 1. Juli 2024 legt die Rentenwertbestimmungsverordnung 2024 eine deutliche Erh\u00f6hung der Renten um 4,57 Prozent fest und zwar erstmals einheitlich f\u00fcr Ost und West. Der neue aktuelle Rentenwert wurde bundeseinheitlich errechnet und steigt von 37,60 Euro auf 39,32 Euro. Der aktuelle Rentenwert entspricht dem Monatsbetrag einer Rente f\u00fcr ein Jahr Beitragszahlung auf Basis des jeweiligen Durchschnittsentgelts. Eine Bruttomonatsrente von 1200 Euro w\u00fcrde auf 1255 Euro ansteigen und auf das Jahr gerechnet w\u00fcrde die Rente um 658 Euro h\u00f6her ausfallen. \r\nDie Rentenerh\u00f6hung errechnet sich aus dem Anstieg der sogenannten anpassungsrelevanten L\u00f6hne in den alten Bundesl\u00e4ndern (Entgeltfaktor). In diesen Entgeltfaktor flie\u00dft, neben dem Anstieg der Bruttol\u00f6hne und -geh\u00e4lter von 2022 zu 2023, auch die Entwicklung der sogenannten beitragspflichtigen Bruttol\u00f6hne aus den Jahren 2021 zu 2022 ein. Insgesamt flie\u00dft damit eine Lohnsteigerung von 4,72 Prozent in die Rentenwertbestimmung 2024 ein. Der Nachhaltigkeitsfaktor, der im Wesentlichen die demographischen Ver\u00e4nderungen von Beitragszahlenden zu Rentenbeziehenden abbildet, d\u00e4mpft die Rentenerh\u00f6hung um den Faktor 0,9984 und damit um 0,16 Prozent. Da der so nach der aktuell noch g\u00fcltigen Rentenanpassungsformel errechnete Rentenwert von 39,31 Euro die Haltelinie des Rentenniveaus von 48 Prozent unterschreiten w\u00fcrde, wird der endg\u00fcltige aktuelle Rentenwert um einen Cent auf 39,32 Euro erh\u00f6ht. Ein Ausgleichsbedarf, mit dem zuvor unterbliebene K\u00fcrzungen der aktuellen Rentenwerte nachtr\u00e4glich verrechnet werden, kommt in diesem Jahr nicht zur Geltung (Nachholfaktor).\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\n1.1.\tRentenanpassung und Inflation\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft zun\u00e4chst, dass entgegen der Ank\u00fcndigung im Rentenversicherungsbericht 2023 die Renten nicht nur um 3,5 Prozent, sondern in West und Ost einheitlich um 4,57 Prozent erh\u00f6ht werden. Grund daf\u00fcr ist eine au\u00dferordentlich positive Lohnentwicklung im Jahr 2023, die aber im vergangenen Jahr die Preisentwicklung nur marginal auffangen konnte. Die Projektgruppe Gemeinschaftsdiagnose prognostiziert f\u00fcr das Jahr 2024 eine Inflationsrate von + 2,4 Prozent. Real w\u00fcrden damit im Jahr 2024 die Renten bei einem einfachen Vergleich mit der Steigerungsrate ab Juli 2024 um 2,3 Prozent steigen. Vor dem Hintergrund der vergangenen drei Jahre, wird damit der Kaufkraftverlust der Renten aber nur bedingt aufgehalten. \r\nDas Statistische Bundesamt gab f\u00fcr 2023 eine gesamtwirtschaftliche Nominallohnentwicklung von 6,0 Prozent bekannt. Abz\u00fcglich der Preisentwicklung im Jahr 2023 in H\u00f6he von 5,9 Prozent, stiegen damit die Reall\u00f6hne im Jahr 2023 um minimale 0,1 Prozent (2020: -2,2 Prozent, 2021: 0,0 Prozent; 2022: -4,0 Prozent). \r\nDiese im Vergleich zur hohen Inflation m\u00e4\u00dfige Lohnentwicklung hat sich aufgrund der zeitlich verz\u00f6gerten Rentenanpassungen in den vergangenen drei Jahren als massiver Kaufkraftverlust auch auf die Renten \u00fcbertragen. Nach der Nullrunde im Jahr 2021 und einem Kaufkraftverlust von \u00fcber drei Prozent blieben die Rentenerh\u00f6hungen auch in den Jahren 2022 und 2023 um ein bis zwei Prozentpunkte hinter der Inflation zur\u00fcck. Im l\u00e4ngeren R\u00fcckblick zeigt sich, dass seit 2000 die Rentenanpassungen 13 mal hinter der Inflation zur\u00fcckblieben und es f\u00fcnf Nullrunden gab. Insgesamt stiegen die Renten in dieser langen Frist um 51 Prozent und bleiben so deutlich hinter den L\u00f6hnen zur\u00fcck, die um knapp 70 Prozent stiegen. \r\nObwohl sich die lohnorientierte Rentenanpassung im historischen R\u00fcckblick bew\u00e4hrt hat, sch\u00fctzen die bisherigen Regeln zur Rentenanpassung heutige Rentnerinnen und Rentner aufgrund von Nullrunden, des Nachholfaktors, der D\u00e4mpfungsfaktoren, ausgebliebener Inflationsausgleichszahlungen und der zeitlich verz\u00f6gerten Weitergabe von Lohnerh\u00f6hungen nicht ausreichend und nicht zeitnah vor Kaufkraftverlusten in Phasen hoher Inflation. \r\nDie den Rentnerinnen und Rentnern im Unterschied zu Tarifbesch\u00e4ftigten, Beamtinnen und Beamten sowie Pension\u00e4ren nicht gew\u00e4hrten Inflationsausgleichspauschalen haben zudem aufgrund der gew\u00e4hrten Beitragsfreiheit den Lohnfaktor und damit auch die Rentenanpassungen reduziert, da die VGR-L\u00f6hne (mit Inflationsausgleichspauschalen) durch die zeitlich um ein Jahr zur\u00fcckliegenden beitragspflichtigen L\u00f6hne nach unten korrigiert werden. Stiegen die VGR L\u00f6hne 2022 um 4,5 Prozent, erh\u00f6hten sich im gleichen Zeitraum die beitragspflichtigen L\u00f6hne nur um 3,2 Prozent. Weiter wirken sich die Ausweitung der Mini- und Midijobs sowie deren gestiegene Einkommensgrenzen und die Absenkung der Beitragsbemessungsgrenze im Jahr 2022 negativ auf die beitragspflichtigen L\u00f6hne und damit auf die aktuelle Rentenanpassung aus. \r\n1.2.\tEinhaltung des Mindestsicherungsniveaus\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft, dass mit der Rentenanpassung 2024 zum ersten Mal der aktuelle Rentenwert an das Mindestrentenniveau angepasst wird. Bereits f\u00fcr die Jahre 2019 bis 2025 gilt nach dem RV-Leistungsverbesserungs- und Stabilisierungsgesetz eine Haltelinie f\u00fcr das Rentenniveau, das nicht unter 48 Prozent sinken darf. Diese Niveauschutzgarantie, die mit dem Rentenpaket   2 bis 2039 verl\u00e4ngert werden soll, f\u00fchrt 2024 zum ersten Mal dazu, dass die Rentenerh\u00f6hung um einen Cent h\u00f6her ausf\u00e4llt.   \r\nDadurch wird zuk\u00fcnftig das Sicherungsniveau vor Steuern (Rentenniveau) zur direkten Steuerungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Rentenanpassungen: Sobald der \u00fcber die weiterhin g\u00fcltige Anpassungsformel (\u00a7 68 SGB VI) berechnete Rentenwert das Mindestrentenniveau von 48 Prozent erstmals unterschreitet und auf 48 Prozent erh\u00f6ht wird, folgt der Rentenwert nur noch der Lohnentwicklung allerdings unter Ber\u00fccksichtigung der f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und Rentnerinnen und Rentner unterschiedlichen Sozialabgaben (\u00a7 255i SGB VI). Die D\u00e4mpfungsfaktoren (\u00a7 68 SGB VI) und damit die partielle Abkopplung der Renten von der Lohnentwicklung kommen nicht zur Anwendung. Dies entspricht der langj\u00e4hrigen Forderung des VdK die D\u00e4mpfungsfaktoren aus der Rentenanpassungsformel zu streichen und ein klares Leistungsziel f\u00fcr die gesetzliche Rente zu gesetzlich zu verankern.\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass die Bundesregierung mit dem Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz zun\u00e4chst beabsichtigt, zuk\u00fcnftige Rentenanpassungen bis 2039 enger an die Lohnentwicklung zu koppeln. Der VdK fordert, diese Rentenanpassung nach Mindestsicherungsniveau ohne zeitliche Begrenzung festzuschreiben, um das Vertrauen in die gesetzliche Rente nachhaltig und dauerhaft zu st\u00e4rken.\r\n1.3.\tAnhebung des Mindestrentenniveaus auf 53 Prozent\r\nDies erfordert aber nach Meinung des Sozialverbands VdK auch eine Diskussion um die H\u00f6he eines angemessenen Rentenniveaus und dessen solide Finanzierung. Wenn es bei der Absenkung des Rentenniveaus auf 45 Prozent (2037) vor Steuern bleiben w\u00fcrde, h\u00e4tten immer mehr Menschen keine lebensstandardsichernde und armutsfeste Rente mehr erhalten, obwohl sie jahrzehntelang in das Rentensystem eingezahlt haben. Die zentrale Funktion des Umlagesystems, den im Alter oder bei Erwerbsminderung wegfallenden Lohn zu ersetzen, w\u00e4re weiter geschw\u00e4cht worden. Dieser weitere Verfallsprozess w\u00fcrde mit dem zweiten Rentenpaket gestoppt. Gezielte Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Altersarmut infolge prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung, wie ein h\u00f6herer gesetzlicher Mindestlohn oder die Grundrente, k\u00f6nnen aber auch bei einem Rentenniveau von 48 Prozent kaum sicherstellen, dass Versicherte nach einem langen Arbeitsleben eine Rente beziehen, die den erg\u00e4nzenden Grundsicherungsbezug vermeidet. Ein langfristig stabiles und vor allem ausk\u00f6mmliches Sicherungsniveau sowie eine klare und nachvollziehbare Kopplung der Rentenanpassung an die Lohnentwicklung bilden die Basis um Rentnerinnen und Rentner angemessen an der Wohlstandsentwicklung zu beteiligen und vor Kaufkraftverlusten sowie vor Altersarmut zu sch\u00fctzen. \r\nDer VdK fordert deshalb eine zeitlich unbegrenzte Anhebung des Mindestrentenniveaus auf 53 Prozent als dauerhafte Rentengarantie und begr\u00fcndet dies wie folgt: \r\n1. Im internationalen Vergleich ist das bundesdeutsche Sicherungsniveau der gesetzlichen Rente zu niedrig. Daten der OECD zeigen, dass Deutschland mit einer sogenannten Bruttoersatzrate von 43,9 Prozent knapp 7 Prozentpunkte unter dem OECD Durchschnitt (50,7 %) und ca. 30 Prozentpunkte hinter vergleichbaren Volkswirtschaften wie \u00d6sterreich (74,1 Prozent), den Niederlanden oder Italien liegt. \r\n2. Die bisherigen Regeln zur Rentenanpassung sch\u00fctzen Rentnerinnen und Rentner aufgrund von Nullrunden, des Nachholfaktors, der D\u00e4mpfungsfaktoren, ausgebliebener Inflationsausgleichszahlungen und der zeitlich verz\u00f6gerten Weitergabe von Lohnerh\u00f6hungen nicht ausreichend und nicht zeitnah vor Kaufkraftverlusten in Phasen hoher Inflation. Die aufgelaufenen Kaufkraftverluste sollen durch die Anhebung des Rentenniveaus ausgeglichen werden.\r\n3. Das Versprechen des Drei-S\u00e4ulenmodells durch staatlich gef\u00f6rderte private und attraktive Betriebsrenten, die L\u00fccke beim Sicherungsniveau zu schlie\u00dfen, hat sich nicht erf\u00fcllt und ist f\u00fcr viele Versicherte nicht leistbar. Nach den Angaben des Alterssicherungsberichts hat sich der Anteil der Besch\u00e4ftigten mit einer Riesterrente zwischen 2012 und 2020 von 35 auf 30 Prozent verringert. Der Anteil von Besch\u00e4ftigten mit gleichzeitigen Anspr\u00fcchen auf eine Betriebsrente und eine Riesterrente lag 2020 nur bei 18 Prozent. \u00dcber ein Drittel sorgt gar nicht zus\u00e4tzlich f\u00fcrs Alter vor.\r\n1.4.\tAuf dem Weg zu einem einheitlichen Rentenrecht in Ost und West\r\nNachdem im vergangenen Jahr die Angleichung der Rentenwerte in Ost und West vorzeitig erreicht wurde, erfolgt seit diesem Jahr erstmals die Berechnung eines einheitlichen gesamtdeutschen aktuellen Rentenwerts. Der Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft es, dass nach \u00fcber 30 Jahren damit ein weiterer wichtiger Baustein f\u00fcr die Herstellung der Renteneinheit Ost und West erreicht wird. Ab dem Jahr 2025 wird es dann auch eine einheitliche Beitragsbemessungsgrenze geben, die dann wie auch der aktuelle Rentenwert auf Grundlage der gesamtdeutschen Lohnentwicklung fortgeschrieben wird. \r\nZum Dezember 2024 endet dann aber auch der rentenrechtliche Ausgleich der im Durchschnitt geringeren L\u00f6hne im Osten. Dies geschieht aktuell noch mit Hilfe des sogenannten Umrechnungsfaktors, der ostdeutsche L\u00f6hne bei der Berechnung der daraus resultierenden Rentenanspr\u00fcche im Jahr 2019 noch um 8 Prozent erh\u00f6ht hatte. Dieser Umrechnungsfaktor wird bis Ende 2024 komplett abgeschmolzen. Aus Sicht des VdK ist die ersatzlose Abschaffung der H\u00f6herwertung nicht sachgerecht, da die ostdeutschen Bruttol\u00f6hne je Besch\u00e4ftigten immer noch 13 Prozent unter dem gesamtdeutschen Durchschnitt liegen. Notwendig ist, dass unverz\u00fcglich Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung von Altersarmut ergriffen werden. Die Rentenversicherung muss auch f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Rentnerinnen und Rentner armutsfest gemacht werden. Dieser Anspruch muss aber in Ost- und Westdeutschland erf\u00fcllt werden. Als gesamtgesellschaftliche Aufgabe m\u00fcssen weitere gezielte rentenrechtliche Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von niedriglohnbedingter Altersarmut aus Steuermitteln finanziert werden.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verordnung zur Bestimmung des Rentenwerts in der gesetzlichen Ren-tenversicherung und zur Bestimmung weiterer Werte zum 1. Juli 2024"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Grunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet der VdK die Versorgungsform des MVZ. Das F\u00fchren von MVZ in der Form einer GmbH bewertet der VdK hingegen kritisch. \r\nDie Entbudgetierung der Haus\u00e4rzte im Allgemeinen bef\u00fcrwortet der VdK. \r\nDie Einf\u00fchrung eines Vetorechtes f\u00fcr die Patientenvertretung im G-BA lehnt der VdK ab. Stattdessen fordern wir die Einf\u00fchrung eines echten Stimmrechts f\u00fcr die Vertreterinnen und Vertreter der Patienten im G-BA, mindestens mit den Stimmen der GKV. \r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Erleichterungen bei der Hilfsmittelversorgung von Kindern mit Behinderungen und von Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung, sieht hier aber noch weiteren Anpassungsbedarf. SPZ und MZEB sind fl\u00e4chendeckend nicht vorhand",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006647",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f5/3b/316053/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260111.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006647",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n1.\tZu den Zielen des Gesetzentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nF\u00fcr die Zulassung eines Medizinischen Versorgungszentrums (MVZ) in der Rechtsform der GmbH sieht der Gesetzentwurf die M\u00f6glichkeit vor, die gesetzlich vorgesehenen Sicherheitsleistungen der H\u00f6he nach zu begrenzen. Dar\u00fcber hinaus wird klargestellt, dass die Verwendung von Mitteln des Strukturfonds zur F\u00f6rderung der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung nicht von der Feststellung einer Unterversorgung oder eines zus\u00e4tzlichen lokalen Versorgungsbedarfs abh\u00e4ngt. Zudem wird das Mitberatungsrecht der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden in Verfahren der Zulassungsaussch\u00fcsse mit besonderer Versorgungsrelevanz um ein Mitentscheidungsrecht erg\u00e4nzt. Die Gr\u00fcndung kommunaler MVZ soll erleichtert werden.\r\nIm Gemeinsamen Bundesausschuss (G-BA) erhalten die Berufsorganisationen der Pflegeberufe ein Mitberatungs- und Antragsrecht inklusive einer Einvernehmensregel bei formalen Beschl\u00fcssen. Auch die Hebammenverb\u00e4nde, Pflegeverb\u00e4nde und andere Fachgesellschaften erhalten ein Mitberatungsrecht. Die Stellungnahmerechte medizinischer Fachgesellschaften werden erweitert. Die Arzneimittelkommission der \u00c4rzteschaft ber\u00e4t den G-BA zuk\u00fcnftig in Fragen der Pharmako- und Arzneimitteltherapie.\r\nDie gelebte Praxis, nach welcher Beschlussfassungen der Gremien des G-BA auch in hybrider Form durchgef\u00fchrt werden, soll rechtssicher gestaltet werden. So soll die Arbeit des G-BA effizienter werden. \r\nDie Patientenvertretung im G-BA bekommt ein Vetorecht, um eine Beschlussfassung einmalig zu verschieben und eine erneute Befassung mit dem Thema zu erreichen.\r\nKindern und Jugendlichen werden im Bereich der Psychotherapie besondere Vorsorgebed\u00fcrfnisse einger\u00e4umt. Der fl\u00e4chendeckende Zugang zu ambulanten psychotherapeutischen Angeboten soll verbessert werden. Dies soll \u00fcber eine separate Bedarfsplanung erfolgen.\r\nZur Beschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich bei Antr\u00e4gen von Kindern mit Behinderungen oder von Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung wird das Pr\u00fcfprogramm der Krankenkassen f\u00fcr solche Hilfsmittelversorgungen eingeschr\u00e4nkt, die von Versicherten beantragt werden, die in regelm\u00e4\u00dfiger Behandlung in einem sozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) oder einem medizinischen Behandlungszentrum f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung (MZEB) sind.\r\nDie Krankenkassen sollen einheitliche Kennzahlen zu ihrer Service- und Leistungsqualit\u00e4t erheben und auf einer digitalen Vergleichsplattform ver\u00f6ffentlichen. Dies soll die Vergleichbarkeit der Krankenkassen erh\u00f6hen und den Qualit\u00e4tswettbewerb zwischen den Kassen st\u00e4rken. Analoge Regelungen f\u00fcr die Pflegeversicherung finden sich ebenfalls in dem Entwurf. \r\nDie Pr\u00fcfrechte des Bundesrechnungshofes soll auf weitere Organe der Selbstverwaltung, wie den G-BA oder die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (KV), ausgeweitet werden.\r\nUm die haus\u00e4rztliche Versorgung, besonders in der Peripherie, zu gew\u00e4hrleisten, soll die Budgetierung der Haus\u00e4rzte aufgehoben werden. Zudem soll die Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung \u00e4rztlich verordneter Leistungen abgebaut werden. Neu eingef\u00fchrt werden soll ein Bonussystem f\u00fcr die Teilnahme an der hausarztzentrierten Versorgung. Die haus\u00e4rztliche Versorgung wird entbudgetiert. Gleichzeitig wird eine j\u00e4hrliche Versorgungspauschale zur Behandlung chronisch kranker Patientinnen und Patienten eingef\u00fchrt sowie eine Vorhaltepauschale f\u00fcr die Wahrnehmung des haus\u00e4rztlichen Versorgungsauftrages. \r\nMissbrauchsm\u00f6glichkeiten der GKV durch den Wechsel zwischen einer Teil- und einer Vollrente, soll entgegengewirkt werden. \r\nIn den F\u00e4llen, in denen Waisenrentner einen Freiwilligendienst (FSJ) absolvieren, m\u00fcssen diese trotz der Beitragsfreistellung der Waisenrente Beitr\u00e4ge an die GKV zahlen. Im Gesetz erfolgt eine Klarstellung, dass auf das Taschengeld im Rahmen des FSJ keine Beitr\u00e4ge an die GKV gezahlt werden m\u00fcssen.  \r\nDie Verordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr die Arzneimittelpreisverordnung (AMPreisV) wird vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) auf das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) \u00fcbertragen. \r\nFehlverhalten im Gesundheitswesen sollen st\u00e4rker bek\u00e4mpft werden. Die gesetzlichen Krankenversicherungen (GKV) sind bereits heute angehalten, Stellen zur Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen einzurichten. Diese Fehlverhaltensbek\u00e4mpfung soll nun weiterentwickelt werden, um Betrugsf\u00e4lle zu Lasten der GKV zu verhindern.\r\nEin erster Entwurf des GVSG enthielt einige weitere Regelungen, die mittlerweile weggefallen sind. Dazu geh\u00f6ren unter Anderem die Regelungen zu den Gesundheitskiosken und den Gesundheitsregionen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nVon der geplanten St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune ist nicht viel \u00fcbriggeblieben, au\u00dfer eine Reform der Haus\u00e4rzteverg\u00fctung und des Gemeinsamen Bundesausschusses. \u00dcber einen Bonus f\u00fcr die Patienten, die an einer hausarztzentrierten Gesundheitsversorgung teilnehmen, kommt das Gesetz nicht hinaus. Dies ist sehr bedauerlich.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet der VdK die Versorgungsform des MVZ. Das F\u00fchren von MVZ in der Form einer GmbH bewertet der VdK hingegen kritisch. Der VdK sieht hier \u2013 gerade in Kombination mit der geplanten Entbudgetierung der Haus\u00e4rzte \u2013 eine Gefahr der Bereicherung zu Lasten der GKV. Viel drastischer ist jedoch zu bewerten, dass die pers\u00f6nliche Unversehrtheit und Gesundheit der Patienten unn\u00f6tig gef\u00e4hrdet wird. Der VdK fordert die Einf\u00fchrung eines Fremdbesitzverbotes f\u00fcr Arztpraxen. Ansonsten f\u00f6rdert eine Entbudgetierung der Haus\u00e4rzte zunehmend einen Missbrauch des GKV-Systems. \r\nDie Entbudgetierung der Haus\u00e4rzte im Allgemeinen bef\u00fcrwortet der VdK. Es ist eine Grundposition des Sozialverbandes VdK, dass die Budgetierung f\u00fcr Leistungen der GKV abzuschaffen ist. Es ist nicht nachvollziehbar, warum \u00c4rztinnen und \u00c4rzte Behandlungen besonders begr\u00fcnden m\u00fcssen, wenn diese medizinisch notwendig sind, sie jedoch bereits ihr Budget \u00fcberschritten haben. Im Zweifel werden Patienten aufgrund der hohen B\u00fcrokratie abgewiesen, was zu ihrem gesundheitlichen Nachteil geschehen kann.  \r\nDen Wettbewerbsgedanken zwischen den Krankenkassen lehnt der VdK grunds\u00e4tzlich ab und fordert die Einf\u00fchrung einer einheitlichen solidarischen Krankenversicherung. Solange dieses Ziel nicht erreicht ist, begr\u00fc\u00dft der VdK, dass die Transparenz zwischen den Krankenversicherungen erh\u00f6ht werden soll. Besonders die Offenlegung von Zahlen \u00fcber die Ablehnungsbescheide von Hilfsmitteln ist erfreulich. Au\u00dferdem ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass dem Missbrauch der Solidargemeinschaft durch einen Wechsel aus der PKV in die GKV im Rentenalter vorgebeugt werden soll.\r\nIn diesem Zusammenhang ist auch positiv zu bewerten, dass der Bundesrechnungshof (BRH) mehr Rechte zur Kontrolle der Selbstverwaltung im Gesundheitssystem erh\u00e4lt.\r\nDie Einf\u00fchrung eines Vetorechtes f\u00fcr die Patientenvertretung im G-BA lehnt der VdK ab. Stattdessen fordern wir die Einf\u00fchrung eines echten Stimmrechts f\u00fcr die Vertreterinnen und Vertreter der Patienten im G-BA, mindestens mit den Stimmen der GKV. \r\nZu begr\u00fc\u00dfen ist das gest\u00e4rkte Recht der Fachgesellschaften zur Abgabe von Stellungnahmen beim G-BA. Der VdK w\u00fcrde jedoch begr\u00fc\u00dfen, wenn in den Fragen des Allgemeinen Arzneimittelwesens und der Arzneimitteltherapiesicherheit sowie der Pharmakologie mehr Arzneimittelexperten geh\u00f6rt werden w\u00fcrden und auch die Arzneimittelkommission der Apotheker st\u00e4rker in den Beratungsprozess integriert werden w\u00fcrde. Die engere Einbindung dieser Experten, besonders im Bereich der Arzneimitteltherapiesicherheit, kann einen enormen Mehrwehrt f\u00fcr die Patientinnen und Patienten mit sich bringen und die Behandlungssicherheit dieser deutlich steigern. \r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Erleichterungen bei der Hilfsmittelversorgung von Kindern mit Behinderungen und von Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung, sieht hier aber noch weiteren Anpassungsbedarf. SPZ und MZEB sind fl\u00e4chendeckend nicht vorhanden, daher sollte die Hilfsmittelversorgung auch dar\u00fcber hinaus erleichtert werden. \r\nAu\u00dferdem begr\u00fc\u00dft der VdK, das die psychologische Versorgung von Kindern und Jugendlichen gest\u00e4rkt werden soll. \r\n2.\tZu den Regelungen im Einzelnen\r\n2.1.\t\u00a7 10 SGB V-E \u2013 Familienversicherung \r\nDer Zugang zur GKV \u00fcber die beitragsfreie Familienversicherung f\u00fcr privatversicherte Rentnerinnen und Rentner wird ausgeschlossen, wenn deren Vollrentenanspruch oberhalb der Gesamteinkommensgrenze der Familienversicherung liegt und die nur durch die Wahl einer Rente wegen Alters als Teilrente die Voraussetzungen f\u00fcr die Familienversicherung erf\u00fcllen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDas BMG schlie\u00dft mit dieser Regelung Schlupfl\u00f6cher zwischen den Systemen der privaten Krankenversicherung (PKV) und der gesetzlichen Krankenversicherung (GKV), deren Nutzung eine Ausnutzung der Solidargemeinschaft zur Folge hatten. \r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft der VdK dieses Vorgehen. \r\nDer Sozialverband VdK Deutschland wei\u00dft jedoch auch auf zahlreiche Mitgliederanfragen von Rentnerinnen und Rentnern hin, die durch einen Wechsel in jungen Jahren aus der GKV in die PKV im Alter in massive Existenzn\u00f6te geraten und deren Wechsel dann nicht mehr m\u00f6glich ist. Der VdK ist daher der grunds\u00e4tzlichen \u00dcberzeugung, dass das System der PKV zeitnah abgeschafft werden sollte, um solche vermeidbaren F\u00e4lle der Altersarmut aufgrund einer privaten Krankenversicherung f\u00fcr immer \u00fcberfl\u00fcssig zu machen. \r\n2.2.\t\u00a7 33 Abs. 5c SGB V-E \u2013 Hilfsmittelversorgung f\u00fcr Kinder und Erwachsene mit Behinderungen\r\nZur Beschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich bei Antr\u00e4gen von Kindern mit Behinderungen oder von Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung wird das Pr\u00fcfprogramm der Krankenkassen f\u00fcr solche Hilfsmittelversorgungen eingeschr\u00e4nkt, die von Versicherten beantragt werden, die in regelm\u00e4\u00dfiger Behandlung in einem sozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) oder einem medizinischen Behandlungszentrum f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung (MZEB) sind. Voraussetzung ist, dass der behandelnde Arzt oder die behandelnde \u00c4rztin des SPZ oder des MZEB die beantragte Versorgung innerhalb der letzten drei Wochen konkret empfohlen hat. Die Krankenkassen haben in diesen F\u00e4llen von der medizinischen Erforderlichkeit der beantragten Versorgung auszugehen. Es soll dann kein Gutachten mehr erforderlich sein. Hierdurch soll der Verwaltungsaufwand der Krankenkassen und des Medizinischen Dienstes sinken. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Erleichterungen bei der Hilfsmittelversorgung von Kindern mit Behinderungen. \r\nViele Familien mit Kindern mit Behinderungen k\u00e4mpfen mit der gesetzlichen Krankenkasse um passende Hilfsmittel f\u00fcr ihr Kind. Trotz \u00e4rztlicher Verordnung werden Hilfsmittel von Krankenkassen abgelehnt. Eltern m\u00fcssen sich bei einer Ablehnung der von ihnen beantragten Hilfsmittel teilweise auf einen jahrelangen Kampf einstellen. Bis ihnen ein Gericht ein Hilfsmittel zuspricht, m\u00fcssen die Familien entweder ohne das ben\u00f6tigte Hilfsmittel auskommen oder die teilweise erheblichen Kosten selber tragen. Mitunter hat das Kind zum Zeitpunkt der gerichtlichen Entscheidung aufgrund seiner Entwicklung bereits Bedarf an einem anderen Hilfsmittel. Viele Eltern m\u00fcssen au\u00dferdem um mehrere Hilfsmittel gleichzeitig k\u00e4mpfen, wodurch den Familien wertvolle Zeit f\u00fcr die Pflege ihres Kindes und die Betreuung von Geschwisterkindern fehlt.\r\nBei Kindern ist zu beachten, dass ein fehlendes, aber ben\u00f6tigtes Hilfsmittel die Entwicklung des Kindes negativ beeinflussen und die Behinderung noch verst\u00e4rken und manifestieren kann. Dies stellt auch das BMG fest, indem es in der Problem- und Zielstellung schreibt: \u201eEine m\u00f6glichst zeitnahe Versorgung von Versicherten, die unter schweren Krankheiten leiden oder von Behinderung betroffen sind, mit medizinisch notwendigen Hilfsmitteln ist zur bestm\u00f6glichen Unterst\u00fctzung der kognitiven und motorischen Entwicklung der Betroffenen, zur Sicherung ihrer Teilhabe sowie zur Vermeidung von Begleit- und Folgeerkrankungen unerl\u00e4sslich.\u201c\r\nF\u00fcr den VdK ist daher nicht ersichtlich, warum insbesondere bei Kindern die Versorgung in einem SPZ Voraussetzung sein soll, um unkomplizierter mit Hilfsmitteln versorgt zu werden. In Deutschland gibt es zum einen keine ausreichende Abdeckung mit SPZ, zum anderen liegt die Wartezeit f\u00fcr einen Termin in einem SPZ teilweise bei mehreren Monaten. Dies ist auch der Bundesregierung bewusst, weshalb sie in ihrem Koalitionsvertrag den Ausbau der SPZ vereinbart hat. Auch in der Gesetzesbegr\u00fcndung ist zu lesen, dass nicht bekannt ist, wie hoch der Anteil der Hilfsmittelantr\u00e4ge von regelm\u00e4\u00dfig in SPZ behandelten Versicherten ist. \r\nDer VdK fordert den fl\u00e4chendeckenden Ausbau von SPZ in Deutschland. Bis zur Umsetzung braucht es allerdings weitere Erleichterungen in der Hilfsmittelversorgung, insbesondere f\u00fcr Kinder mit Behinderungen. Der VdK setzt sich daf\u00fcr ein, dass sich die Bewilligung der Hilfsmittel durch die Krankenkasse an der Verordnung des behandelnden Facharztes oder der behandelnden Fach\u00e4rztin ausrichtet. Eine Genehmigung durch die Krankenkasse darf nicht mehr zur notwendigen Bedingung f\u00fcr den Erhalt eines Hilfsmittels werden. \r\nGleichzeitig regt der VdK an, den Begriff der \u201eregelm\u00e4\u00dfigen Behandlung\u201c gegen einen eindeutigen Begriff auszutauschen. Die Gesetzesbegr\u00fcndung ist hier nicht ausreichend, da der Begriff \u201eregelm\u00e4\u00dfig\u201c eine mehrmalige Behandlung impliziert. \r\nAuch der Begriff \u201eEmpfehlung\u201c sollte \u00fcberpr\u00fcft werden. Es bleibt offen, warum dieser Begriff im Gesetzentwurf verwendet wird statt dem Begriff der \u201eVerordnung\u201c, wie es bei Vertrags\u00e4rzten \u00fcblich ist. Wenn dieser Begriff \u00fcber die direkte Verordnung hinaus gehen soll, sollte dies im Gesetz klargestellt werden.\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Erleichterungen bei der Hilfsmittelversorgung von Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung. Allerdings sollte auch hier beachtet werden, dass es auch bei MZEB keine fl\u00e4chendeckende Versorgung gibt. Auch sind in MZEB bei weitem nicht alle Fachrichtungen vertreten. Der VdK fordert daher, das Netz von MZEB fl\u00e4chendeckend auszubauen. Alle zentralen Fachrichtungen m\u00fcssen dort vertreten sein. Es muss einen gesetzlichen Auftrag f\u00fcr eine dauerhafte Behandlung von Menschen mit Behinderungen f\u00fcr die MZEB geben um auf die besonderen Behandlungsbed\u00fcrfnisse dieser Menschen eingehen zu k\u00f6nnen; gleichzeitig muss jedoch die freie Arztwahl der Patientinnen und Patienten gewahrt bleiben. \r\nInsgesamt muss die Barrierefreiheit im Gesundheitssystem weiter ausgebaut werden. Menschen werden noch viel zu viele H\u00fcrden in den Weg gestellt. Eine inklusive Gesellschaft ist auch eine Gesellschaft, in der sich Menschen keine Gedanken mehr \u00fcber die Zugangsm\u00f6glichkeiten zur Versorgung machen m\u00fcssen. \r\n2.3.\t\u00a7 65a SGB V-E \u2013 Bonus f\u00fcr ein gesundheitsbewusstes Verhalten\r\nZuk\u00fcnftig sollen die Versicherten f\u00fcr die Teilnahme an einer hausarztzentrierten Versorgung durch einen Bonus von mindestens 30 Euro belohnt werden. So soll die Attraktivit\u00e4t des Hausarztes gesteigert werden. Die Krankenversicherungen m\u00fcssen jedoch nach drei Jahren nachweisen, ob sich durch dieses Bonussystem Einsparungen und Effizienzsteigerungen erzielen lie\u00dfen. Wenn die Erwartungen nicht erf\u00fcllt werden, d\u00fcrfen f\u00fcr die Teilnahme an der hausarztzentrierten Versorgung keine Boni mehr gew\u00e4hrt werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nUm die Krankenh\u00e4user und Fach\u00e4rzte zu entlasten, kann ein Bonussystem eine Ma\u00dfnahme zur Steuerung der Patientinnen und Patienten sein. Gleichwohl ergibt ein solches Bonussystem nur dann Sinn, wenn die Bev\u00f6lkerung parallel dar\u00fcber aufgekl\u00e4rt wird, wie das deutsche Gesundheitssystem funktioniert und welche Institution im Gesundheitswesen in welcher Situation der richtige Ansprechpartner ist. Der VdK gibt zu bedenken, dass die Einf\u00fchrung eines Prim\u00e4rarztsystems in Deutschland zielf\u00fchrender sein k\u00f6nnte.\r\nF\u00fcr Menschen, die nicht wissen, wie das Gesundheitssystem funktioniert oder bisher nie auf die Leistungen des Systems angewiesen waren, h\u00e4tten Lotsenstellen, wie sie mit den gestrichenen Gesundheitskiosken vorgesehen waren, eine gute erste Anlaufstelle sein k\u00f6nnen. Der VdK fordert daher mindestens, die Lotsenstellen in bereits existierende Strukturen, wie Gesundheits\u00e4mter, Hausarztpraxen oder Apotheken einzugliedern. Der hierdurch zu erwartende positive Effekt auf die Patientensteuerung sollte nicht untersch\u00e4tzt werden. Dennoch pr\u00e4feriert der VdK grunds\u00e4tzlich weiterhin eine Implementierung eigenst\u00e4ndiger Gesundheitskioske. \r\n2.4.\t\u00a7 81 SGB V-E \u2013 Satzung (der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen)\r\nDie Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (KVen) werden erm\u00e4chtigt, in ihren Satzungen Regelungen zu treffen, die ihren satzungsgem\u00e4\u00dfen Organen und Gremien erm\u00f6glichen, Sitzungen in digitaler oder hybrider Form durchzuf\u00fchren. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft der VdK, dass Sitzungen der Gremien der Selbstverwaltung in hybrider Form durchf\u00fchrbar sind. Der VdK fordert lediglich eine Anpassung des geplanten \u00a7 81 Abs. 6 hinsichtlich der Belange von Menschen mit Behinderung: \r\n\u201e\u00a7 81 \u2013 Satzungen\r\n\t(6) Die Satzungen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigungen k\u00f6nnen Regelungen zur Durchf\u00fchrung digitaler und hybrider Sitzungen ihrer Organe und sonstigen satzungsm\u00e4\u00dfigen Entscheidungsgremien treffen. Hierbei sind die Belange von teilnehmenden Menschen mit Behinderungen zu ber\u00fccksichtigen.\u201c\r\nDie Ber\u00fccksichtigung muss bei Bedarf beispielsweise in Form eines Geb\u00e4rdendolmetschers oder barrierefreier Sitzungsplattformen realisiert werden. \r\n2.5.\t\u00a7 87 SGB V-E \u2013 Bundesmantelvertrag, einheitlicher Bewertungsma\u00dfstab, bundeseinheitliche Orientierungswerte\r\nDas BMG m\u00f6chte Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte st\u00e4rken. Dies geschieht vor dem Hintergrund einer immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Nachbesetzungsproblematik, da sich, gerade im l\u00e4ndlichen Raum, immer weniger junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte finden, die eine Hausarztpraxis \u00fcbernehmen m\u00f6chten. Die Kapazit\u00e4ten der Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte sind daher nach Ansicht des BMG \u201eeffizient zu nutzen\u201c. \r\nZuk\u00fcnftig sollen quartalsweise Arzt-/Praxis-Patienten-Kontakte vermieden werden, wenn diese aus medizinischer Sicht nicht erforderlich sind, um die Praxen und ihr Personal zu entlasten. Dies betrifft nicht nur aber insbesondere chronisch erkrankte, die auf eine regelm\u00e4\u00dfige Versorgung mit Arzneimitteln angewiesen sind; ein kontinuierlicher Arzt-Patient-Kontakt sei hierf\u00fcr jedoch nicht notwendig. \r\nBisher konnte f\u00fcr diese Patienten quartalsweise eine Versichertenpauschale sowie eine Chronikerpauschale abgerechnet werden. Diese wird jedoch nur bei einem quartalsweisen Arzt-Patient-Kontakt ausgezahlt. Das BMG verweist f\u00fcr diese F\u00e4lle auf die bereits erfolgte Einf\u00fchrung der Wiederholungsverordnung, von der bisher jedoch kaum gebrauch gemacht wird. Zuk\u00fcnftig soll die Chroniker- und Versichertenpauschale bereits nach einem einzelnen Arzt-Patient-kontakt pro Jahr ausgezahlt werden. Monet\u00e4re Anreize zur \u00dcberbehandlung werden genommen. \r\nZudem sollen f\u00fcr den haus\u00e4rztlichen Bereich Vorhaltepauschalen eingef\u00fchrt werden. Diese sollen der Finanzierung der Vorhaltung von Strukturen dienen, die zur Erf\u00fcllung der haus\u00e4rztlichen Aufgaben notwendig sind. Es m\u00fcssen Kriterien festgelegt werden, welche durch die Vertrags\u00e4rzte zu erf\u00fcllen sind, damit die Vorhaltepauschale abgerechnet werden kann. Werden die Kriterien nicht erf\u00fcllt, kann die Pauschale nicht abgerechnet werden. Der Bewertungsausschuss kann die H\u00f6he der Pauschale und die Anzahl der vorliegenden Kriterien in Stufen festlegen. \r\nZu den festzulegenden Kriterien sollen insbesondere folgende Anforderungen geh\u00f6ren: \r\n\u2022\tEine Mindestzahl von zu versorgenden Patienten je Arzt und je Quartal, die 450 Versicherte nicht unterschreiten soll,\r\n\u2022\tDie bedarfsorientiere Erbringung von Haus- und Pflegeheimbesuchen, die bei Versicherten \u00fcber 75 Jahre regelm\u00e4\u00dfige aufsuchende Behandlungen umfassen sollen, \r\n\u2022\tBedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten, die regelm\u00e4\u00dfige monatliche Abendsprechstunden und ein erg\u00e4nzendes Angebot an Samstagssprechstunden umfasst. \r\nDar\u00fcber hinaus soll der Bewertungsausschuss ber\u00fccksichtigen, dass die Hausarztpraxen prim\u00e4r Leistungen erbringen, die zum Kern des haus\u00e4rztlichen Fachgebietes geh\u00f6ren. Das BMG f\u00fchrt hier besonders die Versorgung von geriatrischen Patienten und die palliativmedizinische Versorgung an. \r\nErg\u00e4nzend ist in den Kriterien festzuhalten, dass eine regelm\u00e4\u00dfige Pflege der elektronischen Patientenakte zu erfolgen hat und die regelm\u00e4\u00dfige Aktualisierung des Medikationsplanes durchzuf\u00fchren ist. \r\nWird durch die Umstellung der Finanzierung der haus\u00e4rztlichen Versorgung hin zu Vorhaltepauschalen, deren Erhalt an die Erf\u00fcllung von Kriterien gebunden ist, Geld frei, soll dieses zur F\u00f6rderung besonders f\u00f6rderungsw\u00fcrdiger Leistungen, wie Hausbesuche oder die Durchf\u00fchrung von Samstagssprechstunden, verwendet werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die geplanten Regelungen zur Entlastung der Arztpraxen. Das Wegfallen von Arztbesuchen, die allein aus wirtschaftlichen Interessen der behandelnden Praxis angesetzt werden, entlastet die Patientinnen und Patienten. Gleichzeitig bleiben weitere Arztbesuche auf Wunsche der Patientinnen und Patienten m\u00f6glich. Die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sind weiterhin aufgefordert ihre Patienten zu behandeln, obwohl sie auf Grund der bereits ausgezahlten Chronikerpauschale keine weitere Verg\u00fctung erhalten. Der VdK geht davon aus, dass dies auch beim gr\u00f6\u00dften Teil der Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte so erfolgen wird. Die Auswirkungen sollten jedoch unter Beteiligung der ma\u00dfgeblichen Patientenorganisationen nach \u00a7 140f SGB V evaluiert werden. \r\nDer VdK unterst\u00fctzt die Einf\u00fchrung und fordert zudem alle Arztpraxen auf, vermehrt von der M\u00f6glichkeit der Wiederholungsverordnung Gebrauch zu machen. \r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass die Einf\u00fchrung der Vorhaltepauschale an die Verbesserung der haus\u00e4rztlichen Versorgungsstruktur gekn\u00fcpft ist. Die Mitglieder des VdK profitieren von \u00d6ffnungszeiten der Arztpraxen, die auf die Bed\u00fcrfnisse von Berufst\u00e4tigen angepasst sind. Gleichzeitig wird auf die Bed\u00fcrfnisse einer immer \u00e4lter werdenden Gesellschaft eingegangen. Hausbesuche und die Palliativversorgung zu f\u00f6rdern und das Angebot auszubauen, sind aus Sicht des VdK nur folgerichtig.  \r\n\r\n2.6.\t\u00a7 87a SGB V-E \u2013 Regionale Euro-Geb\u00fchrenordnung, Morbidit\u00e4tsbedingte Gesamtverg\u00fctung, Behandlungsbedarf der Versicherten\r\nAuch durch die \u00c4nderung des \u00a7 87a SGB V m\u00f6chte das BMG die haus\u00e4rztliche Versorgung st\u00e4rken. Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte sind in der Regel die ersten Ansprechpersonen bei Erkrankungen f\u00fcr die Versicherten. Gleichzeitig sollen sie als Lotsen im Gesundheitssystem fungieren und die Patienten im Bedarfsfall an den richtigen Facharzt verweisen. Zudem helfen die Haus\u00e4rzte nach Ansicht des BMG dabei, die Inanspruchnahme teurer Versorgungsstrukturen, wie den Notaufnahmen in den Krankenh\u00e4usern, zu verringern. Die Berufsaus\u00fcbung des Hausarztberufes soll daher finanziell attraktiver ausgestaltet werden. \r\nDie mengenbegrenzenden oder honorarmindernden Ma\u00dfnahmen der morbidit\u00e4tsbedingten Gesamtverg\u00fctung und der Honorarverteilung werden f\u00fcr die haus\u00e4rztliche Versorgung aufgehoben; die Entbudgetierung wird umgesetzt. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDie Abschaffung der Budgetierung f\u00fcr GKV Leistungen ist eine Grundposition des VdK. Daher Begr\u00fc\u00dft der VdK die Umsetzt dieser Forderung im Teilbereich der haus\u00e4rztlichen Versorgung.\r\nGrunds\u00e4tzlich setzt sich der VdK jedoch f\u00fcr die Abschaffung jeglicher Budgetierung von GKV-Leistungen ein. \r\n2.7.\tG-BA-Reform (\u00a7\u00a7 91, 92, 140f SGB V-E und weitere \u00c4nderungen)\r\nEs wird klargestellt, dass der G-BA in seiner Gesch\u00e4ftsordnung Regelungen zur hybriden Durchf\u00fchrung von Sitzungen treffen darf. Dies beinhaltet auch beschlussfassende Sitzungen. \r\nDie Berichtspflicht des G-BA gegen\u00fcber dem Ausschuss f\u00fcr Gesundheit des Deutschen Bundestages wird ausgeweitet. Zuk\u00fcnftig muss neben der Firsteinhaltung gesetzlicher Zeitvorgaben auch \u00fcber Verfahren berichtet werden, die l\u00e4nger als zwei Jahre andauern; bisher galt diese Regelung nur f\u00fcr Verfahren, die l\u00e4nger als drei Jahre andauern. So soll ein Anreiz geschaffen werden, Verfahren schneller durchzuf\u00fchren. Des Weiteren soll der Berichtsumfang eingek\u00fcrzt werden. Weiterhin sollen jedoch die getroffenen Ma\u00dfnahmen, um Verfahren abzuschlie\u00dfen, dargelegt werden. \r\nDie f\u00fcr die Wahrnehmung der wirtschaftlichen Interessen gebildeten ma\u00dfgeblichen Berufsverb\u00e4nde der Hebammen und den Verb\u00e4nden der von Hebammen geleiteten Einrichtungen auf Bundesebene wird ein Beteiligungsrecht bei den Mutterschafts-Richtlinien des G-BA einger\u00e4umt. Dies erfolgt auf Grundlage der freiberuflichen T\u00e4tigkeit der Hebammen und den Regelungen zur Zusammenarbeit mit \u00e4rztlichem Personal in den Mutterschaftsrichtlinien des G-BA. Ebenfalls wird den Berufsorganisationen der Pflegeberufe ein Antrags- und Mitberatungsrecht einger\u00e4umt. \r\nZudem haben die einschl\u00e4gigen wissenschaftlichen Fachgesellschaften ein Stellungnahmerecht zu den Entscheidungen des G-BA \u00fcber die Richtlinien zu \u00e4rztlichen Ma\u00dfnahmen zur k\u00fcnstlichen Befruchtung, zur Kryokonservierung sowie zur Empf\u00e4ngnisregelung und zum Schwangerschaftsabbruch.  \r\nDie Arzneimittelkommission der deutschen \u00c4rzteschaft (Akd\u00c4) ber\u00e4t den G-BA bereits heute zur Vorbereitung seiner Beschl\u00fcsse \u00fcber die Arzneimittelrichtlinie. Ebenso ber\u00e4t die Akd\u00c4 den G-BA aufgrund von Auftr\u00e4gen zu arzneimitteltherapeutischen und pharmakologischen Fragestellungen im Zusammenhang mit der gerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung von Regelungen der Arzneimittel-Richtlinie \u00fcber alle Regelungsbereiche hinweg, insbesondere zu Therapiehinweisen und Festbetragsgruppenbildungen. Die Akd\u00c4 l\u00e4sst dazu von Sachverst\u00e4ndigen der medizinischen Wissenschaft und Praxis Stellungnahmen zu den arzneimitteltherapeutischen und pharmakologischen Fragen erstellen und unterst\u00fctzt die Sachverst\u00e4ndigen bei der Wahrnehmung ihrer Gutachtert\u00e4tigkeit. \r\nDaher soll diese Kooperation gesetzlich verankert und ein offizieller, allgemeiner Auftrag erteilt werden. Der Akd\u00c4 sollen Aufwendungen ersetzt werden, die sie im Zusammenhang mit der Vorbereitung, F\u00f6rderung oder der Nachwirkung der Beratungst\u00e4tigkeit des G-BA und der Vorhaltung von Ressourcen personeller und s\u00e4chlicher Art hat. Das N\u00e4here vereinbart der G-BA mit der Akd\u00c4.\r\nDar\u00fcber hinaus ist die Akd\u00c4 als Sachverst\u00e4ndige der medizinischen und pharmazeutischen Wissenschaft und Praxis zu Entscheidungen \u00fcber die Richtlinien zur Verordnung von Arzneimitteln und zur Anwendung von Arzneimitteln f\u00fcr Neuartige Therapien (ATMP) sowie zu Therapiehinweisen zur Stellungnahme berechtigt. \r\nDie einschl\u00e4gigen wissenschaftlichen Fachgesellschaften erhalten ein Stellungnahmerecht zu den Entscheidungen des G-BA. Dies betrifft insbesondere die\r\n\u2022\tKinder-Richtlinie, \r\n\u2022\tRichtlinie zur Jugendgesundheitsuntersuchung\r\n\u2022\tGesundheitsuntersuchungsrichtlinie\r\n\u2022\tKrebsfr\u00fcherkennungs-Richtlinie \r\n\u2022\tRichtline f\u00fcr organisierte Krebsfr\u00fcherkennungsprogramme\r\n\u2022\tRehabilitationsrichtlinie, \r\n\u2022\tHeilmittelrichtlinie, \r\n\u2022\tPsychotherapie-Richtlinie,\r\n\u2022\tRichtlinie \u00fcber die berufsgruppen\u00fcbergreifende, koordinierte und strukturierte Versorgung insbesondere f\u00fcr schwer psychisch kranke Versicherte mit komplexem psychiatrischen oder psychotherapeutischen Behandlungsbedarf,\r\n\u2022\tRichtlinie \u00fcber eine berufsgruppen\u00fcbergreifende, koordinierte und Strukturierte Versorgung f\u00fcr Versicherte mit Verdacht auf Long-COVID, \r\n\u2022\tSoziotherapie-Richtlinie,\r\n\u2022\tRichtlinie zur spezialisierten ambulanten Palliativversorgung,\r\n\u2022\tRichtlinie zur au\u00dferklinischen Intensivpflege (AKI) und\r\n\u2022\tdie Richtlinie zur ambulanten spezialfach\u00e4rztlichen Versorgung.\r\nDen Pflegeberufen wird ein Antrags- und Mitberatungsrecht einger\u00e4umt. \r\nEs wird klargestellt, dass die Patientenvertretung im G-BA auch bei Beschl\u00fcssen zu Richtlinien nach \u00a7 63 Abs. 3c Satz 3 (\u00dcbertragung von \u00e4rztlichen Aufgaben an Pflegeberufe) und bei Beschl\u00fcssen nach \u00a7 136c (Versorgung mit sozialmedizinischen Nachsorgema\u00dfnahmen) ein Antragsrecht hat. \r\nDie Patientenvertretung erh\u00e4lt ein tempor\u00e4res Vetorecht im Beschlussgremium des gemeinsamen Bundesausschusses. Damit kann die Patientenvertretung eine Beschlussfassung einmalig verhindern und eine weitere Beratung der Thematik bewirken. Eine weitere Ablehnung f\u00fchrt nicht zu einer weiteren Hemmung des Beschlusses, es sei denn, der Beschlussgegenstand wurde ma\u00dfgeblich ge\u00e4ndert. Das Votum ist einheitlich abzugeben.  \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK bef\u00fcrwortet die Klarstellung, nach der Sitzungen des Gemeinsamen Bundesausschusses auch in digitaler oder hybrider Form durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Dies ist eine konsequente Umsetzung der gelebten Praxis und erleichtert die Koordination der Arbeit des G-BA. Der VdK pr\u00e4feriert jedoch eine pr\u00e4zisere Formulierung, nach der bei der Durchf\u00fchrung von Sitzungen auch auf die Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit Behinderungen eingegangen werden muss, vgl. Absatz 2.4. \r\nDer VdK bewertet das gesetzliche Mitberatungsrecht der Berufsverb\u00e4nde der Pflegeberufe sowie die erweiterte Beteiligung der Hebammenverb\u00e4nde und der wissenschaftlichen Fachgesellschaften dem Grunde nach positiv. Gerade bei Leistungen, die klassischer Weise durch Pflegekr\u00e4fte oder Hebammen erbracht werden, kann die Positionierung dieser Verb\u00e4nde hilfreich sein, um eine sachgerechte Regelung in den Richtlinien des G-BA zu erreichen. Ebenso haben wissenschaftliche Fachgesellschaften oft eine erg\u00e4nzende Sichtweise, die von der zu h\u00e4ufig rein interessengesteuerten Position der G-BA-Tr\u00e4ger abweicht. \r\nIm Sinne der Patientensicherheit ist es wichtig, dass die Mitglieder des G-BA als Entscheidungstr\u00e4ger durch ausgewiesene Arzneimittelexperten in den Fragen rund um das Arzneimittelwesen sowie der Pharmakologie und Arzneimitteltherapie beraten werden. Daher ist es grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Akd\u00c4 als Gremium mit einer gewissen Fachexpertise dem G-BA beratend zur Seite stehen soll. \r\nBei der fachlich umf\u00e4nglichen Beratung des G-BA sollte nach Ansicht des VdK ein Fachgremium unterst\u00fctzen, in dem neben \u00c4rzten auch Apotheker in angemessenem Umfang vertreten sind. Dies ist beispielsweise bei der Arzneimittelkommission der Apotheker (AMK) der Fall. In dem aktuellen Entwurf wird die Meinung der Pharmazeuten und Apotheker, also den ausgewiesenen Arzneimittelexperten im Gesundheitssystem, nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt, da sie unter den ordentlichen Mitgliedernd der Akd\u00c4 nicht vertreten sind. Die Stimme der wenigen Apotheker, die au\u00dferordentliche Mitglieder der Akd\u00c4 sind, sind aufgrund der schieren Gr\u00f6\u00dfe der Akd\u00c4 zu vernachl\u00e4ssigen-. \r\nEs w\u00e4re daher zu begr\u00fc\u00dfen, wenn die Organisationen der Pharmazeuten und Apotheker als ausgewiesene Arzneimittelexperten und Experten der pharmazeutischen Wissenschaften, st\u00e4rker in die Beratungen des Gemeinsamen Bundesausschusses eingebunden werden, da offensichtlich ein gro\u00dfer Bedarf an fachkundiger Beratung im Bereich der Arzneimitteltherapie besteht.\r\nDer VdK bef\u00fcrwortet die Ausweitung der Stellungnahme-Rechte der medizinisch-wissenschaftlichen Fachgesellschaften. Die Patientinnen und Patienten k\u00f6nnen durch eine Ausweitung der wissenschaftlichen Expertise nur profitieren.\r\nDer VdK lehnt das beabsichtigte Recht der Patientenvertretung im G-BA zum Aufschieben einer Plenumsentscheidung als nicht weitrechend genug ab. Der VdK fordert einerseits ein volles Stimmrecht der Patientenvertretung im G-BA mit wenigstens den Stimmen der GKV-Seit. Erst dann haben die Stimme und Sichtweise der Patientinnen und Patienten bei den Entscheidungen \u00fcber die Richtlinien das n\u00f6tige Gewicht. Dies ist erforderlich, da die Selbstverwaltungspartner ihre Interessen im G-BA vertreten, die Interessen der Patienten aber keine gleichwertige Stimme haben. Das sollte bei den Richtlinien, die die Einzelheiten der GKV-Leistungen regeln und damit den Leistungskatalog der GKV ma\u00dfgeblich bestimmen, aber der Fall sein. Diesem Stimmrecht mit vollwertiger Stimmanzahl entspricht die beabsichtige Regelung nicht.\r\nAndererseits enth\u00e4lt der Gesetzentwurf auch keine St\u00e4rkung der Patientenvertretung allgemein. Eine solche St\u00e4rkung ist f\u00fcr die Patientenvertretung, die zum gro\u00dfen Teil ehrenamtlich besetzt ist, dringend erforderlich um die Wahrnehmung des gesetzlichen Mitberatungsrechts zu gew\u00e4hrleisten. Zu dieser St\u00e4rkung geh\u00f6ren insbesondere folgende Ma\u00dfnahmen: \r\nDie Patientenorganisationen m\u00fcssen finanziell in die Lage versetzt werden, das gesetzliche Mitberatungsrecht durch hauptamtliche Mitarbeiter wahrzunehmen. Das ist notwendig, um mit den rein hauptamtlich in hoher Zahl besetzten Selbstverwaltungspartnern in den Beratungen mitzuhalten und Waffengleichheit herzustellen. Der VdK w\u00fcrde so eine finanzielle Unterst\u00fctzung nicht in Anspruch nehmen, um seine finanzielle Unabh\u00e4ngigkeit nicht in Frage zu stellen. F\u00fcr viele ehrenamtlich organisierte Patientenorganisationen ist diese Unterst\u00fctzung allerdings erforderlich.\r\nDie Koordinierungsstelle f\u00fcr die Benennungsverfahren der Patientenvertreterinnen und -vertreter muss sicher finanziert werden. Die geschieht seit einiger Zeit \u00fcber eine neue Regelung in \u00a7 140f Abs. 8 SGB V. Die Patientenorganisationen werden die gesammelten Erfahrungen mit dieser Finanzierungsform zeitnah auswerten und auf Funktionalit\u00e4t pr\u00fcfen.\r\nDas Personal der Stabsstelle Patientenbeteiligung muss aufgestockt werden, um vor allem die inhaltlich und zeitlich enormen Abstimmungsaufw\u00e4nde im Bereich der Qualit\u00e4tssicherung, der Beteiligungsprozesse bei Stellungnahmen aus dem G-BA-Geschehen gegen\u00fcber dem Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen (IQWiG) und dem Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Transparenz im Gesundheitswesen (IQTIG), f\u00fcr die Unterst\u00fctzung in Fragen der Methodenbewertung und bei Entscheidungsvorg\u00e4ngen zu Arzneimitteln angemessen unterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen. Mittelfristig muss die Stabsstelle an die personelle Ausstattung des G-BA angepasst werden und auf zehn Prozent des Fachpersonals anwachsen.\r\nDie Sprecherinnen und Sprecher der Patientenvertretung in den Unteraussch\u00fcssen des G-BA m\u00fcssen personell unterst\u00fctzt und besser finanziell entsch\u00e4digt werden. Die Sprecherinnen und Sprecher nehmen eine zentrale Rolle f\u00fcr das gesetzliche Mitberatungsrecht ein. Sie m\u00fcssen nicht nur inhaltlich zahlreiche Beratungsvorg\u00e4nge steuern, allein schon die Koordinierung f\u00fcr die Besetzung der Arbeitsgruppen mit Patientenvertretern und der Inhalte bedarf eines hohen Zeitaufwandes. Daf\u00fcr muss es mehr Unterst\u00fctzung und Entsch\u00e4digung geben.\r\nZu weiteren Einzelheiten zur St\u00e4rkung der Patientenvertretung verweist der VdK auf das Forderungspapier der Patientenvertretung \u201eSt\u00e4rkung der Patientenbeteiligung und -vertretung im Gemeinsamen Bundesausschuss\u201c vom Juli 2023, das Bundesgesundheitsminister Karl Lauterbach Ende September 2023 zugesandt wurde. \r\nDiese genannten und weitere Ma\u00dfnahmen sind erforderlich f\u00fcr die Wahrnehmung des gesetzlichen Mitberatungsrechts der Patientenvertretung und Voraussetzung f\u00fcr ein weitergehendes Stimmrecht. Dass der Gesetzentwurf \u00fcberhaupt keine Ma\u00dfnahmen in dieser Richtung vorsieht, kritisiert der Sozialverband VdK in seiner Rolle als ma\u00dfgebliche Patientenorganisation scharf und muss daher die beabsichtigte Regelung ablehnen.\r\n2.8.\tRegulierung von Medizinischen Versorgungszentren (\u00a7\u00a7 95 Abs. 2, 96 Abs. 2a SGB V-E)\r\nDurch die \u00c4nderungen soll eine Erleichterung der Zulassungsvoraussetzungen f\u00fcr MVZ in der Rechtsform der GmbH insbesondere f\u00fcr Kommunen erreicht werden. Aus kommunalrechtlichen gr\u00fcnden haben die bisherigen Regelungen die Gr\u00fcndung von kommunalen MVZ erschwert. Die erleichterten Regelungen gelten dabei jedoch auch f\u00fcr nicht-kommunale MVZ. \r\nGleichzeitig sollen die bundesweiten Regelungen zur Zulassung von MVZ und den damit verbundenen notwendigen Sicherheitsleistungen angepasst und harmonisiert werden. In den Zulassungsaussch\u00fcssen nach \u00a7 96 SGB V erhalten die obersten Landesbeh\u00f6rden ein Mitentscheidungsrecht. So werden die L\u00e4nder in die Lage versetzt, ihre versorgungsrelevanten Erkenntnisse in den Zulassungsaussch\u00fcssen verbindlich zur Geltung zu bringen und beispielsweise zum Abbau von \u00dcberversorgung beizutragen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK unterst\u00fctzt das Ziel, die Gr\u00fcndung von MVZ durch Kommunen zu st\u00e4rken. MVZ sind ein wichtiger Teil der ambulanten Versorgung geworden. Gleichzeitig sind MVZ in kommunaler Hand wegen der fehlenden Gewinnausrichtung eine geeignete Form f\u00fcr eine Gesundheitsversorgung im Sinne der Daseinsvorsorge. Ob aber die vorgesehene Begrenzung der Sicherheitsleistung f\u00fcr GmbHs daf\u00fcr ausreicht, stellt der VdK in Frage.  \r\nWeiterhin reichen die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen nicht aus, um Fehlentwicklungen durch sogenannte investorengetragene MVZ zu vermeiden. \r\nEbenso wie bei der Krankenhausverg\u00fctung darf auch in der ambulanten Versorgung Gewinnorientierung nicht zu einer Fehlversorgung der Patientinnen und Patienten f\u00fchren. Der VdK lehnt deshalb investorgetragene Arztpraxen und MVZ grunds\u00e4tzlich ab und fordert eine starke Regulierung dieser Versorgungsformen. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel die gesetzlichen Voraussetzungen um ein MVZ-Transparenzregister einzuf\u00fchren, die Eignung von MVZ durch die Zulassungsaussch\u00fcsse zu pr\u00fcfen, MVZ an eine Region zu binden und eine \u00e4rztliche Besetzung der Tr\u00e4ger durchzusetzen. Der VdK sieht dabei nicht Honorarfragen im Vergleich zu anderen MVZ oder Arztpraxen im Mittelpunkt, sondern konkrete Anzeichen f\u00fcr nicht notwendige Behandlungen zum Beispiel durch \u00fcberfl\u00fcssige Katarakt-Operationen in MVZ der Augenheilkunde, die es bei anderen Augen\u00e4rzten nicht gibt.\r\nDer VdK spricht sich dar\u00fcber hinaus f\u00fcr ein Fremdbesitzverbot von Arztpraxen aus, wie es bei Apotheken bereits berufliche Praxis ist. Die \u00e4rztliche Approbation muss Voraussetzung f\u00fcr das Erteilen einer Betriebserlaubnis f\u00fcr Arztpraxen und MVZ sein. Von diesem Fremdbesitzverbot muss die Er\u00f6ffnung von MVZ oder Praxen durch Kommunen unber\u00fchrt bleiben. \r\nAus dem Entschlie\u00dfungsantrag des Bundesrats h\u00e4lt der VdK dar\u00fcber hinaus f\u00fcr pr\u00fcfenswert: \r\n\u2022\tDie Streichung von \u201eKonzeptbewerbungen\u201c, d. h. die Bewerbung eines MVZ ohne Benennung eines konkreten Arztes.\r\n\u2022\tEine neue gesetzliche Grundlage zur \u00dcbertragung von Vertragsarztsitzen zur Niederlassung durch Kassen\u00e4rztliche Vereinigungen. Die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen haben den Auftrag f\u00fcr die ambulante Versorgung und h\u00e4tten dadurch die Chance, diesen Auftrag direkt und ohne Umwege umzusetzen.\r\n\u2022\tEine gest\u00e4rkte \u00e4rztliche Leitung der MVZ durch einen zus\u00e4tzlichen Schutz vor Abberufung oder K\u00fcndigung, Vorlagepflicht der Vertr\u00e4ge mit der \u00e4rztlichen Leistung zur Pr\u00fcfung durch den Zulassungsausschuss, ob die \u00e4rztliche Entscheidungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt wird. Gerade dadurch mag die rein betriebswirtschaftliche Sichtweise eines Investors durch die medizinische Sichtweise des Arztes zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden.\r\nDar\u00fcber hinaus fordert der VdK, dass die vorgesehenen erweiterten Kompetenzen der L\u00e4nder sich auch auf die Zulassung von MZEB beziehen. Hier sollte eine Klarstellung durch den Gesetzgeber erfolgen. \r\n2.9.\t\u00a7 101 SGB V-E \u2013 \u00dcberversorgung \r\nEs wird eine neue bedarfsplanungsrechtliche Arztgruppe gebildet. Diese umfasst psychotherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten, die \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich Kinder und Jugendliche behandeln. Die gesonderte Beplanung dieser Arztgruppe soll zuk\u00fcnftig eine zielgenauere Steuerung der Niederlassungsm\u00f6glichkeiten erm\u00f6glichen, um den Zugang zur psychotherapeutischen Versorgung f\u00fcr Kinder und Jugendliche fl\u00e4chendeckend zu Verbessern. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK bef\u00fcrwortet den Ausbau der psychotherapeutischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen ausdr\u00fccklich. \r\n\r\n2.10.\t\u00a7 197a SGB V-E \u2013 Stellen zur Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen\r\nEs wird sichergestellt, dass bei den Landesverb\u00e4nden der Krankenkassen durchg\u00e4ngig Stellen zur Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen eingerichtet werden. Die Stellen sollen sich auf die Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten der Leistungserbringer fokussieren. Bisher sind die Krankenkassen und ihre Landesverb\u00e4nde unterschiedlich stark im Bereich der Fehlverhaltensbek\u00e4mpfung engagiert. Diese Arbeit soll nun harmonisiert werden. \r\nZudem sollen positive Erfahrungen, die w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie gemacht wurden, in das aktuelle System \u00fcberf\u00fchrt werden: Die Gesundheits\u00e4mter, Heimaufsichten und die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Gesundheitsbeh\u00f6rden sollen in die organisations\u00fcbergreifende Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen eingebunden werden. \r\nSofern bei der \u00dcberpr\u00fcfung personenbezogene Daten von Versicherten betroffen sind, sind diese zu anonymisieren. Diese sind nur dann zu verwenden, wenn ihre Verarbeitung f\u00fcr den Zweck der \u00dcbermittlung erforderlich ist. Von einer Anonymisierung darf nur dann abgesehen werden, wenn Hinweise auf eine Mitwirkung des Patienten beim Abrechnungsbetrug vorliegen.  \r\nUm die Daten auf Muster hin zu analysieren, die auf ein Fehlverhalten hindeuten, k\u00f6nnen anonymisierte Daten auch zentral gespeichert und analysiert werden. Der Versichertenbezug ist f\u00fcr diese Art der Analyse zu entfernen. F\u00fcr die Analyse soll auch ein KI-gest\u00fctztes Verfahren erm\u00f6glicht werden.\r\nDer GKV SV wird beauftragt, dem BMG ein Konzept zum Aufbau einer zentralen bundesweiten Datenbank (Betrugspr\u00e4ventionsdatenbank) vorzulegen, die den Krankenkasse Hinweise \u00fcber Sachverhalte oder Auff\u00e4lligkeiten gibt, die auf Fehlverhalten im Gesundheitswesen hindeuten. Hierzu ist ein externes Gutachten vorzulegen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Ausweitung der Fehlverhaltensbek\u00e4mpfung bei den Krankenkassen. Die Verwendung von KI kann hier ein probates Mittel sein, um Zusammenh\u00e4nge schneller und besser zu beleuchten. Uns ist wichtig, dass dabei die allgemein geltenden Datenschutzstandards eingehalten werden und die Rechte der Patientinnen und Patienten, der Verarbeitung der eigenen Daten mittels KI ggf. zu widersprechen, geachtet werden. \r\n2.11.\t\u00a7 217f SGB V-E \u2013 Aufgaben des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen\r\nDer GKV-SV trifft Entscheidungen zur Organisation des Qualit\u00e4ts- und Wirtschaftlichkeitswettbewerbs der Krankenkassen und erl\u00e4sst hierf\u00fcr insbesondere Rahmenrichtlinien f\u00fcr den Aufbau und die Durchf\u00fchrung eines zielorientierten Benchmarkings der Leistungs- und Qualit\u00e4tsdaten. Zuk\u00fcnftig wird der GKV-SV in diesem Bereich Richtlinien erlassen, die keiner weiteren Konkretisierung bed\u00fcrfen. Dies gilt auch f\u00fcr den Bereich der Pflegekassen nach SGB XI. Die Richtlinien sind dem BMG zur Genehmigung vorzulegen. \r\nDie Richtlinie hat GKV-weit geltende Vorgaben f\u00fcr eine einheitliche Erhebung und Ver\u00f6ffentlichung relevanter Kennzahlen zur Leistungstransparenz und zur Servicequalit\u00e4t der einzelnen Krankenkassen festzulegen. Dabei muss sichergestellt sein, dass die Vorgaben einheitlich sind und keiner Auslegung der einzelnen Krankenkassen bed\u00fcrfen. Es sollen insbesondere Entscheidungen \u00fcber Antr\u00e4ge aufgenommen werden, in denen die Versicherungen einen Entscheidungsspielraum haben. Dies ist insbesondere im Bereich der Hilfsmittel, Rehabilitation und dem Zahnersatz der Fall. Es sind Angaben \u00fcber die durchschnittliche Bearbeitungsdauer der Antr\u00e4ge, sowie die Anzahl der Widerspr\u00fcche der Versicherten und deren Erfolge zu machen. Die Anzahl der Widerspr\u00fcche ist ins Verh\u00e4ltnis zu den insgesamt gestellten Leistungsantr\u00e4gen zu setzen. \r\nZiel ist es, f\u00fcr die Versicherten der Krankenkassen, aber auch f\u00fcr die interessierte \u00d6ffentlichkeit, mehr Transparenz dar\u00fcber zu schaffen, wie die Krankenkassen ihre Aufgabe, die Versicherten im Krankheitsfall durch Aufkl\u00e4rung, Beratung und Leistungen zu unterst\u00fctzen, erf\u00fcllen. Eine der Kernaufgaben der GKV ist es, rechtsverbindliche Entscheidungen \u00fcber die Leistungsantr\u00e4ge ihrer Versicherten zu treffen, die f\u00fcr deren gesundheitliche Versorgung von gro\u00dfer Bedeutung sind. Gleichzeitig sind die Krankenkassen verpflichtet, mit den Beitr\u00e4gen der Versichertengemeinschaft wirtschaftlich umzugehen, Leistungsantr\u00e4ge bezogen auf den individuellen bedarf hin zu \u00fcberpr\u00fcfen und eine sachgerechte Entscheidung zu treffen. Die Versicherten sind dabei nach Aussage des BMG auf die Beratung der Versicherungen oder eine unabh\u00e4ngige Beratungsstelle angewiesen. \r\nEine weitere Zentrale Aufgabe der Krankenversicherungen ist es, die Versicherten in ihrer gesundheitlichen Eigenkompetenz und Eigenverantwortung durch Aufkl\u00e4rung und Beratung zu f\u00f6rdern. Voraussetzung hierf\u00fcr ist eine hohe Qualit\u00e4t der entsprechenden Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote und die fachliche Qualit\u00e4t der Beratenden, die sichergestellt werden muss. Es sind Kennzahlen \u00fcber die Qualit\u00e4t der Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote festzulegen. \r\nEs sind verbindliche Vorgaben zur Transparenz \u00fcber die Qualit\u00e4t des Beschwerdemanagements festzulegen. Dies Beinhaltet auch die Ergebnisse von Beschwerden und ihrer Bearbeitung.\r\nEbenfalls sind Angaben \u00fcber die Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote, die die Krankenkassen ihren Versicherten zur F\u00f6rderung der Patientensicherheit zur Verf\u00fcgung stellen, zu erfassen. Besonders zu erfassen sind die Beratungsangebote bei Behandlungsfehlern.\r\nDa die Digitalisierung ein besonders wichtiges Thema im deutschen Gesundheitssystem ist, soll anhand ausgew\u00e4hlter Indikatoren der Erfolg der Krankenkassen bei der Umsetzung der gesetzlichen Verpflichtungen transparent gemacht werden. \r\nSollte der GKV-SV die Richtlinie nicht in der geforderten Zeit von sechs Monaten umsetzen, kann das BMG diesbez\u00fcglich eine Rechtsverordnung zur Umsetzung erlassen. \r\nDie Ver\u00f6ffentlichung der Daten hat erstmals f\u00fcr das Jahr 2025 zu erfolgen. Die Plattform der Ver\u00f6ffentlichung soll transparent, nutzerfreundlich und barrierefrei sein. Den Versicherten sollen die Informationen so schnell und barrierefrei zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Eine j\u00e4hrliche \u00dcberpr\u00fcfung der Richtline ist vorgesehen. Die Richtlinie ist durch einen externen Gutachter zu evaluieren. \r\nDie Regelungen sind in \u00e4hnlicher Weise auch auf die Pflegekassen nach SGB XI zu \u00fcbertragen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK lehnt den Wettbewerb zwischen den gesetzlichen Krankenkassen ab: Es gibt keinen einzigen Nachweis, dass der Krankenkassen-Wettbewerb zu einer Verbesserung der Gesundheitsversorgung gef\u00fchrt hat. Es gibt zwar Versichertenbefragungen, diese sind aber nicht mit \u00fcber Studien gewonnenen Nachweisen vergleichbar.\r\nIm Gegenzug berichten Mitglieder mit Behinderungen und einem dauerhaften Hilfsmittelbedarf davon, dass sie die Krankenkasse faktisch gar nicht wechseln k\u00f6nnen. Denn die Bewilligung des gleichen Hilfsmittels durch die neue Krankenkasse ist nicht gesichert, bevor die alte Krankenkasse das Hilfsmittel zur\u00fcckgefordert hat. Der VdK hat die Krankenkassen schon mit dieser Konstellation konfrontiert und L\u00f6sungen durch eine \u201e\u00dcberleitungszusage\u201c oder andere Konstrukte angemahnt. Dies wurde einheitlich unter Verweis auf die Pr\u00fcfung des individuellen Hilfsmittelbedarfs abgelehnt.\r\nWegen dieser grunds\u00e4tzlichen Ablehnung des Krankenkassen-Wettbewerbs kann der VdK der Vergleichsplattform aus grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen nicht zustimmen. Bis zur Umsetzung der VdK-Forderung stellt der VdK fest, dass ein vereinfachter Vergleich zwischen den Krankenkassen den Versicherten n\u00fctzlich sein kann. Der VdK begr\u00fc\u00dft dabei insbesondere die beabsichtigte Ver\u00f6ffentlichung der Anzahl der Widerspr\u00fcche und der Klagen sowie der durchschnittlichen Bearbeitungsdauer in den Leistungsbereichen. Dies ist f\u00fcr Versicherte, die regelm\u00e4\u00dfig zum Beispiel auf eine Hilfsmittelversorgung angewiesen sind, n\u00fctzlich, wenn sie das Verhalten einer Krankenkasse in Bezug auf diese Versorgung bemessen k\u00f6nnen. \r\nEs muss jedoch darauf geachtet werden, dass keine Doppelstrukturen oder Doppelerfassungen mit den Kennzahlen, die an die Bundesarbeitsgemeinschaft zur Rehabilitation (BAR) f\u00fcr den Teilhabeverfahrensbericht nach dem SGB IX geliefert werden m\u00fcssen, aufgebaut werden. Das GVSG sollte dahingehend erg\u00e4nzt werden, dass bei der Festlegung der einheitlichen Erhebung, die BAR zwingend mit einzubeziehen ist, damit eine Parallelisierung der Daten gew\u00e4hrleistet ist.\r\nZudem Sollte eine Kennziffer eingef\u00fchrt werden, die die Belange von Menschen mit Behinderungen in besonderer Weise erfasst. \r\n2.12.\t\u00a7 226 SGB V-E \u2013 Beitragspflichtige Einnahmen versicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigter \r\nDerzeit entf\u00e4llt die Beitragsfreiheit der Waisenrente oder entsprechender Hinterbliebenenversorgungsleistungen mit der vorrangigen Versicherungspflicht im Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis. Dies betrifft auch diejenigen, die eine Waisenrente oder eine \u00e4hnliche Versorgungsleistung erhalten und einen Freiwilligendienst (FSJ o. \u00e4.) nach dem Bundesfreiwilligendienstgesetz absolvieren. Daher entf\u00e4llt auf das gew\u00e4hrte Taschengeld der Beitragssatz der gesetzlichen Krankenversicherung. \r\nZuk\u00fcnftig soll die Waisenrente oder entsprechende Hinterbliebenenversorgungsleistungen auch w\u00e4hrend der Ableistung eines FSJ o. \u00c4. beitragsfrei gestellt werden. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass junge Menschen, die ein FSJ ableisten und sich damit freiwillig f\u00fcr die Gesellschaft engagieren, gleichzeitig aber eine Waisenrente oder entsprechende Hinterbliebenen-Versorgungsleistungen erhalten, finanziell entlastet werden sollen und auch w\u00e4hrend der Ableistung eines FSJ innerhalb der Altersgrenzen in der GKV und sozialen Pflegeversicherung beitragsfrei gestellt werden.\r\n\r\n2.13.\t\u00a7 274 SGB V-E \u2013 Pr\u00fcfung der Gesch\u00e4fts-, Rechnungs- und Betriebsf\u00fchrung\r\nUm die Finanzkontrolle im Gesundheitsbereich zu st\u00e4rken, wird dem Bundesrechnungshof ein Pr\u00fcfrecht auch gegen\u00fcber den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (KVen) und deren Bundesvereinigungen (KBV bzw. KzBV), dem Medizinischen Dienst Bund (MD), sowie dem G-BA einger\u00e4umt, da diese mittelbaren Empf\u00e4nger von Bundesmitteln aus dem Gesundheitsfonds sind. So soll eine umfassende Pr\u00fcfung hinsichtlich der Verwendung von Bundesmitteln gew\u00e4hrleistet werden. Das Ziel ist eine sachgerechte und unabh\u00e4ngige Finanzkontrolle \u00fcber die genannten Institutionen. \r\nEs handelt sich um eine R\u00fcckkehr zum Rechtsstand vor 2020. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nBesonders begr\u00fc\u00dfen wir, die Erweiterung der Befugnisse des Bundesrechnungshofes, sodass dieser zuk\u00fcnftig auch Krankenversicherungen, die KVen, den Medizinischen Dienst und den G-BA \u00fcberpr\u00fcfen kann.\r\n3.\tFehlende und gestrichene Regelungen\r\n3.1.\tGesundheitskioske\r\nDer VdK bedauert, dass das niederschwellige Beratungsangebot durch die Gesundheitskioske nicht mehr Bestandteil des GVSG ist. \r\nDurch die Gesundheitskioske h\u00e4tten Menschen erreicht werden k\u00f6nnen, die sich im deutschen Gesundheitswesen nicht auskennen. Durch den nahen \u00f6rtlichen Bezug der Gesundheitskioske an die Lebenswirklichkeit der Menschen ist es einfach, diesen Hilfestellungen im Labyrinth des Gesundheitswesens, wie es sich f\u00fcr Laien h\u00e4ufig darstellt, zu geben. Die bisher bereits in Form von Modellprojekten etablierten Gesundheitskioske m\u00fcssen verstetigt werden.\r\nBei einer sinnvollen und nachhaltigen Implementierung des Systems der Gesundheitskioske kann dieses zudem zu einer Entlastung der Rettungsstellen und Notaufnahmen beitragen und so die Behandlungskosten der GKV drastisch senken. \r\nAls Alternative schl\u00e4gt der VdK vor, dass die Leistungen, die die Gesundheitskioske h\u00e4tten erbringen k\u00f6nnen, durch Apotheken, Hausarztpraxen oder den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (\u00d6GD) \u00fcbernommen werden. In jedem Fall ist eine dringende Regelungsnotwendigkeit in diesem Fall gegeben. \r\n3.2.\tHom\u00f6opathische und Anthroposophische Leistungen\r\nDa f\u00fcr die Wirksamkeit hom\u00f6opathischer und anthroposophischer Mittel und Leistungen keine hinreichende wissenschaftliche Evidenz vorliegt, wird die Nutzung dieser Leistungen ausschlie\u00dflich aus einer eigenverantwortlichen Entscheidung der Versicherten zur Finanzierung dieser Leistungen beruhen und nicht durch die Solidargemeinschaft der Versicherten finanziert \u2013 das war zumindest der Plan des ersten vorliegenden Entwurfes zum GVSG. Die Streichung der Hom\u00f6opathie und Anthroposophie als m\u00f6gliche Kassenleistung ist nicht mehr Teil des Entwurfes des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. \r\nEs ist kein wissenschaftlicher Evidenznachweis f\u00fcr diese Leistungen erbracht, was dem Wirtschaftlichkeitsgebot der Krankenkassen nach dem SGB V widerspricht. Das eingesparte Geld kann viel sinnvoller eingesetzt werden, beispielsweise, indem Ma\u00dfnahmen mit nachgewiesener Evidenz st\u00e4rker subventioniert werden. Die Sehhilfe sei hier als passendes Beispiel genannt. \r\n3.3.\tHeilmittel\r\nDas Gesundheitssystem ist gepr\u00e4gt von einem Fachkr\u00e4ftemangel. Daher ist eine interprofessionelle Arbeit im Gesundheitssystem wichtiger denn je. Aus diesem Grund wei\u00dft der VdK darauf hin, dass die Blankoverordnung im Bereich der Heilmittelerbringung nach \u00a7 125a SGB V st\u00e4rker als bisher genutzt werden sollten.\r\nBei den Heilmittelerbringern handelt es sich um ausgewiesene Experten in ihrem Behandlungsgebiet, weshalb eine genaue \u00e4rztliche Beschreibung der notwendigen Behandlung nicht notwendig ist. \r\nBisher kommt es auf Grund der andauernden Vertragsverhandlungen zwischen GKV und Leistungserbringern noch viel zu selten zu Blankoverordnungen durch die zust\u00e4ndigen    (Fach-) \u00c4rzte. \r\nDes Weiteren weist der VdK auf die Ungerechtigkeit der Zuzahlungsregelungen bei der Verordnung von Heilmitteln hin. Patienten m\u00fcssen nicht nur 10 \u20ac f\u00fcr eine Verordnung eines Heilmittels zuzahlen, sondern auch 10 Prozent der Therapiekosten tragen. Die so anfallenden Kosten k\u00f6nnen sich so pro Therapiezyklus auf bis zu 360 Euro belaufen. Dies stellt eine enorme Belastung f\u00fcr die Patientinnen und Patienten dar. \r\nDer VdK fordert daher, die Zuzahlung zu Heilmitteln pauschal auf 10 Euro zu begrenzen, wie es bereits bei Arzneimitteln der Fall ist. \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MDV",
                        "title": "Mobilit\u00e4tsdatenverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mdv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Sozialverband VdK unterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich das Ziel der Qualit\u00e4tssteigerung und B\u00fcndelung von Daten zur Erleichterung nahtloser und intermodaler Mobilit\u00e4t. Auch begr\u00fc\u00dft der VdK die geplante kostenfreie Nutzung und Bereitstellung der Mobilit\u00e4tsdaten \u00fcber den NAP und die Erhebung von Auslastungsdaten zu Vorrangpl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und Abstellfl\u00e4chen f\u00fcr Hilfsmittel.\r\nEs ist wichtig, dass die Mobilit\u00e4tsdaten f\u00fcr alle Endverbraucher zuverl\u00e4ssig und frei verf\u00fcgbar abrufbar sein werden. Daf\u00fcr m\u00fcssen allerdings alle Daten verpflichtend barrierefrei ausgestaltet werden.\r\nLeider wird die Barrierefreiheit im Referentenentwurf nicht aufgef\u00fchrt.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006648",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/c3/316055/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260113.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006648",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n1.\tZu den Zielen des Gesetzentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nMit dem vom Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) vorgelegten Referentenentwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes m\u00f6chte das Ministerium die Qualit\u00e4t der Mobilit\u00e4tsdaten verbessern und sichern. Aus Sicht des BMDV ist die Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten in ausreichend hoher Qualit\u00e4t Grundbedingung f\u00fcr moderne Mobilit\u00e4tsdienstleistungen und deren nutzerfreundliche und ressourcenschonende Ausgestaltung. Das umfasst beispielsweise statische und dynamische Daten wie Fahrpl\u00e4ne des \u00f6ffentlichen Verkehrs, Versp\u00e4tungsmeldungen, die Echtzeit-Verf\u00fcgbarkeit von Sharing-Fahrzeugen oder die Verf\u00fcgbarkeit von Parkpl\u00e4tzen sowie Tank- und Ladeinfrastruktur.\r\nDies ist schon in einigen EU-Regelungen und nationalen Vorgaben geregelt. Ma\u00dfgebend ist hier die Datenzug\u00e4nglichkeit \u00fcber den Nationalen Zugangspunkt (National Access Point \u2013 NAP). Das BMDV beteiligte hierzu zahlreiche Sachverst\u00e4ndige, inklusive des Sozialverband VdK. Das Ergebnis ist, dass die Ma\u00dfnahmen zur Erhebung, Sicherung der Qualit\u00e4t und Austausch sowie Weitergabe dieser Daten nicht zufriedenstellend sind und die geltenden Pflichten nicht garantiert werden. Zudem sind viele Mobilit\u00e4tsdaten f\u00fcr die Nutzenden, einschlie\u00dflich Beh\u00f6rden, schwer zug\u00e4nglich. \r\nDas BMDV m\u00f6chte mit der besseren Erm\u00f6glichung von multi- und intermodalen Mobilit\u00e4tsangeboten das Ziel der nachhaltigen Umgestaltung des Verkehrssektors und die Verbesserung der Datengrundlage f\u00fcr Verkehrsplanung und -steuerung erreichen. \r\nEs wird ein neuer Bundeskoordinator Mobilit\u00e4tsdaten eingef\u00fchrt. Dieser soll technische Vorgaben festlegen und mit Dateninhabern und -nutzern reden und diese unterst\u00fctzen.\r\nAuch streicht das BMDV \u00a73a bis \u00a73c und \u00a757 (Verordnungserm\u00e4chtigung zu \u00a73a) aus dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz zum 01.12.2028. Dort regelt das bisher geltende Recht die Bereitstellung von statischen und dynamischen Mobilit\u00e4tsdaten sowie entsprechende Metadaten und die Verarbeitung von Mobilit\u00e4tsdaten. Darin finden sich auch Angaben und Vorgaben f\u00fcr Daten zur Barrierefreiheit von beispielsweise Bahnh\u00f6fen, Haltestellen oder Fahrzeugen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK unterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich das Ziel der Qualit\u00e4tssteigerung und B\u00fcndelung von Daten zur Erleichterung nahtloser und intermodaler Mobilit\u00e4t. Auch begr\u00fc\u00dft der VdK die geplante kostenfreie Nutzung und Bereitstellung der Mobilit\u00e4tsdaten \u00fcber den NAP und die Erhebung von Auslastungsdaten zu Vorrangpl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und Abstellfl\u00e4chen f\u00fcr Hilfsmittel. \r\nEs ist wichtig, dass die Mobilit\u00e4tsdaten f\u00fcr alle Endverbraucher zuverl\u00e4ssig und frei verf\u00fcgbar abrufbar sein werden. Daf\u00fcr m\u00fcssen allerdings alle Daten verpflichtend barrierefrei ausgestaltet werden. \r\nLeider wird die Barrierefreiheit im Referentenentwurf nicht aufgef\u00fchrt. Dies ist nicht akzeptabel und eine offensichtliche Leerstelle, die unbedingt gef\u00fcllt werden muss. Es gibt im gesamten Mobilit\u00e4tsdatengesetzesentwurf keine Regelung zu Barrierefreiheit. Hinzukommt, dass bisherige Regelungen zur Angabe von Daten zur Barrierefreiheit im Personenbef\u00f6rderungsgesetz gestrichen werden sollen und nicht wortgleich in das geplante Mobilit\u00e4tsdatengesetz \u00fcberf\u00fchrt werden. Dies mit der Begr\u00fcndung seitens des BMDV vorzunehmen, dass diese Regelungen nicht zielf\u00fchrend seien, ist ein fatales Signal f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, Familien und \u00e4lteren Menschen. Es h\u00e4tte unmittelbare negative Auswirkungen auf die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen, die der UN-Behindertenrechtskonvention (UN-BRK) entgegenstehen. Dies darf aus Sicht des VdK nicht erfolgen.\r\nDas Minimalziel muss sein, dass zumindest im Personenbef\u00f6rderungsgesetz keine Streichungen erfolgen. Besser und notwendig ist aber im neuen Mobilit\u00e4tsdatengesetz durchg\u00e4ngig verpflichtend Barrierefreiheit als Qualit\u00e4tskriterium f\u00fcr alle Mobilit\u00e4tsdaten festzuschreiben. \r\nAls gr\u00f6\u00dfter Verband von Menschen mit Behinderungen in Deutschland m\u00f6chten wir auf die Dualit\u00e4t des Themas der Barrierefreiheit hinweisen. Es ist zum einen unerl\u00e4sslich, dass die Daten zur Barrierefreiheit ber\u00fccksichtigt werden. Zum anderen braucht es die barrierefreie Bereitstellung der Daten. Beides ist nicht explizit als Qualit\u00e4tsmerkmal ber\u00fccksichtigt.\r\nDer VdK fordert, die Datenqualit\u00e4t verbindlich an Barrierefreiheit zu koppeln, wie in der UN-BRK und dem Behindertengleichstellungsgesetz vorgeschrieben. Barrierefreiheit muss f\u00fcr alle Mobilit\u00e4tsdaten durchg\u00e4ngig mitgedacht und als verpflichtendes Qualit\u00e4tskriterium festgeschrieben werden.\r\nWenn das Gesetz seinem Anspruch, allen Menschen eine intermodale und nahtlose Mobilit\u00e4t zu erleichtern beziehungsweise zu erm\u00f6glichen, gerecht werden m\u00f6chte, m\u00fcssen auch statische und dynamische Angaben zur Barrierefreiheit zwingend erhoben werden.\r\nMenschen mit dauerhaften oder kurzfristigen Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen sind im aktuellen Mobilit\u00e4tssystem in Deutschland mit einer Vielzahl von Barrieren konfrontiert. Fehlende Stufenlosigkeit bei der Erreichung von Haltestellen und Haltepunkten, fehlende Informationsm\u00f6glichkeiten nach dem Zwei-Sinne-Prinzip, fehlende Leitsysteme und viele weitere Barrieren schr\u00e4nken das Mobilit\u00e4tsverhalten dieser Menschen signifikant ein.\r\n\r\nStudien belegen, dass Menschen mit Behinderung, aber auch Seniorinnen und Senioren, durch Barrieren in ihrer Mobilit\u00e4t beeintr\u00e4chtigt oder g\u00e4nzlich darin eingeschr\u00e4nkt werden. \r\n\r\nAus zahlreichen Zuschriften unserer Mitglieder wei\u00df der VdK, dass dies zu einer nachhaltigen Minderung der Lebensqualit\u00e4t f\u00fchrt. \r\nDie Beseitigung dieser Barrieren ist eine wichtige Aufgabe. Die Relevanz der Aufgabe wird von allen beteiligten Akteuren in Politik, Wirtschaft und Zivilgesellschaft immer wortreich betont, allein deren Umsetzung erfolgt nicht in ausreichend konsequenter Weise. Beispielsweise im \u00d6ffentlichen Personennahverkehr sollte dies entsprechend des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes bereits geschehen sein. Leider entspricht dies ebenso wenig den Tatsachen, wie dass bei anderen Reformen, beispielsweise im Stra\u00dfenverkehrsrecht, ausreichend auf die zuk\u00fcnftige barrierefreie Gestaltung geachtet wird. \r\nDa also eine vollst\u00e4ndige und robuste Barrierefreiheit in allen Bereichen des Mobilit\u00e4tssektor noch immer in weiter Ferne liegt, ist es umso wichtiger, dass Menschen sich \u00fcber die bestehenden Barrieren informieren k\u00f6nnen, um ihr Mobilit\u00e4tsverhalten entsprechend anzupassen.\r\nSollte dies mit dem vorliegenden Gesetzesentwurf umgesetzt und die Planbarkeit von Mobilit\u00e4t trotz bestehender Barrieren verbessert werden, bedeutet dies im Umkehrschluss allerdings nicht, dass das Engagement zum genuinen Abbau von Barrieren dadurch reduziert werden kann. Im Gegenteil: Der Sozialverband VdK erwartet, dass durch die Erhebung und B\u00fcndelung von Daten zu kurzfristigen und dauerhaften Barrieren die Relevanz, Mittel in den Abbau von Barrieren im \u00f6ffentlichen Raum und Mobilit\u00e4tssektor noch offener zutage tritt. \r\nDabei ist grunds\u00e4tzlich zwischen verschiedenen Arten der Barrieren zu unterscheiden. Bestehende Barrieren, wo bisher noch nicht daran gearbeitet wurde, diese zu beheben, m\u00fcssen als statische Daten transparent gemacht werden. Die Abdeckung dahingehend ist zwar noch nicht vollst\u00e4ndig und insbesondere nicht plattform\u00fcbergreifend abrufbar, hat aber Fortschritte zu verzeichnen.\r\nZum Beispiel lassen sich auf den Internetseite der Deutschen Bahn oder der jeweiligen Verkehrsbetriebe im Nahverkehr wesentliche Informationen finden. Diese werden aber weder fl\u00e4chendeckend und plattform\u00fcbergreifend zur Verf\u00fcgung gestellt, noch einheitlich dargestellt und aktualisiert. Hier einen \u00fcbergreifenden Standard zu implementieren w\u00fcrde die Datenqualit\u00e4t und damit auch die Nutzbarkeit deutlich erh\u00f6hen. \r\nBesonders wichtig ist aber auch, tempor\u00e4re Barrieren im Sinne von dynamischen Daten zu erfassen und den Nutzern zur Verf\u00fcgung zu stellen. Denn der Ausfall eines Informationssystems, die Einrichtung einer Umleitung oder die Sperrung eines Aufzugs kann Menschen mit einer Mobilit\u00e4ts- oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigung erheblich beeintr\u00e4chtigen: Weiterreisen k\u00f6nnen verunm\u00f6glicht werden und das f\u00fchrt im schlimmsten Falle dazu, dass diese Menschen stranden. Rechtzeitige und umfassende Informationen \u00fcber solche kurzfristig auftretenden Barrieren k\u00f6nnen da Abhilfe schaffen. \r\n\r\nDas Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetz (BFSG) und die dazugeh\u00f6rige Verordnung (BFSGV) formulieren ebenfalls Anforderungen an eine zuk\u00fcnftige Bereitstellung von Daten. Das im Juni 2025 in Kraft tretende Gesetz verlangt zum Beispiel von Personenbef\u00f6rderungsdiensten unter \u00a7 15 BFSGV die Bereitstellung von Informationen \u00fcber die Barrierefreiheit der Verkehrsmittel, der umliegenden Infrastruktur und Geb\u00e4ude sowie die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und zus\u00e4tzlichen Serviceinformationen, wie am Bahnhof im Dienst befindliches Servicepersonal, defekte Aufz\u00fcge oder vor\u00fcbergehend nicht verf\u00fcgbare Dienstleistungen. Die Anforderungen aus BFSG und BFSGV mit dem Vorhaben zum Mobilit\u00e4tsdatengesetz zu verbinden, l\u00e4ge aus Sicht des Sozialverbands VdK auf der Hand. \r\nBisher werden solche statischen und dynamischen Daten von privaten Projekten bereitgestellt. Dies hilft vielen Menschen aktuell sehr gut. Es ist aber keine Alternative zu einer verpflichtenden, staatlich koordinierten und verkehrstr\u00e4ger-, plattform- und vor allem beeintr\u00e4chtigungs\u00fcbergreifenden Sammlung und Bereitstellung der entsprechenden Informationen. Wichtig ist in diesem Zusammenhang darauf hinzuweisen, dass Rollstuhlgerechtigkeit nicht gleicherma\u00dfen Barrierefreiheit bedeutet und der Staat die Bereitstellung aller relevanter Informationen zu den verschiedenen Dimensionen der Barrierefreiheit als Teil der Daseinsvorsorge abdecken muss.\r\n2.\tZu den Regelungen im Einzelnen\r\nIm Folgenden nimmt der Sozialverband VdK Deutschland zu ausgew\u00e4hlten Punkten Stellung.\r\n2.1.\tZu Artikel 1 \u00a71 und \u00a72 \u2013 Anwendungsbereich und Ziele des Gesetzes\r\nDas BMDV m\u00f6chte mit dem Referentenentwurf \u201eDiensteanbietern die Bereitstellung von hochwertigen und kontinuierlichen multimodalen Reiseinformationsdiensten sowie Echtzeit-Verkehrsinformationsdiensten\u201c erm\u00f6glichen. Damit ist das Vorhaben verkn\u00fcpft, \u201eeine breite Verf\u00fcgbarkeit und angemessene Qualit\u00e4t von Mobilit\u00e4tsdaten\u201c sicherzustellen. Das federf\u00fchrende Ministerium setzt sich mit dem Referentenentwurf selbst den Anspruch, \u201eH\u00fcrden der Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten f\u00fcr potentielle Datennutzer zu minimieren und verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifend einheitliche Regeln f\u00fcr die Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten zu schaffen\u201c.\r\n\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nHier wird aus Sicht des Sozialverbands VdK umfassende Barrierefreiheit f\u00fcr alle Mobilit\u00e4tsdaten als ausdr\u00fccklich benanntes und verpflichtendes Ziel des geplanten Gesetzes vergessen. An dieser Stelle muss Barrierefreiheit f\u00fcr alle Mobilit\u00e4tsdaten als Qualit\u00e4tskriterium verbindlich aufgef\u00fchrt werden.\r\nDie H\u00fcrden bei der Nutzung von allen Mobilit\u00e4tsdaten m\u00fcssen nicht nur minimiert werden, sondern beseitigt und dabei Barrierefreiheit geschaffen werden. \r\n\r\n\r\n2.2.\tZu \u00a7 3 und 4 \u2013 Begriffsbestimmungen und Bereitstellung\r\nDefinition von Mobilit\u00e4tsdaten oder Nationaler Zugangspunkt: Bei der Bereitstellung der Mobilit\u00e4tsdaten haben die Dateninhaber und die Betreiber der Landessysteme f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten die nach \u00a710 Absatz 1aufgestellten Leitlinien zu beachten.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nLeider findet sich weder im Referentenentwurf selbst, noch in der Begr\u00fcndung oder anderen zus\u00e4tzlichen Unterlagen zum Referentenentwurf eine Definition von statischen und dynamischen Mobilit\u00e4tsdaten. Diese Unterscheidung ist aber wichtig und sollte nachgeholt werden. Die Leitlinien m\u00fcssen auch verbindliche Grunds\u00e4tze und Standards sowie Kriterien zu Barrierefreiheit enthalten. \r\nUnter den Mobilit\u00e4tsdaten sind die Reise- und Verkehrs-Infrastrukturdaten zu verstehen, die nach den entsprechenden EU-Verordnungen und dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz \u00fcber den NAP zug\u00e4nglich gemacht werden m\u00fcssen. Diese bestehenden beziehungsweise zu erwartenden Regularien sehen keine explizite Ber\u00fccksichtigung von Merkmalen der Barrierefreiheit vor.\r\nEs sollen zwar hochwertige und kontinuierliche multimodale Reiseinformationsdiensten sowie Echtzeit-Verkehrsinformationsdiensten bereitgestellt werden. Informationen, die wesentlich f\u00fcr Menschen mit Behinderung sind, werden aber nicht aufgef\u00fchrt. \r\nIm Stra\u00dfenverkehr k\u00f6nnten dies im Bereich der statischen Daten zum Beispiel Informationen \u00fcber \u00f6ffentliche und private Parkfl\u00e4chen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen,\r\nbarrierefreie Zuwege zu Haltestellen oder aber auch Informationen f\u00fcr zu-Fu\u00df-Gehende sein. Denn viele Fu\u00dfwege entsprechen nicht den Voraussetzungen f\u00fcr eine barrierefreie Nutzung von Menschen mit Behinderungen, Seniorinnen und Senioren oder Familien. Sei es, dass Untergrundbel\u00e4ge nicht ad\u00e4quat sind, Stra\u00dfen\u00fcberquerungen nicht nach dem Zwei-Sinne-Prinzip funktionieren oder Steigungen, Neigungen und Breiten der Wege eine Nutzung unm\u00f6glich machen. \r\nIm Bereich der dynamischen Daten w\u00e4ren dies zum Beispiel Informationen \u00fcber die Funktionsf\u00e4higkeit von Aufz\u00fcgen und technischen Informationssystemen, Auslastungsinformationen von Rollstuhl- und Vorrangpl\u00e4tzen im Schienenpersonenverkehr oder aber Informationen zur Barrierefreiheit bei der Einrichtung von Umleitungen und Ersatzverkehren.\r\nAll diese Daten sollten ebenfalls erfasst und bereitgestellt werden. \r\nIm Bereich des Individualverkehrs erfolgt der aktuell stattfindende Ausbau der Ladeinfrastruktur nicht \u00fcberall so, dass die neuen Ladepunkte f\u00fcr alle Menschen nutzbar sind. Aus diesem Grund ist es unabdingbar, dass Informationen \u00fcber die Barrierefreiheit der Ladepunkte selbst und dessen Umfeld zentral erfasst und verbreitet werden. Sie sollten also in den Katalog der Mobilit\u00e4tsdaten aufgenommen werden.\r\n\r\n2.3.\tZu \u00a75 \u2013 Mobilit\u00e4tsdaten zum Auslastungsgrad von stra\u00dfen- und schienengebundenen Linienverkehrsdiensten, vom Linienbedarfsverkehr und vom geb\u00fcndelten Bedarfsverkehr\r\nDas BMDV m\u00f6chte Mobilit\u00e4tsdaten zum Auslastungsgrad von stra\u00dfen- und schienengebundenen Linienverkehrsdiensten, vom Linienbedarfsverkehr und vom geb\u00fcndelten Bedarfsverkehr bereitstellen. Hierbei sollen auch Auslastungsdaten zu Vorrangpl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und Daten zu Stellfl\u00e4chen f\u00fcr Hilfsmittel ber\u00fccksichtigt werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDieses Vorhaben begr\u00fc\u00dft der Sozialverband VdK ausdr\u00fccklich. Daf\u00fcr hatte sich der VdK bei der letzten Beteiligungsrunde eingesetzt. In Zeiten vermehrter Nutzung des Schienenpersonenverkehrs ist es wichtig, dass sich Menschen, die mit gr\u00f6\u00dferen Menschenmassen Probleme haben, \u00fcber die Auslastung informieren k\u00f6nnen. Viele Mitglieder des VdK haben berichtet, dass sie in Zeiten von Spitzenauslastungen w\u00e4hrend des 9\u20ac-Tickets, die Nutzung des \u00d6PNV bewusst vermieden haben.\r\nAufgrund ihrer k\u00f6rperlichen Konstitution und dem Mitf\u00fchren von Hilfsmitteln hatten sie das Gef\u00fchl, den \u00d6PNV nicht mehr sicher nutzen zu k\u00f6nnen. Vielfach wurde von R\u00fccksichtslosigkeit von Mitreisenden und \u00dcberforderung von Bediensteten berichtet, an dessen Ende Menschen mit Behinderten auf den Bahnsteigen zur\u00fcckgelassen wurden. Aus diesem Grunde waren viele der Mitglieder des VdK auch gegen die Fortf\u00fchrung des Deutschlandtickets, da sie die Bef\u00fcrchtung haben, aufgrund der \u00dcberlastung der Haltestellen und Verkehrsmittel, dauerhaft von der Nutzung ausgeschlossen zu sein. Abhilfe k\u00f6nnen da Echtzeitdaten zur Auslastung schaffen. So k\u00f6nnen sich diese Menschen, wenn sie ihre Reisezeit flexibel einteilen k\u00f6nnen, darauf reagieren und unter Umst\u00e4nden ausweichen. Dies darf unter keinen Umst\u00e4nden den Ausbau von Kapazit\u00e4ten substituieren, die eine \u00dcberforderung des Systems in Zukunft abwenden, kann aber kurzfristig helfen.\r\n2.4.\tZu \u00a76 \u2013 Datennutzung und Lizenzen\r\nDie Nutzung und Bereitstellung der Mobilit\u00e4tsdaten \u00fcber den NAP sollen kostenfrei angeboten werden. Die Daten sollen f\u00fcr jeden kommerziellen und nichtkommerziellen Grund genutzt werden k\u00f6nnen und die Nutzung muss demnach nichtdiskriminierend sein.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDie Ziele einer intermodalen und nahtlosen Mobilit\u00e4t aller Menschen k\u00f6nnen am besten erreicht werden, wenn die Daten f\u00fcr potenzielle Nutzer m\u00f6glichst einfach verf\u00fcgbar sind. Dies sollte aus Sicht des Sozialverbands VdK auch f\u00fcr die Endnutzer gelten. Aus diesem Grund fordern wir, die Pflicht zur barrierefreien Bereitstellung der Daten zur Bedingung f\u00fcr die Nutzung des NAPs zu erkl\u00e4ren.\r\nEine solche Verpflichtung st\u00fcnde im Einklang mit dem am 28. Juni 2025 in Kraft tretenden Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetzes (BFSG). Dort ist geregelt, dass ab dem Inkrafttreten unter anderem Elemente von Personenbef\u00f6rderungsdiensten, also Webseiten, Apps sowie die elektronische Bereitstellung von Verkehrsinformationen barrierefrei zu erfolgen haben. Um hier eine f\u00fcr alle Parteien m\u00f6glichst verl\u00e4ssliche Regelung zu finden, sollten die Vorgaben aus dem BFSG und der entsprechenden Verordnung im Mobilit\u00e4tsdatengesetz Anwendung finden. \r\nMindestens eingehalten werden sollten die jeweils aktuellen WCAG-Standards. \r\n\r\nEine nichtdiskriminierende Datennutzung als Kriterium reicht nicht aus. Es fehlt auch hier der Verweis auf eine Verpflichtung zu einer barrierefreien Datennutzung und barrierefreie Angebote f\u00fcr die Datennutzenden. Der Begriff \u201enichtdiskriminierend\u201c ist nicht weiter definiert oder durch einen Verweis zu anderen Gesetzen klar gefasst. Daher l\u00e4uft dieser ins Leere und es muss eine verpflichtende barrierefreie Nutzung von statischen und dynamischen Mobilit\u00e4tsdaten vorgeschrieben werden.\r\n2.5.\tZu \u00a77 und 10 \u2013 Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten und Leitlinien\r\nDer Bundeskoordinator ist f\u00fcr technisch koordinierende und kommunikative Aufgaben zust\u00e4ndig. Er stellt die Leitlinien auf Grundlage der erlassenen Rechtsverordnung auf. Diese Leitlinien m\u00fcssen von Dateninhabern und Nutzern eingehalten werden. Er erarbeitet auch Empfehlungen zum Datenschutz.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nLeider ist auch bei den Leitlinien nichts zu den Belangen von Menschen mit Behinderungen und \u00e4lteren Menschen aufgef\u00fchrt. Die Grunds\u00e4tze der Leitlinien sollten auch Barrierefreiheit als verpflichtende Kriterien umfassen.\r\n2.6.\tZu \u00a78 \u2013 Gestaltung der Zusammenarbeit\r\nDer Koordinator soll auch ein \u00dcberpr\u00fcfungssystem einrichten. Damit k\u00f6nnen Datennutzende m\u00f6gliche Korrekturen an Mobilit\u00e4tsdaten einstellen und Dateninhaber diese zugesendet erhalten sowie Ergebnisse von Pr\u00fcfungen der Korrekturen festgehalten werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDieses System ist sinnvoll und muss barrierefrei gestaltet werden.\r\n2.7.\tZu \u00a7 13 - Verordnungserm\u00e4chtigung\r\nDas BMDV wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung Einzelheiten zum Bundeskoordinator und zu den Leitlinien nach \u00a710 festzulegen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK fordert, dass im Rahmen der Erarbeitung der Leitlinien auch Barrierefreiheit als verbindliches Qualit\u00e4tskriterium f\u00fcr alle Mobilit\u00e4tsdaten als Grundsatz vorgeschrieben werden.\r\n2.8.\tZu Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetz\r\nDie \u00a7 3a bis \u00a7 3c sowie \u00a7 57 Absatz 1 Nummer 12 sollen bis zum 01.12.2028 gestrichen werden.\r\nDarin werden die Bereitstellung von statischen und dynamischen Mobilit\u00e4tsdaten sowie entsprechende Metadaten und die Verarbeitung von Mobilit\u00e4tsdaten geregelt. Dort finden sich auch immer Angaben und Vorgaben f\u00fcr Daten zur Barrierefreiheit von beispielsweise Bahnh\u00f6fen, Haltestellen oder Fahrzeugen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nEs gibt im gesamten Mobilit\u00e4tsdatengesetzesentwurf keine Regelung zu Barrierefreiheit.\r\nDann auch noch genau die Regelungen mit Barrierefreiheit im Personenbef\u00f6rderungsgesetz mit der Begr\u00fcndung, dass diese nicht mehr zielf\u00fchrend seien, zu streichen ist ein fatales Signal f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, Familien und \u00e4ltere Menschen. Dies darf aus Sicht des VdK nicht erfolgen.\r\nWir fordern dringend, dass verpflichtende Regelungen im geplanten Mobilit\u00e4tsdatengesetz zu Barrierefreiheit verankert werden. Keinesfalls d\u00fcrfen im Personenbef\u00f6rderungsgesetz Streichungen erfolgen. Das w\u00e4re eine deutliche Verschlechterung zum Status Quo.\r\nWir ben\u00f6tigen aber unbedingt Verbesserungen und mehr Barrierefreiheit f\u00fcr Menschen mit Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen und anderen Formen der Beeintr\u00e4chtigung. \u00dcberf\u00e4llig und notwendig ist daher im neuen Mobilit\u00e4tsdatengesetz durchg\u00e4ngig verpflichtend Barrierefreiheit als Qualit\u00e4tskriterium f\u00fcr alle Mobilit\u00e4tsdaten festzuschreiben. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der VdK begr\u00fc\u00dft die Krankenhausreform und h\u00e4lt diese f\u00fcr dringend notwendig. Bereits heute befindet sich das deutsche Krankenhauswesen in einem kalten Strukturwandel, den es gilt so fr\u00fch wie m\u00f6glich zu gestalten. Der vorliegende Referentenentwurf stellt f\u00fcr die gesteckten Ziele eine gute Grundlage und einen guten Fahrplan dar, den es nun gilt zu verbessern und umzusetzen. \r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006649",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/55/316057/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260116.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006649",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n1.\tDie Ausgangslage\r\nDas deutsche Krankenhaussystem steht vor einem Kollaps. Diese n\u00fcchterne Erkenntnis ist beim Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung angekommen. Die Krankenhausfinanzierung setzt falsche Anreize, die Bundesl\u00e4nder kommen ihrem Finanzierungsauftrag  nicht nach und das Personal geht auf dem Zahnfleisch . Sowohl das Pflegefachpersonal als auch die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte beklagen eine permanente \u00dcberlastung \u2013 physisch und psychisch. Eine Reform unserer Versorgung ist dringend notwendig: Die Bev\u00f6lkerung und insbesondere die Mitglieder des VdK sind auf eine funktionierende Gesundheitsversorgung angewiesen.\r\nBeim Fachkr\u00e4ftemangel zeigt sich im europ\u00e4ischen Vergleich ein paradoxes Bild: betrachtet man den Anteil an \u00c4rztinnen und \u00c4rzten pro 10.000 Einwohner, ist Deutschland \u00fcberdurchschnittlich gut aufgestellt . Ein \u00e4hnliches Bild zeigt sich bei der Verteilung von Pflegekr\u00e4ften . Die Verteilung von Fachpersonal auf die Patienten ist hingegen deutlich schlechter. Im europ\u00e4ischen Vergleich steht Deutschland hier sehr weit hinten an \u2013 die Versorgung der Patientinnen und Patienten leidet unter dieser schlechten Verteilung. \r\nZudem leidet die Qualit\u00e4t der Krankenhausversorgung unter dem Fallpauschalen-System (DRG-System; DRG; Diagnosis Related Groups). Dieses wurde im Jahr 2003 eingef\u00fchrt, um die krankenhausindividuellen Pfleges\u00e4tze abzul\u00f6sen und so die Kosten der Krankenhausbehandlungen zu senken. Die krankenhausindividuellen Pfleges\u00e4tze hatten dazu gef\u00fchrt, dass Patientinnen und Patienten besonders lange in den Krankenh\u00e4usern lagen, auch wenn dies aus medizinischer Sicht nicht notwendig war .\r\nDas DRG-System sollte eine sachgerechtere Verg\u00fctung der erbrachten Leistungen erm\u00f6glichen. Es b\u00fcndelt Diagnosen und Behandlungen in einem Code, aus dem sich schlussendlich ein Erstattungsbeitrag f\u00fcr das Krankenhaus ergibt. Durch das DRG-System erhielt die Leistungsorientierung Einzug in das Deutsche Krankenhauswesen.\r\nZwar erf\u00fcllte das DRG-System zun\u00e4chst seinen Zweck: Transparenz und Wirtschaftlichkeit der Krankenhausversorgung wurden erh\u00f6ht. Gleichzeitig wurden jedoch Anreize gesetzt, medizinisch nicht notwendige Behandlungen im Krankenhaus durchzuf\u00fchren. Diese \u00dcberversorgung schadet den Patientinnen und Patienten . \r\nDas B\u00fcndnis \u201eKrankenhaus statt Fabrik\u201c hat bereits 2018 angegeben, dass Entscheidungen \u00fcber Behandlungen oder die L\u00e4nge des Krankenhausaufenthaltes auch danach getroffen werden, was sich gewinnbringend abrechnen l\u00e4sst.  Operationen werden beispielsweise besser verg\u00fctet als konservative Therapien. Ein Krankenhaus erzielt grunds\u00e4tzlich mehr Gewinn durch operative Eingriffe \u2013 zu Lasten der Patientinnen und Patienten. So werden \u00f6konomische Anreize gesetzt, um das System auszubeuten und die Gesundheit der Patientinnen und Patienten aufs Spiel zu setzen. Das medizinisch Notwendige steht schon lange nicht mehr im Zentrum der deutschen Krankenhausversorgung. \r\nDie Ausgabendynamik der gesetzlichen Krankenversicherungen ist in den letzten Jahren kontinuierlich gestiegen. Das Ziel, mit dem DRG-System die Kosten zu senken, wurde deutlich verfehlt .\r\nTrotz dieser finanziellen Fehlanreize schreiben viele Krankenh\u00e4user rote Zahlen, da sie nicht die n\u00f6tige Auslastung ihrer Stationen erreichen. Dem w\u00fcrde entgegengewirkt, wenn der tats\u00e4chliche Bedarf f\u00fcr die Patientinnen und Patienten in der Region f\u00fcr die Krankenhausreform ausschlaggebend w\u00e4re. \r\nZudem leidet die Versorgungsqualit\u00e4t in Krankenh\u00e4usern, wenn Behandlungen zu selten durchgef\u00fchrt werden. Um eine Versorgung auf einem hohen qualitativen Niveau durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, muss das Personal \u201ein der \u00dcbung\u201c bleiben. Dies kann nicht gelingen, wenn Eingriffe oder Therapien nur sporadisch \u00fcber das Jahr verteilt stattfinden. \r\nOb ein behandelndes Team aus \u00c4rztinnen und \u00c4rzten und Pflegepersonal eingespielt ist, kann sich direkt auf patientenrelevante Endpunkte, Fallsterblichkeit, die mittlere \u00dcberlebensdauer und die Lebensqualit\u00e4t (QoL) auswirken. Alle drei Werte verbessern sich im Sinne der Patienten, wenn Behandlungen in Kliniken stattfinden, die sich auf ein bestimmtes Krankheitsbild oder Therapieverfahren spezialisiert haben. Planbare Behandlungen m\u00fcssen von Spezialisten durchgef\u00fchrt werden.\r\nNeben den bereits angef\u00fchrten Gr\u00fcnden, die zu einer angespannten Situation in den Krankenh\u00e4usern gef\u00fchrt haben, kommen die Bundesl\u00e4nder ihrem Investitionsauftrag in die Krankenh\u00e4user seit Jahren nicht nach. Modernisierungen und notwendige Anschaffungen bleiben auf der Strecke; Geb\u00e4ude und Ger\u00e4te werden alt und fehleranf\u00e4llig oder entsprechen nicht mehr dem aktuellen Stand der medizinischen Wissenschaften.\r\nEine grundlegende Krankenhausreform, die das Versorgungsniveau in Deutschland deutlich verbessert, ist zwingend notwendig und dem Sozialverband VdK Deutschland deshalb ein wichtiges Anliegen. Sie ist im Sinne der Patientinnen und Patienten und kommt den Mitgliedern des Sozialverbandes VdK direkt zugute. \r\n2.\tZu den Zielen des Gesetzentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit verfolgt mit seinem Gesetzentwurf drei zentrale Ziele: \r\n1.\tSicherung und Steigerung der Behandlungsqualit\u00e4t \r\n2.\tGew\u00e4hrleistung einer fl\u00e4chendeckenden Versorgung \r\n3.\tEntb\u00fcrokratisierung\r\nUm diese Ziele zu erreichen, sollen einige Umstrukturierungen erfolgen. Zun\u00e4chst soll das DRG-System angepasst und durch eine Vorhalteverg\u00fctung ersetzt werden. Krankenh\u00e4user sollen zuk\u00fcnftig alleine f\u00fcr das Vorhalten von Fachpersonal und Ger\u00e4tschaften eine Finanzierung erhalten. So soll der Finanzierungsdruck aus dem System genommen werden; f\u00fcr nicht notwendige Operationen soll es weniger finanzielle Anreize geben. \r\nDas Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus (InEK) soll den gesetzlichen Auftrag erhalten, die Berechnung der Fallpauschalen abzusenken und den Wert der Vorhalteverg\u00fctung zu ermitteln. Die Vorhaltepauschalen sollen individuell nach Bundesland und Leistungsgruppe ermittelt werden. Die Spanne der Fallpauschalen wird abgesenkt, um die Vorhaltepauschalen zu finanzieren und fehlerhafte Anreize aus dem System zu nehmen. Krankenh\u00e4user erhalten nur Vorhaltepauschalen f\u00fcr Leistungen, die im Landeskrankenhausplan vorgesehen sind und f\u00fcr die ein Krankenhaus die notwendigen Qualit\u00e4tsstandards erf\u00fcllt. \r\nDas InEK ist eine GmbH, Gesellschafter sind die Deutsche Krankenhausgesellschaft (DKG), der GKV-Spitzenverband (GKV SV) und der Verband der privaten Krankenversicherungen (PKV). Finanziert wird das InEK \u00fcber einen DRG-Systemzuschlag. \r\nUm die Bildung von spezialisierten Zentren zu f\u00f6rdern und die Versorgungsqualit\u00e4t auf einem hohen Niveau zu sichern bzw. dahingehend zu steigern, wird die Auszahlung der Vorhalteverg\u00fctungen an die Zuweisung von Leistungsgruppen sowie die Erf\u00fcllung der an die Leistungsgruppen gebundenen Qualit\u00e4tsstandards gekoppelt. \r\nAls Grundlage f\u00fcr die Leistungsgruppensystematik wird das System des Landes Nordrhein-Westfalen verwendet. Dazu werden 65 verschiedene Leistungsgruppen gebildet. Der Bund wird in den kommenden Monaten ein bundeseinheitliches System der Leistungsgruppen gemeinsam mit den L\u00e4ndern und den Fachgesellschaften erarbeiten. \r\nDie \u00dcberpr\u00fcfung der Qualit\u00e4tsstandards der Krankenh\u00e4user wird durch den Medizinischen Dienst (MD) durchgef\u00fchrt. Diese soll durch eine digitale Daten\u00fcbermittlung erleichtert und b\u00fcrokratiearm gestaltet werden. \r\nUm auch in struktur- und bev\u00f6lkerungsschwachen Regionen weiterhin eine sichere und hochwertige Gesundheitsversorgung zu gew\u00e4hrleisten, m\u00f6chte das BMG den Ausbau der sektoren\u00fcbergreifenden und integrierten medizinischen Versorgungszentren vorantreiben. Die L\u00e4nder sollen einen gesetzlichen Spielraum erhalten, entsprechende Einrichtungen zu bestimmen. Zudem sollen die F\u00f6rderbetr\u00e4ge f\u00fcr notwendige, aber schwer finanzierbare Krankenh\u00e4user erh\u00f6ht werden. \r\nUm die Transformation des Gesundheitswesens finanziell zu erm\u00f6glichen, soll ein Transformationsfonds geschaffen werden, dessen Mittel zu 50 Prozent durch die L\u00e4nder gestellt werden (25 Mrd. Euro). Der restliche (Bundes-)Anteil wird durch die gesetzliche Krankenversicherung getragen (25 Mrd. Euro). Das Geld der GKV kommt aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds beim Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung (BAS). In der Folge wird die Obergrenze der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds befristet f\u00fcr die Jahre 2025 bis 2035 von 25 Prozent auf 50 Prozent einer durchschnittlichen Monatsausgabe erh\u00f6ht. \r\nDie Hochschulkliniken und Universit\u00e4tskliniken sollen besondere koordinierungsaufgaben erhalten und dazu zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel erhalten. \r\nZur Verbesserung der wirtschaftlichen Lage der Krankenh\u00e4user soll ab dem Jahr 2024 eine vollst\u00e4ndige Tarifkostenfinanzierung erfolgen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Krankenhausreform und h\u00e4lt diese f\u00fcr dringend notwendig. Bereits heute befindet sich das deutsche Krankenhauswesen in einem kalten Strukturwandel, den es gilt so fr\u00fch wie m\u00f6glich zu gestalten. Der vorliegende Referentenentwurf stellt f\u00fcr die gesteckten Ziele eine gute Grundlage und einen guten Fahrplan dar, den es nun gilt zu verbessern und umzusetzen. \r\nDer geplante Umbau des DRG-Systems und die Einf\u00fchrung von Vorhaltepauschalen sind eine Zentrale \u00c4nderung in der Krankenhausverg\u00fctung und werden die Krankenh\u00e4user zu einem gro\u00dfen Teil vom derzeit vorliegenden \u00f6konomischen Druck befreien. \r\nDer VdK betont ausdr\u00fccklich, dass die deutschen Krankenh\u00e4user heute in einer weniger prek\u00e4ren Situation w\u00e4ren, wenn die 16 Bundesl\u00e4nder ihrem Investitionsauftrag nachkommen w\u00fcrden. Es ist nicht zielf\u00fchrend, dass einige Bundesl\u00e4nder gebetsm\u00fchlenartig nach mehr Geld vom Bund rufen und sich eine Einmischung in die landesinterne Krankenhausplanung verbitten, gleichzeitig aber kaum Investitionen in die Krankenh\u00e4user t\u00e4tigen und auf ein \u201eWeiter so\u201c pochen. \r\nDer VdK fordert diese Bundesl\u00e4nder auf, ihren Widerstand beizulegen und konstruktiv an der Krankenhausreform mitzuarbeiten.  \r\nDie angestrebte st\u00e4rkere Verzahnung von ambulanter und station\u00e4rer Versorgung ist zu begr\u00fc\u00dfen. Gerade f\u00fcr Regionen mit einem Versorgungsnotstand stellt dies einen Ausweg aus der teilweise vorherrschenden Unterversorgung dar und kann ein Anreiz f\u00fcr junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sein, sich in diesen Regionen niederzulassen. \r\nEbenso profitieren die Patientinnen und Patienten von bundeseinheitlichen Mindestvorgaben an die Qualit\u00e4t der \u00e4rztlichen Versorgung im Krankenhaus. Es wird f\u00fcr die Patientinnen und Patienten einfacher, das f\u00fcr sie beste Krankenhaus zu finden und die Leistungen der Krankenh\u00e4user mit einander zu vergleichen, da auch die Einhaltung der Qualit\u00e4tskriterien Einzug in das Krankenhaustransparenzregister finden wird. Dies stellt eine wichtige Weiterentwicklung des Registers dar, da sich die Patientinnen und Patienten darauf verlassen m\u00fcssen, dass sie, egal in welches Krankenhaus sie gehen, immer eine Versorgung auf einem sehr hohen Niveau erhalten werden. \r\nDer gr\u00f6\u00dfte Kritikpunkt ist aus Sicht des VdK, die geplante Finanzierung des Transformationsfonds. Es ist nicht nachvollziehbar, warum die Solidargemeinschaft der gesetzlich Versicherten eine Summe von 25 Mrd. Euro aufbringen soll, um die deutsche Krankenhauslandschaft zu reformieren und sich die Privatversicherten ihrer Verantwortung einfach entziehen und keinen Beitrag zu der Reform leisten m\u00fcssen. Der VdK fordert eine verpflichtende Beteiligung der PKV an den Kosten der Krankenhausbeteiligung, sowie eine finanzielle Beteiligung des Bundes an der Krankenhausreform. \r\nAndernfalls riskiert der Gesetzgeber eine ungebremste Steigerung der Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung, die bereits heute Haushalte mit wenig verf\u00fcgbarem Einkommen massiv belastet. Diese Steigerung der Beitragslast darf durch die Krankenhausreform nicht fortgesetzt oder gar gesteigert werden. \r\nDie geplanten Reformvorhaben im Bereich der station\u00e4ren Versorgung d\u00fcrfen nicht alleine stehen. Zwingend notwendig sind Ver\u00e4nderungen im Bereich der ambulanten Versorgung und der Notfallversorgung. Beide Vorhaben m\u00fcssen zeitnah folgen. \r\n3.\tZu den Regelungen im Einzelnen\r\nIm Folgenden nimmt der Sozialverband VdK Deutschland zu ausgew\u00e4hlten Punkten Stellung.\r\n3.1.\t\u00c4nderung des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch (SGB V) \r\n3.1.1.\t\u00a7 39e SGB V-E \u2013 \u00dcbergangspflege im Krankenhaus \r\nK\u00f6nnen Leistungen im unmittelbaren Anschluss an eine Krankenhausbehandlung, wie die h\u00e4usliche Krankenpflege, Kurzzeitpflege, medizinischen Rehabilitation oder Pflegeleistungen nach dem SGB IX nicht erbracht werden, erbringt die Krankenkasse Leistungen der \u00dcbergangspflege in dem Krankenhaus, in dem die Behandlung erfolgt ist. Zuk\u00fcnftig soll diese Leistung auch in sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen erbracht werden k\u00f6nnen. Die Regelung ist jedoch weiterhin an den vorrangig daf\u00fcr vorgesehenen Weg der Leistungserbringung nach dem SGB XI und den damit verbundenen H\u00fcrden gekn\u00fcpft. \r\nDie Kapazit\u00e4ten der station\u00e4ren Behandlung sollen prim\u00e4r f\u00fcr die akut-station\u00e4re Versorgung zur Verf\u00fcgung stehen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK Deutschland begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die hinter der Einf\u00fchrung der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtung stehende Idee der B\u00fcndelung und Spezialisierung von Leistungen. Zudem ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass sich die pflegerische Behandlung der Patientinnen und Patienten im Anschluss an einen station\u00e4ren Aufenthalt verbessern soll. \r\nDennoch ist die regelhafte Verlegung von Patienten direkt nach einer Behandlung kritisch zu sehen. Es wird also vor allem auf die konkrete Ausgestaltung der Verlegungsphase ankommen. Die M\u00f6glichkeit der Erbringung der \u00dcbergangspflege nach \u00a7 39e SGB V in dem Krankenhaus, das die Behandlung erbringt, muss weiterhin m\u00f6glich sein. Wichtig ist zudem, dass die Verlegung dann zwingend in eine wohnortnahe, sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung erfolgt. Familienbesuche und die streckenweise Begleitung durch Angeh\u00f6rige im Genesungsprozess m\u00fcssen strukturell m\u00f6glich gemacht werden.\r\n3.1.2.\t\u00a7\u00a7 109 Abs. 3 und 110 SGB V-E \u2013 Abschluss von Versorgungsvertr\u00e4gen mit Krankenh\u00e4usern\r\nHierbei handelt es sich um eine notwendige Anpassung, da die Qualit\u00e4tskriterien der Krankenhausversorgung durch die Einf\u00fchrung von einheitlichen Standards neu gefasst werden. Ein Versorgungsvertrag zwischen dem Krankenhaustr\u00e4ger und der gesetzlichen Krankenversicherung kommt nur dann zustande, wenn die Versorgungskriterien erf\u00fcllt werden. \r\nAus dieser Regelung ergibt sich, dass Leistungsgruppen auch in den Versorgungsvertr\u00e4gen vereinbart werden k\u00f6nnen, wenn die entsprechenden Qualit\u00e4tsstandards erf\u00fcllt werden, ohne, dass eine Zuweisung im Landeskrankenhausplan erfolgt ist. Die Krankenversicherungen werden verpflichtet, den Versorgungsvertrag zu k\u00fcndigen, wenn die Anforderungen an die Qualit\u00e4tsstandards durch die Krankenh\u00e4user nicht mehr erf\u00fcllt werden und auch langfristig nicht mehr erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Die vertragliche Regelung ist der gesetzlichen Zuweisung von Leistungsgruppen gleichgestellt. Daraus ergeben sich Finanzierungsanspr\u00fcche nach dem Krankenhausfinanzierungsgesetz (KHG) und dem Krankenhausentgeltgesetz (KHEntgG).\r\nVertraglich vereinbarte Leistungsgruppen m\u00fcssen ebenfalls dem InEK zur Ermittlung der DRG-Pauschale und Vorhaltepauschale gemeldet werden.\r\nErf\u00fcllt ein Krankenhaus die Qualit\u00e4tsanforderungen nur kurzfristig nicht, kann die Kassenseite von einer Vertragsk\u00fcndigung absehen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDass Versorgungsvertr\u00e4ge erst dann zustande kommen, wenn ein Krankenhaus die erforderlichen Qualit\u00e4tskriterien erf\u00fcllt, betrachtet der VdK als selbstverst\u00e4ndlich. W\u00fcrde dem nicht so sein, w\u00e4re die gesamte Krankenhausreform und die Etablierung von Qualit\u00e4tsstandards hinf\u00e4llig. \r\nDurch diesen in \u00a7 109 Abs. 3 bzw. \u00a7 110 SGB V-E geschaffenen Grundsatz, k\u00f6nnen Patientinnen und Patienten davon ausgehen, dass sie im Krankenhaus eine Behandlung auf qualitativ hohem Niveau erhalten. Patientinnen und Patienten werden so zudem vor \u201eGelegenheitsbehandlungen\u201c, also Behandlungen, die eigentlich nicht zum Portfolio eines Krankenhauses geh\u00f6ren, aber durchgef\u00fchrt werden, weil die behandelnden \u00c4rzte der Meinung sind, dass sie dies problemlos k\u00f6nnen, im Krankenhaus gesch\u00fctzt. Dies ist ein wichtiger Schritt hin zu mehr Patientensicherheit im deutschen Krankenhauswesen.\r\nEs ist f\u00fcr den VdK nachvollziehbar, dass eine kurzfristige Nichteinhaltung der Qualit\u00e4tskriterien, beispielsweise aufgrund von Personalver\u00e4nderungen, nicht dazu f\u00fchren muss, dass eine Leistungsgruppe sofort aberkannt wird \u2013 dies w\u00fcrde die Versorgungssicherheit einer Region unn\u00f6tig gef\u00e4hrden. Der VdK betont jedoch, dass dies die Ausnahme sein muss und ein Zeitraum von drei Monaten nicht \u00fcberschritten werden darf.\r\nDas Schlie\u00dfen von Versorgungsvertr\u00e4gen zwischen der gesetzlichen Krankenversicherung und einem Krankenhaus ist eine zweite M\u00f6glichkeit, damit ein Krankenhaus eine Leistungsgruppe zugewiesen bekommen kann. Der Prim\u00e4rweg der Leistungsgruppenzuweisung l\u00e4uft \u00fcber die landesweite Krankenhausplanung. Der VdK bewertet dieses Vorgehen dahingehend als zielf\u00fchrend, als dass dadurch das Behandlungsangebot in der Fl\u00e4che steigt, gleichzeitig aber die Sicherstellung der Qualit\u00e4t gew\u00e4hrleistet ist. Solche Vereinbarungen d\u00fcrfen jedoch nicht dazu f\u00fchren, dass Leistungsgruppen, die sich aus dem Krankenhausplan ergeben, mangels Fallzahlen die erforderlichen Qualit\u00e4tskriterien nicht mehr erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\r\n3.1.3.\t\u00a7 115g SGB V-E \u2013 Behandlung in sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen \r\nDurch den geplanten \u00a7 115g SGB V wird die M\u00f6glichkeit zur Einf\u00fchrung sektoren\u00fcbergreifender Versorgungseinrichtungen neu geschaffen. Die Bundesl\u00e4nder erhalten dabei die Kompetenz zur Bestimmung der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen. \r\nSo sollen station\u00e4re Krankenhausbehandlungen mit wohnortnahen ambulanten und pflegerischen Leistungen verbunden werden. Das BMG weist zudem auf die M\u00f6glichkeit zur Gr\u00fcndung von bettenf\u00fchrenden Prim\u00e4rversorgungszentren (PVZ), regionalen Gesundheitszentren (RGZ) und integrierten Gesundheitszentren hin. Auch andere Versorgungsformen sind denkbar. Die Telemedizin soll weiter implementiert werden.\r\nDas BMG weist darauf hin, dass es sich rechtlich bei allen Versorgungsformen um Krankenh\u00e4user handelt und dadurch eine Listung im Krankenhaustransparenzregister zwingend erforderlich ist. Dort werden sie als Krankenh\u00e4user \u201eLevel 1i\u201c gef\u00fchrt. \r\nSektoren\u00fcbergreifend bedeutet, dass neben der station\u00e4ren Behandlung auch\r\n\u2022\tambulante Leistungen aufgrund einer Erm\u00e4chtigung zur Teilnahme an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung, \r\n\u2022\tambulante Operationen nach \u00a7 115b SGB V, \r\n\u2022\teine medizinisch-pflegerische Versorgung nach \u00a7 115h SGB V-E,\r\n\u2022\tbeleg\u00e4rztliche Leistungen, soweit vom Versorgungsauftrag des Landes erfasst,\r\n\u2022\t\u00dcbergangspflege nach \u00a7 39e SGB V und \r\n\u2022\tKurzzeitpflege nach \u00a7 39c SGB V\r\nerfolgen k\u00f6nnen. Die Aufz\u00e4hlung ist nicht abschlie\u00dfend.\r\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen auch Leistungen der Kurzzeitpflege nach \u00a7 42 SGB XI und der Tages- sowie Nachtpflege nach \u00a7 41 SGB XI erbracht werden.\r\nDie Erbringung von ambulanten Leistungen aufgrund einer Erm\u00e4chtigung zur Teilnahme an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung, die medizinisch-pflegerische Versorgung nach \u00a7 115h SGB V sowie die \u00dcbergangs- und Kurzzeitpflege nach \u00a7\u00a7 39c und 39e sollen dabei unter pflegerischer Leitung erbracht werden k\u00f6nnen, sofern es sich nicht um medizinisch-fachliche Entscheidungen handelt. \r\nAmbulantes Operieren in sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen soll nur dann m\u00f6glich sein, wenn dies in einer selbst\u00e4ndigen, organisatorisch und wirtschaftlich vom Krankenhaus getrennten, Pflegeabteilung erfolgt. Die Pflegeeinrichtungen m\u00fcssen nach \u00a7 72 SGB XI zugelassen werden. Die Vorgaben der Personalbemessung, Eigenbeteiligung, Leistungsanspr\u00fcche sowie die Verg\u00fctung der erbrachten Leistungen richten sich nach dem SGB XI. \r\nDie DKG und der GKV SV vereinbaren im Benehmen mit der PKV binnen eines Jahres, welche \r\n\u2022\tLeistungen der Leistungsgruppen \u201eAllgemeine Innere Medizin\u201c oder \u201eGeriatrie\u201c nach \u00a7 135e SGB V mindestens durch sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen angeboten werden m\u00fcssen; \r\n\u2022\tweiteren station\u00e4ren Leistungen der Leistungsgruppen \u201eAllgemeine Innere Medizin\u201c und \u201eGeriatrie\u201c und dar\u00fcber hinaus welche station\u00e4ren Leistungen der Leistungsgruppen \u201eAllgemeine Chirurgie\u201c oder weiterer Leistungsgruppen nach \u00a7 135e SGB V ebenfalls in sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen erbracht werden k\u00f6nnen; \r\n\u2022\tstation\u00e4ren Leistungen eine sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung au\u00dferhalb des Leistungsrahmens erbringen darf, sofern sie dabei telemedizinisch von einem kooperierenden Krankenhaus mit entsprechend zugewiesenen Leistungsgruppen unterst\u00fctzt wird;\r\n\u2022\tAnforderungen an die Qualit\u00e4t, Patientensicherheit und Dokumentation der Leistungserbringung und an die Kooperation mit einem Krankenhaus gestellt werden und regelt zudem die Anforderungen an eine aufwandsarme \u00dcberpr\u00fcfung. Dabei sollen weitestgehend die Qualit\u00e4tskriterien des \u00a7 135e SGB V gelten.\r\nDie Vereinbarung muss alle zwei Jahre \u00fcberpr\u00fcft werden. Kommt innerhalb der Frist keine Einigung zu Stande, entscheidet eine Schiedsstelle. \r\nExplizit ausgenommen aus dem Leistungsspektrum der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren sind Behandlungen von kardiovaskul\u00e4ren Interventionen einschlie\u00dflich des zentralen Nervensystems (ZNS) und der peripheren Gef\u00e4\u00dfe, onkologische Therapien (einschlie\u00dflich interventioneller und operativer Behandlungen), endoprothetische Leistungen, Operationen an der Wirbels\u00e4ule und Leistungen der bariatrischen Chirurgie . \r\nAuch eine station\u00e4re Aufnahme von Patienten soll erm\u00f6glicht werden. Voraussetzung ist, dass eine Kooperation mit einem Krankenhaus einer h\u00f6heren Versorgungsstufe besteht. Dieses Krankenhaus muss \u00fcber die notwendige medizinische Expertise verf\u00fcgen und die notwendige telemedizinische Beratung gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen.\r\nOb und inwieweit einem Krankenhaus ein bestimmter Versorgungsauftrag erteilt wird, entscheiden weiterhin die L\u00e4nder im Rahmen ihrer Planungshoheit. \r\nDer GKV SV, der Spitzenverband Bund der Pflegekassen (ebenfalls GKV SV), die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung (KBV) und die DKG legen im Benehmen mit der PKV und dem BMG im Abstand von zwei Jahren einen gemeinsamen Bericht \u00fcber die Auswirkungen der Leistungserbringung durch sektoren\u00fcbergreifende Leistungserbringer auf die ambulante, station\u00e4re und pflegerische Versorgung vor. Dieser Bericht beinhaltet auch die finanziellen Auswirkungen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK Deutschland begr\u00fc\u00dft die Schaffung von sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen, in denen sowohl station\u00e4re, als auch ambulante Leistungen erbracht werden k\u00f6nnen. Da die Krankenhausplanung weiterhin in die Kompetenz der L\u00e4nder fallen wird, ist es folgerichtig, dass auch die Planung und Implementierung der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren in den Aufgabenbereich der L\u00e4nder f\u00e4llt. Den L\u00e4ndern ist es durch ihren engen Kontakt zu den Landkreisen und Gemeinden m\u00f6glich, schnell und ad\u00e4quat auf sich ver\u00e4ndernde Versorgungssituationen zu reagieren.\r\nSektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen k\u00f6nnen, wie auch PVZ und RGZ, die Versorgung der Menschen vor Ort erheblich verbessern, da sie auch die Funktion einer Hausarzt- bzw. Facharztpraxis \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Der VdK begr\u00fc\u00dft diese Versorgungsformen ausdr\u00fccklich. Die Krankenhausreform wird durch diese Regelungen zu einer teilweisen Reform der ambulanten Versorgung, die aus Sicht des VdK erhebliche Verbesserungen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung mit sich bringt. In Regionen, die weder \u00fcber eine ausreichende ambulante Versorgung verf\u00fcgen, in denen es beispielsweise zu wenig Haus\u00e4rzte gibt, kann die Erg\u00e4nzung des Aufgabenbereiches eines Krankenhauses durch den Aufgabenbereich eines Hausarztes zwei Probleme der Unterversorgung auf einmal l\u00f6sen.\r\nKritisch betrachtet der VdK jedoch die unterschiedliche Benennung der Versorgungszentren (PVZ, RGZ und sektoren\u00fcbergreifende Versorgungszentren) in der Krankenhausplanung und im Krankenhaustransparenzregister. Einfacher w\u00e4re eine allgemeine Bezeichnung nach der Terminologie der Krankenh\u00e4user (Level I bis III bzw. III U). F\u00fcr die sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren w\u00fcrde dies eine einheitliche Bezeichnung als Level Ii Krankenh\u00e4user bedeuten, wie sie auch im Krankenhaustransparenzregister Anwendung findet und unter welcher die Versorgungszentren im Register eingetragen werden.\r\nFolgerichtig ist aus Sicht des VdK der Einbezug der Auffangnormen \u00a7\u00a7 39c, 39e SGB V-E in den \u00a7 115g SGB V-E.\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft der VdK den Ausbau von pflegerischer Infrastruktur und damit auch neue Pl\u00e4tze in der Kurzzeit-, Tages- und Nachtpflege. Aufgrund der fehlenden Planung einer bedarfsgerechten Versorgung der Bev\u00f6lkerung nach dem SGB XI, wie es beispielsweise bei der Krankenhausplanung der Fall ist, sind auch die vorgesehenen Pflegepl\u00e4tze in den sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren keine ad\u00e4quate L\u00f6sung f\u00fcr den Pflegenotstand in Deutschland. Grob L\u00fccken stopfen zu wollen, kann aus Sicht des Sozialverbandes VdK nicht der richtige Weg sein. Dar\u00fcber hinaus darf nicht der Wunsch entstehen, eine Auslastung der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen \u00fcber Leistungen nach dem SGB XI erreichen zu wollen.\r\nKritisch bewertet der VdK, dass die GKV und die DKG im Einvernehmen mit der PKV entscheiden k\u00f6nnen sollen, welche Leistungsgruppen durch die sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren angeboten werden k\u00f6nnen, bei denen lediglich eine telemedizinische Unterst\u00fctzung durch ein kooperierendes Krankenhaus notwendig ist. Dar\u00fcber hinaus kritisiert der VdK scharf, dass der GKV SV und die DKG im Einvernehmen mit der PKV die Anforderungen an die Qualit\u00e4t, Patientensicherheit und Dokumentation f\u00fcr die Kooperation von Krankenh\u00e4usern festlegen darf. \r\nDiese Entscheidungen sollten nicht alleine aus \u00f6konomischen Gesichtspunkten getroffen werden. Sie m\u00fcssen auf der Grundlage wissenschaftlich-fachlicher Expertise erfolgen, um einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, ob eine telemedizinische Konsultation ausreichend ist, oder ob ein \u00e4rztlicher Spezialist st\u00e4ndig im Krankenhaus anwesend sein sollte. Der VdK fordert daher, dass die medizinischen Fachgesellschaften des betreffenden Behandlungsfeldes verpflichtend eine Stellungnahme abzugeben haben. Die Patientenverb\u00e4nde sind ebenfalls zu beteiligen.\r\nWelche Leistungen eine Sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung erbringen darf, obwohl Sie keine Zuweisung einer Leistungsgruppe erhalten hat, darf nicht durch eine Vereinbarung zwischen DKG und GKV SV festgelegt werden. Neben \u00f6konomischen Gesichtspunkten spielen hier auch Sicherheitsaspekte eine wichtige Rolle. Zwar ist eine verpflichtende Kooperation einer sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtung mit einem Krankenhaus, dass die entsprechende Leistungsgruppe zugewiesen bekommen hat vorgesehen; eine solche Kooperation kann jedoch die Expertise eines eingespielten und erfahrenen Behandlungsraums nicht ersetzen. Der VdK fordert daher auch in diesem Fall eine einheitliche Festlegung der Ausnahmen durch den Gesetzgeber unter Einbeziehung passender medizinisch-wissenschaftlicher Expertise. \r\nDar\u00fcber hinaus sollten Qualit\u00e4tsstandards nicht durch diejenigen festgelegt werden, die diese Standards einhalten bzw. bezahlen m\u00fcssen. Hier liegt ein grober Fehler der Qualit\u00e4tssicherung und -steigerung bereits im System; zu Lasten der Patientinnen und Patienten. Der Sozialverband VdK Deutschland fordert deshalb, dass die Definition der Qualit\u00e4tsstandards ebenfalls durch eine Rechtsverordnung des Bundes mit Zustimmung der Bundesl\u00e4nder und unter Einbeziehung passender fachlicher Expertise sowie der Patientenvertretung zu erfolgen hat. \r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass Behandlungen von kardiovaskul\u00e4ren Interventionen einschlie\u00dflich des zentralen Nervensystems (ZNS) und der peripheren Gef\u00e4\u00dfe, onkologische Therapien (einschlie\u00dflich interventioneller und operativer Behandlungen), endoprothetische Leistungen, Operationen an der Wirbels\u00e4ule und Leistungen der bariatrischen Chirurgie explizit aus dem Leistungsspektrum der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren ausgenommen sind. Die Gefahr von Komplikationen bei Behandlungen in diesen Fachgebieten und die daraus entstehenden Risiken sind als zu hoch einzusch\u00e4tzen, als dass die Behandlung in teilstation\u00e4ren Zentren erfolgen sollte. \r\nBesonders begr\u00fc\u00dfenswert ist, dass die GKV, die DKG und die KBV alle zwei Jahre einen gemeinsamen Bericht \u00fcber die Auswirkungen der Leistungserbringung durch sektoren\u00fcbergreifende Leistungserbringer auf die ambulante, station\u00e4re und pflegerische Versorgung vorlegen werden. Durch diese Evaluation ist es m\u00f6glich, zielgenau auf sich ergebende Ver\u00e4nderungen oder eine entstehende Mangel-/Unterversorgung zu reagieren und gleichzeitig die finanziellen Auswirkungen der sektoren\u00fcbergreifenden Gesundheitszentren in Augenschein zu nehmen.\r\n3.1.4.\t\u00a7 115h SGB V-E \u2013 Medizinisch-pflegerische Versorgung durch sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen\r\nSektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig Krankenbehandlungen als medizinisch-pflegerische Versorgung erbringen. Dies ist dann m\u00f6glich, wenn f\u00fcr die Versicherten eine ambulante \u00e4rztliche Behandlung auf Grund ihrer individuellen Verfassung, der pers\u00f6nlichen Lebenssituation oder wegen bestehender Vor- oder Begleiterkrankungen nicht ausreichend ist. In diesen F\u00e4llen besteht neben dem medizinischen Behandlungsanlass ein besonderer, pflegerischer Bedarf, dem nachgekommen werden muss.  \r\nDurch die Etablierung einer medizinisch-pflegerischen Versorgung in Sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen soll die Versorgung unserer alternden und damit multimorbider  werdenden Gesellschaft besonders in l\u00e4ndlichen Gegenden gesichert werden. Auch fehlende famili\u00e4re Versorgungsstrukturen sollen so abgefangen werden. Es erfolgt eine B\u00fcndelung der \u00e4rztlichen Ressourcen, was zu einer Entlastung der Krankenh\u00e4user h\u00f6herer Versorgungsstufen beitragen soll. So soll die Versorgung effizienter gestaltet werden.\r\nDie \u00e4rztlichen Leistungen k\u00f6nnen auch von Vertrags\u00e4rzten erbracht werden, sofern ein Kooperationsvertrag geschlossen wurde. Die medizinisch-pflegerische Versorgung wird durch Vertrags\u00e4rzte verordnet oder durch Krankenh\u00e4user veranlasst. \r\nDer GKV SV, die DKG und die KBV vereinbaren im Benehmen mit der PKV Einzelheiten der Erbringung der medizinisch pflegerischen Versorgung, insbesondere \r\n\u2022\tdie Gruppe der Patienten, f\u00fcr die die medizinisch-pflegerische Versorgung zu erbringen ist,\r\n\u2022\tdie s\u00e4chlichen und personellen Mindestvoraussetzungen der medizinisch-pflegerischen Versorgung,\r\n\u2022\tdie Vorgaben f\u00fcr die Kooperationsvereinbarungen mit den Vertrags\u00e4rzten.\r\nKommt keine Einigung zustande, entscheidet ein Schiedsgremium. \r\nDie sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen und die Landesverb\u00e4nde der Krankenversicherungen vereinbaren den konkreten Versorgungsumfang der medizinisch-pflegerischen Versorgung in der jeweiligen Einrichtung. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nGrunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet der Sozialverband VdK die M\u00f6glichkeit der Erbringung von medizinisch-pflegerischen Leistungen in Sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen. \r\nDer VdK kritisiert jedoch auch an dieser Stelle, dass es der Selbstverwaltung unter Umgehung der Patientenvertreter \u00fcberlassen bleibt, die Einzelheiten der Leistungserbringung zu regeln. Insbesondere die Festlegung der s\u00e4chlichen und personellen Mindestvoraussetzungen sollte nicht in den H\u00e4nden der Leistungserbringer und Leistungsfinanzierer liegen, ohne, dass eine unabh\u00e4ngige und fachlich kompetente Stelle an den Verhandlungen beteiligt ist. Der VdK pr\u00e4feriert ein Modell nach dem die notwendigen Einzelheiten in einer Rechtsverordnung festgelegt werden und den Patientenorganisationen ein Mitspracherecht einger\u00e4umt wird.\r\nAn der Festlegung des Versorgungsumfangs sollten, zumindest beratend, die B\u00fcrgermeister bzw. Landr\u00e4te beteiligt werden, um auf regionale Besonderheiten in der Versorgung eingehen zu k\u00f6nnen. \r\n3.1.5.\t\u00a7 116a SGB V-E \u2013 Ambulante Behandlung durch Krankenh\u00e4user\r\nEs handelt sich um eine Neufassung des \u00a7 116a SGB V. Die Unterversorgung als Voraussetzung f\u00fcr ambulanten Behandlungen in Krankenh\u00e4usern wird durch die M\u00f6glichkeit der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen erg\u00e4nzt. Die verpflichtende \u00dcberpr\u00fcfung des Beschlusses nach zwei Jahren entf\u00e4llt. Der Zeitpunkt der \u00dcberpr\u00fcfung steht im Ermessen der Zulassungsaussch\u00fcsse. \r\nNeu hinzu kommt die Regelung, dass der Zulassungsausschuss sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen auf Antrag zur vertrags\u00e4rztlichen Versorgung erm\u00e4chtigen muss, soweit und solange dies zur Beseitigung einer drohenden Unterversorgung notwendig ist. Eine formelle Feststellung einer Unterversorgung ist nicht notwendig. \r\nZudem muss eine entsprechende Erm\u00e4chtigung erfolgen, wenn keine Zulassungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die haus\u00e4rztliche Versorgung vorgesehen sind. Die Erm\u00e4chtigung wird unbefristet ausgesprochen. Dies erm\u00f6glicht eine engere Vernetzung der ambulanten und station\u00e4ren Versorgung und bietet dar\u00fcber hinaus die M\u00f6glichkeit, die fach\u00e4rztliche Ausbildung in der Allgemeinmedizin an einem Standort zu erm\u00f6glichen. So sollen junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte an die Disziplin der Allgemeinmedizin herangef\u00fchrt werden und langfristig neue Haus\u00e4rzte gewonnen werden. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass sich Sektoren\u00fcbergreifende Versorgungszentren an der ambulanten Behandlung und damit auch an der Sicherung der Versorgung beteiligen k\u00f6nnen. Dies ist besonders f\u00fcr diejenigen Regionen, die schon heute eine Unterversorgung aufweisen, eine gute M\u00f6glichkeit, um das Versorgungslevel der Bev\u00f6lkerung vor Ort zu erh\u00f6hen. \r\nZudem ist der VdK der Ansicht, dass Sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte st\u00e4rker f\u00fcr die Allgemeinmedizin und eine Kassenzulassung begeistern k\u00f6nnen, da in diesen Versorgungseinrichtungen ambulante und station\u00e4re Aspekte zu vergleichbaren Teilen eine Rolle spielen werden. Dies kann eine zus\u00e4tzliche Chance sein, die haus\u00e4rztliche Versorgung perspektivisch zu sichern.\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass sich der Zulassungsausschuss auf Antrag mit einer Zulassung zur Versorgung besch\u00e4ftigen muss. \r\n3.1.6.\t\u00a7 135d SGBV-E \u2013 Transparenz der Qualit\u00e4t der Krankenhausbehandlung\r\nIm neu eingef\u00fchrten Transparenzregister (vgl. Krankenhaustransparenzgesetz) werden weitere anzeigepflichtige Informationen eingef\u00fcgt: \r\nDie Einhaltung bzw. Nichteinhaltung der Qualit\u00e4tskriterien nach \u00a7 135e SGB V, einschlie\u00dflich der Information, sobald einem Krankenhaus Leistungsgruppen zugewiesen sind, wird anzeigepflichtig. Die standortbezogenen Pr\u00fcfergebnisse des MD sollen Eingang in das Transparenzregister halten. Die Information \u00fcber die Nichteinhaltung hat zu erfolgen, wenn eine Leistungsgruppe zugewiesen wurde, die Qualit\u00e4tsziele jedoch nicht erreicht wurden. Ausnahmen m\u00fcssen dargelegt werden.\r\n Bewertung des Sozialverbands VdK\r\nWie der VdK bereits in vergangenen Stellungnahmen und Pressemitteilungen verdeutlicht hat, hat das Transparenzregister f\u00fcr die Patientinnen und Patienten einen enormen Mehrwehrt. Es versetzt sie in die Lage, eine informierte Entscheidung \u00fcber den Ort ihrer Behandlung zu treffen. \r\nDaher begr\u00fc\u00dft der VdK, dass das Transparenzregister um weitere anzeigepflichtige Informationen erweitert werden soll. Besonders die Listung der Einhaltung bzw. Nichteinhaltung der Qualit\u00e4tsstandards begr\u00fc\u00dft der VdK. Die Erkl\u00e4rung von Ausnahmen der Einhaltung von Mindestanforderungen bewertet der VdK als sinnvoll. So k\u00f6nnen (notwendige) Abweichungen f\u00fcr die Patientinnen und Patienten begr\u00fcndet werden und der Raum f\u00fcr Spekulationen, warum Kriterien nicht eingehalten wurden, wird so gering wie m\u00f6glich gehalten.\r\n3.1.7.\t\u00a7 135e SGB V-E \u2013 Mindestanforderungen an die Qualit\u00e4t der Krankenhausbehandlung, Verordnungserm\u00e4chtigung\r\nDie f\u00fcr eine Krankenhausbehandlung geltenden Qualit\u00e4tskriterien werden bundeseinheitlich und auf dem Stand der medizinisch wissenschaftlichen Erkenntnisse gestaltet. Dabei sollen insbesondere Mindestanforderungen an die Struktur- und Prozessqualit\u00e4t festgelegt werden. So soll gesichert werden, dass Behandlungen nur in den Krankenh\u00e4usern durchgef\u00fchrt werden, welche die notwendige Ausstattung vorweisen k\u00f6nnen. Erf\u00fcllt ein Krankenhaus diese Anforderungen dem Grundsatz nach nicht, darf es die entsprechende Leistung nicht erbringen.\r\nDie Behandlungen sollen sich an den geltenden medizinisch-wissenschaftlichen Leitlinien orientieren. Es erfolgt eine gesetzliche Verankerung der Leistungsgruppen durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates. In den Leistungsgruppen werden solche Behandlungen zusammengefasst, die \u00e4hnliche Kompetenzen, Erfahrungen, personelle Qualifikationen und technische Ausstattung ben\u00f6tigen. Anhand der Leistungsgruppen k\u00f6nnen f\u00fcr spezifische Behandlungen besondere Qualit\u00e4tskriterien festgelegt werden. Es sind Qualit\u00e4tskriterien der folgenden Anforderungsbereiche festzulegen: \r\n\u2022\tErbringung verwandter Leistungen\r\n\u2022\tSachliche Ausstattung\r\n\u2022\tPersonelle Ausstattung\r\n\u2022\tSonstige Struktur- und Prozesskriterien (Ber\u00fccksichtigung der Vorgaben des Gemeinsamen Bundesausschusses, G-BA)\r\nZiel ist es, die Behandlungssicherheit der Patienten zu erh\u00f6hen. \r\nDas BMG wird erm\u00e4chtigt, mit Zustimmung des Bundesrates, eine Rechtsverordnung zur Anpassung und Weiterentwicklung der \r\n\u2022\tLeistungsgruppen und Qualit\u00e4tskriterien\r\n\u2022\tRegelungen zur Zul\u00e4ssigkeit der Einhaltung der Qualit\u00e4tskriterien in Kooperationen und Verb\u00fcnden, \r\n\u2022\tRegelungen, f\u00fcr welche Leistungsgruppen in Einzelf\u00e4llen zur Sicherstellung der Versorgung von den Qualit\u00e4tskriterien abgewichen werden darf und f\u00fcr welche Leistungsgruppen dies ausgeschlossen ist;\r\n\u2022\tsowie das N\u00e4here zum Verfahren\r\nDie \u00c4nderungen der Leistungsgruppen k\u00f6nnen fr\u00fchestens zum 01. Januar 2027 in Kraft treten. Bis zum Inkrafttreten gelten die Leistungsgruppen nach Anlage 1 dieses Gesetzes, sowie \r\n\u2022\tdie Qualit\u00e4tskriterien, die im Krankenhausplan Nordrhein-Westfalen (NRW) festgelegt sind, ausgenommen der sonstigen Struktur- und Prozesskriterien (diese sind nicht f\u00fcr die Bundesebene vorgesehen)\r\n\u2022\tdie Qualit\u00e4tskriterien nach Anlage 2 dieses Gesetzes f\u00fcr die in Anlage 1 genannten Leistungsgruppen in den zus\u00e4tzlichen, nicht im Krankenhausplan NRW aufgef\u00fchrten Leistungsgruppen\r\nSofern die Regelungen des Landes NRW nur spezifisch auf das Bundesland NRW anwendbar sind, erarbeitet und ver\u00f6ffentlicht der MD eine bundeseinheitliche Pr\u00fcfgrundlage zur Anwendung der entsprechenden Regelungen im Bundesgebiet. Bis zum Inkrafttreten der Rechtsverordnung k\u00f6nnen die Qualit\u00e4tskriterien in Kooperation zwischen Krankenh\u00e4usern erf\u00fcllt werden. \r\nDar\u00fcber hinaus soll das BMG einen Ausschuss einrichten, welcher Empfehlungen zu den Inhalten dieser Rechtsverordnung abgeben soll. Dieser wird durch das BMG sowie die obersten Gesundheitsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder geleitet. Initiativerecht zur Weiterentwicklung der Rechtsverordnung haben der Bund und die L\u00e4nder. Wenn eine \u00c4nderung in einer Leistungsgruppe erfolgen soll, ist zun\u00e4chst ein Vorschlag der Arbeitsgemeinschaft der Wissenschaftlichen Medizinischen Fachgesellschaften einzuholen.\r\nDes Weiteren beauftragt der Ausschuss das InEK und das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) mit sogenannten Unterst\u00fctzungsleistungen.\r\nDer Ausschuss wird in gleicher Zahl mit Vertretern des GKV SV einerseits und Vertretern der DKG, der Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K) und der Berufsorganisation der Pflegeberufe andererseits besetzt (Parit\u00e4tische Besetzung). Die Patientenorganisationen nach \u00a7 140f SGB V k\u00f6nnen beratend an den Sitzungen teilnehmen (Mitberatungsrecht). Die Patientenperspektive soll angemessen in die Arbeit des Ausschusses einflie\u00dfen. Der Ausschuss wird Sachverst\u00e4ndige zur Beratung hinzuziehen k\u00f6nnen. \r\nDer Ausschuss legt das N\u00e4hre zu seiner Arbeitsweise, Besetzung und Beschlussfassung in einer Gesch\u00e4ftsordnung (GO) selbst fest. Die GO bedarf der Genehmigung des BMG. Zur Koordinierung der Ausschussarbeit richtet das BMG eine Gesch\u00e4ftsstelle ein. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass die Qualit\u00e4tskriterien der Krankenhausversorgung bundeseinheitlich und auf dem Stand der medizinischen Wissenschaften gefasst werden sollen und zuk\u00fcnftig nicht ausschlie\u00dflich im Kompetenzbereich der Bundesl\u00e4nder liegen werden. So wird sichergestellt, dass Patientinnen und Patienten \u00fcberall in Deutschland Therapien erhalten, die miteinander vergleichbar sind und ein hohes Niveau aufweisen. \r\nZudem ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Anforderungen an die Struktur- und Prozessqualit\u00e4t als Mindestanforderungen beschrieben werden. So bleibt den Krankenh\u00e4usern die M\u00f6glichkeit, die Behandlungsqualit\u00e4t stetig zu optimieren. Dies ist im Sinne der Patientinnen und Patienten.\r\nErf\u00fcllt ein Krankenhaus die Qualit\u00e4tsanforderungen einer Leistungsgruppe nicht, darf es die entsprechenden Behandlungen auch nicht anbieten. Diese Regelung ist nur folgerichtig und setzt den Anspruch nach Spezialisierung und einem hohen Niveau der Behandlungsqualit\u00e4t in die Realit\u00e4t um. Da es sich bei dieser Regelung um eine Grundsatzregelungen handelt, wird es auch Ausnahmen von diesem Grundsatz geben. Der VdK pocht darauf, dass es solche Sonderwege nur in den seltensten F\u00e4llen geben darf. Ausnahmen d\u00fcrfen nicht die Regel werden. Zudem d\u00fcrfen Bundesl\u00e4nder die vorgesehenen Ausnahmeregelungen nicht dazu missbrauchen, um die Grunds\u00e4tze der Krankenhausreform zu umgehen. \r\nDem VdK ist es daher ein Anliegen, dass die Bedingungen, um von Ausnahmeregelungen Gebrauch zu machen, m\u00f6glichst eng gefasst werden und lediglich zur Sicherstellung der Versorgung bei einer drohenden oder bereits vorhandenen Unterversorgung Anwendung finden. Ziel muss es sein, die Institutionen, die von abweichenden Qualit\u00e4tskriterien Gebrauch machen, mittelfristig an den grunds\u00e4tzlichen Qualit\u00e4tsstandard heranzuf\u00fchren. Entsprechende Kontrollmechanismen sind einzuf\u00fchren und konsequent umzusetzen.\r\nDer Einf\u00fchrung der Leistungsgruppen und der Festlegung entsprechender Qualit\u00e4tskriterien steht der VdK positiv gegen\u00fcber. Zudem ist positiv zu bewerten, dass die Leistungsgruppen kein starres Konstrukt sein sollen, sondern aufgrund der Entwicklungen in Wissenschaft und Forschung sowie der medizinischen Praxis stetig weiterentwickelt werden sollen. So kann vermieden werden, dass Methoden veralten oder obsolete Kriterien zur Qualit\u00e4tsmessung verwendet werden. Ebenso wird sichergestellt, dass sich die Struktur der Versorgung stetig verbessert.\r\nDass bis zum Inkrafttreten der bundeseinheitlichen Leistungsgruppen das Leistungsgruppen-System aus NRW angewendet werden soll, ist f\u00fcr den VdK nachvollziehbar. Der VdK fordert die Bundesl\u00e4nder auf, sich diesem Vorgehen nicht entgegenzustellen. \r\nDer VdK bewertet positiv, dass die Weiterentwicklung der Leistungsgruppen auf eine wissenschaftliche Basis gestellt werden soll und nicht alleinig in der Hand der Selbstverwaltung liegen wird. Die verpflichtende Beteiligung der Arbeitsgemeinschaft der Wissenschaftlichen Medizinischen Fachgesellschaften einzuholen, ist nur zu begr\u00fc\u00dfen. \r\nKritisch sieht der Sozialverband VdK hingegen, dass das InEK, dessen Unabh\u00e4ngigkeit angezweifelt werden kann, eng in den Prozess eingebunden werden soll. Gesellschafter des InEK sind der GKV SV, die DKG und die PKV. Der VdK bewertet insgesamt die Rolle des InEK, die es in der Krankenhausreform spielen soll, kritisch . Zudem wird durch die Etablierung eines zus\u00e4tzlichen Ausschusses eine Doppelstruktur geschaffen.\r\nBei der Besetzung des Gremiums sieht der VdK einigen Nachbesserungsbedarf. Zum einen lehnt der VdK eine Formulierung, nach welcher die Patientenorganisationen nach \u00a7 140f SGB V an den Beratungen beteiligt werden k\u00f6nnen konsequent ab. Aus Sicht des VdK sind die Patientenorganisationen zwingend zu beteiligen. Die gew\u00e4hlte Formulierung ist ungl\u00fccklich. An dieser Stelle fordert der Sozialverband VdK eine Klarstellung, nach der die Patientenorganisationen nach \u00a7 140f SGB V an den Ausschusssitzungen zu beteiligen sind.\r\nDar\u00fcber hinaus sind aus Sicht des Sozialverbandes VdK Deutschland neben Experten aus Medizin und Pflege auch Expertinnen und Experten der Pharmazie und Pharmakotherapie zu beteiligen, beispielsweise vertreten durch die Bundesapothekerkammer (BAK) oder den Bundesverband Deutscher Krankenhausapotheker (ADKA). Der Aspekt der Arzneimitteltherapiesicherheit (AMTS) kommt aus Sicht des VdK in der gesamten Krankenhausreform zu kurz. Bereits heute sind 5 Prozent der Krankenhauseinweisungen durch Wechselwirkungen zwischen Arzneimitteln bedingt . Unter \u00e4lteren Menschen, die h\u00e4ufiger multimorbide sind und in der Folge h\u00e4ufiger mehrere Medikamente einnehmen, liegt der Anteil der arzneimittelbedingten Krankenhauseinweisungen um einige Prozentpunkte h\u00f6her. Gleichzeitig sind viele der Arzneimittelwechselwirkungen vermeidbar . Es ist daher wichtig, bereits im Krankenhaus bei einer medikament\u00f6sen Neueinstellung oder Umstellung m\u00f6gliche Risiken durch ein Fachpersonal bewerten zu lassen und gemeinsam mit Arzneimittelexperten einen sicheren Therapieplan zu erstellen. \r\nDas Bundesland Niedersachsen geht diesen Weg mit den verpflichtenden Stationsapothekern seit 2022 bereits als Vorreiter. \r\n3.1.8.\t\u00a7 135f SGB V-E \u2013 Mindestvorhaltezahlen f\u00fcr die Krankenhausbehandlung, Verordnungserm\u00e4chtigung \r\nUm eine Leistungsgruppe zugewiesen bekommen oder erhalten zu k\u00f6nnen, muss zuk\u00fcnftig eine Mindestzahl an vom Krankenhausstandort erbrachten Behandlungsf\u00e4llen, die sog. Mindestvorhaltezahlen, nachgewiesen werden. Bei der Festlegung von Mindestvorhaltezahlen sind zu ber\u00fccksichtigen: \r\n\u2022\tVorhaltung eines st\u00e4ndig verf\u00fcgbaren Facharztes\r\n\u2022\tSicherstellung einer bedarfsgerechten und fl\u00e4chendeckenden station\u00e4ren Versorgung\r\n\u2022\tDas Wirtschaftlichkeitsgebot gem\u00e4\u00df \u00a7 12 SGB V \r\nErf\u00fcllen Krankenh\u00e4user die Mindestvorhaltezahlen nicht, erhalten sie keine Vorhalteverg\u00fctung. Die Mindestvorhaltezahlen gelten f\u00fcr das kommende Kalenderjahr als erf\u00fcllt, wenn die Mindestmarke im laufenden Kalenderjahr erreicht wurde oder, wenn zwei oder mehr Krankenhaustr\u00e4ger im Einvernehmen mit der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde vereinbaren, dass die Leistungen der betroffenen Leistungsgruppe nur noch von einem Krankenhaus erbracht werden und die Anzahl der gemeinsam erbrachten Behandlungen mindestens der Vorhaltezahl entspricht. Durch das Herstellen von Einvernehmen mit der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde kann das Verschieben von Leistungsgruppen zwischen zwei Standorten durch Mittel des Transformationsfonds gef\u00f6rdert werden. \r\nDas BMG beauftragt das Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen (IQWiG) damit, unter Beachtung der genannten Kriterien, wissenschaftliche Empfehlungen f\u00fcr die Festlegung und regelm\u00e4\u00dfige Weiterentwicklung von Mindestvorhaltezahlen f\u00fcr die Leistungsgruppen zu erarbeiten. Dabei soll auch die Wirtschaftlichkeit der Leistungserbringung untersucht werden. Die Empfehlung soll in Form eines Perzentils (ein Prozent) der Gesamtfallzahl eines Kalenderjahres je Leistungsgruppe erfolgen. In der Bewertung sollen auch die Daten des Transparenzverzeichnisses nach \u00a7 135d SGB V und die Datenauswertung des Instituts f\u00fcr Qualit\u00e4tssicherung und Transparenz im Gesundheitswesen (IQTIG) zu ber\u00fccksichtigen sein.\r\nDie Empfehlungen des IQWiG sollen durch das InEK hinsichtlich der Auswirkungen auf die Anzahl und Verteilung der Krankenhausstandorte \u00fcberpr\u00fcft werden. Au\u00dferdem sollen die Auswirkungen auf die Fahrzeiten der Patientinnen und Patienten zum n\u00e4chsten Krankenhaus bewertet und \u00fcberpr\u00fcft werden. \r\nDie Regelungen der Mindestvorhaltezahlen gelten nicht, wenn die f\u00fcr die Krankenhausplanung zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde zur Sicherstellung einer fl\u00e4chendeckenden Versorgung der Einsch\u00e4tzung ist, dass die Vorhaltung einer Leistungsgruppe f\u00fcr die Sicherstellung der Versorgung der Bev\u00f6lkerung zwingend erforderlich ist. Liegt dieser Fall vor, erhalten die Krankenh\u00e4user abweichend dennoch die Vorhalteverg\u00fctung. \r\nEine Leistungsgruppe zur Sicherstellung der Versorgung ist in den F\u00e4llen der Allgemeinen Inneren Medizin und der Allgemeinen Chirurgie dann notwendig, wenn die PKW-Fahrzeit mehr als 30 Minuten betr\u00e4gt. F\u00fcr alle \u00fcbrigen Leistungsgruppen darf eine PKW-Fahrzeit von 40 Minuten nicht \u00fcberstiegen werden. Dar\u00fcber hinaus stellt die Bev\u00f6lkerungsdichte ein wesentliches Kriterium dar. \r\nDas BMG legt die Mindestvorhaltezahlen auf der Grundlage der Empfehlung des IQWiG und der Auswertung des InEK fest. Die Festlegung erfolgt in der Form einer Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates. Erstmalig in Kraft treten wird die Rechtsverordnung 2027.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK steht dem Kriterium der Vorhaltezahlen als Werkzeug der Qualit\u00e4tssicherung positiv gegen\u00fcber. Durch die Verst\u00e4ndigungsm\u00f6glichkeit zwischen einzelnen Krankenh\u00e4usern und der gegebenen Option, Leistungsgruppen zweier Krankenh\u00e4user zusammenzulegen, kann das Behandlungsniveau erh\u00f6ht und Strukturen der Doppelversorgung abgebaut werden. \r\nEine F\u00f6rderung der Zusammenlegung von Leistungsgruppen und den dadurch erforderlich werdenden Umbau- bzw. Umstrukturierungsma\u00dfnahmen durch Mittel des Transformationsfonds ist f\u00fcr den VdK nachvollziehbar. \r\nDer VdK bewertet die Berechnung der Mindestvorhaltezahlen durch das IQWiG positiv. Bei der Bewertung der Auswirkung auf die Fahrzeiten m\u00fcssen die ma\u00dfgeblichen Patientenorganisationen die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme erhalten.\r\nDie Ausnahmeregelungen f\u00fcr die Mindestvorhaltezahlen d\u00fcrfen durch die Bundesl\u00e4nder nicht missbraucht werden, um sich den Grunds\u00e4tzen der Krankenhausreform zu entziehen. Die angesetzten PKW-Fahrzeitminuten von 30 bzw. 40 Minuten sind f\u00fcr den VdK nachvollziehbar. Dennoch muss ber\u00fccksichtigt werden, dass nicht alle Menschen \u00fcber einen privaten PKW verf\u00fcgen oder sich regelm\u00e4\u00dfige Fahrten zu einem Krankenhaus mit einem Taxi leisten k\u00f6nnen. Dies ist besonders dann ein Problem, wenn Angeh\u00f6rige einen Patienten in einem weiter entfernten Krankenhaus besuchen m\u00f6chten. \r\nStudien zeigen, dass regelm\u00e4\u00dfige Besuche durch Familienangeh\u00f6rige die Genesung f\u00f6rdern k\u00f6nnen oder gar das Risiko des Auftretens eines Deliriums nach einer Narkosephase signifikant herabsetzen k\u00f6nnen . Gerade aus diesen, den Behandlungserfolg erheblich verbessernden, Gr\u00fcnden fordert der VdK, dass Besuchsfahrten von Angeh\u00f6rigen in den Leistungskatalog der GKV aufgenommen werden und die Kosten f\u00fcr \u00d6PNV oder Taxi-Fahrten getragen werden. \r\nZudem stellen 30-PKW-Fahrzeitminuten f\u00fcr Patientinnen und Patienten, die in Gebieten mit einer schlechten \u00d6PNV-Anbindung leben und keinen Zugang zu einem PKW haben, eine enorme Herausforderung dar. Der VdK fordert daher eine Anpassung des \u00a7 60 SGB V um Krankenfahrten in weiter entfernte Kliniken und die Kosten\u00fcbernahme durch die GKV zu erleichtern. \r\n3.1.9.\t\u00a7\u00a7 136 und 136c SGB V-E \u2013 Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses zur Qualit\u00e4tssicherung, Beschl\u00fcsse des Gemeinsamen Bundesausschusses zur Qualit\u00e4tssicherung und Krankenhausplanung \r\nDer G-BA wird zuk\u00fcnftig f\u00fcr den Krankenhausbereich nur noch diejenigen Kriterien f\u00fcr die indikationsbezogene Notwendigkeit und Qualit\u00e4t der durchgef\u00fchrten diagnostischen und therapeutischen Leistungen festlegen, die nicht durch die Qualit\u00e4tskriterien des neu ein- zuf\u00fchrenden \u00a7 135e SGB V geregelt sind. Zudem sind bestehende Regelungen aufzuheben, wenn diese in \u00a7 135e SGB V neu normiert werden. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDiese Regelungen sind f\u00fcr den VdK nachvollziehbar. Die Qualit\u00e4tsanforderungen an Krankenh\u00e4user werden zuk\u00fcnftig durch Rechtsverordnung geregelt. Die neuen Regelungen d\u00fcrfen jedoch nicht unter den aktuellen Stand absinken. \r\n3.1.10.\t\u00a7 137 SGB V-E \u2013 Durchsetzung und Kontrolle der Qualit\u00e4tsanforderungen des Gemeinsamen Bundesausschusses \r\nDer G-BA wird in seiner Berechtigung best\u00e4rkt, neben stichproben- auch anlassbezogene Kontrollen f\u00fcr Qualit\u00e4tsanforderungen vorzusehen. Ein Gro\u00dfteil der anlassbezogenen Kontrollen sollen durch die standardisierte Begehung des MD entfallen. Unber\u00fchrt von diesen Regelungen bleiben die Kontrollen zum Zwecke der Qualit\u00e4tssicherung und der Personalanforderungen sowie zur Einhaltung der Qualit\u00e4tsanforderungen neuartiger Therapien. Die Pr\u00fcfungen werden durch den MD durchgef\u00fchrt und sollen durch die Neufassung des \u00a7 275a bundesweit harmonisiert werden. Gleichzeitig sollen Doppelkontrollen vermieden werden. \r\nDer G-BA wird verpflichtet, einheitliche Regelungen zu treffen, um einheitliche Pr\u00fcfungen des MD zu unterst\u00fctzen. So sollen Aufwand und B\u00fcrokratie reduziert werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nEine qualitativ hochwertige Versorgung kann nur dann gew\u00e4hrleistet werden, wenn die Anforderungen auch regelhaft kontrolliert werden. Den MD als Kontrollgremium zu etablieren erscheint dem VdK sinnvoll. \r\nKritisch bewertet der VdK, dass ein Gro\u00dfteil der anlassbezogenen Kontrollen entfallen soll. Der VdK spricht sich daf\u00fcr aus, dass der MD regelm\u00e4\u00dfige Begehungen der Kliniken durchf\u00fchrt, um die Einhaltung der Qualit\u00e4tsstandards zu \u00fcberpr\u00fcfen. Begehungen durch den MD sollten grunds\u00e4tzlich nicht angek\u00fcndigt werden. Es zeigt sich, dass bei angek\u00fcndigten Besuchen kurzfristige Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um das Eindrucksbild zu verbessern. Dies gilt es zu verhindern, um das Pr\u00fcfbild nicht zu verf\u00e4lschen. Zudem m\u00fcssen Begehungen und Pr\u00fcfungen durch fachkundiges Personal durchgef\u00fchrt werden. Eine Kontrolle durch \u00c4rzte, die in dem Bereich der zu kontrollierenden Leistungsgruppe berufliche Erfahrungen haben, ist empfehlenswert. \r\n3.1.11.\t\u00a7 221 SGB V-E \u2013 Beteiligung des Bundes an Aufwendungen\r\nEs werden Sonderregelungen zur Beteiligung der landwirtschaftlichen Krankenkasse am Transformationsfonds getroffen, die den bisherigen Regelungen zur Beteiligung der landwirtschaftlichen Krankenkasse entsprechen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK lehnt Sonderwege f\u00fcr einzelne Krankenkassen unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um gesetzliche oder private Krankenversicherungen handelt, ab. Da es sich bei der Krankenhausreform um eine Kraftanstrengung handelt, die nur gemeinsam und solidarisch zu bew\u00e4ltigen ist, muss sich jeder Teil der Gesellschaft beteiligen. Dem VdK ist auch aus diesem Grunde eine einheitliche solidarische Krankenversicherung ein wichtiges Anliegen. \r\n3.1.12.\t\u00a7 271 SGB V-E \u2013 Gesundheitsfonds\r\nDie Obergrenze der Liquidit\u00e4tsreserven der GKV wird erh\u00f6ht. Sie darf in den Jahren 2025 bis 2035 einen Betrag von 50 Prozent der durchschnittlichen Monatsausgaben des Gesundheitsfonds nicht \u00fcberschreiten. Im Rahmen des GKV-Finanzstabilisierungsgesetz wurde diese Obergrenze auf 25 Prozent herabgesenkt. So sollen die Finanzierung des Transformationsfonds gesichert und gleichzeitig Beitragsspr\u00fcnge vermieden werden.\r\nDem Transformationsfonds werden aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds in den Jahren 2026 bis 2035 j\u00e4hrlich 2,5 Milliarden Euro (abzgl. der Beitr\u00e4ge der landwirtschaftlichen Krankenkasse) zugef\u00fchrt, sofern die F\u00f6rdermittel der Bundesl\u00e4nder abgerufen werden. Werden die Finanzmittel f\u00fcr das jeweilige Jahr durch die L\u00e4nder nicht oder nicht vollst\u00e4ndig abgerufen, stehen die Mittel bis zum 31. Dezember 2035 zur Verf\u00fcgung. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDas Vorgehen des Bundes bei der Frage der Finanzierung des Transformationsfonds ist aus Sicht des Sozialverbandes VdK Deutschland inakzeptabel. \r\nDie L\u00e4nder sind in den vergangenen Jahren ihrem Investitionsauftrag in die Krankenh\u00e4user nicht nachgekommen. 2020 betrug der Investitionsbedarf der Kliniken mehr als sechs Milliarden Euro , der Krankenhausreport 2019 geht von einer j\u00e4hrlichen Investitionsl\u00fccke von 2,6 Mrd. Euro aus .\r\nDer Transformationsfonds zur Finanzierung der Krankenhausreform dient auch dazu, diesen Investitionsstau aufzuarbeiten. Insgesamt wird er ein Volumen von 50 Mrd. Euro haben, wobei 25 Mrd. Euro durch die L\u00e4nder finanziert werden sollen. Der Anteil des Bundes, weitere 25 Mrd. Euro, wird jedoch nicht durch Haushaltsmittel finanziert, sondern aus der Finanzreserve der gesetzlichen Krankenversicherung \u2013 schlussendlich also durch die Beitragsgelder.  \r\nDer Finanzierung der Krankenhausreform kann sich die PKV jedoch entziehen. Und das obwohl auch diejenigen, die sich \u00fcber die PKV versichert haben, von den Zahlungen der GKV profitieren werden, sobald sie ein Krankenhaus aufsuchen. Diese Ungerechtigkeit ist f\u00fcr den VdK nicht hinnehmbar. \r\nDer VdK fordert, dass sich der Bund mit einem ausreichend hohen Betrag, mindestens jedoch der H\u00e4lfte des GKV-Anteiles (12,5 Mrd. Euro) an der Finanzierung des Transformationsfonds beteiligt. \r\nDar\u00fcber hinaus muss sich die PKV mit einem angemessenen Anteil am Transformationsfonds beteiligen. Dieser Anteil liegt mindestens so hoch, wie der Pro-Kopf-Anteil der GKV-Versicherten am Transformationsfonds in Relation zur Beitragsst\u00e4rke der PKV-Versicherten.\r\nDass man sich einfach so an den Mitteln der Solidargemeinschaft bedient, um eine Versorgungsstruktur zu finanzieren, die auch denjenigen zugutekommt, die sich besten Wissens der Solidargemeinschaft entziehen und diese nicht einmal zur Kostenbeteiligung verpflichtet, ist f\u00fcr den VdK unverst\u00e4ndlich und eine nicht hinzunehmende Ungerechtigkeit.\r\n3.1.13.\t\u00a7 275a SGB V-E \u2013 Pr\u00fcfungen in Krankenh\u00e4usern und weitere Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen\r\nDer MD f\u00fchrt in den zugelassenen Krankenh\u00e4usern standortbezogene Pr\u00fcfungen durch. Insbesondere sollen\r\n\u2022\tdie Einhaltung der Qualit\u00e4tskriterien nach \u00a7 135 SGB V-E, \r\n\u2022\tdie Strukturmerkmale auf Grund des vom BfArM herausgegebenen Operationen- und Prozedurenschl\u00fcssels nach \u00a7 301 SGB V\r\n\u2022\tdie Qualit\u00e4tsanforderungen nach den \u00a7\u00a7 135b, 136 bis 136c SGB V einschlie\u00dflich der Kontrolle der Richtigkeit der Dokumentation der Krankenh\u00e4user im Rahmen der externen station\u00e4ren Qualit\u00e4tssicherung, sowie \r\n\u2022\tdie Qualit\u00e4tsanforderungen der L\u00e4nder nach Landesrecht\r\n\u00fcberpr\u00fcft werden. Die \u00dcberpr\u00fcfung erfolgt in der Regel schriftlich. Ist eine Inaugenscheinnahme vor Ort erforderlich, wird die Begehung angemeldet. Unangemeldete Inaugenscheinnahmen sind dann zul\u00e4ssig, wenn Tatsachen mit hinreichender Wahrscheinlichkeit erwarten lassen, dass eine angemeldete Pr\u00fcfung den Pr\u00fcferfolg gef\u00e4hrden w\u00fcrde.\r\nDer MD soll abgestimmt und einheitlich vorgehen und sich \u00fcber die Pr\u00fcfergebnisse austauschen. Er hat eine angemessene \u00e4rztliche und pflegerische Qualifikation der Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfer sicherzustellen. \r\nDie f\u00fcr die Krankenhausplanung zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde (zust. Beh\u00f6rde) hat vor der Zuweisung von Leistungsgruppen den MD mit o. g. Pr\u00fcfungen zu beauftragen. Ebenso haben die Landesverb\u00e4nde der GKV den MD mit Pr\u00fcfungen zu beauftragen, bevor sie einen Versorgungsvertrag abschlie\u00dfen. Der MD hat die Pr\u00fcfung unverz\u00fcglich (innerhalb von zehn Wochen) abzuschlie\u00dfen. Die Feststellung der Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tsanforderungen einer Leistungsgruppe begr\u00fcndet keinen Anspruch auf die Zuweisung einer Leistungsgruppe. Das Gutachten des MD gilt l\u00e4ngstens zwei Jahre. \r\nKrankenh\u00e4user haben die Nichterf\u00fcllung von Leistungsmerkmalen unverz\u00fcglich (innerhalb von einem Monat) dem MD und der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mitzuteilen. Stellt der MD fest, dass dies nicht erfolgt ist, hat er die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, den GKV-Landesverband und das IQTIG zu informieren.\r\nKrankenh\u00e4user, die der Mitteilungspflicht nicht nachkommen, d\u00fcrfen in der jeweiligen Leistungsgruppe erbrachte Leistungen ab dem Zeitpunkt der Nichterf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien nicht mehr abrechnen. Die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde kann jedoch von der Aufhebung der Zuweisung einer Leistungsgruppe absehen.\r\nZudem haben die Krankenh\u00e4user die Einhaltung von Strukturmerkmalen nach dem vom BfArM beschlossenen Schl\u00fcssel zu \u00fcberwachen und sich die Einhaltung vom MD bescheinigen zu lassen. Die (vor\u00fcbergehende) Nichteinhaltung ist unverz\u00fcglich zu melden. \r\nEs werden Ausnahmeregelungen geschaffen, wonach Leistungen dennoch abgerechnet werden k\u00f6nnen, auch wenn die Strukturmerkmale nicht erreicht werden. Diese Ausnahmen gelten jedoch nur unter strengen Voraussetzungen und maximal bis zum 30. Juni eines Kalenderjahres, wenn die Anforderungen bis zum 31. Dezember des Vorjahres erf\u00fcllt wurden. Zudem m\u00fcssen die Abweichungen unverz\u00fcglich bei der zust. Beh\u00f6rde angezeigt werden. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDie der Zuweisung von Leistungsgruppen vorangestellte \u00dcberpr\u00fcfung durch den MD bewertet der VdK sehr positiv. Es ist jedoch durch den MD zu bewerten, ob die vorgesehen Fristen ausreichend sind und ob der MD die notwendigen Ressourcen f\u00fcr die Masse an anstehenden Aufgaben \u00fcberhaupt zur Verf\u00fcgung hat. \r\nDer VdK bef\u00fcrwortet ausdr\u00fccklich, dass Grundlage der Leistungsgruppenpr\u00fcfungen und der Pr\u00fcfungen von Operationen- und Prozedurenschl\u00fcssel (OPS)-Strukturmerkmalen eine Richtlinie des MD-Bund sein soll. So kann ein einheitliches Vorgehen sichergestellt werden. Die gesetzliche Vorgabe, zuk\u00fcnftige Pr\u00fcfungen regelhaft im schriftlichen Verfahren durchf\u00fchren zu m\u00fcssen, kann vor dem Hintergrund von B\u00fcrokratieabbau nachvollzogen werden. Allerdings werden die Pr\u00fcfungen derzeit auch zum gro\u00dfen Teil vor Ort durchgef\u00fchrt. Um die langfristigen Konsequenzen absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, sollte diese Regelung evaluiert werden. Der VdK begr\u00fc\u00dft an dieser Stelle auch aus Gr\u00fcnden des B\u00fcrokratieabbaus, dass der MD vorliegende Zertifikate im Rahmen der Pr\u00fcfungen zu ber\u00fccksichtigen hat. Der VdK hat die Hoffnung, dass diese Regelung auch das interne Qualit\u00e4tsmanagement der Krankenh\u00e4user verbessern kann. Allerdings sollten diese Zertifikate zwingend standardisierte Qualit\u00e4tskriterien enthalten, um sie miteinander vergleichbar zu machen. \r\nDer VdK bef\u00fcrwortet es, dass die Nichteinhaltung von Qualit\u00e4tskriterien unverz\u00fcglich anzuzeigen ist. Dar\u00fcber hinaus ist es f\u00fcr den VdK nachvollziehbar, dass es aus verschiedensten Gr\u00fcnden zu kurzfristigen Abweichungen von den Standards kommen kann. Diese Abweichungen sollten einen Zeitraum von drei Monaten jedoch unter keinen Umst\u00e4nden \u00fcberschreiten. Gleichzeitig ist die Abweichung unverz\u00fcglich im Transparenzregister anzuzeigen.  \r\nSollten Krankenh\u00e4user der Meldepflicht nicht nachkommen, ist die Streichung der Finanzierung ein folgerichtiger Schritt. Das Absehen von der Aufhebung einer Leistungsgruppenzuweisung sollte nur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen erfolgen. \r\n3.1.14.\t\u00a7 426 SGB V-E \u2013 Evaluation des Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetzes\r\nDer GKV SV, die PKV und die DKG sollen dem BMG und den zust. Landesbeh\u00f6rden zum 31. Dezember 2029, 2034 und 2039 einen gemeinsamen Bericht zur Evaluation des KHVVG vorlegen. Der Bericht soll dabei besonders auf\r\n\u2022\tdie Festlegung der Leistungsgruppen und ihre Weiterentwicklung sowie deren Auswirkungen auf Krankenhauskonzentrationsentwicklungen (lokal und \u00fcber Landesgrenzen hinweg), \r\n\u2022\tdie \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der Qualit\u00e4tskriterien durch den MD, \r\n\u2022\tdie Auswirkungen des KHVVG auf die Patientenversorgung,\r\n\u2022\tdie Auswirkungen auf die Personalsituation und \r\n\u2022\tdie Auswirkungen auf die wirtschaftliche Situation der Krankenh\u00e4user sowie die Ausgaben der Krankenkassen\r\neingehen. Dabei soll auch auf die folgenden drei vom BMG gesetzten \u00fcbergeordneten Ziele der Krankenhausreform eingegangen werden: Sicherung und Steigerung der Behandlungsqualit\u00e4t, Gew\u00e4hrleistung einer fl\u00e4chendeckenden medizinischen Versorgung f\u00fcr Patientinnen und Patienten sowie die B\u00fcrokratieentlastung. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK ist ein gro\u00dfer Bef\u00fcrworter der Evaluation der Krankenhausreform. Der Evaluationszeitraum von 5 Jahren erscheint dem VdK angemessen. \r\nDer VdK fordert jedoch, dass die Patientensicht bei der Evaluation der Reform ber\u00fccksichtigt wird und die ma\u00dfgeblichen Patientenorganisationen nach \u00a7 140f SGB V sowie die Patientenf\u00fcrsprecherinnen und -f\u00fcrsprecher im Evaluierungsprozess beteiligt werden. \r\n3.2.\t\u00c4nderung des Krankenhausfinanzierungsgesetzes (KHG)\r\n3.2.1.\t\u00a7 6a KHG-E \u2013 Zuweisung von Leistungsgruppen\r\nDie f\u00fcr die Krankenhausplanung zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde (zust. Beh\u00f6rde) kann den zugelassenen Krankenh\u00e4usern Leistungsgruppen zuweisen. Der Standort eines Krankenhauses bestimmt sich nach der zwischen dem GKV SV und der DKG getroffenen Vereinbarung \u00fcber die Definition von Standorten der Krankenh\u00e4user und ihrer Ambulanzen. Voraussetzung f\u00fcr die Zuweisung ist die Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien. Es besteht kein Anspruch auf Zuweisung einer Leistungsgruppe. Die Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien wird durch den MD begutachtet. Bis zum Vorliegen des Gutachtens kann das Krankenhaus die Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien durch Selbsteinsch\u00e4tzung begr\u00fcndet nachweisen. \r\nDen Krankenh\u00e4usern der Bundeswehr oder den Krankenh\u00e4usern der gesetzlichen Unfallversicherung werden Leistungsgruppen zugewiesen, f\u00fcr die sie nach den Vorgaben des Bundesministeriums der Verteidigung (BMVg) oder nach der Aufgabenstellung der Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung und ihrer Vereinigungen nach dem SGB VII Ressourcen vorhalten. Voraussetzung f\u00fcr die Leistungsgruppenzuweisung ist auch hier die Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien.\r\nAbweichend kann die zust. Beh\u00f6rde einem Krankenhaus Leistungsgruppen zuweisen, wenn das Krankenhaus die Qualit\u00e4tsmerkmale nicht erf\u00fcllt. Voraussetzung ist, dass die Zuweisung zur Sicherstellung einer Fl\u00e4chendeckenden Versorgung der Bev\u00f6lkerung zwingend erforderlich ist und eine Abweichung von den Qualit\u00e4tskriterien nach der Rechtsverordnung nach \u00a7 135e SGB V nicht ausgeschlossen ist. Die Entscheidung ergeht im Benehmen mit der GKV. \r\nDie Zuweisung ist dann erforderlich, wenn die PKW-Fahrzeitminuten im Falle der Leistungsgruppen \u201eAllgemeine Innere Medizin\u201c und \u201eAllgemeine Chirurgie\u201c 30 Minuten und im Falle der \u00fcbrigen Leistungsgruppen 40 Minuten \u00fcberschreiten. \r\nDie au\u00dferordentliche Zuweisung ist an die Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien innerhalb von drei Jahren nach Zuweisung gebunden. Die zust. Beh\u00f6rde kann sich f\u00fcr die Erteilung einer Auflage durch den MD beraten lassen. So soll es dem Krankenhaus erm\u00f6glicht werden, die Qualit\u00e4tsmerkmale zu erreichen und eine regul\u00e4re Zuweisung der Leistungsgruppen zu erhalten.\r\nDie Zuweisung von Leistungsgruppen ist unverz\u00fcglich aufzuheben, wenn\r\n\u2022\tdas Krankenhaus die Auflage nach Ablauf der Frist nicht erf\u00fcllt, \r\n\u2022\tdie Voraussetzungen der Zuweisung nicht erf\u00fcllt sind oder eine Mitteilung des Krankenhauses oder des MD \u00fcber die Nichterf\u00fcllung vorliegt (\u00a7 275a SGB V) oder\r\n\u2022\tdie Geltungsdauer des Gutachtens des MD \u00fcberschritten ist.\r\nIst absehbar, dass der Grund f\u00fcr die gemeldete Nichterf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien nicht l\u00e4nger als drei Monate dauert, kann durch die zust. Beh\u00f6rde von einer sofortigen Aufhebung der Leistungsgruppenzuweisung abgesehen werden und eine Frist zur Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien gesetzt werden. Zudem kann die zust. Beh\u00f6rde von einer Aufhebung der Zuweisung absehen, wenn die Leistungsgruppe zur Sicherstellung der Versorgung der Bev\u00f6lkerung zwingend notwendig ist. \r\nDie f\u00fcr die Krankenhausplanung zust. Beh\u00f6rde kann Krankenh\u00e4usern im Benehmen mit den Landesverb\u00e4nden der GKV folgende Koordinierungs- und Vernetzungsaufgaben zuweisen: \r\n\u2022\tDie Krankenhaus\u00fcbergreifende Koordinierung von Versorgungsprozessen und -kapazit\u00e4ten, insbesondere bei Gro\u00dfschadenslagen.\r\n\u2022\tDie Konzeption und Koordinierung des Einsatzes regionaler, insbesondere telemedizinischer, Versorgungsnetzwerke sowie informationstechnischer Systeme und digitaler Dienste.\r\nDie Aufgaben d\u00fcrfen nur Krankenh\u00e4usern zugeordnet werden, die der Versorgungsstufe nach \u00a7 135d Absatz 4 Satz 2 Nummer 1 SGB V zugeordnet sind; dabei handelt es sich um Universit\u00e4tskliniken bzw. Krankenh\u00e4user der Versorgungsstufe Level IIIU. Ist kein Universit\u00e4tsklinikum vorhanden, das diese Aufgabe \u00fcbernehmen kann, wird dies ausnahmsweise von Krankenh\u00e4usern des Levels III \u00fcbernommen. \r\nKrankenh\u00e4user, die diese Aufgaben \u00fcbernehmen, sollen einen Zuschlag erhalten. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK bef\u00fcrwortet, dass die Qualit\u00e4tskriterien auch die Grundlage der Zuweisung von Leistungsgruppen an Krankenh\u00e4user der Bundeswehr und der Berufsgenossenschaften sind. \r\nDie Zuweisung einer Leistungsgruppe an ein Krankenhaus soll auch dann erfolgen k\u00f6nnen, wenn das Krankenhaus die Qualit\u00e4tskriterien nicht erf\u00fcllt, dies jedoch f\u00fcr die Sicherstellung der Versorgung zwingend erforderlich ist. Die Sicherstellung der Versorgung ist dem VdK ein wichtiges Anliegen. Der VdK fordert jedoch, dass das entsprechende Krankenhaus, die notwendigen Qualit\u00e4tskriterien binnen eines Jahres nach der Zuweisung einer Leistungsgruppe erf\u00fcllt. Die Nichterf\u00fcllung ist zu begr\u00fcnden. Der MD hat das Erf\u00fcllen der Kriterien zu \u00fcberpr\u00fcfen. \r\nDer VdK bef\u00fcrwortet, dass die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Zuweisung der Leistungsgruppe an Bedingungen kn\u00fcpfen kann, deren Einhaltung zu \u00fcberpr\u00fcfen und die Nichteinhaltung zu sanktionieren sind.\r\n3.2.2.\t\u00a7 6b KHG-E \u2013 Bestimmung als sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung\r\nDie zust. Beh\u00f6rde bestimmt im Benehmen mit den Landesverb\u00e4nden der GKV aus dem Kreis der in den Krankenhausplan aufgenommenen Krankenh\u00e4user diejenigen, die \u00fcber ihren station\u00e4ren Versorgungsauftrag hinaus sektoren\u00fcbergreifende Leistungen erbringen k\u00f6nnen und als sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung betrieben werden sollen. \r\nEs k\u00f6nnen auch Einrichtungen bestimmt werden, die nicht im Krankenhausplan gef\u00fchrt waren und nur ambulante Leistungen erbracht haben.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK weist darauf hin, dass sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen prim\u00e4r zur Beseitigung von Minderversorgungen geschaffen werden sollten. Die Entscheidung \u00fcber die Etablierung von sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren sollte in Absprache mit den lokalen Entscheidungstr\u00e4gern (B\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te) und der zust\u00e4ndigen Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung (KV) getroffen werden, um auf lokale Besonderheiten reagieren zu k\u00f6nnen. \r\n3.2.3.\t\u00a7 12a KHG-E \u2013 Fortf\u00fchrung der F\u00f6rderung zur Verbesserung der Versorgungsstrukturen ab dem Jahr 2019\r\nDa der Transformationsfonds erst ab 2025 zur Verf\u00fcgung steht, wird die Laufzeit des Krankenhausstrukturfonds bis 2025 verl\u00e4ngert. Nicht abgerufene Mittel werden in den Transformationsfonds \u00fcberf\u00fchrt.\r\nDer auf die PKV entfallende Anteil ist jedoch an diese zur\u00fcck zu zahlen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK fordert, dass der Anteil der PKV am Krankenhausstrukturfonds ebenfalls in den Transformationsfonds \u00fcberf\u00fchrt wird. \r\nVon der Krankenhausreform sind nicht nur GKV-Versicherte betroffen und profitieren von dieser, sondern auch PKV-Versicherte. Entsprechend muss sich die PKV auch und in gleicher Weise an den anfallenden Kosten beteiligen. Wie auch in den vorangegangenen Abschnitten bereits erl\u00e4utert, ist es unverst\u00e4ndlich, warum der Referentenentwurf f\u00fcr diesen finanziellen Kraftakt nicht ebenfalls die Privatversicherten in die Pflicht nehmen will. Es kann nicht sein, dass die GKV die Transformation eines ganzen Zweiges der Gesundheits- und Daseinsvorsorge stemmen muss. \r\nSonderregelung f\u00fcr die PKV lehnt der VdK entschieden ab.\r\n3.2.4.\t\u00a7 12b KHG-E \u2013 Transformationsfonds, Verordnungserm\u00e4chtigung\r\nZur F\u00f6rderung der Vorhaben der L\u00e4nder zur Verbesserung der Strukturen in der Krankenhausversorgung werden dem beim Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung (BAS) errichteten Strukturfonds in den Jahren 2026 bis 2035 weitere Mittel in H\u00f6he von insgesamt 25 Mrd. Euro aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds zugef\u00fchrt. Die zugef\u00fchrten Mittel k\u00f6nnen j\u00e4hrlich h\u00f6chstens 2,5 Mrd. Euro betragen zzgl. der in den Vorjahren nicht ausgesch\u00f6pften Mittel. \r\nIm Fall einer finanziellen Beteiligung der PKV erh\u00f6ht sich das F\u00f6rdervolumen um den entsprechenden Betrag. Die Entscheidung \u00fcber die Beteiligung ist der PKV \u00fcberlassen, obwohl auch die versicherten der PKV von der Strukturreform profitieren werden.\r\nAus den Mitteln des Transformationsfonds k\u00f6nnen gef\u00f6rdert werden: \r\n\u2022\tVorhaben zur standort\u00fcbergreifenden Konzentration akutstation\u00e4rer Versorgungskapazit\u00e4ten, wenn dies zur Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien erforderlich ist;\r\n\u2022\tVorhaben zur Umstrukturierung eines Krankenhauses, nachdem dieses als sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung bestimmt wurde;\r\n\u2022\tVorhaben zur Bildung telemedizinischer Netzwerkstrukturen, auch und soweit Hochschulkliniken an diesen beteiligt sind;\r\n\u2022\tWettbewerbsrechtlich zul\u00e4ssige Vorhaben zur Bildung von Zentren zur Behandlung von seltenen, komplexen oder schwerwiegenden Erkrankungen an Hochschulkliniken, soweit Hochschulkliniken und nicht universit\u00e4re Krankenh\u00e4user an diesen Vorhaben gemeinsam beteiligt sind;\r\n\u2022\tWettbewerbsrechtlich zul\u00e4ssige Vorhaben zur Bildung von Krankenhausverb\u00fcnden, Vorhaben zur Bildung integrierter Notfallstrukturen und \r\n\u2022\tVorhaben zur Schlie\u00dfung eines Krankenhauses oder von Teilen eines Krankenhauses.\r\nDie L\u00e4nder k\u00f6nnen j\u00e4hrlich 95 Prozent der f\u00fcr sie nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel  vorgesehenen Mittel beantragen. Nicht beantragte Mittel k\u00f6nnen bis zum Jahr 2035 abgerufen werden. Mit den \u00fcbrigen 5 Prozent k\u00f6nnen l\u00e4nder\u00fcbergreifende Vorhaben gef\u00f6rdert werden.\r\nBleibt ein Teil des Volumens des Transformationsfonds nach dessen Laufzeitende 2035 unberufen, wird dieses zur\u00fcck in den Gesundheitsfonds \u00fcberf\u00fchrt. \r\nVoraussetzung f\u00fcr die Zuteilung von F\u00f6rdermitteln ist unter anderem, dass das Land ggf. gemeinsam mit dem Tr\u00e4ger der zu f\u00f6rdernden Einrichtung mindestens 50 Prozent der Kosten tr\u00e4gt.\r\nWeiteres regelt das BMG in einer Rechtsverordnung. \r\nEs erfolgt eine Auswertung der F\u00f6rderung nach \u00a7 14 KHG.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDas Vorgehen des Bundes bei der Finanzierung des Transformationsfonds ist aus Sicht des Sozialverbandes VdK Deutschland inakzeptabel. \r\nDie L\u00e4nder sind in den Vergangenen Jahren ihrem Investitionsauftrag in die Krankenh\u00e4user nicht nachgekommen. 2020 betrug der Investitionsbedarf der Kliniken mehr als sechs Milliarden Euro . \r\nDer Transformationsfonds zur Finanzierung der Krankenhausreform dient auch dazu, diesen Investitionsstau aufzuarbeiten. Insgesamt wird er ein Volumen von 50 Mrd. Euro haben, wobei 25 Mrd. Euro durch die L\u00e4nder finanziert werden sollen. Der Anteil des Bundes, weitere 25 Mrd. Euro, wird jedoch nicht durch Haushaltsmittel finanziert, sondern aus der Finanzreserve der gesetzlichen Krankenversicherung \u2013 schlussendlich also durch die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler. \r\nDer Finanzierung der Krankenhausreform kann sich die PKV jedoch entziehen. Und das obwohl auch diejenigen, die sich \u00fcber die PKV versichert haben, von den Zahlungen der GKV profitieren werden. Die Formulierung, nach der sich die PKV beteiligen kann, ist f\u00fcr den VdK nicht akzeptabel. \r\nDer VdK fordert, dass sich der Bund mit einem ausreichend hohen Betrag, mindestens jedoch der H\u00e4lfte des GKV-Anteiles (12,5 Mrd. Euro) an der Finanzierung des Transformationsfonds beteiligt. \r\nDass man sich einfach so an den Mitteln der Solidargemeinschaft bedient, um eine Versorgungsstruktur zu finanzieren, die auch denjenigen zugutekommt, die sich besten Wissens der Solidargemeinschaft entziehen und diese nicht einmal zur Kostenbeteiligung verpflichtet, ist f\u00fcr den VdK unverst\u00e4ndlich und eine nicht hinzunehmende Ungerechtigkeit. Gleichzeitig riskiert man durch dieses Vorgehen eine weitere Steigerung der Beitragss\u00e4tze. Dies ist zwingend zu vermeiden, um die Bev\u00f6lkerung nicht noch weiter zu belasten. \r\n4.\tFehlende Regelungen\r\nDie Reform der Krankenhausversorgung in Deutschland ist auch deshalb notwendig, da sich einige Krankenh\u00e4user nicht mehr finanzieren k\u00f6nnen. Zudem setzt das DRG-System, wie bereits ausgef\u00fchrt, falsche Anreize f\u00fcr die Behandlung der Patientinnen und Patienten. \r\nAus Sicht des VdK ist eine Ursache dieser Probleme, dass der Gewinnabsch\u00f6pfung aus der Gesundheitsversorgung bisher kein Riegel vorgeschoben wurde \u2013 das betrifft Krankenh\u00e4user und investorengetragene Medizinische Versorgungszentren gleicherma\u00dfen. \r\nDer VdK fordert, dass der gr\u00f6\u00dfte Anteil der Gewinne eines Krankenhauses umgehend wieder in die Versorgung und Ausstattung eines Krankenhauses zu investieren ist. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen geeignete Instrumente (Beispielsweise das Verbot der Rechtsform einer Aktiengesellschaft oder \u00e4hnlicher Rechtsformen wie der KGaA) gefunden und umgesetzt werden. Dies ist besonders dann kritisch zu sehen, wenn Krankenh\u00e4user hohe Gewinne absch\u00f6pfen, gleichzeitig aber die Solidargemeinschaft die Steigerungen der Lohnkosten \u00fcbernehmen soll. Der VdK begr\u00fc\u00dft nat\u00fcrlich, wenn die Krankenhausangestellten h\u00f6here L\u00f6hne erhalten. F\u00fcr diese sollten aber zun\u00e4chst die Krankenhausbetreiber aufkommen, bevor sie anfangen, Gewinne abzuziehen. \r\nInsgesamt darf die Verg\u00fctung der Krankenh\u00e4user nur der Selbstkostendeckung dienen.\r\nZudem fordert der VdK auch an dieser Stelle und mit Nachdruck, dass sich die PKV angemessen an der Finanzierung der Krankenhausreform zu beteiligen hat. Dass sich die PKV der Finanzierung der Reform entziehen kann, ist f\u00fcr den VdK eine nicht hinzunehmende soziale Ungerechtigkeit. Auch die Versicherten der PKV werden massiv von der Reform profitieren und doch soll diese nur durch die Schultern der gesetzlich Versicherten getragen werden. Dies ist nicht hinnehmbar. \r\nWie unter Punkt 3.1.8 bereits dargelegt, fordert der VdK verbesserte Regelungen f\u00fcr die Kosten\u00fcbernahme von Besuchsreisen durch Angeh\u00f6rige. Diese Kosten\u00fcbernahme ist zwingend im SGB V zu hinterlegen. \r\nDar\u00fcber hinaus fordert der VdK, dass f\u00fcr alle erstattungsf\u00e4higen Fahrten im Zusammenhang mit einer Leistung der GKV die kostendeckende Erstattung mindestens in H\u00f6he der Fernpendlerpauschale liegen muss.\r\nUm die Krankenhausreform in einen sinnvollen und zielorientierten Rahmen zu betten, weist der VdK auf die zwingend notwendige Reform der ambulanten Versorgung und der Notfallversorgung hin und fordert, dass diese bereits in der laufenden Legislatur angesto\u00dfen werden. \r\nDa das deutsche Krankenhaussystem bereits heute f\u00fcr viele Menschen nicht zu durchblicken ist, setzt sich der Sozialverband VdK f\u00fcr einen verst\u00e4rkten Einsatz von Patientenbegleiterinnen und -begleitern ein. Diese Lotsen k\u00f6nnen vielen Menschen eine wichtige Hilfestellung bieten und gleichzeitig durch eine gezielte Lenkung der Patienten die Zahl Doppeluntersuchungen bzw. -behandlungen verringern. Gleichzeitig k\u00f6nnen diese eine Unterst\u00fctzung von Menschen mit besonderen Anforderungen an die Versorgung darstellen. Diese sollen Stationen, auf denen sich diese Menschen in Behandlung befinden, beratend zur Seite stehen und, beauftragt durch die Patienten, aktiv auf die Stationen zugehen. \r\nZudem fordert der VdK, dass die Barrierefreiheit im Krankenhaus verpflichtend umgesetzt werden muss. Alle Krankenh\u00e4user, die Mittel aus dem Transformationsfonds beziehen, m\u00fcssen bei Neu- oder Umbauma\u00dfnahmen zwingend die Aspekte der Barrierefreiheit ber\u00fccksichtigen.\r\nAbschlie\u00dfend wei\u00dft der Sozialverband VdK auf die Sinnhaftigkeit der bundesweiten Implementierung von Apothekern auf Station hin, wie bereits unter Punkt 3.1.7 ausgef\u00fchrt. Diese k\u00f6nnen die Arzneimitteltherapiesicherheit der Patientinnen und Patienten signifikant verbessern und dadurch auch die Behandlungskosten der GKV senken.\r\n5.\tSchlussbemerkung\r\nGrunds\u00e4tzlich spricht sich der VdK daf\u00fcr aus, dass Regelungen und Bewertungen im Gesundheitssystem stets von unabh\u00e4ngigen Stellen oder Beh\u00f6rden durchgef\u00fchrt werden. In den Verfahren sind nach Ansicht des VdK zudem stets Patientenvertreterinnen und -vertreter zu beteiligen.\r\nEine besondere Situation besteht mit dem Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus GmbH (InEK). Dieses Institut wurde 2001 als gemeinn\u00fctzige GmbH gegr\u00fcndet und 2007 in eine GmbH \u00fcberf\u00fchrt. Gesellschafter des Institutes sind die Deutsche Krankenhausgesellschaft (DKG), der Spitzenverband Bund der Krankenkassen (GKV SV) und der Verband der privaten Krankenversicherungen (PKV). Nach \u00a7 17 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes (KHG) soll das InEK bei der kontinuierlichen Weiterentwicklung des Deutschen DRG-Systems unterst\u00fctzen. \r\nAufgrund der Gesellschafterstruktur des InEK bewertet der Sozialverband VdK die aktuelle Situation und die geplante \u00dcbertragung von Aufgaben an das InEK kritisch. Gleichwohl erkennt der VdK an, dass das InEK international anerkannt und renommiert ist . \r\n\u2003\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetz zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die mit dem Referentenentwurf f\u00fcr die kommenden 15 Jahre geltende Neuausrichtung der gesetzlichen Rente auf ein klares Mindestleistungsziel.\r\nDer VdK fordert, die Rentenanpassung nach Mindestsicherungsniveau ohne zeitliche Begrenzung festzuschreiben, um das Vertrauen in die gesetzliche Rente nachhaltig und dauerhaft zu st\u00e4rken.\r\nEr fordert zudem eine zeitlich unbegrenzte Anhebung des Rentenniveaus auf 53 Prozent als dauerhafte Rentengarantie \r\nFinanziert werden soll das vom Sozialverband VdK geforderte h\u00f6here Rentenniveau durch zus\u00e4tzliche Einnahmequellen.\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-05",
                    "title": "Gesetz zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006650",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/61/316059/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260120.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006650",
                        "regulatoryProjectTitle": "Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n1.\tZu den Zielen des Referentenentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nZiel des Referentenentwurfs ist es, das Rentenniveau (Sicherungsniveau vor Steuern) der gesetzlichen Rente als tragende S\u00e4ule der Alterssicherung bis Mitte 2040 bei 48 Prozent zu stabilisieren. Die aufgrund der Stabilisierung sowie des Renteneintritts der geburtenstarken Jahrg\u00e4nge zu erwartenden Mehrausgaben sollen durch die Erschlie\u00dfung einer zus\u00e4tzlichen Finanzierungsquelle \u2013 dem Generationenkapital - ab dem Jahr 2036 abgefedert und so der ab 2028 beginnende Beitragssatzanstieg reduziert werden. \r\nDie Haltelinie des Sicherungsniveaus vor Steuern auf 48 Prozent war bisher bis zum 1. Juli 2025 befristet und wird nun bis zur Rentenanpassung am 1. Juli 2039 verl\u00e4ngert, in den Grunds\u00e4tzen des SGB VI verankert sowie als explizite Berichtspflicht in den j\u00e4hrlichen Rentenversicherungsbericht aufgenommen. Sobald die Haltelinie f\u00fcr das Sicherungsniveau vor Steuern zum ersten Mal greifen wird, folgt anschlie\u00dfend die Rentenanpassung nur noch eins zu eins der Lohnentwicklung. Die K\u00fcrzungsfaktoren werden somit in den Folgejahren ausgesetzt. Die Haltelinie f\u00fcr den H\u00f6chstbeitragssatz (Beitragssatzgarantie) von 20 Prozent wird nicht verl\u00e4ngert und l\u00e4uft mit dem Jahr 2025 aus. Das stabilisierte Rentenniveau wird also in den kommenden Jahren gegen\u00fcber dem geltenden Recht \u00fcber moderat ansteigende Beitragss\u00e4tze (2040: + 1 Prozentpunkt) und Bundesmittel (2040: + 7,7 Milliarden Euro) finanziert. Zus\u00e4tzlich legt die Bundesregierung im Jahr 2035 einen Bericht vor, wie das Rentenniveau \u00fcber 2039 bzw. 2040 hinaus stabilisiert werden kann. Um unterj\u00e4hrige Einnahmeschwankungen der gesetzlichen Rente besser ausgleichen zu k\u00f6nnen, wird die Mindestnachhaltigkeitsr\u00fccklage von 0,2 auf 0,3 Monatsausgaben angehoben. Die bisher sehr intransparenten und kaum nachvollziehbaren Berechnungsweisen und Fortschreibungsregeln der Bundeszusch\u00fcsse werden aktualisiert, angeglichen und vereinfacht. \r\nDer Einstieg in die erg\u00e4nzende Kapitalmarktfinanzierung der gesetzlichen Rente erfolgt \u00fcber die Einrichtung einer \u201eStiftung Generationenkapital\u201c. Der Stiftung wird ab 2024 j\u00e4hrlich ein schuldenfinanziertes, aber \u201eschuldenbremsenneutrales\u201c Darlehen von zun\u00e4chst 12 Milliarden Euro zugef\u00fchrt. Dieses wird pro Jahr um zus\u00e4tzlich drei Prozent erh\u00f6ht und bis 2028 durch die \u00dcbertragung von Eigenmitteln in H\u00f6he von 15 Milliarden Euro erg\u00e4nzt. Das Stiftungsverm\u00f6gen wird am Kapitalmarkt global, renditeorientiert, langfristig und zu markt\u00fcblichen Bedingungen investiert. Sofern 2036 ein Stiftungskapital von 200 Milliarden Euro erreicht wird, sollen der Rentenversicherung nach Abzug der Verwaltungskosten und Erstattung der Zinsen f\u00fcr die Darlehen des Bundes Stiftungsertr\u00e4ge in einem Umfang von durchschnittlich 10 Milliarden Euro pro Jahr zweckgebunden zuflie\u00dfen. \u00dcber die konkrete H\u00f6he der Zuf\u00fchrung entscheiden das BMAS und das BMF erstmals 2035. Die Bundesregierung erwartet nach den eigenen Berechnungen, den Anstieg des Beitragssatzes zur gesetzlichen Rente so um 0,3 Prozentpunkte (2040) zu d\u00e4mpfen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nRentenniveaustabilisierungsgesetz \r\n\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die mit dem Referentenentwurf f\u00fcr die kommenden 15 Jahre geltende Neuausrichtung der gesetzlichen Rente auf ein klares Mindestleistungsziel. Die Rentenreformen der 2000er Jahre mit ihrer Fixierung auf die Begrenzung des Beitragssatzanstiegs haben die Akzeptanz und Legitimation der gesetzlichen Rentenversicherung bei immer mehr Menschen unn\u00f6tig geschw\u00e4cht. Statt das Leistungsniveau der gesetzlichen Rente dem Ziel eines niedrigen Beitragssatzes unterzuordnen, wird jetzt f\u00fcr einen zumindest 15-j\u00e4hrigen Zeitraum ein klares Leistungsziel f\u00fcr das Rentenniveau benannt und \u00fcber die j\u00e4hrliche Rentenanpassung auch sachgerecht und einfach umgesetzt und nicht mehr den Beitragssatzzielen untergeordnet. Die Beitragssatzobergrenze von 22 Prozent bleibt abgeschw\u00e4cht als Berichtspflicht bis 2030 erhalten. Der VdK begr\u00fc\u00dft, dass der Rentenwert damit zun\u00e4chst bis 2039 eng an die Lohnentwicklung gekoppelt wird und die Anwendung der D\u00e4mpfungsfaktoren im Jahr nach dem erstmaligen Unterschreiten der 48-Prozent-Grenze entf\u00e4llt . Das wird Ende der 2020iger Jahre die Renten gegen\u00fcber dem geltenden Recht um \u00fcber zwei Prozent und in den 40iger Jahren um sechs bis sieben Prozent erh\u00f6hen. Der VdK fordert, die Rentenanpassung nach Mindestsicherungsniveau ohne zeitliche Begrenzung festzuschreiben, um das Vertrauen in die gesetzliche Rente nachhaltig und dauerhaft zu st\u00e4rken.\r\nDies erfordert aber nach Meinung des VdK auch eine Diskussion um die H\u00f6he eines angemessenen Rentenniveaus und dessen solide Finanzierung. Wenn es bei der Absenkung des Rentenniveaus auf 45 Prozent (2037) vor Steuern geblieben w\u00e4re, h\u00e4tten immer mehr Menschen keine lebensstandardsichernde und armutsfeste Rente mehr erhalten, obwohl sie jahrzehntelang in das Rentensystem eingezahlt haben. Die zentrale Funktion des Umlagesystems, den im Alter oder bei Erwerbsminderung wegfallenden Lohn zu ersetzen, w\u00e4re weiter geschw\u00e4cht worden. Dieser weitere Verfallsprozess wird mit dem zweiten Rentenpaket gestoppt. Gezielte Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Altersarmut infolge prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung, wie ein h\u00f6herer gesetzlicher Mindestlohn oder die Grundrente, k\u00f6nnen aber auch bei einem Rentenniveau von 48 Prozent kaum sicherstellen, dass Versicherte nach einem langen Arbeitsleben eine Rente beziehen, die den erg\u00e4nzenden Grundsicherungsbezug vermeidet. Ein langfristig stabiles und vor allem ausk\u00f6mmliches Sicherungsniveau sowie eine klare und nachvollziehbare Kopplung der Rentenanpassung an die Lohnentwicklung bilden die Basis um Rentnerinnen und Rentner angemessen an der Wohlstandsentwicklung zu beteiligen und vor Kaufkraftverlusten sowie vor Altersarmut zu sch\u00fctzen. \r\nDer VdK fordert deshalb eine zeitlich unbegrenzte Anhebung des Rentenniveaus auf 53 Prozent als dauerhafte Rentengarantie und begr\u00fcndet dies wie folgt: \r\n1. Im internationalen Vergleich ist das bundesdeutsche Sicherungsniveau der gesetzlichen Rente zu niedrig. Daten der OECD zeigen, dass Deutschland mit einer sogenannten Bruttoersatzrate von 43,9 Prozent knapp 7 Prozentpunkte unter dem OECD Durchschnitt (50,7 %) und ca. 30 Prozentpunkte hinter vergleichbaren Volkswirtschaften wie \u00d6sterreich (74,1 Prozent), den Niederlanden oder Italien liegt. \r\n2. Die bisherigen Regeln zur Rentenanpassung sch\u00fctzen Rentnerinnen und Rentner aufgrund von Nullrunden, des Nachholfaktors, der D\u00e4mpfungsfaktoren, ausgebliebener Inflationsausgleichszahlungen und der zeitlich verz\u00f6gerten Weitergabe von Lohnerh\u00f6hungen nicht ausreichend und nicht zeitnah vor Kaufkraftverlusten in Phasen hoher Inflation. Die Inflationsausgleichspr\u00e4mien f\u00fcr sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte werden aufgrund der Beitragsfreiheit in den kommenden beiden Jahren den Lohnfaktor und damit die Rentenanpassungen reduzieren, da die aktuelleren VGR-L\u00f6hne (mit Inflationsausgleichspr\u00e4mien) durch die beitragspflichtigen L\u00f6hne nach unten korrigiert werden. Weiter wirken sich die Ausweitung der Mini- und Midijobs sowie deren Einkommensgrenzen und die Absenkung der Beitragsbemessungsgrenze im Jahr 2022 negativ auf die beitragspflichtigen L\u00f6hne und damit auf Rentenanpassung aus. Die aufgelaufenen Kaufkraftverluste sollen durch die Anhebung des Rentenniveaus ausgeglichen werden.\r\n3. Das Versprechen des Drei-S\u00e4ulenmodells durch staatlich gef\u00f6rderte private und attraktive Betriebsrenten, die L\u00fccke beim Sicherungsniveau zu schlie\u00dfen, hat sich nicht erf\u00fcllt und ist f\u00fcr viele Versicherte nicht leistbar. Der Bestand an Riestervertr\u00e4gen ist seit 2018 r\u00fcckl\u00e4ufig und ging seit dem H\u00f6chststand aus dem Jahr 2017 von 16,6 Millionen bis zum dritten Quartal 2023 um \u00fcber eine Million Sparerinnen und Sparer auf 15,6 Millionen zur\u00fcck. Der Anteil der ruhenden Vertr\u00e4ge (keine Beitragsleistung im Berichtszeitraum) wird vom BMAS derzeit auf gut ein F\u00fcnftel bis knapp ein Viertel gesch\u00e4tzt. Nach den Angaben des Alterssicherungsberichts hat sich der Anteil der Besch\u00e4ftigten mit einer Riesterrente zwischen 2012 und 2020 von 35 auf 30 Prozent verringert. Der Anteil von Besch\u00e4ftigten mit gleichzeitigen Anspr\u00fcchen auf eine Betriebsrente und eine Riesterrente lag 2020 nur bei 18 Prozent. \u00dcber ein Drittel sorgt gar nicht zus\u00e4tzlich f\u00fcrs Alter vor. \r\nFinanziert werden soll das vom Sozialverband VdK geforderte h\u00f6here Rentenniveau durch f\u00fcnf zus\u00e4tzliche Einnahmequellen: \r\n1.\tAlle Erwerbst\u00e4tigen sollen schnellstm\u00f6glich in die gesetzliche Rente einzahlen. Neben Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern auch neue Beamtinnen und Beamte, Selbstst\u00e4ndige, Politiker, Angeh\u00f6rige der freien Berufe und Vorstandsmitglieder von Aktiengesellschaften. Diese Erwerbst\u00e4tigenversicherung w\u00fcrde nicht nur eine gro\u00dfe Gerechtigkeitsl\u00fccke schlie\u00dfen, sondern bis in die 2070er-Jahre auch eine Finanzierungsl\u00fccke in der gesetzlichen Rente. Der Sachverst\u00e4ndigenrat best\u00e4tigt diese positiven Einnahmeeffekte bis Mitte der 2070iger Jahre in seinem Jahresgutachten 2023/2024 .\r\n\r\n2.\tHohe Einkommen sollten au\u00dferdem st\u00e4rker an der Finanzierung der Rente beteiligt werden. Daf\u00fcr muss die Beitragsbemessungsgrenze angehoben werden. Sie liegt derzeit bei 7550 Euro im Monat. F\u00fcr jeden Euro dar\u00fcber werden keine Beitr\u00e4ge zur Rente gezahlt. Das ist sozial nicht gerecht.\r\n\r\n3.\tDer VdK fordert weiter, die Arbeitgeber \u00fcberproportional an den steigenden Rentenbeitr\u00e4gen zu beteiligen und sich dabei am \u00f6sterreichischen Rentensystem zu orientieren: Arbeitgeber und Besch\u00e4ftigte zahlen in \u00d6sterreich seit \u00fcber 20 Jahren einen Beitragssatz in H\u00f6he von 22,8 Prozent, der \u00fcberproportional mit 12,55 Prozent von den Arbeitgebern getragen wird. Besch\u00e4ftigte m\u00fcssen nur 10,25 Prozent zahlen. In Deutschland m\u00fcssen die Besch\u00e4ftigten nicht nur 9,3 Prozent in die gesetzliche Rente zahlen, sondern sollen auch noch vier Prozent in eine Riesterrente und am besten noch zwei Prozent in eine Betriebsrente zahlen, damit im Alter der erreichte Lebensstandard gesichert sein kann. \r\n\r\n4.\tDie Bundeszusch\u00fcsse als sachgerechte Finanzierung nicht-beitragsgedeckter Leistungen m\u00fcssen dauerhaft erh\u00f6ht werden. Ihr Anteil am Bruttoinlandsprodukt, aber auch an den Steuereinnahmen des Bundes ist in den vergangenen 20 Jahren zur\u00fcckgegangen. Damit zieht sich der Bund immer mehr aus der Finanzierung des rentenrechtlichen Ausgleichs von Kinderziehungszeiten oder niedrigen L\u00f6hnen zur\u00fcck. Nur eine Erh\u00f6hung der Bundeszusch\u00fcsse stellt sicher, dass sich alle Steuerzahler an der Finanzierung von gesamtgesellschaftlichen Aufgaben beteiligen, die dem sozialen Ausgleich dienen. Um die Steuereinnahmen zu erh\u00f6hen fordert der VdK die gerechte Besteuerung hoher Verm\u00f6gen und von Erbschaften.\r\n\r\n5. \tDie Rente wird immer noch zu drei Vierteln aus Beitr\u00e4gen und damit aus den L\u00f6hnen der Versicherten finanziert. Die im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Frauenerwerbst\u00e4tigkeit, zur besseren Integration von Gefl\u00fcchteten in den Arbeitsmarkt und von \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten m\u00fcssen nicht nur auf den Weg gebracht werden, sondern auch konsequent umgesetzt werden. Die Potentiale des Arbeitsmarktes und der Migration offensiv zu nutzen, sowie qualitativ hochwertige Betreuungs- und Bildungsinfrastrukturen aufzubauen, bleiben zentrale Ansatzpunkte, um die demographisch bedingten Herausforderungen der gesetzlichen Rente zu bew\u00e4ltigen. Deshalb brauchen wir st\u00e4rkere Anstrengungen, damit Frauen einer Vollzeitbesch\u00e4ftigung nachgehen k\u00f6nnen, damit Gefl\u00fcchtete schneller in den Arbeitsmarkt integriert werden und gute L\u00f6hne auf dem Bau, in der Landwirtschaft und auch im B\u00fcro gezahlt werden. Der VdK fordert einen gesetzlichen Mindestlohn von mindestens 14 Euro. \r\nGenerationenkapitalgesetz \r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Absicht der Bundesregierung, die Einnahmebasis der gesetzlichen Rentenversicherung zu verbreitern und so den durch die Rentenniveaustabilisierung und den demographischen Wandel bedingten Beitragssatzanstieg f\u00fcr die Versicherten zu begrenzen. Die Einf\u00fchrung einer schuldenfinanzierten Kapitalmarkt-Komponente ist daf\u00fcr aber nur in einem sehr begrenzten Umfang geeignet. Negative Nebenwirkungen von renditeorientierten Kapitalanlagestrategien auf die Daseinsvorsorge und auf die Umwelt werden im Referentenentwurf ausgeblendet. Positiv bleibt nur anzumerken, dass f\u00fcr den direkten Aufbau des Generationenkapitals keine Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge der Versicherten verwandt werden. Aus dem Bruttolohn von Arbeitgebern und Besch\u00e4ftigten parit\u00e4tisch finanzierte Beitr\u00e4ge werden im bew\u00e4hrten Umlagesystem direkt zur Auszahlung der laufenden Renten verwandt und k\u00f6nnen nicht langfristig auf dem Kapitalmarkt angelegt werden ohne direkt das aktuelle Leistungsniveau der gesetzlichen Rente zu senken. Bei einem Scheitern des Generationenkapitals w\u00fcrden die Versicherten und ihre Arbeitgeber aber indirekt mit h\u00f6heren Beitr\u00e4gen belastet werden.\r\nSchon im Vorfeld \u00e4u\u00dferten sich die Bundesbank (Monatsbericht 2023), der Sachverst\u00e4ndigenrat (Jahresgutachten 2023/2024) und der Sozialbeirat (Gutachten 2022) skeptisch zu den Rendite- und damit Erfolgsaussichten des \u201eGenerationenkapitals\u201c. Hohe Renditen lie\u00dfen sich nur mit einem hohen Anlagerisiko erzielen und dies k\u00f6nne in der kurzen Anlagefrist bis 2036 zu erheblichen Schwankungen f\u00fchren. Zus\u00e4tzlich muss die Stiftung Generationenkapital die eigenen Verwaltungs- und die Zinskosten des Bundes f\u00fcr die Schuldenaufnahme finanzieren. Schwankende B\u00f6rsenkurse und die Schuldenfinanzierung begrenzen damit die erwartbare H\u00f6he und die Verl\u00e4sslichkeit der Zuf\u00fchrungen an die gesetzliche Rente. Bleiben die Ertr\u00e4ge hinter den Erwartungen zur\u00fcck, ist nicht etwa vorgesehen, dass die Bundeszusch\u00fcsse erh\u00f6ht werden w\u00fcrden, sondern Defizite w\u00e4ren dann alleine von den Versicherten \u00fcber h\u00f6here Beitr\u00e4ge zu tragen.\r\nBezogen auf die ab 2036 angestrebten Zuwendungen an die allgemeine Rentenversicherung in H\u00f6he von durchschnittlich 10 Milliarden Euro und die dadurch zu erreichende Beitragssatzentlastung von 0,3 Prozentpunkten zeigt sich, dass die Entlastungswirkung in der Summe zu gering ist, um die gesetzliche Rente dauerhaft wieder zur lebensstandardsichernden S\u00e4ule der Altersvorsorge auszubauen. F\u00fcr das Jahr 2045 stehen im Referentenentwurf 10 Milliarden Euro Aussch\u00fcttungen an die allgemeine Rentenversicherung immer noch 22,3 Milliarden Euro Zuf\u00fchrungen aus Darlehen des Bundes gegen\u00fcber. Die Zuf\u00fchrungen sind nach den Erwartungen des Gesetzgebers nach 20 Jahren Laufzeit also immer noch doppelt so hoch wie die Aussch\u00fcttungen. Zwar entscheiden die Ministerien j\u00e4hrlich \u00fcber m\u00f6glicherweise h\u00f6here Aussch\u00fcttungen, es h\u00e4tte der Akzeptanz und Transparenz des Generationenkapitals aber nicht geschadet, hier auch optimistischere bzw. pessimistischere Szenarien und empirische gest\u00fctzte Modellrechnungen vorzulegen.\r\nVor diesem Hintergrund kommen die ab 2036 zu erwartenden Ertr\u00e4ge f\u00fcr den demographischen Wandel zu sp\u00e4t und h\u00e4tten nach Aussagen der Bundesbank zumindest eines l\u00e4ngeren Investitionshorizontes bedurft: \u201eObgleich im langfristigen Durchschnitt die Aktienrisikopr\u00e4mie positiv ausfallen d\u00fcrfte, kann diese im Zeitverlauf tempor\u00e4r auch negativ sein. Die Dauer einer Phase mit negativen Aktienrisikopr\u00e4mien ist dabei insbesondere vom makro\u00f6konomischen Umfeld abh\u00e4ngig. Dann w\u00e4ren auch negative Nettoertr\u00e4ge und teilweise Kapitalverluste m\u00f6glich. Die Gesamtkonstruktion und insbesondere die Aussch\u00fcttungspolitik sollten dem Rechnung tragen. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass der Anlagehorizont bis zur ersten geplanten Entnahme in gut einem Jahrzehnt relativ kurz ist. Das erschwert die Risikogl\u00e4ttung in der fr\u00fchen Auszahlungsphase.\u201c (Bundesbank, Monatsbericht November S. 82).\r\nZudem hat sich das makro\u00f6konomische Umfeld ver\u00e4ndert und reduziert die dem Generationenkapital zugrundeliegenden Erwartungen auf eine hohe Renditedifferenz zwischen Staatsanleihen und risikobehafteten Wertpapieren (vgl. Referentenentwurf, Seite 25). In den vergangenen 30 Jahren sanken nach den Kreditaufnahmeberichten des Bundes zwar die Zinskostens\u00e4tze auf Schulden des Bundes von 5,35 Prozent (1996) auf minus 0,12 Prozent im Jahr 2021, sie stiegen aber seitdem wieder auf aktuell 2,54 Prozent im Jahr 2023. Ob die Inflation langfristig auf zwei Prozent zur\u00fcckgeht, ist offen. Auch die zu erwartenden Renditen auf den Aktienm\u00e4rkten schwanken nach Angaben der Deutschen Bundesbank deutlich: \u201eBeispielsweise schwankte die Aktienrisikopr\u00e4mie zwischen -2,1% und 8,3 % \u00fcber einen rollierenden Anlagezeitraum von 15 Jahren zwischen 1969 bis 2022.\u201c (Bundesbank, Monatsbericht November, S. 81). Auch das Portfolio des Referenzfonds KENFO (Fonds zur Finanzierung der kerntechnischen Entsorgung) konnte sich negativen Entwicklungen nicht entziehen und erzielte im Jahr 2022 eine Jahresrendite von minus 12,2 Prozent und damit einen Wertverlust von drei Milliarden Euro. Ein R\u00fcckgang bzw. ein Schwanken der erwarteten Zins-Rendite-Differenz ist mittelfristig also wahrscheinlich oder zumindest nicht ausgeschlossen.\r\nM\u00f6gliche negative Nebenwirkungen der konkreten Anlagepolitik und Investmentstrategie des Generationenkapitals werden im Gesetzentwurf nicht benannt und auch nicht konkret adressiert, da die Anlagerichtlinien erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt erarbeitet werden soll und auch keine direkte Verpflichtung auf soziale und \u00f6kologische Nachhaltigkeitskriterien (ESG-Kriterien) im Referentenentwurf vorgeschrieben ist, sondern nur als Soll-Norm in der Begr\u00fcndung auftaucht. Gesetzlich verankert ist demgegen\u00fcber aber ausdr\u00fccklich, dass die Mittel renditeorientiert und global-diversifiziert angelegt werden sollen.\r\nDie aktuellen Ver\u00f6ffentlichungen des Referenzfonds KENFO  an den eine teilweise oder vollst\u00e4ndige Aufgaben\u00fcbertragung im Gesetz erm\u00f6glicht wird, zeigen auf, dass aufgrund schwankender und negativer Renditen an den Aktien- und gleichzeitig an den sonst als \u201esicheren H\u00e4fen\u201c geltenden Anleihem\u00e4rkten im Jahr 2022 ein Marktwertverlust von minus 12,2 Prozent und ein R\u00fcckgang der stillen Reserven von 3,5 Milliarden Euro auf 50 Millionen Euro realisiert werden musste. Als Reaktion darauf will der KENFO nach eigenen Aussagen zunehmend in sogenannte illiquide Anlagen umschichten und diese sollen bis 2028 ca. 30 Prozent des Portfolios ausmachen. \r\nUnter illiquide Anlagen fallen Investitionen in den Anlageklassen Infrastruktur, Private Equity (Unternehmensbeteiligungen), Private Debt (Unternehmenskredite) sowie Immobilien. Die Kapitalanlagen des KENFO finanzieren also immer st\u00e4rker und direkt Gesch\u00e4ftsmodelle, die den Renditedruck auf die Daseinsvorsorge in den Bereichen Gesundheit, Wohnen und Pflege erh\u00f6hen und oft steigende Mieten, eine schlechtere Betreuungsqualit\u00e4t bei h\u00f6heren Pflegegeb\u00fchren ausl\u00f6sen. Insbesondere die Anlagen in Private Equity Fonds also Unternehmensbeteiligungen lassen f\u00fcr das Generationenkapital gro\u00dfe Bedenken aufkommen. Aktuelle Studien f\u00fcr die USA zeigen z. B., dass renditemaximierende \u00dcbernahmen von Altenheimen durch Private-Equity-Firmen die Mortalit\u00e4t von Pflegeheimbewohnerinnen und  bewohnern um 11 Prozent ansteigen haben lassen. \r\nEine aktuelle Analyse des KENFO-Portfolios durch die Nichtregierungsorganisation Urgewald hat ergeben, dass Ende 2022 Investitionen von rund 771 Millionen Euro in Aktien und Anleihen von 107 fossilen Unternehmen get\u00e4tigt wurden (Urgewald, KENFO: Wie der staatliche Atomfonds den Klimawandel anheizt. Februar 2024). Ein solches Gesch\u00e4ftsgebaren muss f\u00fcr das Generationenkapital ausgeschlossen werden.\r\nZusammengefasst bewertet der Sozialverband VdK die Einf\u00fchrung des Generationenkapitals als nicht zielf\u00fchrend, um die Finanzierungsbasis der gesetzlichen Rente in den kommenden Jahrzehnten stabil zu erweitern. Der Beitrag des Generationenkapitals ist in der Summe zu gering, kommt zu sp\u00e4t und ist nicht verl\u00e4sslich prognostizierbar. Negative \u00f6kologische und soziale R\u00fcckwirkungen durch nicht nachhaltige Investitionsstrategien im Bereich der Daseinsvorsorge und \u00f6kologisch sch\u00e4dliche Investitionen sind gesetzlich nicht ausgeschlossen und auf Grund der hohen Renditeerwartungen an einen \u00f6ffentlichen Fonds sogar wahrscheinlich. Deshalb lehnt der VdK das Generationenkapital ab und verweist auf alternative Finanzierungsquellen zur St\u00e4rkung der gesetzlichen Rente (S.4).\r\n2.\tZu den Regelungen im Einzelnen\r\nIm Folgenden nimmt der Sozialverband VdK Deutschland zu ausgew\u00e4hlten Punkten Stellung.\r\n2.1.\tRentenniveaustabilisierungsgesetz\r\n\r\n2.1.1.\tSGB VI \u00a7 63 Grunds\u00e4tze\r\n\u00a7 63 bestimmt die Grunds\u00e4tze zur Bestimmung der H\u00f6he einer Rente aus der gesetzlichen Rentenversicherung. Absatz 7 wird neu gefasst. Die j\u00e4hrliche Rentenanpassung wird nicht mehr wie in der alten Fassung auf die Entwicklung der L\u00f6hne und des Beitragssatzes bezogen, sondern nur noch darauf, dass das Sicherungsniveau vor Steuern 48 Prozent nicht unterschreiten darf.\r\n\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die Aufnahme des Mindestsicherungsniveaus in die Grunds\u00e4tze der Rentenberechnung und -h\u00f6he, fordert aber eine Anhebung des Rentenniveaus auf 53 Prozent. Schon bisher war der Verzicht auf die Nennung des Nachhaltigkeitsfaktors in der alten Fassung so gewertet worden, dass \u00a7 63 nur die Grunds\u00e4tze und nicht die konkrete Ausf\u00fchrung bestimmt, die sich jetzt in den \u00a7\u00a7 68, 255e ff und 154 Absatz 3 findet. Der VdK schl\u00e4gt vor, zur klaren Zielbestimmung die Kopplung der Rentenanpassung an die Lohnentwicklung wieder in den Absatz 7 aufzunehmen, da ab dem ersten Jahr, nachdem der Rentenwert auf das Mindestsicherungsniveau festgesetzt wird, die D\u00e4mpfungsfaktoren bis 2039 ausgesetzt werden (vgl. \u00a7 255i SGB VI) und dann die Rentenanpassung nur noch der Lohnentwicklung bei Ber\u00fccksichtigung der Sozialabgaben auf L\u00f6hne und Renten folgt. \r\n\r\n2.1.2.\tSGB VI \u00a7 154 Rentenversicherungsbericht / Berichtspflichten\r\nDie bisher schon im Rentenversicherungsbericht vorhandene 15j\u00e4hrige Vorausberechnung (Modellrechnung) des Sicherungsniveaus vor Steuern wird rechtlich explizit als Berichtspflicht verankert. Sofern in den Vorausberechnungen bis 2030 der Beitragssatz 22 Prozent \u00fcbersteigt, m\u00fcssen geeignete Ma\u00dfnahmen zur zus\u00e4tzlichen Stabilisierung vorgelegt werden. Nach den Vorausberechnungen aus dem Referentenentwurf wird diese Haltelinie f\u00fcr 2030 (20,6 Prozent) eingehalten, wird aber im darauffolgenden 15-Jahreszeitraum trotz Zuwendungen aus dem Generationenkapital geringf\u00fcgig \u00fcberschritten (2035 bis 2045: 22,3 Prozent).\r\nIm Jahr 2035 muss ein weiterer Bericht vorgelegt werden, ob weitere Ma\u00dfnahmen erforderlich sind, um das Sicherungsniveau auch \u00fcber 2039 hinaus konstant zu halten. \r\nDie Berichtspflichten zur Anhebung der Altersgrenzen sowie zum Gesamtversorgungsniveau sollen entfallen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft, dass in den Berichtspflichten ein klares, wenn auch nicht rechtlich bindendes Bekenntnis f\u00fcr die dauerhafte Stabilisierung des Rentenniveaus auch \u00fcber das Jahr 2039 hinaus verankert wurde. Der VdK schl\u00e4gt vor, die Berichtspflicht des Rentenversicherungsberichts zum Rentenniveau und der Entwicklung von Einnahmen, Ausgaben sowie dem Beitragssatz auf einen f\u00fcnfundzwanzigj\u00e4hrigen Zeitraum zu verl\u00e4ngern und die zu erwartenden Ertr\u00e4ge des Generationenkapitals mit unterschiedlichen Zins-Rendite-Differenzen zu modellieren, um bereits im kommenden Jahr bei allen bestehenden Unsicherheiten von langfristigen Modellrechnungen eine faktenbasierte und solide Debatte \u00fcber die zuk\u00fcnftige Finanzierung der gesetzlichen Rente zu erm\u00f6glichen. Dar\u00fcber hinaus fordert der Sozialverband VdK im Rentenversicherungsbericht modellhafte Vorausberechnungen f\u00fcr ein h\u00f6heres Rentenniveau und dessen Auswirkungen auf die Rentenausgaben und den Beitragssatz \r\nDer Sozialverband VdK schl\u00e4gt au\u00dferdem vor, die bereits jetzt absehbare \u00dcberschreitung des Beitragssatzzieles von 22 Prozent in den Jahren nach 2030 zum Ausgangspunkt f\u00fcr weitere Schritte zur nachhaltigen Finanzierung des Mindestrentenniveaus zu nehmen und die Vorschl\u00e4ge des VdK (siehe oben S. 4/5) zu ber\u00fccksichtigen. Durch eine vorzeitige und schrittweise, aber moderate Beitragssatzerh\u00f6hung, die \u00fcberproportional von den Arbeitgebern zu tragen w\u00e4re und eine entsprechende Erh\u00f6hung der Bundeszusch\u00fcsse (Demographiezuschuss des Bundes) k\u00f6nnten selbst bei einem h\u00f6heren Mindestrentenniveau harte Beitragssatzspr\u00fcnge (wie im Referentenentwurf f\u00fcr 2028 um 1,4 Prozentpunkte) und die sich abzeichnenden politischen Debatten um vermeintlich zu hohe Sozialbeitr\u00e4ge vermieden werden und bereits jetzt damit begonnen werden, eine demographische Reserve aufzubauen (vgl. die entsprechende, aber wohl leerlaufende Begr\u00fcndung im Referentenentwurf zu \u00a7 287)\r\nDer Wegfall der Berichtspflicht \u00fcber die Anhebung der Altersgrenzen ist vertretbar, da sie sich auf die bereits entfallenen Altersrenten f\u00fcr Frauen und wegen Arbeitslosigkeit bezieht. Die aus \u00a7 154 Absatz 4 abgeleitete und thematisch nahe vierj\u00e4hrige Berichtspflicht \u00fcber die Entwicklung der Besch\u00e4ftigung \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die Vertretbarkeit der Anhebung der Regelaltersgrenze unter Ber\u00fccksichtigung der Entwicklung der Arbeitsmarktlage sowie der wirtschaftlichen und sozialen Situation \u00e4lterer Arbeitnehmer sowie zur Altersrente f\u00fcr besonders langj\u00e4hrig Besch\u00e4ftigte bleibt erhalten und muss sicherstellen, dass die best\u00e4ndigen Forderungen nach einer weiteren Anhebung der Regelaltersgrenze und einer Abschaffung der Altersrente f\u00fcr besonders langj\u00e4hrig Besch\u00e4ftigte faktenbasiert zur\u00fcckgewiesen werden k\u00f6nnen. Dazu muss dieser Bericht aber analog zu den Vorschl\u00e4gen des Sozialbeirates in seinem Gutachten 2022 um genaue Analysen der Personengruppe erweitert werden, die die Regelaltersgrenze nicht erreichen, Personengruppen, die trotz erf\u00fcllter Voraussetzungen, vorgezogenen Altersrenten nicht in Anspruch nehmen sowie um die Bedeutung von Arbeitslosigkeit im Vorfeld des Renten\u00fcbergangs. Der Sozialbeirat betont, dass es zu vielen \u00c4lteren nicht gelingt, aus einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung nahtlos in Rente zu wechseln und empfiehlt deshalb die Fokussierung auf das reine Rentenzugangsalter um das Alter bei Erwerbsaustritt je nach Berufsgruppen zu erweitern. Dieser Forderung schlie\u00dft sich der Sozialverband VdK an.\r\nDer VdK kritisiert den Wegfall der Berichtspflicht \u00fcber die H\u00f6he des Gesamtversorgungsniveaus das bisher f\u00fcr typische Rentner einzelner Zugangsjahrg\u00e4nge unter Ber\u00fccksichtigung erg\u00e4nzender Altersvorsorge in Form einer Rente aus einem gef\u00f6rderten Altersvorsorgevertrag (Riesterrente) sowie einer weiteren Zusatzrente (z. B. Betriebsrente) aus der Anlage der Nettoeinkommenserh\u00f6hung aus den steuerfrei gestellten Beitr\u00e4gen zur gesetzlichen Rentenversicherung und der steuerlichen Belastung ermittelt wird. \r\nDieses Netto-Gesamtversorgungsniveau war ein klarer Gradmesser f\u00fcr die Beitragsbelastung von Besch\u00e4ftigten, um im Drei-S\u00e4ulen-Modell eine ausk\u00f6mmliche Alterssicherung zu erzielen. \r\nDie ausf\u00fchrlichen Modellf\u00e4lle bezogen anders als das Sicherungsniveau vor Steuern auch die zunehmende Steuerbelastung durch den \u00dcbergang zur nachgelagerten Besteuerung mit ein. \r\nDie Modellrechnungen aus dem Alterssicherungsbericht sollten also erhalten bleiben. Die Begr\u00fcndung der Bundesregierung, dass durch die Stabilisierung des Rentenniveaus bei 48 Prozent die Grundlage f\u00fcr das entzogen w\u00e4re, kann nicht \u00fcberzeugen, da das Absinken des Rentenniveaus in den letzten 25 Jahren um 5 Prozentpunkte sowie die steigende Belastung mit Sozialbeitr\u00e4gen und Steuern weiterhin von den Besch\u00e4ftigten kompensiert werden muss. \r\n2.1.3.\tSGB VI \u00a7 154a Definition des Sicherungsniveaus vor Steuern\r\nDie bisher in \u00a7 154 Absatz 3a festgelegte Definition des Sicherungsniveaus vor Steuern wird aus dem \u00a7 154, der jetzt nur noch die Berichtspflichten regelt, in einen neuen Paragraphen 154a verschoben und lautet zusammengefasst wie folgt: Die Standardrente als Regelaltersrente aus der allgemeinen Rentenversicherung mit 45 Entgeltpunkten zum 1. Juli eines Jahres wird gemindert um die von Rentnern zu tragenden Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge (verf\u00fcgbare Standardrente) und ins Verh\u00e4ltnis gesetzt zum Durchschnittsentgelt, das um die Ver\u00e4nderung der Bruttol\u00f6hne je Arbeitnehmer fortgeschrieben und ebenfalls um die vom Arbeitnehmer zu tragenden Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge reduziert wird.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die an dieser und weiteren Stellen im Referentenentwurf vorgenommenen sprachlichen Vereinfachungen und Neusortierungen der Paragraphen nach inhaltlichen Schwerpunkten. Der neue Paragraph 154a beinhaltet die f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Rentenanpassung zentrale Definition des Sicherungsniveaus vor Steuern. Dazu wird die 2018 eingef\u00fchrte Neudefinition des Sicherungsniveaus vor Steuern sachgerecht und ohne Auswirkungen auf deren H\u00f6he sprachlich vereinfacht fortgeschrieben. \r\nDer Sozialverband VdK stellt allerdings kritisch fest, dass sich durch die Fortschreibung des 1957 festgestellten Durchschnittsentgelts um die Bruttolohnsteigerungen je Arbeitnehmer, das rentenrechtlich relevante Durchschnittsentgelt immer weiter vom tats\u00e4chlichen durchschnittlichen Bruttolohn von Vollzeitbesch\u00e4ftigten entfernt hat und zum Beispiel Strukturverschiebungen zu mehr Teilzeitarbeit nicht ber\u00fccksichtigt werden. \r\nDies ist keine rein statistische Frage, sondern l\u00e4sst das Sicherungsniveau vor Steuern seiner Funktion der Messung und zuk\u00fcnftig auch direkten Steuerung der Rentenanpassung immer weniger gerecht werden. Zwar erf\u00fcllt das Sicherungsniveau weiterhin das Ziel den zeitlichen Verlauf des Verh\u00e4ltnisses zwischen Renten- und Lohnentwicklung abzubilden, seine absolute H\u00f6he hat aber kaum mehr Aussagekraft \u00fcber die Frage ob eine aktuell immer seltener erreichte 45-j\u00e4hrige Vollzeitbesch\u00e4ftigung zum jeweiligen Durchschnittslohn einen angemessenen Lohnersatz im Alter sichert (durchschnittliche Versicherungsjahre von neuen Altersrenten 2022: 39,2 Jahre). Zudem ber\u00fccksichtigt das Sicherungsniveau vor Steuern definitionsgem\u00e4\u00df nicht die unterschiedliche und vor allem zunehmende Steuerbelastung von Rentnerinnen und Rentnern. Der VdK fordert deshalb eine vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales angesto\u00dfene breite wissenschaftliche, politische und gesellschaftliche Debatte \u00fcber eine Neudefinition des Rentenniveaus.\r\n2.1.4.\tSGB VI \u00a7 158 und 287 h Anhebung der Mindestr\u00fccklage zu Lasten der Beitragszahlenden\r\nDie Leistungen der gesetzlichen Rentenversicherung werden im Umlageverfahren vorrangig durch die im selben Jahr von den aktiven Versicherten und ihren Arbeitgebern zu zahlenden Beitr\u00e4ge und die steuerfinanzierten Bundesmittel finanziert. Sich ver\u00e4ndernde Einnahmen und Ausgaben werden idealtypisch durch den automatischen Mechanismus ausgeglichen, dass beim Unter- bzw. \u00dcberschreiten der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage der Beitragssatz an- bzw. gesenkt werden muss, der dann bisher wiederrum, vermittelt \u00fcber den Beitragssatzfaktor, zu einer sinkenden bzw. steigenden Rentenanpassung f\u00fchrt. Mit der Anhebung der Untergrenze (Mindestr\u00fccklage) von 0,2 auf 0,3 Monatsausgaben der allgemeinen Rentenversicherung, st\u00e4rkt die Bundesregierung die unterj\u00e4hrige Liquidit\u00e4t und sichert damit die Zahlungsf\u00e4higkeit der Rentenversicherung bei unterj\u00e4hrig schwankenden Einnahmen und Ausgaben. Dies ist zuk\u00fcnftig von besonderer Bedeutung, da aufgrund des demographischen Wandels ein Absinken der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage zu erwarten ist. Somit ist k\u00fcnftig der Beitragssatz der Rentenversicherung vom 1. Januar eines Jahres anzuheben, wenn bei Beibehaltung des bisherigen Beitragssatzes der Wert von 0,3 Monatsausgaben voraussichtlich unterschritten werden w\u00fcrde. In \u00a7 287 h wird f\u00fcr das Jahr in dem der Beitragssatz angehoben werden muss allerdings vom Gesetzgeber ausgeschlossen, dass sich die Bundeszusch\u00fcsse und die Beitragszahlungen des Bundes f\u00fcr Kindererziehungszeiten aufgrund des einmaligen Beitragssatzanstiegs entsprechend erh\u00f6hen. Die Lasten der einmaligen Anhebung tragen also alleine die Versicherten.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die Anhebung der Mindestr\u00fccklage auf 0,3 Monatsausgaben als vertrauensst\u00e4rkende Ma\u00dfnahme f\u00fcr die Rentenversicherung, da so eine \u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten vermeiden werden kann. Da ab Ende der 2030er Jahre die Zufl\u00fcsse des Generationenkapitals entsprechend der Kapitalmarktentwicklung schwanken oder in bestimmten Jahren sogar ausbleiben k\u00f6nnten, empfiehlt der VdK aber eine Anhebung auf 0,5 Monatsausgaben, um die Liquidit\u00e4t zu sichern. Die Kosten f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme d\u00fcrfen aber nicht alleine den Versicherten \u00fcberw\u00e4lzt werden. Die Einf\u00fchrung einer komplizierten Rechenregel um R\u00fcckwirkungen auf die Leistungen des Bundes auszuschlie\u00dfen reiht sich ein in die in den vergangenen Jahren zu beobachtende Tendenz, willk\u00fcrlich K\u00fcrzungen bei den Bundeszusch\u00fcssen je nach Haushaltslage durchzusetzen. Sie widerspricht au\u00dferdem der im Referentenentwurf ge\u00e4u\u00dferten Absicht die Bundesmittel einheitlicher und transparenter zu gestalten.\r\n2.1.5.\tSGB VI \u00a7 213 Anpassung der Berechnungsweise der Bundeszusch\u00fcsse\r\nDie Berechnungsschritte des allgemeinen und des zus\u00e4tzlichen Bundeszuschusses sowie des Erh\u00f6hungsbetrages zum zus\u00e4tzlichen Bundeszuschuss werden zuk\u00fcnftig vereinfacht und auf die Basis 2023 angewandt. Der allgemeine Bundeszuschuss (2023: 42,7 Mrd. Euro) folgt der Ver\u00e4nderung der Bruttol\u00f6hne und -geh\u00e4lter je Arbeitnehmer der zwei vorangegangenen Jahre sowie der Ver\u00e4nderungsrate des folgenden gegen\u00fcber dem aktuellen Kalenderjahr. Der zus\u00e4tzliche Bundeszuschuss (2023: 14,6 Mrd. \u20ac), der pauschal die nicht beitragsgedeckten Leistungen abdecken soll, folgt (wie bisher) der Umsatzsteuerentwicklung (Mehrwertsteuer) und der Erh\u00f6hungsbetrag (15,4 Mrd. Euro) der Bruttolohnsumme. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die Vereinfachung und Vereinheitlichung der Berechnungsregeln der Bundeszusch\u00fcsse. Der Sozialverband VdK verweist aber darauf, dass es durch die Fortschreibungsregeln zu einer erneuten, wenn auch relativ geringen K\u00fcrzung der Bundeszusch\u00fcsse bis 2027 in H\u00f6he von 800 Millionen Euro kommt und kritisiert die Fortsetzung der Serie von \u201ekleinen\u201c K\u00fcrzungen beim Bundeszuschuss, die sich auch bei den Beratungen zum Haushalt 2024 durchgesetzt hatte und die pauschale Abgeltung der vom Bund bisher nicht klar definierten und nicht eindeutig bezifferten und zum Teil auch nicht bezifferbaren nicht beitragsgedeckten Leistungen weiter unterl\u00e4uft. Um angesichts des demographischen Wandels und der offenkundigen Schw\u00e4che des deutschen Rentensystems einen rentenrechtlichen Ausgleich f\u00fcr langj\u00e4hrig Geringverdienende, pflegende Angeh\u00f6rige aber auch Kindererziehende zu gew\u00e4hrleisten, fordert der Sozialverband VdK aber einen Ausbau nicht beitrags\u00e4quivalenter solidarischer Ausgleichselemente und statt einer pauschalen die vollumf\u00e4ngliche Finanzierung dieser Leistungen.\r\n2.1.6.\tSGB VI \u00a7\u00a7 255e bis 255i Mindestsicherungsniveau und Ausgleichsbedarf\r\nBereits mit dem 1.1.2019 wurde f\u00fcr das Sicherungsniveau vor Steuern eine Niveauschutzklausel in H\u00f6he von mindestens 48 Prozent eingef\u00fchrt. Seit 2022 wird die Haltelinie von 48 Prozent konsequenterweise als Mindestsicherungsniveau bezeichnet (\u00a7 255e SGB VI). Das Mindestsicherungsniveau galt bisher f\u00fcr die Zeit vom 1. Juli 2019 bis 1. Juli 2025 (\u00a7 255e SGB VI) und wird jetzt im Wesentlichen unver\u00e4ndert bis 2039 verl\u00e4ngert. Dadurch wird zuk\u00fcnftig das Sicherungsniveau vor Steuern (Rentenniveau) zur direkten Steuerungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Rentenanpassungen: Sobald der \u00fcber die weiterhin g\u00fcltige Anpassungsformel (\u00a7 68 SGB VI) berechnete Rentenwert das Mindestrentenniveau von 48 Prozent erstmals unterschreitet und auf 48 Prozent erh\u00f6ht wird, folgt der Rentenwert nur noch der Lohnentwicklung unter Ber\u00fccksichtigung der Sozialabgaben. Die D\u00e4mpfungsfaktoren (\u00a7 68 SGB VI) und damit die partielle Abkopplung der Renten von der Lohnentwicklung kommen nicht zur Anwendung. \r\nF\u00fcr Dritte in einer Stellungnahme kaum vern\u00fcnftig darstellbar ist die Weitergeltung der Regelungen zum Aufbau des Ausgleichsbedarf bis zur erstmaligen Anwendung der Rentenanpassung nach Mindestrentenniveau. Die durch die Rentengarantie (Rentenwert darf nicht sinken) bei sinkenden L\u00f6hnen (Durchschnittsentgelten) unterbliebenen Rentenk\u00fcrzungen werden bis dahin weiter im Ausgleichsbedarf erfasst und dann in den Folgejahren positive Rentenanpassungen solange halbiert, bis der Ausgleichsbedarf abgebaut ist. Der Abbau des Ausgleichsbedarfs erfolgt aber unter Ber\u00fccksichtigung des Mindestrentenniveaus. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die f\u00fcr die kommenden 15 Jahre geltende Neuausrichtung der gesetzlichen Rente auf ein klares Mindestleistungsziel sowie dessen Umsetzung \u00fcber die j\u00e4hrliche Rentenanpassung und wiederholt seine Forderung nach einer Anhebung des Mindestrentenniveaus auf 53 Prozent und damit auf den Stand vor der sukzessiven Einf\u00fchrung der D\u00e4mpfungsfaktoren. Der VdK begr\u00fc\u00dft weiter, dass seine langj\u00e4hrige Forderung nach dem Wegfall der D\u00e4mpfungsfaktoren ab dem erstmaligen Unterschreiten der 48-Prozent-Grenze erf\u00fcllt wird und ab dann (bis 2039/2040) die Renten eins zu eins den L\u00f6hnen folgen werden. Der VdK fordert, das Mindestrentenniveau ohne zeitliche Begrenzung festzuschreiben, um das Vertrauen in die gesetzliche Rente nachhaltig und dauerhaft zu st\u00e4rken. Der VdK kritisiert, dass die Rentenanpassung nach Mindestsicherungsniveau (\u00a7 255i) faktisch zwar der Regelfall werden wird, aber technisch noch weitere Berechnungsschritte vorgeschalten werden, die die Nachvollziehbarkeit der Rentenanpassung(sverordnung) unn\u00f6tig komplizieren und kaum nachvollziehbar machen werden. Die Regelungen zur Berechnung und zum Abbau des Ausgleichsbedarfs sollten komplett und vollumf\u00e4nglich gestrichen werden. Sie finden nach \u00a7 255h Absatz 6 mit dem Einsetzen der Rentenanpassung nach Mindestsicherungsniveau keine Anwendung mehr. Mit der Bekanntgabe der Rentenanpassung nach Mindestrentenniveau zum 1. Juli 2024 sollte das Gesetz entsprechend angepasst werden.\r\n2.1.7.\tSGB VI \u00a7 287: Mindestbeitragssatz von 18,6 Prozent bis 2036\r\n\r\nDie bisher bis 2025 befristete Beitragssatzuntergrenze von 18,6 Prozent wird bis 2036 verl\u00e4ngert. In der Begr\u00fcndung entwickelt die Bundesregierung das Szenario einer sehr guten wirtschaftlichen Entwicklung, die dann vermittelt \u00fcber eine positive Einnahmeentwicklung zu einem \u00dcberschreiten der H\u00f6chstnachhaltigkeitsr\u00fccklage und damit einer Beitragssatzsenkung nach \u00a7 158 f\u00fchren w\u00fcrde und will die potentiellen \u201ezus\u00e4tzlichen\u201c Einnahmen aus der nicht realisierten Beitragssatzk\u00fcrzung zur Entlastung der zuk\u00fcnftigen Beitragszahlenden nutzen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Verl\u00e4ngerung der Beitragssatzuntergrenze, bem\u00e4ngelt aber, dass die damit explizit verbundene Zielstellung des Aufbaus eine Demographiereserve nicht erreicht werden wird und empfiehlt dringend moderate Beitragssatzerh\u00f6hungen in den kommenden Jahren vorzuziehen und zwar einseitig zu Lasten der Arbeitgeber, um den im Referentenentwurf prognostizierten harten Beitragssatzsprung im Jahr 2028 von 18,6 auf 20,0 Prozent abzufedern und entsprechende Reserven zur Bew\u00e4ltigung des demographischen Wandels aufzubauen. \r\n2.2.\tGenerationenkapitalgesetz \r\n2.2.1.\t\u00a7\u00a7 1-4: Errichtung und Organisation von Stiftung, Kuratorium und Vorstand\r\nDer Referentenentwurf regelt die rechtsf\u00e4hige Stiftung Generationenkapital des \u00f6ffentlichen Rechts und bestimmt als alleinigen Zweck die langfristige Stabilisierung der Beitragssatzentwicklung der allgemeinen Rentenversicherung und als Aufgabe die Anlage der zugef\u00fchrten Mittel. \r\nDas vier- bis sechsk\u00f6pfige Kuratorium wird vom Bundesministerium f\u00fcr Finanzen und vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestellt und beschlie\u00dft in grunds\u00e4tzlichen Fragen sowie \u00fcber eine Satzung. Sofern - wie beabsichtigt - eine teilweise oder vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung der Aufgaben an den KENFO stattfinden soll, ist ein zus\u00e4tzliches Mitglied durch das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu bestimmen. Beratende Funktion k\u00f6nnen die Bundesbank und ein einzurichtender Anlageausschuss einnehmen.\r\nDer Vorstand besteht aus drei Mitgliedern, die auch dem KENFO angeh\u00f6ren k\u00f6nnen und bereitet die Beschl\u00fcsse des Kuratoriums vor und f\u00fchrt diese aus.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK bewertet den organisatorischen Aufbau der Stiftung Generationenkapital als sachgerecht. Der Sozialverband VdK kritisiert, dass weder im Satzungsziel noch in den Beratungsstrukturen soziale und nachhaltige Kriterien f\u00fcr die Kapitalanalage verankert wurden und nur als eine m\u00f6gliche Qualifikation f\u00fcr die Mitglieder des Anlageausschusses benannt werden.\r\n2.2.2.\t\u00a7\u00a7 5 \u2013 7: Stiftungsverm\u00f6gen, Anlage und Verwendung der Mittel\r\nAb dem Jahr 2024 werden aus dem Bundeshalt Darlehen in H\u00f6he von 12 Milliarden an die Stiftung \u00fcberf\u00fchrt. Der Betrag des j\u00e4hrlichen Darlehens steigt ab 2025 um jeweils 3 Prozent. Die Zinskosten f\u00fcr die Kreditaufnahme werden dem Bund von der Stiftung im Folgejahr erstattet. Da so das Finanzverm\u00f6gen des Bundes nicht ver\u00e4ndert wird, f\u00e4llt die Kreditaufnahme nicht unter die \u201eSchuldenbremse\u201c nach Artikel 115 Grundgesetz.\r\nBis zum Jahr 2028 werden vom Bund zudem Eigenmittel in Form von Barmitteln und Beteilungen des Bundes in H\u00f6he von insgesamt 15 Milliarden Euro zugef\u00fchrt. Nur die Ertr\u00e4ge d\u00fcrfen zur Deckung der laufenden Kosten verwandt werden. So soll bis 2036 ein Volumen von 200 Milliarden erreicht werden.\r\nDie Anlage der zugef\u00fchrten Mittel erfolgt renditeorientiert und global-diversifiziert zu markt\u00fcblichen Bedingungen und kann durch eine von den beteiligten Ministerien erlassene Anlagerichtline reguliert werden.\r\nDie Ertr\u00e4ge des Generationenkapitals werden ab 2036 nach Abzug der laufenden Kosten und der Zinskosten des Darlehens zur Stabilisierung des Beitragssatzes der allgemeinen Rentenversicherung an die Deutsche Rentenversicherung ausgesch\u00fcttet. 2029 berichtet die Stiftung ob ab 2036 die Zielgr\u00f6\u00dfe der j\u00e4hrlichen Aussch\u00fcttungen von 10 Milliarden erreicht werden kann. Daraus erstellen die beteiligten Ministerien einen Bericht an den Bundestag, der auch vorschl\u00e4gt, ob und in welcher H\u00f6he \u00fcber 2035 hinaus Zuf\u00fchrungen an die Stiftungen erfolgen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK kritisiert scharf, dass die Anlage des Generationenkapitals nicht von Beginn an klaren und transparenten sozial-\u00f6kologischen Nachhaltigkeitskriterien unterworfen wird. M\u00f6gliche negative Nebenwirkungen der Anlageentscheidungen und der Investmentstrategie des Generationenkapitals werden im Gesetzentwurf nicht benannt und auch nicht konkret adressiert, da die Anlagerichtlinien erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt erarbeitet werden kann und die Verpflichtung auf soziale und \u00f6kologische Nachhaltigkeitskriterien (ESG-Kriterien) nicht im Referentenentwurf vorgeschrieben ist, sondern nur als Soll-Norm in der Begr\u00fcndung auftaucht. Gesetzlich verankert ist aber ausdr\u00fccklich, dass die Mittel renditeorientiert und global-diversifiziert angelegt werden sollen. \r\nBezogen auf die ab 2036 angestrebten Aussch\u00fcttungen an die allgemeine Rentenversicherung in H\u00f6he von durchschnittlich 10 Milliarden Euro und die dadurch zu erreichende Beitragssatzentlastung von 0,3 Prozentpunkten zeigt sich, dass die Entlastungswirkung in der Summe zu gering ist, um die gesetzliche Rente dauerhaft wieder zur lebensstandardsichernden S\u00e4ule der Altersvorsorge auszubauen. F\u00fcr das Jahr 2045 stehen im Referentenentwurf den 10 Milliarden Euro Aussch\u00fcttungen an die allgemeine Rentenversicherung immer noch 22,3 Milliarden Euro Zuf\u00fchrungen aus Darlehen des Bundes gegen\u00fcber. Die Zuf\u00fchrungen sind nach den Erwartungen des Gesetzgebers nach 20 Jahren Laufzeit also immer noch doppelt so hoch wie die Aussch\u00fcttungen. Zwar entscheiden die Ministerien j\u00e4hrlich \u00fcber m\u00f6glicherweise h\u00f6here Aussch\u00fcttungen, es h\u00e4tte der Akzeptanz und Transparenz des Generationenkapitals aber nicht geschadet, hier empirisch begr\u00fcndete Modellrechnungen mit optimistischen bzw. pessimistischen Szenarien vorzulegen.\r\nAus diesen Gr\u00fcnden lehnt der Sozialverband VdK die Einrichtung des Generationenkapitals zur Stabilisierung des Rentenbeitragssatz als nicht zielf\u00fchrend ab.\r\n2.2.3.\t\u00a7\u00a7 15 und Artikel 3: \u00dcbertragung der Aufgaben an den KENFO\r\nDer Referentenentwurf erm\u00f6glich befristet bis 2026 - aber verl\u00e4ngerbar - die \u00dcbertragung der Aufgaben der Stiftung an den Entsorgungsfonds KENFO, um den z\u00fcgigen Aufbau und die global diversifizierte Kapitalanlage des Stiftungsverm\u00f6gens zu erm\u00f6glichen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nUnklar bleibt, ob eine \u00dcbertragung an den KENFO zeitlich und sachlich begrenzt oder vollst\u00e4ndig stattfinden soll. Eine vollst\u00e4ndige und dauerhafte \u00dcbertragung wird gesetzlich zwar detailliert als Kann-Vorschriften vorbereitet, aber bisher ist Pressever\u00f6ffentlichungen nur zu entnehmen, dass der KENFO in der Anfangsphase die Aufbauarbeit des Generationenkapitals \u00fcbernehmen soll. Der VdK kritisiert diese Unklarheit insbesondere vor dem Hintergrund, dass die bisherige Anlage und Gesch\u00e4ftspolitik des KENFO bezogen auf die Einhaltung von sogenannten ESG-Kriterien hinter den Erwartungen zur\u00fcckbleibt. Der Sozialverband VdK spricht sich deshalb gegen die M\u00f6glichkeit einer dauerhaften \u00dcbertragung der Verwaltung des Stiftungsverm\u00f6gens an den KENFO aus.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft der VdK, dass die Bundesregierung durch die BehAkt\u00fcbV einheitliche\r\nStandards bei der \u00dcbermittlung von elektronischen Akten einf\u00fchren m\u00f6chte. Dabei d\u00fcrfen jedoch\r\ndie Kl\u00e4ger und Kl\u00e4gerinnen als Stakeholder nicht aus dem Blick geraten, die n\u00e4mlich ebenfalls\r\ntechnisch in die Lage versetzt werden m\u00fcssen, ihr Recht auf Einsicht in die elektronische Akten-\r\nf\u00fchrung wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Dabei muss die digitale Barrierefreiheit f\u00fcr Menschen mit\r\nBehinderung gew\u00e4hrleistet werden: die Einsicht in die eAkte und vor allem auch die Aktenf\u00fchrung\r\nmuss technisch so gestaltet werden, dass sie auch von Menschen mit Behinderungen grund-\r\ns\u00e4tzlich uneingeschr\u00e4nkt wahrgenommen werden kann.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010687",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/21/328215/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260252.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010687",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beh\u00f6rdenakten\u00fcbermittlungsverordnung ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden\r\nmit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-\r\nberatung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rent-\r\nnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflege-\r\nbed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und\r\nkonfessionell neutral.\r\n1. Zu den Zielen des Gesetzentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der\r\nUmsetzung\r\nDie eAkte stellt eine Herausforderung dar, da in Deutschland sowohl auf Bundes- als auch auf\r\nL\u00e4nderebene verschiedene Systeme f\u00fcr elektronische Akten genutzt werden, die insbesondere\r\nbeim Versand an Gerichte und andere Prozessbeteiligte Probleme bereiten k\u00f6nnen. Diese Sys-\r\nteme sind mit unterschiedlichen Fachverfahren verbunden, die auch zur \u00dcbermittlung der eAkten\r\neingesetzt werden und h\u00e4ufig zu Schnittstellenproblemen f\u00fchren. Dies erfordert oft erheblichen\r\nAufwand, um elektronische Datens\u00e4tze zu verarbeiten und weiterzuleiten. Um diesen Herausfor-\r\nderungen zu begegnen, hat das Bundesministerium der Justiz (BMJ) einen Entwurf f\u00fcr die Beh\u00f6r-\r\ndenakten\u00fcbermittlungsverordnung (BehAkt\u00fcbV) vorgelegt, mit dem Ziel, einheitliche Standards\r\nf\u00fcr die \u00dcbermittlung elektronischer Akten zwischen Beh\u00f6rden und Gerichten zu etablieren.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDie M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme wird auf die geplanten \u00c4nderungen in der Sozialgerichtsbar-\r\nkeit beschr\u00e4nkt.\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft der VdK, dass die Bundesregierung durch die BehAkt\u00fcbV einheitliche\r\nStandards bei der \u00dcbermittlung von elektronischen Akten einf\u00fchren m\u00f6chte. Dabei d\u00fcrfen jedoch\r\ndie Kl\u00e4ger und Kl\u00e4gerinnen als Stakeholder nicht aus dem Blick geraten, die n\u00e4mlich ebenfalls\r\ntechnisch in die Lage versetzt werden m\u00fcssen, ihr Recht auf Einsicht in die elektronische Akten-\r\nf\u00fchrung wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Dabei muss die digitale Barrierefreiheit f\u00fcr Menschen mit\r\nBehinderung gew\u00e4hrleistet werden: die Einsicht in die eAkte und vor allem auch die Aktenf\u00fchrung\r\nmuss technisch so gestaltet werden, dass sie auch von Menschen mit Behinderungen grund-\r\ns\u00e4tzlich uneingeschr\u00e4nkt wahrgenommen werden kann.\r\nEs d\u00fcrfen keine digitalen Kl\u00fcfte entstehen, die der Verwirklichung des Rechts auf Akteneinsicht\r\nentgegenstehen. Hierf\u00fcr bedarf es Standards, die nicht an der technischen Infrastruktur der\r\nSozialleistungsbeh\u00f6rden und schlie\u00dflich der Sozialgerichtsbarkeit enden. Die Standards und\r\nauch Schnittstellen sind so zu w\u00e4hlen, dass die Kl\u00e4ger und Kl\u00e4gerinnen selbst, aber auch Ihre\r\nStellungnahme des Sozialverbands VdK Deutschland e. V. vom 21.06.2024\r\nzum Diskussionsentwurf einer Beh\u00f6rdenakten\u00fcbermittlungsverordnung 3 | 6\r\nProzessbevollm\u00e4chtigten ohne weiteren Aufwand ihr Recht auf Akteneinsicht b\u00fcrgerfreundlich\r\nund auf Augenh\u00f6he wahrnehmen k\u00f6nnen.\r\n2. Zu den Regelungen im Einzelnen\r\nIm Folgenden nimmt der Sozialverband VdK Deutschland zu ausgew\u00e4hlten Punkten des Diskus-\r\nsionsentwurfs (DE) Stellung.\r\n2.1. \u00dcbermittlung elektronischer Akten (\u00a7 2 DE)\r\n\u00a7 2 Abs. 1 DE\r\nNach Absatz 1 \u201esollen\u201c elektronisch gef\u00fchrte Akten grunds\u00e4tzlich elektronisch \u00fcbermittelt werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK fordert hier kein \u201eSollen\u201c, sondern ein \u201eM\u00fcssen\u201c. Denn bereits aus dem Grundsatz der\r\nFormattreue bezieht sich eine Vorlagepflicht nach allgemeiner Meinung auf das jeweilige Format\r\nder Aktenf\u00fchrung, d.h. elektronische Akten sind auch elektronisch vorzulegen, Papierakten in\r\nPapierform. Vorzulegen ist (nicht: \u201esoll\u201c, wie in \u00a7 2 Abs. 1 DE vorgesehen) deshalb stets das\r\n(elektronische) Original, sofern die Akten elektronisch gef\u00fchrt werden (andernfalls das Papier-\r\nOriginal). \u201eOriginal\u201c sind bei elektronischer Aktenf\u00fchrung stets elektronische Dokumente in ihrem\r\nurspr\u00fcnglichen und unver\u00e4nderten Dateiformat.\r\n\u00a7 2 Abs. 2 DE\r\nNach Absatz 2 Satz 1 DE sind die Dokumente der elektronischen Akte auf dem sicheren \u00dcber-\r\nmittlungsweg zwischen einem besonderen elektronischen Beh\u00f6rdenpostfach und der elektroni-\r\nschen Poststelle des Gerichts nach \u00a7 65a Abs. 4 Satz 1 Nr. 3 SGG zu \u00fcbermitteln.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die \u00dcbersendung von eAkten \u00fcber die EGVP-Infrastruktur, insbesondere \u00fcber\r\ndas besondere elektronische B\u00fcrger- und Organisationenpostfach (eBO), mit dem B\u00fcrgerinnen,\r\nB\u00fcrger und Organisationen elektronische Dokumente sicher und zuverl\u00e4ssig mit der Justiz und\r\nauch Sozialleistungsbeh\u00f6rden austauschen k\u00f6nnen. Zugleich fordert der VdK jedoch, die inso-\r\nweit bestehende Gr\u00f6\u00dfen- und Mengenbeschr\u00e4nkungen (aktuell 200 MB / 1.000 Einzeldateien)\r\naufzuheben.\r\nEine Bereitstellung zum Abruf im Sinne von \u00a7 120 Abs. 2 Satz 1 SGG lehnt der VdK ab, da die\r\nunterschiedlichen Portall\u00f6sungen eine Accountpflege und ein User-Management-System not-\r\nwendig machen w\u00fcrden und daher unpraktikabel sind.\r\nStellungnahme des Sozialverbands VdK Deutschland e. V. vom 21.06.2024\r\nzum Diskussionsentwurf einer Beh\u00f6rdenakten\u00fcbermittlungsverordnung 4 | 6\r\n\u00a7 2 Abs. 3 DE\r\nSignaturdateien, die in den Dokumenten der Akte gegebenenfalls vorhanden sind, sollen nach\r\n\u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 DE grunds\u00e4tzlich nicht \u00fcbermittelt werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK fordert die \u00dcbermittlung von vollst\u00e4ndigen Verwaltungsakten, also auch die \u00dcbersen-\r\ndung der Signaturdateien, denn die aus \u00a7 25 SGB X und \u00a7 120 SGG folgenden Akteneinsichts-\r\nrechte dienen dazu, rechtliches Geh\u00f6r und gleiche Voraussetzungen f\u00fcr alle Beteiligten in einem\r\ngerichtlichen Verfahren zu gew\u00e4hrleisten.\r\nElektronische Zertifikate (nicht nur die hier geregelten Signaturen, sondern auch elektronische\r\nSiegel) dienen nicht nur der Wahrung verfahrensrechtlicher Formvorschriften, sondern haben\r\nerhebliche Bedeutung f\u00fcr das Beweisrecht. Sie werden in den \u00a7\u00a7 371a, 371b ZPO eingesetzt,\r\num elektronische Dateien Urkunden gleichzustellen. Die Geltung der Regelung in \u00a7 2 Abs. 3 DE\r\nh\u00e4tte zur Folge, dass den Kl\u00e4gern und Kl\u00e4gerinnen die Existenz dieser elektronischen Beweis-\r\nmittel nicht bekannt w\u00e4re.\r\nDie mit der \u00dcbersendung von elektronischen Zertifikaten und Pr\u00fcfprotokollen verbundenen Anfor-\r\nderung sind technisch zu l\u00f6sen, z.B. durch Funktionalit\u00e4ten wie das Ein- und Ausblenden tech-\r\nnischer Dokumente, um E-Akten nicht zu \u00fcberfrachten.\r\n\u00a7 2 Abs. 4 DE\r\n\u00a7 2 Abs. 4 Satz 1 DE legt die Anforderungen an die Begleitdatei fest, die mit der Akte versandt\r\nwird und auf der Seite des empfangenden Gerichts die Weiterverarbeitung der elektronischen\r\nDokumente in dem das Format ebenfalls unterst\u00fctzenden Aktensystem erm\u00f6glicht. Zugleich\r\nregelt Absatz 4 Satz 1 als Soll-Vorschrift, dass den Dokumenten der elektronischen Akte bei der\r\n\u00dcbermittlung an das Gericht ein strukturierter maschinenlesbarer Datensatz beigef\u00fcgt werden\r\nsoll, damit die Gerichte die \u00fcbertragenen Daten ohne Mehrarbeiten unmittelbar nutzen k\u00f6nnen.\r\nDieser strukturierte maschinenlesbare Datensatz im Dateiformat XML ist der elektronischen Akte\r\ngrunds\u00e4tzlich beizuf\u00fcgen, es sei denn, es liegen besondere Umst\u00e4nde vor, die ausnahmsweise\r\nein Absehen von der \u00dcbermittlung rechtfertigen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft zwar den X-Justiz-Standard, fordert hier aber kein \u201eSollen\u201c, sondern ein\r\n\u201eM\u00fcssen\u201c und eine vollst\u00e4ndige Weitergabe und Auslesbarkeit der im X-Justiz-Standard \u00fcber-\r\nmittelten Daten, insbesondere sp\u00e4ter im Rahmen der Akteneinsicht, damit die Zuordnungsdaten\r\nohne Schnittstellenverluste den Prozessbevollm\u00e4chtigten in der Weiterverarbeitung m\u00f6glich ist.\r\nDies gebietet schon der Grundsatz der Formattreue. Eine blo\u00dfe \u201eSoll\u201c-Vorschrift ist nicht\r\nStellungnahme des Sozialverbands VdK Deutschland e. V. vom 21.06.2024\r\nzum Diskussionsentwurf einer Beh\u00f6rdenakten\u00fcbermittlungsverordnung 5 | 6\r\ngeeignet, den dringend ben\u00f6tigten Transformations- und Digitalisierungsprozess in Bund und\r\nL\u00e4ndern zeitnah und fl\u00e4chendeckend umzusetzen.\r\n2.2. Format der \u00dcbermittlung; Eignung zur Bearbeitung (\u00a7 3 DE)\r\nIn \u00a7 3 DE wird geregelt, dass die elektronischen Dokumente im PDF-Format zu \u00fcbermitteln sind\r\nund, wenn technisch m\u00f6glich, die elektronischen Dokumente in digital durchsuchbarer Form zu\r\ngestalten sind. Auch m\u00fcssen diese zur Bearbeitung durch das Gericht geeignet sein und, wenn\r\nBilder im Dateiformat PDF nicht verlustfrei wiedergegeben werden k\u00f6nnen, darf das elektronische\r\nDokument zus\u00e4tzlich im Dateiformat TIFF \u00fcbermittelt werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft zwar grunds\u00e4tzlich das Format PDF, fordert dar\u00fcber hinausgehend aber, dass\r\ndie digital durchsuchbare Form als Mindest-Standard festgeschrieben wird, um eine Extraktion\r\nder Daten aus den Akten in die EDV der Gerichte und der Beteiligten, insbesondere auch der\r\nProzessbevollm\u00e4chtigten zu erm\u00f6glichen. Zus\u00e4tzlich muss die \u00dcbermittlung elektronischer\r\nDokumente aber auch diskriminierungs- und barrierefrei erfolgen, damit auch Menschen mit\r\nBehinderung zu jedem Zeitpunkt als Beteiligte des Verfahrens \u2013 sei es auf Seite der Beh\u00f6rden,\r\nder Gerichte oder als B\u00fcrger und B\u00fcrgerin \u2013 sowohl im beh\u00f6rdlichen als auch im gerichtlichen\r\nVerfahren umfassend mitwirken und teilhaben k\u00f6nnen.\r\nMenschen mit Behinderungen haben n\u00e4mlich aufgrund ihrer vielf\u00e4ltigen Beeintr\u00e4chtigungen\r\nunterschiedliche Bedarfe. So sind z.B. f\u00fcr sehbehinderte und blinde Menschen elektronische\r\nDokumente immer nach dem aktuellsten WCAG-Standard (WACG 2.2) zu gestalten, damit\r\nMenschen, die eine Sprachausgabe-Software nutzen, dies auch erfassen k\u00f6nnen. Die Doku-\r\nmente d\u00fcrfen somit nicht nur als ein digital durchsuchbares PDF gestaltet werden; wichtig sind\r\nauch Erl\u00e4uterungen von Bildern und Tabellen oder Grafiken. Auch sollten die elektronischen\r\nDokumente \u00fcber ein Inhaltsverzeichnis verf\u00fcgen, mit dem die verschiedenen Kapitel angew\u00e4hlt\r\nwerden k\u00f6nnen.\r\n\u00a7 3 Abs. 1 DE entspricht wie \u00a7 2 Abs. 3 DE (s. oben 2.1) nicht dem beweisrechtlichen Grundsatz\r\nder Formattreue. Dieser darf nicht zugunsten einer Verwaltungsvereinfachung aufgegeben\r\nwerden. \u00a7 3 Abs. 2 DE ist zu streichen, da es dem Ziel einer Standardisierung widerspricht. \u00a7 3\r\nAbs. 3 DE enth\u00e4lt eine (Auffang-) Regelung bei \u00dcbersendung eines Repr\u00e4sentats, die aber\r\nobsolet wird, wenn \u2013 wie der VdK fordert \u2013 die \u00dcbermittlung des urspr\u00fcnglichen Formats ein-\r\nschlie\u00dflich etwaiger Signaturdaten erfolgt.\r\n2.3. Ersatzma\u00dfnahmen (\u00a7 4 DE)\r\nWenn aus technischen Gr\u00fcnden eine elektronische \u00dcbermittlung vor\u00fcbergehend nicht m\u00f6glich\r\nist, ist gem\u00e4\u00df \u00a7 4 DE die \u00dcbersendung auf anderem Wege wie beispielsweise in Papierform oder\r\nauf einem anderen physischen Datentr\u00e4ger zu erm\u00f6glichen. Dokumente, die den Verschluss-\r\nsachenanweisungen des Bundes oder der L\u00e4nder als Verschlusssache VS-NUR F\u00dcR DEN\r\nStellungnahme des Sozialverbands VdK Deutschland e. V. vom 21.06.2024\r\nzum Diskussionsentwurf einer Beh\u00f6rdenakten\u00fcbermittlungsverordnung 6 | 6\r\nDIENSTGEBRAUCH oder h\u00f6her eingestuft sind, d\u00fcrfen bis 2035 in Papierform \u00fcbersandt\r\nwerden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK fordert auch im technischen St\u00f6rfall eine barrierefreie Umsetzung und Gestaltung der\r\nDokumente in Papierform. Wenn ben\u00f6tigt, sind die Dokumente z.B. in Blindenschrift zu \u00fcber-\r\ntragen oder eingescannte barrierefreie PDF-Dokumente zu erstellen. Auch m\u00fcssen bei Bedarf\r\nz.B. den Akten beigef\u00fcgte Videos in Deutscher Geb\u00e4rdensprache erl\u00e4utert werden.\r\n2.4. Inkrafttreten (\u00a7 5 DE)\r\nDiese Vorschrift regelt das Inkrafttreten, wonach die Verordnung am Tag nach der Verk\u00fcndung\r\nin Kraft tritt\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nAngesichts der Forderungen des VdK nach \u201eMuss\u201c-Vorschriften in \u00a7 2 Abs. 1 und Abs. 4 DE w\u00e4re\r\neine \u00dcbergangsvorschrift angezeigt"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beh\u00f6rdenakten\u00fcbermittlungsverordnung "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/89/316047/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260095.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006641",
                "regulatoryProjectTitle": "Unfallversicherungs-Weiterentwicklungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n1.\tZu den Zielen des Gesetzentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nDer Umfang der Schutzbedarfe der gesetzlichen Unfallversicherung soll erweitert und an ver\u00e4nderte Lebens- und Arbeitswelten angepasst werden. Hierf\u00fcr wird das Unfallversicherungsrecht und damit der Schutz vor Arbeitsunf\u00e4llen und Berufskrankheiten wie folgt erweitert:\r\n-\tF\u00fcr alle Personen, die als Versicherte im Ausland vergleichbare T\u00e4tigkeiten erbringen, wird ein vergleichbares Schutzniveau auch bei privaten T\u00e4tigkeiten hergestellt. \r\n-\tDer Wegeunfallversicherungsschutz bei der Begleitung von Kindern zur Schule oder Kita wird zuk\u00fcnftig auch auf ein getrenntlebendes Elternteil, einen im Haushalt lebenden neuen Lebenspartner und andere in einem engen Verh\u00e4ltnis zum Kind stehen Personen erweitert.\r\n-\tF\u00fcr Studierende wird klargestellt, dass Pflichtarbeiten auch au\u00dferhalb des r\u00e4umlichen Bereichs der Hochschule gesch\u00fctzt sind, sofern die T\u00e4tigkeit an der Hochschule nicht erfolgen kann und sie mit der Hochschule zuvor vereinbart war.\r\n-\tDer Versicherungsschutz f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler als sogenannte \u201eFr\u00fch- oder Jungstudierende\u201c an deutschen Hochschulen wird vereinheitlicht, indem diese grunds\u00e4tzlich im Falle einer f\u00f6rmlichen Zulassung unter Versicherungsschutz stehen.\r\n-\tDurch die Streichung der Verweisung auf den zeitlichen Mindestumfang der Pfleget\u00e4tigkeit, der in der gesetzlichen Pflegeversicherung als Leistungsvoraussetzung definiert ist, werden auch diejenigen Pflegepersonen in den Schutz der gesetzlichen Unfallversicherung einbezogen, die einen Pflegebed\u00fcrftigen weniger als zehn Stunden w\u00f6chentlich, verteilt auf regelm\u00e4\u00dfig mindestens zwei Tage in der Woche, pflegen.\r\n-\tDer Versicherungsschutz f\u00fcr Bewerberinnen und Bewerber im Rahmen von Personalauswahlverfahren wird ausgeweitet und gilt nun auch f\u00fcr Vorstellungsgespr\u00e4che zu denen eine Unternehmen einl\u00e4dt und nicht nur f\u00fcr von der Bundesagentur oder den Jobcentern angeordnete Vorstellungsgespr\u00e4che. \r\nZur Beschleunigung von Leistungen der gesetzlichen Unfallversicherung sowie zur b\u00fcrokratischen Entlastung wird der Datenaustausch zwischen Pflegekassen und Unfallversicherungstr\u00e4gern \u00fcber Daten von pflegebed\u00fcrftigen Personen zur Feststellung eines Versicherungsfalls zugelassen. \r\nDas Sterbegeld wird von einem auf zwei Siebtel der Bezugsgr\u00f6\u00dfe erh\u00f6ht. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Anpassung und Erweiterung der Schutzbedarfe der gesetzlichen Unfallversicherung an neue Lebensrealit\u00e4ten, wiederholt aber an dieser Stelle die grunds\u00e4tzlichen Reformbedarfe bei der Gesetzlichen Unfallversicherung. Insbesondere das Recht der Berufskrankheiten ist zu restriktiv und beinhaltet noch zu viele H\u00fcrden. Im Corona-Jahr 2022 f\u00fchrten nicht einmal zwei Prozent der gemeldeten Verdachtsf\u00e4lle auf eine Berufskrankheit zu einer Verletztenrente. Es bedarf deshalb einer Generalklausel f\u00fcr \u201earbeitsbedingte Erkrankungen\u201c. Auch kennt die Berufskrankheitenliste nicht eine einzige psychische Erkrankung. Dabei sind diese Erkrankungen inzwischen einer der h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigungen und Antr\u00e4ge auf Erwerbsminderungsrente. Fast jede zweite Neuberentung wegen Erwerbsminderung erfolgt aufgrund psychischer Krankheiten.\r\nOft scheitert die Anerkennung einer Berufskrankheit daran, dass der Besch\u00e4ftigte die Urs\u00e4chlichkeit zwischen Beruf und Erkrankung nicht beweisen kann. Auch nach dem Amtsermittlungsgrundsatz im Sozialrecht geht die Nichterweislichkeit zu Lasten des Versicherten. Das ist aber nicht sachgerecht, da der Arbeitgeber und nicht der Arbeitnehmer die Bedingungen im Betrieb festlegt und f\u00fcr den Arbeitsschutz verantwortlich ist. Auch kann der Arbeitnehmer nicht alle Vorg\u00e4nge im Betrieb dokumentieren. Die schon im SGB VII vorgesehene Beweiserleichterung reicht hier nicht aus. Es bedarf einer grunds\u00e4tzlichen Beweislastumkehr.\r\nInsgesamt begr\u00fc\u00dft der Sozialverband VdK die im Referentenentwurf vorgenommenen Verbesserungen, erkennt aber noch keinen umfassenden Reformansatz zur Weiterentwicklung der versicherten T\u00e4tigkeiten, sondern sieht darin eher eine Ansammlung von Reaktionen des Gesetzgebers auf sozialgerichtliche Einzelentscheidungen. Offene Fragen wie eine bessere Absicherung der Arbeit im Homeoffice oder von Selbst\u00e4ndigen bleiben weiterhin offen.\r\n2.\tZu den Regelungen im Einzelnen\r\nIm Folgenden nimmt der Sozialverband VdK Deutschland zu ausgew\u00e4hlten Punkten Stellung.\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die Erweiterung des Versicherungsschutzes von Arbeitssuchenden auf Bewerbungsgespr\u00e4che und insbesondere f\u00fcr Wegeunf\u00e4lle als angemessene und selbstverst\u00e4ndliche Erweiterung des bisherigen Geltungsbereichs: Die Regelung beendet damit auch die Ungleichbehandlung zwischen von der Bundesagentur angeordneten Bewerbungsgespr\u00e4chen, die versichert waren und eigeninitiierten Bewerbungsgespr\u00e4chen.\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die Erweiterung des Schutzbereichs der gesetzlichen Unfallversicherung auf Fr\u00fch- und Jungstudierende und auf Studienarbeiten von regul\u00e4ren Studierenden, kritisiert aber, dass Studierende w\u00e4hrend Studien- und Abschlussarbeiten im h\u00e4uslichen Bereich nicht versichert sind, sondern nur dann, wenn diese Arbeiten wie z. B. Meinungsumfragen auf der Stra\u00dfe oder geologische Untersuchungen im Feld nicht in der Hochschule durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft, dass zuk\u00fcnftig Pflegepersonen unabh\u00e4ngig vom zeitlichen Umfang der N\u00e4chstenpflege in den Schutz der gesetzlichen Unfallversicherung einbezogen werden. Der VdK begr\u00fc\u00dft ebenfalls die vereinfachte Abfrage von Unfallsversicherungstr\u00e4gern bei den Pflegekassen zur Feststellung des Versicherungsfalles, um so die b\u00fcrokratischen Belastungen der pflegebed\u00fcrftigen Personen zu reduzieren, aber auch b\u00fcrokratische H\u00fcrden bei pflegenden Personen abzubauen.\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft, dass der prek\u00e4ren Sicherheitslage f\u00fcr alle im Ausland t\u00e4tigen Menschen Rechnung getragen wird und so ein vergleichbares Schutzniveau im beruflichen und im beruflich veranlassten privaten Bereich erm\u00f6glicht wird.\r\nDer Sozialverband begr\u00fc\u00dft, dass neuen famili\u00e4ren Realit\u00e4ten bei der Kinderbetreuung sozialrechtlich und insbesondere bei Wegeunf\u00e4llen Rechnung getragen wird, dass bei der Begleitung von Kindern zur Schule oder Kita neben getrenntlebenden Eltern, Gro\u00dfeltern und Geschwistern auch enge Bezugspersonen des Kindes, die in einer sozial-famili\u00e4ren Beziehung mit dem Kind stehen gesch\u00fctzt werden.\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft, dass das Sterbegeld der gesetzlichen Unfallversicherung von bisher einem Siebtel der Bezugsgr\u00f6\u00dfe (2024: 6.060 Euro West) verdoppelt wird, um dem erheblichen Anstieg der Bestattungskosten gerecht zu werden. \r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/d7/316049/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260107.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006642",
                "regulatoryProjectTitle": "Vierten Verordnung zur \u00c4nderung der Bet\u00e4ubungsmittel-Verschreibungsverordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n\r\nZu den Zielen des Verordnungsentwurfes und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nSeit dem 1. Januar 2024 ist die Verschreibung von Arzneimitteln zwingend als elektronische Verordnung durchzuf\u00fchren. Weitere \u00e4rztliche Verordnungen, wie das Verschreiben von Bet\u00e4ubungsmitteln (BtM) und Hilfsmitteln, sind von der elektronischen Verschreibung bisher ausgenommen. Dies soll sich ab 2025 bundesweit f\u00fcr BtM \u00e4ndern. \r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) legt mit dem Entwurf zu einer Vierten Verordnung zur \u00c4nderung der Bet\u00e4ubungsmittel-Verschreibungsverordnung (BtMVV) den Grundstein, auch f\u00fcr BtM eine elektronische Verschreibung fl\u00e4chendeckend einzuf\u00fchren. Zun\u00e4chst soll die elektronische BtM-Verschreibung ab Oktober 2024 in Modellregionen erprobt werden, bevor sie ab dem 1. Juli 2025 verpflichtend wird. \r\nDie Verordnung ist Teil der Transformationsstrategie des BMG, um Teile des Gesundheits-wesens effizienter zu gestalten. Zudem verspricht sich das BMG einen Abbau von B\u00fcrokratie im Gesundheitswesen. \r\nNeben der elektronischen Verschreibung von BtM soll der Verkehr mit BtM im Allgemeinen digitalisiert und damit effizienter werden. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDurch die digitale Ausstellung von BtM-Rezepten k\u00f6nnen einfache Formfehler vermieden werden, die beim Einl\u00f6sen der Rezepte h\u00e4ufig zu Problemen f\u00fchren. Die F\u00e4lschung von BtM-Rezepten wird nahezu unm\u00f6glich. Dies bewertet der VdK, wie auch schon bei der Einf\u00fchrung des E-Rezeptes f\u00fcr verschreibungspflichtige Arzneimittel, die keine Bet\u00e4ubungsmittel sind, grunds\u00e4tzlich positiv. \r\nDie ersten Erfahrungen mit der elektronischen Verordnung haben jedoch gezeigt, dass es im jetzigen System einiger Nachbesserungen bedarf. So hat beispielsweise die Arztbezeichnung in Freitext-Form h\u00e4ufig zu Verwirrungen in Apotheken gef\u00fchrt. Auch Freitext-Verordnungen haben das System immer wieder vor Probleme gestellt, weshalb der VdK hier auf eine einvernehmliche L\u00f6sung der beteiligten Parteien pocht. \r\nAuch die Probleme der Telematik-Infrastruktur (TI) bzw. der an die TI angeschlossenen Dienstleister, betrachtet der VdK zunehmend mit Sorge. St\u00f6rungen der Dienstleister sorgen daf\u00fcr, dass die Arzneimittelversorgung der Bev\u00f6lkerung immer wieder gest\u00f6rt ist. \r\nAus diesem Grund bewertet es der Sozialverband VdK Deutschland positiv, dass die elektronische BtM-Verschreibung zun\u00e4chst in Modellregionen erprobt wird, bevor sie im gesamten Bundesgebiet verpflichtend wird. W\u00e4hrend der Test-Phase sollten zudem umfangreiche Last-Tests  gefahren werden, um \u201eKinderkrankheiten\u201c ausfindig zu machen und ad\u00e4quat auf diese reagieren zu k\u00f6nnen.\r\nDa \u00c4rzte ohne Kassenzulassung und Tier\u00e4rzte h\u00e4ufig nicht an die Telematik-Infrastruktur angebunden sind, wird es weiterhin die M\u00f6glichkeit geben, BtM auf dem amtlichen dreiteiligen Formblatt zu verschreiben. Dies stellt zudem eine Backup-L\u00f6sung dar, falls es zu St\u00f6rungen innerhalb der Telematik-Infrastruktur kommt und wird durch den VdK daher als positiv bewertet. \r\nDar\u00fcber hinaus weist der Sozialverband VdK Deutschland jedoch auf weitere m\u00f6gliche Probleme hin, die sich durch die verpflichtende Einf\u00fchrung der elektronischen BtM-Verordnung ergeben k\u00f6nnen: \r\nDie Arzneimittelversorgung von Patienten in Pflegeheimen stellt schon seit der Einf\u00fchrung des E-Rezeptes f\u00fcr verschreibungspflichtige Arzneimittel immer wieder ein Problem dar. Hier m\u00fcssen Wege der E-Rezept-\u00dcbermittlung von der Arztpraxis direkt an das Pflegeheim oder die Vertrags-Apotheke des Pflegeheims gefunden werden, um die Versorgung der Patienten mit Arzneimitteln zu sichern. Dies gilt auch f\u00fcr die geplante Einf\u00fchrung der E-BtM-Verschreibung. Der VdK pr\u00e4feriert daher eine schnelle Anbindung der Pflegeheime an die Telematik-Infrastruktur, als bisher geplant. \r\nAufgrund der verk\u00fcrzten G\u00fcltigkeit eines BtM-Rezeptes von sieben Tagen zuz\u00fcglich des Ausstellungstages setzt sich der VdK daf\u00fcr ein, dass E-BtM-Verschreibungen mindestens 28 Tage in der Telematik-Infrastruktur gespeichert werden. Der Ablauf einer Verschreibung ist mit einem entsprechenden Vermerk zu versehen. So bleibt sowohl f\u00fcr die Patienten aber auch f\u00fcr die abgebende Stelle ersichtlich, warum ein Rezept nicht beliefert werden kann. W\u00fcrde eine BtM-Verschreibung einfach verschwinden, ist im Zweifel weder f\u00fcr den Patienten, noch f\u00fcr die abgebende Apotheke nachvollziehbar, warum das Rezept nicht auffindbar ist. Dies kann f\u00fcr Frust und \u00c4rger bei den Patienten und den Leistungserbringern sorgen. \r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9f/88/316051/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260109.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006646",
                "regulatoryProjectTitle": "Verordnung zur Bestimmung des Rentenwerts in der gesetzlichen Ren-tenversicherung und zur Bestimmung weiterer Werte zum 1. Juli 2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n1.\tZu den Zielen des Gesetzentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nZum 1. Juli 2024 legt die Rentenwertbestimmungsverordnung 2024 eine deutliche Erh\u00f6hung der Renten um 4,57 Prozent fest und zwar erstmals einheitlich f\u00fcr Ost und West. Der neue aktuelle Rentenwert wurde bundeseinheitlich errechnet und steigt von 37,60 Euro auf 39,32 Euro. Der aktuelle Rentenwert entspricht dem Monatsbetrag einer Rente f\u00fcr ein Jahr Beitragszahlung auf Basis des jeweiligen Durchschnittsentgelts. Eine Bruttomonatsrente von 1200 Euro w\u00fcrde auf 1255 Euro ansteigen und auf das Jahr gerechnet w\u00fcrde die Rente um 658 Euro h\u00f6her ausfallen. \r\nDie Rentenerh\u00f6hung errechnet sich aus dem Anstieg der sogenannten anpassungsrelevanten L\u00f6hne in den alten Bundesl\u00e4ndern (Entgeltfaktor). In diesen Entgeltfaktor flie\u00dft, neben dem Anstieg der Bruttol\u00f6hne und -geh\u00e4lter von 2022 zu 2023, auch die Entwicklung der sogenannten beitragspflichtigen Bruttol\u00f6hne aus den Jahren 2021 zu 2022 ein. Insgesamt flie\u00dft damit eine Lohnsteigerung von 4,72 Prozent in die Rentenwertbestimmung 2024 ein. Der Nachhaltigkeitsfaktor, der im Wesentlichen die demographischen Ver\u00e4nderungen von Beitragszahlenden zu Rentenbeziehenden abbildet, d\u00e4mpft die Rentenerh\u00f6hung um den Faktor 0,9984 und damit um 0,16 Prozent. Da der so nach der aktuell noch g\u00fcltigen Rentenanpassungsformel errechnete Rentenwert von 39,31 Euro die Haltelinie des Rentenniveaus von 48 Prozent unterschreiten w\u00fcrde, wird der endg\u00fcltige aktuelle Rentenwert um einen Cent auf 39,32 Euro erh\u00f6ht. Ein Ausgleichsbedarf, mit dem zuvor unterbliebene K\u00fcrzungen der aktuellen Rentenwerte nachtr\u00e4glich verrechnet werden, kommt in diesem Jahr nicht zur Geltung (Nachholfaktor).\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\n1.1.\tRentenanpassung und Inflation\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft zun\u00e4chst, dass entgegen der Ank\u00fcndigung im Rentenversicherungsbericht 2023 die Renten nicht nur um 3,5 Prozent, sondern in West und Ost einheitlich um 4,57 Prozent erh\u00f6ht werden. Grund daf\u00fcr ist eine au\u00dferordentlich positive Lohnentwicklung im Jahr 2023, die aber im vergangenen Jahr die Preisentwicklung nur marginal auffangen konnte. Die Projektgruppe Gemeinschaftsdiagnose prognostiziert f\u00fcr das Jahr 2024 eine Inflationsrate von + 2,4 Prozent. Real w\u00fcrden damit im Jahr 2024 die Renten bei einem einfachen Vergleich mit der Steigerungsrate ab Juli 2024 um 2,3 Prozent steigen. Vor dem Hintergrund der vergangenen drei Jahre, wird damit der Kaufkraftverlust der Renten aber nur bedingt aufgehalten. \r\nDas Statistische Bundesamt gab f\u00fcr 2023 eine gesamtwirtschaftliche Nominallohnentwicklung von 6,0 Prozent bekannt. Abz\u00fcglich der Preisentwicklung im Jahr 2023 in H\u00f6he von 5,9 Prozent, stiegen damit die Reall\u00f6hne im Jahr 2023 um minimale 0,1 Prozent (2020: -2,2 Prozent, 2021: 0,0 Prozent; 2022: -4,0 Prozent). \r\nDiese im Vergleich zur hohen Inflation m\u00e4\u00dfige Lohnentwicklung hat sich aufgrund der zeitlich verz\u00f6gerten Rentenanpassungen in den vergangenen drei Jahren als massiver Kaufkraftverlust auch auf die Renten \u00fcbertragen. Nach der Nullrunde im Jahr 2021 und einem Kaufkraftverlust von \u00fcber drei Prozent blieben die Rentenerh\u00f6hungen auch in den Jahren 2022 und 2023 um ein bis zwei Prozentpunkte hinter der Inflation zur\u00fcck. Im l\u00e4ngeren R\u00fcckblick zeigt sich, dass seit 2000 die Rentenanpassungen 13 mal hinter der Inflation zur\u00fcckblieben und es f\u00fcnf Nullrunden gab. Insgesamt stiegen die Renten in dieser langen Frist um 51 Prozent und bleiben so deutlich hinter den L\u00f6hnen zur\u00fcck, die um knapp 70 Prozent stiegen. \r\nObwohl sich die lohnorientierte Rentenanpassung im historischen R\u00fcckblick bew\u00e4hrt hat, sch\u00fctzen die bisherigen Regeln zur Rentenanpassung heutige Rentnerinnen und Rentner aufgrund von Nullrunden, des Nachholfaktors, der D\u00e4mpfungsfaktoren, ausgebliebener Inflationsausgleichszahlungen und der zeitlich verz\u00f6gerten Weitergabe von Lohnerh\u00f6hungen nicht ausreichend und nicht zeitnah vor Kaufkraftverlusten in Phasen hoher Inflation. \r\nDie den Rentnerinnen und Rentnern im Unterschied zu Tarifbesch\u00e4ftigten, Beamtinnen und Beamten sowie Pension\u00e4ren nicht gew\u00e4hrten Inflationsausgleichspauschalen haben zudem aufgrund der gew\u00e4hrten Beitragsfreiheit den Lohnfaktor und damit auch die Rentenanpassungen reduziert, da die VGR-L\u00f6hne (mit Inflationsausgleichspauschalen) durch die zeitlich um ein Jahr zur\u00fcckliegenden beitragspflichtigen L\u00f6hne nach unten korrigiert werden. Stiegen die VGR L\u00f6hne 2022 um 4,5 Prozent, erh\u00f6hten sich im gleichen Zeitraum die beitragspflichtigen L\u00f6hne nur um 3,2 Prozent. Weiter wirken sich die Ausweitung der Mini- und Midijobs sowie deren gestiegene Einkommensgrenzen und die Absenkung der Beitragsbemessungsgrenze im Jahr 2022 negativ auf die beitragspflichtigen L\u00f6hne und damit auf die aktuelle Rentenanpassung aus. \r\n1.2.\tEinhaltung des Mindestsicherungsniveaus\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft, dass mit der Rentenanpassung 2024 zum ersten Mal der aktuelle Rentenwert an das Mindestrentenniveau angepasst wird. Bereits f\u00fcr die Jahre 2019 bis 2025 gilt nach dem RV-Leistungsverbesserungs- und Stabilisierungsgesetz eine Haltelinie f\u00fcr das Rentenniveau, das nicht unter 48 Prozent sinken darf. Diese Niveauschutzgarantie, die mit dem Rentenpaket   2 bis 2039 verl\u00e4ngert werden soll, f\u00fchrt 2024 zum ersten Mal dazu, dass die Rentenerh\u00f6hung um einen Cent h\u00f6her ausf\u00e4llt.   \r\nDadurch wird zuk\u00fcnftig das Sicherungsniveau vor Steuern (Rentenniveau) zur direkten Steuerungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Rentenanpassungen: Sobald der \u00fcber die weiterhin g\u00fcltige Anpassungsformel (\u00a7 68 SGB VI) berechnete Rentenwert das Mindestrentenniveau von 48 Prozent erstmals unterschreitet und auf 48 Prozent erh\u00f6ht wird, folgt der Rentenwert nur noch der Lohnentwicklung allerdings unter Ber\u00fccksichtigung der f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und Rentnerinnen und Rentner unterschiedlichen Sozialabgaben (\u00a7 255i SGB VI). Die D\u00e4mpfungsfaktoren (\u00a7 68 SGB VI) und damit die partielle Abkopplung der Renten von der Lohnentwicklung kommen nicht zur Anwendung. Dies entspricht der langj\u00e4hrigen Forderung des VdK die D\u00e4mpfungsfaktoren aus der Rentenanpassungsformel zu streichen und ein klares Leistungsziel f\u00fcr die gesetzliche Rente zu gesetzlich zu verankern.\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass die Bundesregierung mit dem Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz zun\u00e4chst beabsichtigt, zuk\u00fcnftige Rentenanpassungen bis 2039 enger an die Lohnentwicklung zu koppeln. Der VdK fordert, diese Rentenanpassung nach Mindestsicherungsniveau ohne zeitliche Begrenzung festzuschreiben, um das Vertrauen in die gesetzliche Rente nachhaltig und dauerhaft zu st\u00e4rken.\r\n1.3.\tAnhebung des Mindestrentenniveaus auf 53 Prozent\r\nDies erfordert aber nach Meinung des Sozialverbands VdK auch eine Diskussion um die H\u00f6he eines angemessenen Rentenniveaus und dessen solide Finanzierung. Wenn es bei der Absenkung des Rentenniveaus auf 45 Prozent (2037) vor Steuern bleiben w\u00fcrde, h\u00e4tten immer mehr Menschen keine lebensstandardsichernde und armutsfeste Rente mehr erhalten, obwohl sie jahrzehntelang in das Rentensystem eingezahlt haben. Die zentrale Funktion des Umlagesystems, den im Alter oder bei Erwerbsminderung wegfallenden Lohn zu ersetzen, w\u00e4re weiter geschw\u00e4cht worden. Dieser weitere Verfallsprozess w\u00fcrde mit dem zweiten Rentenpaket gestoppt. Gezielte Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Altersarmut infolge prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung, wie ein h\u00f6herer gesetzlicher Mindestlohn oder die Grundrente, k\u00f6nnen aber auch bei einem Rentenniveau von 48 Prozent kaum sicherstellen, dass Versicherte nach einem langen Arbeitsleben eine Rente beziehen, die den erg\u00e4nzenden Grundsicherungsbezug vermeidet. Ein langfristig stabiles und vor allem ausk\u00f6mmliches Sicherungsniveau sowie eine klare und nachvollziehbare Kopplung der Rentenanpassung an die Lohnentwicklung bilden die Basis um Rentnerinnen und Rentner angemessen an der Wohlstandsentwicklung zu beteiligen und vor Kaufkraftverlusten sowie vor Altersarmut zu sch\u00fctzen. \r\nDer VdK fordert deshalb eine zeitlich unbegrenzte Anhebung des Mindestrentenniveaus auf 53 Prozent als dauerhafte Rentengarantie und begr\u00fcndet dies wie folgt: \r\n1. Im internationalen Vergleich ist das bundesdeutsche Sicherungsniveau der gesetzlichen Rente zu niedrig. Daten der OECD zeigen, dass Deutschland mit einer sogenannten Bruttoersatzrate von 43,9 Prozent knapp 7 Prozentpunkte unter dem OECD Durchschnitt (50,7 %) und ca. 30 Prozentpunkte hinter vergleichbaren Volkswirtschaften wie \u00d6sterreich (74,1 Prozent), den Niederlanden oder Italien liegt. \r\n2. Die bisherigen Regeln zur Rentenanpassung sch\u00fctzen Rentnerinnen und Rentner aufgrund von Nullrunden, des Nachholfaktors, der D\u00e4mpfungsfaktoren, ausgebliebener Inflationsausgleichszahlungen und der zeitlich verz\u00f6gerten Weitergabe von Lohnerh\u00f6hungen nicht ausreichend und nicht zeitnah vor Kaufkraftverlusten in Phasen hoher Inflation. Die aufgelaufenen Kaufkraftverluste sollen durch die Anhebung des Rentenniveaus ausgeglichen werden.\r\n3. Das Versprechen des Drei-S\u00e4ulenmodells durch staatlich gef\u00f6rderte private und attraktive Betriebsrenten, die L\u00fccke beim Sicherungsniveau zu schlie\u00dfen, hat sich nicht erf\u00fcllt und ist f\u00fcr viele Versicherte nicht leistbar. Nach den Angaben des Alterssicherungsberichts hat sich der Anteil der Besch\u00e4ftigten mit einer Riesterrente zwischen 2012 und 2020 von 35 auf 30 Prozent verringert. Der Anteil von Besch\u00e4ftigten mit gleichzeitigen Anspr\u00fcchen auf eine Betriebsrente und eine Riesterrente lag 2020 nur bei 18 Prozent. \u00dcber ein Drittel sorgt gar nicht zus\u00e4tzlich f\u00fcrs Alter vor.\r\n1.4.\tAuf dem Weg zu einem einheitlichen Rentenrecht in Ost und West\r\nNachdem im vergangenen Jahr die Angleichung der Rentenwerte in Ost und West vorzeitig erreicht wurde, erfolgt seit diesem Jahr erstmals die Berechnung eines einheitlichen gesamtdeutschen aktuellen Rentenwerts. Der Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft es, dass nach \u00fcber 30 Jahren damit ein weiterer wichtiger Baustein f\u00fcr die Herstellung der Renteneinheit Ost und West erreicht wird. Ab dem Jahr 2025 wird es dann auch eine einheitliche Beitragsbemessungsgrenze geben, die dann wie auch der aktuelle Rentenwert auf Grundlage der gesamtdeutschen Lohnentwicklung fortgeschrieben wird. \r\nZum Dezember 2024 endet dann aber auch der rentenrechtliche Ausgleich der im Durchschnitt geringeren L\u00f6hne im Osten. Dies geschieht aktuell noch mit Hilfe des sogenannten Umrechnungsfaktors, der ostdeutsche L\u00f6hne bei der Berechnung der daraus resultierenden Rentenanspr\u00fcche im Jahr 2019 noch um 8 Prozent erh\u00f6ht hatte. Dieser Umrechnungsfaktor wird bis Ende 2024 komplett abgeschmolzen. Aus Sicht des VdK ist die ersatzlose Abschaffung der H\u00f6herwertung nicht sachgerecht, da die ostdeutschen Bruttol\u00f6hne je Besch\u00e4ftigten immer noch 13 Prozent unter dem gesamtdeutschen Durchschnitt liegen. Notwendig ist, dass unverz\u00fcglich Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung von Altersarmut ergriffen werden. Die Rentenversicherung muss auch f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Rentnerinnen und Rentner armutsfest gemacht werden. Dieser Anspruch muss aber in Ost- und Westdeutschland erf\u00fcllt werden. Als gesamtgesellschaftliche Aufgabe m\u00fcssen weitere gezielte rentenrechtliche Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von niedriglohnbedingter Altersarmut aus Steuermitteln finanziert werden.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f5/3b/316053/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260111.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006647",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n1.\tZu den Zielen des Gesetzentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nF\u00fcr die Zulassung eines Medizinischen Versorgungszentrums (MVZ) in der Rechtsform der GmbH sieht der Gesetzentwurf die M\u00f6glichkeit vor, die gesetzlich vorgesehenen Sicherheitsleistungen der H\u00f6he nach zu begrenzen. Dar\u00fcber hinaus wird klargestellt, dass die Verwendung von Mitteln des Strukturfonds zur F\u00f6rderung der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung nicht von der Feststellung einer Unterversorgung oder eines zus\u00e4tzlichen lokalen Versorgungsbedarfs abh\u00e4ngt. Zudem wird das Mitberatungsrecht der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden in Verfahren der Zulassungsaussch\u00fcsse mit besonderer Versorgungsrelevanz um ein Mitentscheidungsrecht erg\u00e4nzt. Die Gr\u00fcndung kommunaler MVZ soll erleichtert werden.\r\nIm Gemeinsamen Bundesausschuss (G-BA) erhalten die Berufsorganisationen der Pflegeberufe ein Mitberatungs- und Antragsrecht inklusive einer Einvernehmensregel bei formalen Beschl\u00fcssen. Auch die Hebammenverb\u00e4nde, Pflegeverb\u00e4nde und andere Fachgesellschaften erhalten ein Mitberatungsrecht. Die Stellungnahmerechte medizinischer Fachgesellschaften werden erweitert. Die Arzneimittelkommission der \u00c4rzteschaft ber\u00e4t den G-BA zuk\u00fcnftig in Fragen der Pharmako- und Arzneimitteltherapie.\r\nDie gelebte Praxis, nach welcher Beschlussfassungen der Gremien des G-BA auch in hybrider Form durchgef\u00fchrt werden, soll rechtssicher gestaltet werden. So soll die Arbeit des G-BA effizienter werden. \r\nDie Patientenvertretung im G-BA bekommt ein Vetorecht, um eine Beschlussfassung einmalig zu verschieben und eine erneute Befassung mit dem Thema zu erreichen.\r\nKindern und Jugendlichen werden im Bereich der Psychotherapie besondere Vorsorgebed\u00fcrfnisse einger\u00e4umt. Der fl\u00e4chendeckende Zugang zu ambulanten psychotherapeutischen Angeboten soll verbessert werden. Dies soll \u00fcber eine separate Bedarfsplanung erfolgen.\r\nZur Beschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich bei Antr\u00e4gen von Kindern mit Behinderungen oder von Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung wird das Pr\u00fcfprogramm der Krankenkassen f\u00fcr solche Hilfsmittelversorgungen eingeschr\u00e4nkt, die von Versicherten beantragt werden, die in regelm\u00e4\u00dfiger Behandlung in einem sozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) oder einem medizinischen Behandlungszentrum f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung (MZEB) sind.\r\nDie Krankenkassen sollen einheitliche Kennzahlen zu ihrer Service- und Leistungsqualit\u00e4t erheben und auf einer digitalen Vergleichsplattform ver\u00f6ffentlichen. Dies soll die Vergleichbarkeit der Krankenkassen erh\u00f6hen und den Qualit\u00e4tswettbewerb zwischen den Kassen st\u00e4rken. Analoge Regelungen f\u00fcr die Pflegeversicherung finden sich ebenfalls in dem Entwurf. \r\nDie Pr\u00fcfrechte des Bundesrechnungshofes soll auf weitere Organe der Selbstverwaltung, wie den G-BA oder die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (KV), ausgeweitet werden.\r\nUm die haus\u00e4rztliche Versorgung, besonders in der Peripherie, zu gew\u00e4hrleisten, soll die Budgetierung der Haus\u00e4rzte aufgehoben werden. Zudem soll die Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung \u00e4rztlich verordneter Leistungen abgebaut werden. Neu eingef\u00fchrt werden soll ein Bonussystem f\u00fcr die Teilnahme an der hausarztzentrierten Versorgung. Die haus\u00e4rztliche Versorgung wird entbudgetiert. Gleichzeitig wird eine j\u00e4hrliche Versorgungspauschale zur Behandlung chronisch kranker Patientinnen und Patienten eingef\u00fchrt sowie eine Vorhaltepauschale f\u00fcr die Wahrnehmung des haus\u00e4rztlichen Versorgungsauftrages. \r\nMissbrauchsm\u00f6glichkeiten der GKV durch den Wechsel zwischen einer Teil- und einer Vollrente, soll entgegengewirkt werden. \r\nIn den F\u00e4llen, in denen Waisenrentner einen Freiwilligendienst (FSJ) absolvieren, m\u00fcssen diese trotz der Beitragsfreistellung der Waisenrente Beitr\u00e4ge an die GKV zahlen. Im Gesetz erfolgt eine Klarstellung, dass auf das Taschengeld im Rahmen des FSJ keine Beitr\u00e4ge an die GKV gezahlt werden m\u00fcssen.  \r\nDie Verordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr die Arzneimittelpreisverordnung (AMPreisV) wird vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) auf das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) \u00fcbertragen. \r\nFehlverhalten im Gesundheitswesen sollen st\u00e4rker bek\u00e4mpft werden. Die gesetzlichen Krankenversicherungen (GKV) sind bereits heute angehalten, Stellen zur Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen einzurichten. Diese Fehlverhaltensbek\u00e4mpfung soll nun weiterentwickelt werden, um Betrugsf\u00e4lle zu Lasten der GKV zu verhindern.\r\nEin erster Entwurf des GVSG enthielt einige weitere Regelungen, die mittlerweile weggefallen sind. Dazu geh\u00f6ren unter Anderem die Regelungen zu den Gesundheitskiosken und den Gesundheitsregionen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nVon der geplanten St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune ist nicht viel \u00fcbriggeblieben, au\u00dfer eine Reform der Haus\u00e4rzteverg\u00fctung und des Gemeinsamen Bundesausschusses. \u00dcber einen Bonus f\u00fcr die Patienten, die an einer hausarztzentrierten Gesundheitsversorgung teilnehmen, kommt das Gesetz nicht hinaus. Dies ist sehr bedauerlich.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet der VdK die Versorgungsform des MVZ. Das F\u00fchren von MVZ in der Form einer GmbH bewertet der VdK hingegen kritisch. Der VdK sieht hier \u2013 gerade in Kombination mit der geplanten Entbudgetierung der Haus\u00e4rzte \u2013 eine Gefahr der Bereicherung zu Lasten der GKV. Viel drastischer ist jedoch zu bewerten, dass die pers\u00f6nliche Unversehrtheit und Gesundheit der Patienten unn\u00f6tig gef\u00e4hrdet wird. Der VdK fordert die Einf\u00fchrung eines Fremdbesitzverbotes f\u00fcr Arztpraxen. Ansonsten f\u00f6rdert eine Entbudgetierung der Haus\u00e4rzte zunehmend einen Missbrauch des GKV-Systems. \r\nDie Entbudgetierung der Haus\u00e4rzte im Allgemeinen bef\u00fcrwortet der VdK. Es ist eine Grundposition des Sozialverbandes VdK, dass die Budgetierung f\u00fcr Leistungen der GKV abzuschaffen ist. Es ist nicht nachvollziehbar, warum \u00c4rztinnen und \u00c4rzte Behandlungen besonders begr\u00fcnden m\u00fcssen, wenn diese medizinisch notwendig sind, sie jedoch bereits ihr Budget \u00fcberschritten haben. Im Zweifel werden Patienten aufgrund der hohen B\u00fcrokratie abgewiesen, was zu ihrem gesundheitlichen Nachteil geschehen kann.  \r\nDen Wettbewerbsgedanken zwischen den Krankenkassen lehnt der VdK grunds\u00e4tzlich ab und fordert die Einf\u00fchrung einer einheitlichen solidarischen Krankenversicherung. Solange dieses Ziel nicht erreicht ist, begr\u00fc\u00dft der VdK, dass die Transparenz zwischen den Krankenversicherungen erh\u00f6ht werden soll. Besonders die Offenlegung von Zahlen \u00fcber die Ablehnungsbescheide von Hilfsmitteln ist erfreulich. Au\u00dferdem ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass dem Missbrauch der Solidargemeinschaft durch einen Wechsel aus der PKV in die GKV im Rentenalter vorgebeugt werden soll.\r\nIn diesem Zusammenhang ist auch positiv zu bewerten, dass der Bundesrechnungshof (BRH) mehr Rechte zur Kontrolle der Selbstverwaltung im Gesundheitssystem erh\u00e4lt.\r\nDie Einf\u00fchrung eines Vetorechtes f\u00fcr die Patientenvertretung im G-BA lehnt der VdK ab. Stattdessen fordern wir die Einf\u00fchrung eines echten Stimmrechts f\u00fcr die Vertreterinnen und Vertreter der Patienten im G-BA, mindestens mit den Stimmen der GKV. \r\nZu begr\u00fc\u00dfen ist das gest\u00e4rkte Recht der Fachgesellschaften zur Abgabe von Stellungnahmen beim G-BA. Der VdK w\u00fcrde jedoch begr\u00fc\u00dfen, wenn in den Fragen des Allgemeinen Arzneimittelwesens und der Arzneimitteltherapiesicherheit sowie der Pharmakologie mehr Arzneimittelexperten geh\u00f6rt werden w\u00fcrden und auch die Arzneimittelkommission der Apotheker st\u00e4rker in den Beratungsprozess integriert werden w\u00fcrde. Die engere Einbindung dieser Experten, besonders im Bereich der Arzneimitteltherapiesicherheit, kann einen enormen Mehrwehrt f\u00fcr die Patientinnen und Patienten mit sich bringen und die Behandlungssicherheit dieser deutlich steigern. \r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Erleichterungen bei der Hilfsmittelversorgung von Kindern mit Behinderungen und von Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung, sieht hier aber noch weiteren Anpassungsbedarf. SPZ und MZEB sind fl\u00e4chendeckend nicht vorhanden, daher sollte die Hilfsmittelversorgung auch dar\u00fcber hinaus erleichtert werden. \r\nAu\u00dferdem begr\u00fc\u00dft der VdK, das die psychologische Versorgung von Kindern und Jugendlichen gest\u00e4rkt werden soll. \r\n2.\tZu den Regelungen im Einzelnen\r\n2.1.\t\u00a7 10 SGB V-E \u2013 Familienversicherung \r\nDer Zugang zur GKV \u00fcber die beitragsfreie Familienversicherung f\u00fcr privatversicherte Rentnerinnen und Rentner wird ausgeschlossen, wenn deren Vollrentenanspruch oberhalb der Gesamteinkommensgrenze der Familienversicherung liegt und die nur durch die Wahl einer Rente wegen Alters als Teilrente die Voraussetzungen f\u00fcr die Familienversicherung erf\u00fcllen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDas BMG schlie\u00dft mit dieser Regelung Schlupfl\u00f6cher zwischen den Systemen der privaten Krankenversicherung (PKV) und der gesetzlichen Krankenversicherung (GKV), deren Nutzung eine Ausnutzung der Solidargemeinschaft zur Folge hatten. \r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft der VdK dieses Vorgehen. \r\nDer Sozialverband VdK Deutschland wei\u00dft jedoch auch auf zahlreiche Mitgliederanfragen von Rentnerinnen und Rentnern hin, die durch einen Wechsel in jungen Jahren aus der GKV in die PKV im Alter in massive Existenzn\u00f6te geraten und deren Wechsel dann nicht mehr m\u00f6glich ist. Der VdK ist daher der grunds\u00e4tzlichen \u00dcberzeugung, dass das System der PKV zeitnah abgeschafft werden sollte, um solche vermeidbaren F\u00e4lle der Altersarmut aufgrund einer privaten Krankenversicherung f\u00fcr immer \u00fcberfl\u00fcssig zu machen. \r\n2.2.\t\u00a7 33 Abs. 5c SGB V-E \u2013 Hilfsmittelversorgung f\u00fcr Kinder und Erwachsene mit Behinderungen\r\nZur Beschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich bei Antr\u00e4gen von Kindern mit Behinderungen oder von Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung wird das Pr\u00fcfprogramm der Krankenkassen f\u00fcr solche Hilfsmittelversorgungen eingeschr\u00e4nkt, die von Versicherten beantragt werden, die in regelm\u00e4\u00dfiger Behandlung in einem sozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) oder einem medizinischen Behandlungszentrum f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung (MZEB) sind. Voraussetzung ist, dass der behandelnde Arzt oder die behandelnde \u00c4rztin des SPZ oder des MZEB die beantragte Versorgung innerhalb der letzten drei Wochen konkret empfohlen hat. Die Krankenkassen haben in diesen F\u00e4llen von der medizinischen Erforderlichkeit der beantragten Versorgung auszugehen. Es soll dann kein Gutachten mehr erforderlich sein. Hierdurch soll der Verwaltungsaufwand der Krankenkassen und des Medizinischen Dienstes sinken. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Erleichterungen bei der Hilfsmittelversorgung von Kindern mit Behinderungen. \r\nViele Familien mit Kindern mit Behinderungen k\u00e4mpfen mit der gesetzlichen Krankenkasse um passende Hilfsmittel f\u00fcr ihr Kind. Trotz \u00e4rztlicher Verordnung werden Hilfsmittel von Krankenkassen abgelehnt. Eltern m\u00fcssen sich bei einer Ablehnung der von ihnen beantragten Hilfsmittel teilweise auf einen jahrelangen Kampf einstellen. Bis ihnen ein Gericht ein Hilfsmittel zuspricht, m\u00fcssen die Familien entweder ohne das ben\u00f6tigte Hilfsmittel auskommen oder die teilweise erheblichen Kosten selber tragen. Mitunter hat das Kind zum Zeitpunkt der gerichtlichen Entscheidung aufgrund seiner Entwicklung bereits Bedarf an einem anderen Hilfsmittel. Viele Eltern m\u00fcssen au\u00dferdem um mehrere Hilfsmittel gleichzeitig k\u00e4mpfen, wodurch den Familien wertvolle Zeit f\u00fcr die Pflege ihres Kindes und die Betreuung von Geschwisterkindern fehlt.\r\nBei Kindern ist zu beachten, dass ein fehlendes, aber ben\u00f6tigtes Hilfsmittel die Entwicklung des Kindes negativ beeinflussen und die Behinderung noch verst\u00e4rken und manifestieren kann. Dies stellt auch das BMG fest, indem es in der Problem- und Zielstellung schreibt: \u201eEine m\u00f6glichst zeitnahe Versorgung von Versicherten, die unter schweren Krankheiten leiden oder von Behinderung betroffen sind, mit medizinisch notwendigen Hilfsmitteln ist zur bestm\u00f6glichen Unterst\u00fctzung der kognitiven und motorischen Entwicklung der Betroffenen, zur Sicherung ihrer Teilhabe sowie zur Vermeidung von Begleit- und Folgeerkrankungen unerl\u00e4sslich.\u201c\r\nF\u00fcr den VdK ist daher nicht ersichtlich, warum insbesondere bei Kindern die Versorgung in einem SPZ Voraussetzung sein soll, um unkomplizierter mit Hilfsmitteln versorgt zu werden. In Deutschland gibt es zum einen keine ausreichende Abdeckung mit SPZ, zum anderen liegt die Wartezeit f\u00fcr einen Termin in einem SPZ teilweise bei mehreren Monaten. Dies ist auch der Bundesregierung bewusst, weshalb sie in ihrem Koalitionsvertrag den Ausbau der SPZ vereinbart hat. Auch in der Gesetzesbegr\u00fcndung ist zu lesen, dass nicht bekannt ist, wie hoch der Anteil der Hilfsmittelantr\u00e4ge von regelm\u00e4\u00dfig in SPZ behandelten Versicherten ist. \r\nDer VdK fordert den fl\u00e4chendeckenden Ausbau von SPZ in Deutschland. Bis zur Umsetzung braucht es allerdings weitere Erleichterungen in der Hilfsmittelversorgung, insbesondere f\u00fcr Kinder mit Behinderungen. Der VdK setzt sich daf\u00fcr ein, dass sich die Bewilligung der Hilfsmittel durch die Krankenkasse an der Verordnung des behandelnden Facharztes oder der behandelnden Fach\u00e4rztin ausrichtet. Eine Genehmigung durch die Krankenkasse darf nicht mehr zur notwendigen Bedingung f\u00fcr den Erhalt eines Hilfsmittels werden. \r\nGleichzeitig regt der VdK an, den Begriff der \u201eregelm\u00e4\u00dfigen Behandlung\u201c gegen einen eindeutigen Begriff auszutauschen. Die Gesetzesbegr\u00fcndung ist hier nicht ausreichend, da der Begriff \u201eregelm\u00e4\u00dfig\u201c eine mehrmalige Behandlung impliziert. \r\nAuch der Begriff \u201eEmpfehlung\u201c sollte \u00fcberpr\u00fcft werden. Es bleibt offen, warum dieser Begriff im Gesetzentwurf verwendet wird statt dem Begriff der \u201eVerordnung\u201c, wie es bei Vertrags\u00e4rzten \u00fcblich ist. Wenn dieser Begriff \u00fcber die direkte Verordnung hinaus gehen soll, sollte dies im Gesetz klargestellt werden.\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Erleichterungen bei der Hilfsmittelversorgung von Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung. Allerdings sollte auch hier beachtet werden, dass es auch bei MZEB keine fl\u00e4chendeckende Versorgung gibt. Auch sind in MZEB bei weitem nicht alle Fachrichtungen vertreten. Der VdK fordert daher, das Netz von MZEB fl\u00e4chendeckend auszubauen. Alle zentralen Fachrichtungen m\u00fcssen dort vertreten sein. Es muss einen gesetzlichen Auftrag f\u00fcr eine dauerhafte Behandlung von Menschen mit Behinderungen f\u00fcr die MZEB geben um auf die besonderen Behandlungsbed\u00fcrfnisse dieser Menschen eingehen zu k\u00f6nnen; gleichzeitig muss jedoch die freie Arztwahl der Patientinnen und Patienten gewahrt bleiben. \r\nInsgesamt muss die Barrierefreiheit im Gesundheitssystem weiter ausgebaut werden. Menschen werden noch viel zu viele H\u00fcrden in den Weg gestellt. Eine inklusive Gesellschaft ist auch eine Gesellschaft, in der sich Menschen keine Gedanken mehr \u00fcber die Zugangsm\u00f6glichkeiten zur Versorgung machen m\u00fcssen. \r\n2.3.\t\u00a7 65a SGB V-E \u2013 Bonus f\u00fcr ein gesundheitsbewusstes Verhalten\r\nZuk\u00fcnftig sollen die Versicherten f\u00fcr die Teilnahme an einer hausarztzentrierten Versorgung durch einen Bonus von mindestens 30 Euro belohnt werden. So soll die Attraktivit\u00e4t des Hausarztes gesteigert werden. Die Krankenversicherungen m\u00fcssen jedoch nach drei Jahren nachweisen, ob sich durch dieses Bonussystem Einsparungen und Effizienzsteigerungen erzielen lie\u00dfen. Wenn die Erwartungen nicht erf\u00fcllt werden, d\u00fcrfen f\u00fcr die Teilnahme an der hausarztzentrierten Versorgung keine Boni mehr gew\u00e4hrt werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nUm die Krankenh\u00e4user und Fach\u00e4rzte zu entlasten, kann ein Bonussystem eine Ma\u00dfnahme zur Steuerung der Patientinnen und Patienten sein. Gleichwohl ergibt ein solches Bonussystem nur dann Sinn, wenn die Bev\u00f6lkerung parallel dar\u00fcber aufgekl\u00e4rt wird, wie das deutsche Gesundheitssystem funktioniert und welche Institution im Gesundheitswesen in welcher Situation der richtige Ansprechpartner ist. Der VdK gibt zu bedenken, dass die Einf\u00fchrung eines Prim\u00e4rarztsystems in Deutschland zielf\u00fchrender sein k\u00f6nnte.\r\nF\u00fcr Menschen, die nicht wissen, wie das Gesundheitssystem funktioniert oder bisher nie auf die Leistungen des Systems angewiesen waren, h\u00e4tten Lotsenstellen, wie sie mit den gestrichenen Gesundheitskiosken vorgesehen waren, eine gute erste Anlaufstelle sein k\u00f6nnen. Der VdK fordert daher mindestens, die Lotsenstellen in bereits existierende Strukturen, wie Gesundheits\u00e4mter, Hausarztpraxen oder Apotheken einzugliedern. Der hierdurch zu erwartende positive Effekt auf die Patientensteuerung sollte nicht untersch\u00e4tzt werden. Dennoch pr\u00e4feriert der VdK grunds\u00e4tzlich weiterhin eine Implementierung eigenst\u00e4ndiger Gesundheitskioske. \r\n2.4.\t\u00a7 81 SGB V-E \u2013 Satzung (der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen)\r\nDie Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (KVen) werden erm\u00e4chtigt, in ihren Satzungen Regelungen zu treffen, die ihren satzungsgem\u00e4\u00dfen Organen und Gremien erm\u00f6glichen, Sitzungen in digitaler oder hybrider Form durchzuf\u00fchren. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft der VdK, dass Sitzungen der Gremien der Selbstverwaltung in hybrider Form durchf\u00fchrbar sind. Der VdK fordert lediglich eine Anpassung des geplanten \u00a7 81 Abs. 6 hinsichtlich der Belange von Menschen mit Behinderung: \r\n\u201e\u00a7 81 \u2013 Satzungen\r\n\t(6) Die Satzungen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigungen k\u00f6nnen Regelungen zur Durchf\u00fchrung digitaler und hybrider Sitzungen ihrer Organe und sonstigen satzungsm\u00e4\u00dfigen Entscheidungsgremien treffen. Hierbei sind die Belange von teilnehmenden Menschen mit Behinderungen zu ber\u00fccksichtigen.\u201c\r\nDie Ber\u00fccksichtigung muss bei Bedarf beispielsweise in Form eines Geb\u00e4rdendolmetschers oder barrierefreier Sitzungsplattformen realisiert werden. \r\n2.5.\t\u00a7 87 SGB V-E \u2013 Bundesmantelvertrag, einheitlicher Bewertungsma\u00dfstab, bundeseinheitliche Orientierungswerte\r\nDas BMG m\u00f6chte Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte st\u00e4rken. Dies geschieht vor dem Hintergrund einer immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Nachbesetzungsproblematik, da sich, gerade im l\u00e4ndlichen Raum, immer weniger junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte finden, die eine Hausarztpraxis \u00fcbernehmen m\u00f6chten. Die Kapazit\u00e4ten der Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte sind daher nach Ansicht des BMG \u201eeffizient zu nutzen\u201c. \r\nZuk\u00fcnftig sollen quartalsweise Arzt-/Praxis-Patienten-Kontakte vermieden werden, wenn diese aus medizinischer Sicht nicht erforderlich sind, um die Praxen und ihr Personal zu entlasten. Dies betrifft nicht nur aber insbesondere chronisch erkrankte, die auf eine regelm\u00e4\u00dfige Versorgung mit Arzneimitteln angewiesen sind; ein kontinuierlicher Arzt-Patient-Kontakt sei hierf\u00fcr jedoch nicht notwendig. \r\nBisher konnte f\u00fcr diese Patienten quartalsweise eine Versichertenpauschale sowie eine Chronikerpauschale abgerechnet werden. Diese wird jedoch nur bei einem quartalsweisen Arzt-Patient-Kontakt ausgezahlt. Das BMG verweist f\u00fcr diese F\u00e4lle auf die bereits erfolgte Einf\u00fchrung der Wiederholungsverordnung, von der bisher jedoch kaum gebrauch gemacht wird. Zuk\u00fcnftig soll die Chroniker- und Versichertenpauschale bereits nach einem einzelnen Arzt-Patient-kontakt pro Jahr ausgezahlt werden. Monet\u00e4re Anreize zur \u00dcberbehandlung werden genommen. \r\nZudem sollen f\u00fcr den haus\u00e4rztlichen Bereich Vorhaltepauschalen eingef\u00fchrt werden. Diese sollen der Finanzierung der Vorhaltung von Strukturen dienen, die zur Erf\u00fcllung der haus\u00e4rztlichen Aufgaben notwendig sind. Es m\u00fcssen Kriterien festgelegt werden, welche durch die Vertrags\u00e4rzte zu erf\u00fcllen sind, damit die Vorhaltepauschale abgerechnet werden kann. Werden die Kriterien nicht erf\u00fcllt, kann die Pauschale nicht abgerechnet werden. Der Bewertungsausschuss kann die H\u00f6he der Pauschale und die Anzahl der vorliegenden Kriterien in Stufen festlegen. \r\nZu den festzulegenden Kriterien sollen insbesondere folgende Anforderungen geh\u00f6ren: \r\n\u2022\tEine Mindestzahl von zu versorgenden Patienten je Arzt und je Quartal, die 450 Versicherte nicht unterschreiten soll,\r\n\u2022\tDie bedarfsorientiere Erbringung von Haus- und Pflegeheimbesuchen, die bei Versicherten \u00fcber 75 Jahre regelm\u00e4\u00dfige aufsuchende Behandlungen umfassen sollen, \r\n\u2022\tBedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten, die regelm\u00e4\u00dfige monatliche Abendsprechstunden und ein erg\u00e4nzendes Angebot an Samstagssprechstunden umfasst. \r\nDar\u00fcber hinaus soll der Bewertungsausschuss ber\u00fccksichtigen, dass die Hausarztpraxen prim\u00e4r Leistungen erbringen, die zum Kern des haus\u00e4rztlichen Fachgebietes geh\u00f6ren. Das BMG f\u00fchrt hier besonders die Versorgung von geriatrischen Patienten und die palliativmedizinische Versorgung an. \r\nErg\u00e4nzend ist in den Kriterien festzuhalten, dass eine regelm\u00e4\u00dfige Pflege der elektronischen Patientenakte zu erfolgen hat und die regelm\u00e4\u00dfige Aktualisierung des Medikationsplanes durchzuf\u00fchren ist. \r\nWird durch die Umstellung der Finanzierung der haus\u00e4rztlichen Versorgung hin zu Vorhaltepauschalen, deren Erhalt an die Erf\u00fcllung von Kriterien gebunden ist, Geld frei, soll dieses zur F\u00f6rderung besonders f\u00f6rderungsw\u00fcrdiger Leistungen, wie Hausbesuche oder die Durchf\u00fchrung von Samstagssprechstunden, verwendet werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die geplanten Regelungen zur Entlastung der Arztpraxen. Das Wegfallen von Arztbesuchen, die allein aus wirtschaftlichen Interessen der behandelnden Praxis angesetzt werden, entlastet die Patientinnen und Patienten. Gleichzeitig bleiben weitere Arztbesuche auf Wunsche der Patientinnen und Patienten m\u00f6glich. Die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sind weiterhin aufgefordert ihre Patienten zu behandeln, obwohl sie auf Grund der bereits ausgezahlten Chronikerpauschale keine weitere Verg\u00fctung erhalten. Der VdK geht davon aus, dass dies auch beim gr\u00f6\u00dften Teil der Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte so erfolgen wird. Die Auswirkungen sollten jedoch unter Beteiligung der ma\u00dfgeblichen Patientenorganisationen nach \u00a7 140f SGB V evaluiert werden. \r\nDer VdK unterst\u00fctzt die Einf\u00fchrung und fordert zudem alle Arztpraxen auf, vermehrt von der M\u00f6glichkeit der Wiederholungsverordnung Gebrauch zu machen. \r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass die Einf\u00fchrung der Vorhaltepauschale an die Verbesserung der haus\u00e4rztlichen Versorgungsstruktur gekn\u00fcpft ist. Die Mitglieder des VdK profitieren von \u00d6ffnungszeiten der Arztpraxen, die auf die Bed\u00fcrfnisse von Berufst\u00e4tigen angepasst sind. Gleichzeitig wird auf die Bed\u00fcrfnisse einer immer \u00e4lter werdenden Gesellschaft eingegangen. Hausbesuche und die Palliativversorgung zu f\u00f6rdern und das Angebot auszubauen, sind aus Sicht des VdK nur folgerichtig.  \r\n\r\n2.6.\t\u00a7 87a SGB V-E \u2013 Regionale Euro-Geb\u00fchrenordnung, Morbidit\u00e4tsbedingte Gesamtverg\u00fctung, Behandlungsbedarf der Versicherten\r\nAuch durch die \u00c4nderung des \u00a7 87a SGB V m\u00f6chte das BMG die haus\u00e4rztliche Versorgung st\u00e4rken. Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte sind in der Regel die ersten Ansprechpersonen bei Erkrankungen f\u00fcr die Versicherten. Gleichzeitig sollen sie als Lotsen im Gesundheitssystem fungieren und die Patienten im Bedarfsfall an den richtigen Facharzt verweisen. Zudem helfen die Haus\u00e4rzte nach Ansicht des BMG dabei, die Inanspruchnahme teurer Versorgungsstrukturen, wie den Notaufnahmen in den Krankenh\u00e4usern, zu verringern. Die Berufsaus\u00fcbung des Hausarztberufes soll daher finanziell attraktiver ausgestaltet werden. \r\nDie mengenbegrenzenden oder honorarmindernden Ma\u00dfnahmen der morbidit\u00e4tsbedingten Gesamtverg\u00fctung und der Honorarverteilung werden f\u00fcr die haus\u00e4rztliche Versorgung aufgehoben; die Entbudgetierung wird umgesetzt. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDie Abschaffung der Budgetierung f\u00fcr GKV Leistungen ist eine Grundposition des VdK. Daher Begr\u00fc\u00dft der VdK die Umsetzt dieser Forderung im Teilbereich der haus\u00e4rztlichen Versorgung.\r\nGrunds\u00e4tzlich setzt sich der VdK jedoch f\u00fcr die Abschaffung jeglicher Budgetierung von GKV-Leistungen ein. \r\n2.7.\tG-BA-Reform (\u00a7\u00a7 91, 92, 140f SGB V-E und weitere \u00c4nderungen)\r\nEs wird klargestellt, dass der G-BA in seiner Gesch\u00e4ftsordnung Regelungen zur hybriden Durchf\u00fchrung von Sitzungen treffen darf. Dies beinhaltet auch beschlussfassende Sitzungen. \r\nDie Berichtspflicht des G-BA gegen\u00fcber dem Ausschuss f\u00fcr Gesundheit des Deutschen Bundestages wird ausgeweitet. Zuk\u00fcnftig muss neben der Firsteinhaltung gesetzlicher Zeitvorgaben auch \u00fcber Verfahren berichtet werden, die l\u00e4nger als zwei Jahre andauern; bisher galt diese Regelung nur f\u00fcr Verfahren, die l\u00e4nger als drei Jahre andauern. So soll ein Anreiz geschaffen werden, Verfahren schneller durchzuf\u00fchren. Des Weiteren soll der Berichtsumfang eingek\u00fcrzt werden. Weiterhin sollen jedoch die getroffenen Ma\u00dfnahmen, um Verfahren abzuschlie\u00dfen, dargelegt werden. \r\nDie f\u00fcr die Wahrnehmung der wirtschaftlichen Interessen gebildeten ma\u00dfgeblichen Berufsverb\u00e4nde der Hebammen und den Verb\u00e4nden der von Hebammen geleiteten Einrichtungen auf Bundesebene wird ein Beteiligungsrecht bei den Mutterschafts-Richtlinien des G-BA einger\u00e4umt. Dies erfolgt auf Grundlage der freiberuflichen T\u00e4tigkeit der Hebammen und den Regelungen zur Zusammenarbeit mit \u00e4rztlichem Personal in den Mutterschaftsrichtlinien des G-BA. Ebenfalls wird den Berufsorganisationen der Pflegeberufe ein Antrags- und Mitberatungsrecht einger\u00e4umt. \r\nZudem haben die einschl\u00e4gigen wissenschaftlichen Fachgesellschaften ein Stellungnahmerecht zu den Entscheidungen des G-BA \u00fcber die Richtlinien zu \u00e4rztlichen Ma\u00dfnahmen zur k\u00fcnstlichen Befruchtung, zur Kryokonservierung sowie zur Empf\u00e4ngnisregelung und zum Schwangerschaftsabbruch.  \r\nDie Arzneimittelkommission der deutschen \u00c4rzteschaft (Akd\u00c4) ber\u00e4t den G-BA bereits heute zur Vorbereitung seiner Beschl\u00fcsse \u00fcber die Arzneimittelrichtlinie. Ebenso ber\u00e4t die Akd\u00c4 den G-BA aufgrund von Auftr\u00e4gen zu arzneimitteltherapeutischen und pharmakologischen Fragestellungen im Zusammenhang mit der gerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung von Regelungen der Arzneimittel-Richtlinie \u00fcber alle Regelungsbereiche hinweg, insbesondere zu Therapiehinweisen und Festbetragsgruppenbildungen. Die Akd\u00c4 l\u00e4sst dazu von Sachverst\u00e4ndigen der medizinischen Wissenschaft und Praxis Stellungnahmen zu den arzneimitteltherapeutischen und pharmakologischen Fragen erstellen und unterst\u00fctzt die Sachverst\u00e4ndigen bei der Wahrnehmung ihrer Gutachtert\u00e4tigkeit. \r\nDaher soll diese Kooperation gesetzlich verankert und ein offizieller, allgemeiner Auftrag erteilt werden. Der Akd\u00c4 sollen Aufwendungen ersetzt werden, die sie im Zusammenhang mit der Vorbereitung, F\u00f6rderung oder der Nachwirkung der Beratungst\u00e4tigkeit des G-BA und der Vorhaltung von Ressourcen personeller und s\u00e4chlicher Art hat. Das N\u00e4here vereinbart der G-BA mit der Akd\u00c4.\r\nDar\u00fcber hinaus ist die Akd\u00c4 als Sachverst\u00e4ndige der medizinischen und pharmazeutischen Wissenschaft und Praxis zu Entscheidungen \u00fcber die Richtlinien zur Verordnung von Arzneimitteln und zur Anwendung von Arzneimitteln f\u00fcr Neuartige Therapien (ATMP) sowie zu Therapiehinweisen zur Stellungnahme berechtigt. \r\nDie einschl\u00e4gigen wissenschaftlichen Fachgesellschaften erhalten ein Stellungnahmerecht zu den Entscheidungen des G-BA. Dies betrifft insbesondere die\r\n\u2022\tKinder-Richtlinie, \r\n\u2022\tRichtlinie zur Jugendgesundheitsuntersuchung\r\n\u2022\tGesundheitsuntersuchungsrichtlinie\r\n\u2022\tKrebsfr\u00fcherkennungs-Richtlinie \r\n\u2022\tRichtline f\u00fcr organisierte Krebsfr\u00fcherkennungsprogramme\r\n\u2022\tRehabilitationsrichtlinie, \r\n\u2022\tHeilmittelrichtlinie, \r\n\u2022\tPsychotherapie-Richtlinie,\r\n\u2022\tRichtlinie \u00fcber die berufsgruppen\u00fcbergreifende, koordinierte und strukturierte Versorgung insbesondere f\u00fcr schwer psychisch kranke Versicherte mit komplexem psychiatrischen oder psychotherapeutischen Behandlungsbedarf,\r\n\u2022\tRichtlinie \u00fcber eine berufsgruppen\u00fcbergreifende, koordinierte und Strukturierte Versorgung f\u00fcr Versicherte mit Verdacht auf Long-COVID, \r\n\u2022\tSoziotherapie-Richtlinie,\r\n\u2022\tRichtlinie zur spezialisierten ambulanten Palliativversorgung,\r\n\u2022\tRichtlinie zur au\u00dferklinischen Intensivpflege (AKI) und\r\n\u2022\tdie Richtlinie zur ambulanten spezialfach\u00e4rztlichen Versorgung.\r\nDen Pflegeberufen wird ein Antrags- und Mitberatungsrecht einger\u00e4umt. \r\nEs wird klargestellt, dass die Patientenvertretung im G-BA auch bei Beschl\u00fcssen zu Richtlinien nach \u00a7 63 Abs. 3c Satz 3 (\u00dcbertragung von \u00e4rztlichen Aufgaben an Pflegeberufe) und bei Beschl\u00fcssen nach \u00a7 136c (Versorgung mit sozialmedizinischen Nachsorgema\u00dfnahmen) ein Antragsrecht hat. \r\nDie Patientenvertretung erh\u00e4lt ein tempor\u00e4res Vetorecht im Beschlussgremium des gemeinsamen Bundesausschusses. Damit kann die Patientenvertretung eine Beschlussfassung einmalig verhindern und eine weitere Beratung der Thematik bewirken. Eine weitere Ablehnung f\u00fchrt nicht zu einer weiteren Hemmung des Beschlusses, es sei denn, der Beschlussgegenstand wurde ma\u00dfgeblich ge\u00e4ndert. Das Votum ist einheitlich abzugeben.  \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK bef\u00fcrwortet die Klarstellung, nach der Sitzungen des Gemeinsamen Bundesausschusses auch in digitaler oder hybrider Form durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Dies ist eine konsequente Umsetzung der gelebten Praxis und erleichtert die Koordination der Arbeit des G-BA. Der VdK pr\u00e4feriert jedoch eine pr\u00e4zisere Formulierung, nach der bei der Durchf\u00fchrung von Sitzungen auch auf die Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit Behinderungen eingegangen werden muss, vgl. Absatz 2.4. \r\nDer VdK bewertet das gesetzliche Mitberatungsrecht der Berufsverb\u00e4nde der Pflegeberufe sowie die erweiterte Beteiligung der Hebammenverb\u00e4nde und der wissenschaftlichen Fachgesellschaften dem Grunde nach positiv. Gerade bei Leistungen, die klassischer Weise durch Pflegekr\u00e4fte oder Hebammen erbracht werden, kann die Positionierung dieser Verb\u00e4nde hilfreich sein, um eine sachgerechte Regelung in den Richtlinien des G-BA zu erreichen. Ebenso haben wissenschaftliche Fachgesellschaften oft eine erg\u00e4nzende Sichtweise, die von der zu h\u00e4ufig rein interessengesteuerten Position der G-BA-Tr\u00e4ger abweicht. \r\nIm Sinne der Patientensicherheit ist es wichtig, dass die Mitglieder des G-BA als Entscheidungstr\u00e4ger durch ausgewiesene Arzneimittelexperten in den Fragen rund um das Arzneimittelwesen sowie der Pharmakologie und Arzneimitteltherapie beraten werden. Daher ist es grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Akd\u00c4 als Gremium mit einer gewissen Fachexpertise dem G-BA beratend zur Seite stehen soll. \r\nBei der fachlich umf\u00e4nglichen Beratung des G-BA sollte nach Ansicht des VdK ein Fachgremium unterst\u00fctzen, in dem neben \u00c4rzten auch Apotheker in angemessenem Umfang vertreten sind. Dies ist beispielsweise bei der Arzneimittelkommission der Apotheker (AMK) der Fall. In dem aktuellen Entwurf wird die Meinung der Pharmazeuten und Apotheker, also den ausgewiesenen Arzneimittelexperten im Gesundheitssystem, nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt, da sie unter den ordentlichen Mitgliedernd der Akd\u00c4 nicht vertreten sind. Die Stimme der wenigen Apotheker, die au\u00dferordentliche Mitglieder der Akd\u00c4 sind, sind aufgrund der schieren Gr\u00f6\u00dfe der Akd\u00c4 zu vernachl\u00e4ssigen-. \r\nEs w\u00e4re daher zu begr\u00fc\u00dfen, wenn die Organisationen der Pharmazeuten und Apotheker als ausgewiesene Arzneimittelexperten und Experten der pharmazeutischen Wissenschaften, st\u00e4rker in die Beratungen des Gemeinsamen Bundesausschusses eingebunden werden, da offensichtlich ein gro\u00dfer Bedarf an fachkundiger Beratung im Bereich der Arzneimitteltherapie besteht.\r\nDer VdK bef\u00fcrwortet die Ausweitung der Stellungnahme-Rechte der medizinisch-wissenschaftlichen Fachgesellschaften. Die Patientinnen und Patienten k\u00f6nnen durch eine Ausweitung der wissenschaftlichen Expertise nur profitieren.\r\nDer VdK lehnt das beabsichtigte Recht der Patientenvertretung im G-BA zum Aufschieben einer Plenumsentscheidung als nicht weitrechend genug ab. Der VdK fordert einerseits ein volles Stimmrecht der Patientenvertretung im G-BA mit wenigstens den Stimmen der GKV-Seit. Erst dann haben die Stimme und Sichtweise der Patientinnen und Patienten bei den Entscheidungen \u00fcber die Richtlinien das n\u00f6tige Gewicht. Dies ist erforderlich, da die Selbstverwaltungspartner ihre Interessen im G-BA vertreten, die Interessen der Patienten aber keine gleichwertige Stimme haben. Das sollte bei den Richtlinien, die die Einzelheiten der GKV-Leistungen regeln und damit den Leistungskatalog der GKV ma\u00dfgeblich bestimmen, aber der Fall sein. Diesem Stimmrecht mit vollwertiger Stimmanzahl entspricht die beabsichtige Regelung nicht.\r\nAndererseits enth\u00e4lt der Gesetzentwurf auch keine St\u00e4rkung der Patientenvertretung allgemein. Eine solche St\u00e4rkung ist f\u00fcr die Patientenvertretung, die zum gro\u00dfen Teil ehrenamtlich besetzt ist, dringend erforderlich um die Wahrnehmung des gesetzlichen Mitberatungsrechts zu gew\u00e4hrleisten. Zu dieser St\u00e4rkung geh\u00f6ren insbesondere folgende Ma\u00dfnahmen: \r\nDie Patientenorganisationen m\u00fcssen finanziell in die Lage versetzt werden, das gesetzliche Mitberatungsrecht durch hauptamtliche Mitarbeiter wahrzunehmen. Das ist notwendig, um mit den rein hauptamtlich in hoher Zahl besetzten Selbstverwaltungspartnern in den Beratungen mitzuhalten und Waffengleichheit herzustellen. Der VdK w\u00fcrde so eine finanzielle Unterst\u00fctzung nicht in Anspruch nehmen, um seine finanzielle Unabh\u00e4ngigkeit nicht in Frage zu stellen. F\u00fcr viele ehrenamtlich organisierte Patientenorganisationen ist diese Unterst\u00fctzung allerdings erforderlich.\r\nDie Koordinierungsstelle f\u00fcr die Benennungsverfahren der Patientenvertreterinnen und -vertreter muss sicher finanziert werden. Die geschieht seit einiger Zeit \u00fcber eine neue Regelung in \u00a7 140f Abs. 8 SGB V. Die Patientenorganisationen werden die gesammelten Erfahrungen mit dieser Finanzierungsform zeitnah auswerten und auf Funktionalit\u00e4t pr\u00fcfen.\r\nDas Personal der Stabsstelle Patientenbeteiligung muss aufgestockt werden, um vor allem die inhaltlich und zeitlich enormen Abstimmungsaufw\u00e4nde im Bereich der Qualit\u00e4tssicherung, der Beteiligungsprozesse bei Stellungnahmen aus dem G-BA-Geschehen gegen\u00fcber dem Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen (IQWiG) und dem Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Transparenz im Gesundheitswesen (IQTIG), f\u00fcr die Unterst\u00fctzung in Fragen der Methodenbewertung und bei Entscheidungsvorg\u00e4ngen zu Arzneimitteln angemessen unterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen. Mittelfristig muss die Stabsstelle an die personelle Ausstattung des G-BA angepasst werden und auf zehn Prozent des Fachpersonals anwachsen.\r\nDie Sprecherinnen und Sprecher der Patientenvertretung in den Unteraussch\u00fcssen des G-BA m\u00fcssen personell unterst\u00fctzt und besser finanziell entsch\u00e4digt werden. Die Sprecherinnen und Sprecher nehmen eine zentrale Rolle f\u00fcr das gesetzliche Mitberatungsrecht ein. Sie m\u00fcssen nicht nur inhaltlich zahlreiche Beratungsvorg\u00e4nge steuern, allein schon die Koordinierung f\u00fcr die Besetzung der Arbeitsgruppen mit Patientenvertretern und der Inhalte bedarf eines hohen Zeitaufwandes. Daf\u00fcr muss es mehr Unterst\u00fctzung und Entsch\u00e4digung geben.\r\nZu weiteren Einzelheiten zur St\u00e4rkung der Patientenvertretung verweist der VdK auf das Forderungspapier der Patientenvertretung \u201eSt\u00e4rkung der Patientenbeteiligung und -vertretung im Gemeinsamen Bundesausschuss\u201c vom Juli 2023, das Bundesgesundheitsminister Karl Lauterbach Ende September 2023 zugesandt wurde. \r\nDiese genannten und weitere Ma\u00dfnahmen sind erforderlich f\u00fcr die Wahrnehmung des gesetzlichen Mitberatungsrechts der Patientenvertretung und Voraussetzung f\u00fcr ein weitergehendes Stimmrecht. Dass der Gesetzentwurf \u00fcberhaupt keine Ma\u00dfnahmen in dieser Richtung vorsieht, kritisiert der Sozialverband VdK in seiner Rolle als ma\u00dfgebliche Patientenorganisation scharf und muss daher die beabsichtigte Regelung ablehnen.\r\n2.8.\tRegulierung von Medizinischen Versorgungszentren (\u00a7\u00a7 95 Abs. 2, 96 Abs. 2a SGB V-E)\r\nDurch die \u00c4nderungen soll eine Erleichterung der Zulassungsvoraussetzungen f\u00fcr MVZ in der Rechtsform der GmbH insbesondere f\u00fcr Kommunen erreicht werden. Aus kommunalrechtlichen gr\u00fcnden haben die bisherigen Regelungen die Gr\u00fcndung von kommunalen MVZ erschwert. Die erleichterten Regelungen gelten dabei jedoch auch f\u00fcr nicht-kommunale MVZ. \r\nGleichzeitig sollen die bundesweiten Regelungen zur Zulassung von MVZ und den damit verbundenen notwendigen Sicherheitsleistungen angepasst und harmonisiert werden. In den Zulassungsaussch\u00fcssen nach \u00a7 96 SGB V erhalten die obersten Landesbeh\u00f6rden ein Mitentscheidungsrecht. So werden die L\u00e4nder in die Lage versetzt, ihre versorgungsrelevanten Erkenntnisse in den Zulassungsaussch\u00fcssen verbindlich zur Geltung zu bringen und beispielsweise zum Abbau von \u00dcberversorgung beizutragen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK unterst\u00fctzt das Ziel, die Gr\u00fcndung von MVZ durch Kommunen zu st\u00e4rken. MVZ sind ein wichtiger Teil der ambulanten Versorgung geworden. Gleichzeitig sind MVZ in kommunaler Hand wegen der fehlenden Gewinnausrichtung eine geeignete Form f\u00fcr eine Gesundheitsversorgung im Sinne der Daseinsvorsorge. Ob aber die vorgesehene Begrenzung der Sicherheitsleistung f\u00fcr GmbHs daf\u00fcr ausreicht, stellt der VdK in Frage.  \r\nWeiterhin reichen die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen nicht aus, um Fehlentwicklungen durch sogenannte investorengetragene MVZ zu vermeiden. \r\nEbenso wie bei der Krankenhausverg\u00fctung darf auch in der ambulanten Versorgung Gewinnorientierung nicht zu einer Fehlversorgung der Patientinnen und Patienten f\u00fchren. Der VdK lehnt deshalb investorgetragene Arztpraxen und MVZ grunds\u00e4tzlich ab und fordert eine starke Regulierung dieser Versorgungsformen. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel die gesetzlichen Voraussetzungen um ein MVZ-Transparenzregister einzuf\u00fchren, die Eignung von MVZ durch die Zulassungsaussch\u00fcsse zu pr\u00fcfen, MVZ an eine Region zu binden und eine \u00e4rztliche Besetzung der Tr\u00e4ger durchzusetzen. Der VdK sieht dabei nicht Honorarfragen im Vergleich zu anderen MVZ oder Arztpraxen im Mittelpunkt, sondern konkrete Anzeichen f\u00fcr nicht notwendige Behandlungen zum Beispiel durch \u00fcberfl\u00fcssige Katarakt-Operationen in MVZ der Augenheilkunde, die es bei anderen Augen\u00e4rzten nicht gibt.\r\nDer VdK spricht sich dar\u00fcber hinaus f\u00fcr ein Fremdbesitzverbot von Arztpraxen aus, wie es bei Apotheken bereits berufliche Praxis ist. Die \u00e4rztliche Approbation muss Voraussetzung f\u00fcr das Erteilen einer Betriebserlaubnis f\u00fcr Arztpraxen und MVZ sein. Von diesem Fremdbesitzverbot muss die Er\u00f6ffnung von MVZ oder Praxen durch Kommunen unber\u00fchrt bleiben. \r\nAus dem Entschlie\u00dfungsantrag des Bundesrats h\u00e4lt der VdK dar\u00fcber hinaus f\u00fcr pr\u00fcfenswert: \r\n\u2022\tDie Streichung von \u201eKonzeptbewerbungen\u201c, d. h. die Bewerbung eines MVZ ohne Benennung eines konkreten Arztes.\r\n\u2022\tEine neue gesetzliche Grundlage zur \u00dcbertragung von Vertragsarztsitzen zur Niederlassung durch Kassen\u00e4rztliche Vereinigungen. Die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen haben den Auftrag f\u00fcr die ambulante Versorgung und h\u00e4tten dadurch die Chance, diesen Auftrag direkt und ohne Umwege umzusetzen.\r\n\u2022\tEine gest\u00e4rkte \u00e4rztliche Leitung der MVZ durch einen zus\u00e4tzlichen Schutz vor Abberufung oder K\u00fcndigung, Vorlagepflicht der Vertr\u00e4ge mit der \u00e4rztlichen Leistung zur Pr\u00fcfung durch den Zulassungsausschuss, ob die \u00e4rztliche Entscheidungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt wird. Gerade dadurch mag die rein betriebswirtschaftliche Sichtweise eines Investors durch die medizinische Sichtweise des Arztes zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden.\r\nDar\u00fcber hinaus fordert der VdK, dass die vorgesehenen erweiterten Kompetenzen der L\u00e4nder sich auch auf die Zulassung von MZEB beziehen. Hier sollte eine Klarstellung durch den Gesetzgeber erfolgen. \r\n2.9.\t\u00a7 101 SGB V-E \u2013 \u00dcberversorgung \r\nEs wird eine neue bedarfsplanungsrechtliche Arztgruppe gebildet. Diese umfasst psychotherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten, die \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich Kinder und Jugendliche behandeln. Die gesonderte Beplanung dieser Arztgruppe soll zuk\u00fcnftig eine zielgenauere Steuerung der Niederlassungsm\u00f6glichkeiten erm\u00f6glichen, um den Zugang zur psychotherapeutischen Versorgung f\u00fcr Kinder und Jugendliche fl\u00e4chendeckend zu Verbessern. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK bef\u00fcrwortet den Ausbau der psychotherapeutischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen ausdr\u00fccklich. \r\n\r\n2.10.\t\u00a7 197a SGB V-E \u2013 Stellen zur Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen\r\nEs wird sichergestellt, dass bei den Landesverb\u00e4nden der Krankenkassen durchg\u00e4ngig Stellen zur Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen eingerichtet werden. Die Stellen sollen sich auf die Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten der Leistungserbringer fokussieren. Bisher sind die Krankenkassen und ihre Landesverb\u00e4nde unterschiedlich stark im Bereich der Fehlverhaltensbek\u00e4mpfung engagiert. Diese Arbeit soll nun harmonisiert werden. \r\nZudem sollen positive Erfahrungen, die w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie gemacht wurden, in das aktuelle System \u00fcberf\u00fchrt werden: Die Gesundheits\u00e4mter, Heimaufsichten und die nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Gesundheitsbeh\u00f6rden sollen in die organisations\u00fcbergreifende Bek\u00e4mpfung von Fehlverhalten im Gesundheitswesen eingebunden werden. \r\nSofern bei der \u00dcberpr\u00fcfung personenbezogene Daten von Versicherten betroffen sind, sind diese zu anonymisieren. Diese sind nur dann zu verwenden, wenn ihre Verarbeitung f\u00fcr den Zweck der \u00dcbermittlung erforderlich ist. Von einer Anonymisierung darf nur dann abgesehen werden, wenn Hinweise auf eine Mitwirkung des Patienten beim Abrechnungsbetrug vorliegen.  \r\nUm die Daten auf Muster hin zu analysieren, die auf ein Fehlverhalten hindeuten, k\u00f6nnen anonymisierte Daten auch zentral gespeichert und analysiert werden. Der Versichertenbezug ist f\u00fcr diese Art der Analyse zu entfernen. F\u00fcr die Analyse soll auch ein KI-gest\u00fctztes Verfahren erm\u00f6glicht werden.\r\nDer GKV SV wird beauftragt, dem BMG ein Konzept zum Aufbau einer zentralen bundesweiten Datenbank (Betrugspr\u00e4ventionsdatenbank) vorzulegen, die den Krankenkasse Hinweise \u00fcber Sachverhalte oder Auff\u00e4lligkeiten gibt, die auf Fehlverhalten im Gesundheitswesen hindeuten. Hierzu ist ein externes Gutachten vorzulegen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Ausweitung der Fehlverhaltensbek\u00e4mpfung bei den Krankenkassen. Die Verwendung von KI kann hier ein probates Mittel sein, um Zusammenh\u00e4nge schneller und besser zu beleuchten. Uns ist wichtig, dass dabei die allgemein geltenden Datenschutzstandards eingehalten werden und die Rechte der Patientinnen und Patienten, der Verarbeitung der eigenen Daten mittels KI ggf. zu widersprechen, geachtet werden. \r\n2.11.\t\u00a7 217f SGB V-E \u2013 Aufgaben des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen\r\nDer GKV-SV trifft Entscheidungen zur Organisation des Qualit\u00e4ts- und Wirtschaftlichkeitswettbewerbs der Krankenkassen und erl\u00e4sst hierf\u00fcr insbesondere Rahmenrichtlinien f\u00fcr den Aufbau und die Durchf\u00fchrung eines zielorientierten Benchmarkings der Leistungs- und Qualit\u00e4tsdaten. Zuk\u00fcnftig wird der GKV-SV in diesem Bereich Richtlinien erlassen, die keiner weiteren Konkretisierung bed\u00fcrfen. Dies gilt auch f\u00fcr den Bereich der Pflegekassen nach SGB XI. Die Richtlinien sind dem BMG zur Genehmigung vorzulegen. \r\nDie Richtlinie hat GKV-weit geltende Vorgaben f\u00fcr eine einheitliche Erhebung und Ver\u00f6ffentlichung relevanter Kennzahlen zur Leistungstransparenz und zur Servicequalit\u00e4t der einzelnen Krankenkassen festzulegen. Dabei muss sichergestellt sein, dass die Vorgaben einheitlich sind und keiner Auslegung der einzelnen Krankenkassen bed\u00fcrfen. Es sollen insbesondere Entscheidungen \u00fcber Antr\u00e4ge aufgenommen werden, in denen die Versicherungen einen Entscheidungsspielraum haben. Dies ist insbesondere im Bereich der Hilfsmittel, Rehabilitation und dem Zahnersatz der Fall. Es sind Angaben \u00fcber die durchschnittliche Bearbeitungsdauer der Antr\u00e4ge, sowie die Anzahl der Widerspr\u00fcche der Versicherten und deren Erfolge zu machen. Die Anzahl der Widerspr\u00fcche ist ins Verh\u00e4ltnis zu den insgesamt gestellten Leistungsantr\u00e4gen zu setzen. \r\nZiel ist es, f\u00fcr die Versicherten der Krankenkassen, aber auch f\u00fcr die interessierte \u00d6ffentlichkeit, mehr Transparenz dar\u00fcber zu schaffen, wie die Krankenkassen ihre Aufgabe, die Versicherten im Krankheitsfall durch Aufkl\u00e4rung, Beratung und Leistungen zu unterst\u00fctzen, erf\u00fcllen. Eine der Kernaufgaben der GKV ist es, rechtsverbindliche Entscheidungen \u00fcber die Leistungsantr\u00e4ge ihrer Versicherten zu treffen, die f\u00fcr deren gesundheitliche Versorgung von gro\u00dfer Bedeutung sind. Gleichzeitig sind die Krankenkassen verpflichtet, mit den Beitr\u00e4gen der Versichertengemeinschaft wirtschaftlich umzugehen, Leistungsantr\u00e4ge bezogen auf den individuellen bedarf hin zu \u00fcberpr\u00fcfen und eine sachgerechte Entscheidung zu treffen. Die Versicherten sind dabei nach Aussage des BMG auf die Beratung der Versicherungen oder eine unabh\u00e4ngige Beratungsstelle angewiesen. \r\nEine weitere Zentrale Aufgabe der Krankenversicherungen ist es, die Versicherten in ihrer gesundheitlichen Eigenkompetenz und Eigenverantwortung durch Aufkl\u00e4rung und Beratung zu f\u00f6rdern. Voraussetzung hierf\u00fcr ist eine hohe Qualit\u00e4t der entsprechenden Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote und die fachliche Qualit\u00e4t der Beratenden, die sichergestellt werden muss. Es sind Kennzahlen \u00fcber die Qualit\u00e4t der Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote festzulegen. \r\nEs sind verbindliche Vorgaben zur Transparenz \u00fcber die Qualit\u00e4t des Beschwerdemanagements festzulegen. Dies Beinhaltet auch die Ergebnisse von Beschwerden und ihrer Bearbeitung.\r\nEbenfalls sind Angaben \u00fcber die Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote, die die Krankenkassen ihren Versicherten zur F\u00f6rderung der Patientensicherheit zur Verf\u00fcgung stellen, zu erfassen. Besonders zu erfassen sind die Beratungsangebote bei Behandlungsfehlern.\r\nDa die Digitalisierung ein besonders wichtiges Thema im deutschen Gesundheitssystem ist, soll anhand ausgew\u00e4hlter Indikatoren der Erfolg der Krankenkassen bei der Umsetzung der gesetzlichen Verpflichtungen transparent gemacht werden. \r\nSollte der GKV-SV die Richtlinie nicht in der geforderten Zeit von sechs Monaten umsetzen, kann das BMG diesbez\u00fcglich eine Rechtsverordnung zur Umsetzung erlassen. \r\nDie Ver\u00f6ffentlichung der Daten hat erstmals f\u00fcr das Jahr 2025 zu erfolgen. Die Plattform der Ver\u00f6ffentlichung soll transparent, nutzerfreundlich und barrierefrei sein. Den Versicherten sollen die Informationen so schnell und barrierefrei zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Eine j\u00e4hrliche \u00dcberpr\u00fcfung der Richtline ist vorgesehen. Die Richtlinie ist durch einen externen Gutachter zu evaluieren. \r\nDie Regelungen sind in \u00e4hnlicher Weise auch auf die Pflegekassen nach SGB XI zu \u00fcbertragen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK lehnt den Wettbewerb zwischen den gesetzlichen Krankenkassen ab: Es gibt keinen einzigen Nachweis, dass der Krankenkassen-Wettbewerb zu einer Verbesserung der Gesundheitsversorgung gef\u00fchrt hat. Es gibt zwar Versichertenbefragungen, diese sind aber nicht mit \u00fcber Studien gewonnenen Nachweisen vergleichbar.\r\nIm Gegenzug berichten Mitglieder mit Behinderungen und einem dauerhaften Hilfsmittelbedarf davon, dass sie die Krankenkasse faktisch gar nicht wechseln k\u00f6nnen. Denn die Bewilligung des gleichen Hilfsmittels durch die neue Krankenkasse ist nicht gesichert, bevor die alte Krankenkasse das Hilfsmittel zur\u00fcckgefordert hat. Der VdK hat die Krankenkassen schon mit dieser Konstellation konfrontiert und L\u00f6sungen durch eine \u201e\u00dcberleitungszusage\u201c oder andere Konstrukte angemahnt. Dies wurde einheitlich unter Verweis auf die Pr\u00fcfung des individuellen Hilfsmittelbedarfs abgelehnt.\r\nWegen dieser grunds\u00e4tzlichen Ablehnung des Krankenkassen-Wettbewerbs kann der VdK der Vergleichsplattform aus grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen nicht zustimmen. Bis zur Umsetzung der VdK-Forderung stellt der VdK fest, dass ein vereinfachter Vergleich zwischen den Krankenkassen den Versicherten n\u00fctzlich sein kann. Der VdK begr\u00fc\u00dft dabei insbesondere die beabsichtigte Ver\u00f6ffentlichung der Anzahl der Widerspr\u00fcche und der Klagen sowie der durchschnittlichen Bearbeitungsdauer in den Leistungsbereichen. Dies ist f\u00fcr Versicherte, die regelm\u00e4\u00dfig zum Beispiel auf eine Hilfsmittelversorgung angewiesen sind, n\u00fctzlich, wenn sie das Verhalten einer Krankenkasse in Bezug auf diese Versorgung bemessen k\u00f6nnen. \r\nEs muss jedoch darauf geachtet werden, dass keine Doppelstrukturen oder Doppelerfassungen mit den Kennzahlen, die an die Bundesarbeitsgemeinschaft zur Rehabilitation (BAR) f\u00fcr den Teilhabeverfahrensbericht nach dem SGB IX geliefert werden m\u00fcssen, aufgebaut werden. Das GVSG sollte dahingehend erg\u00e4nzt werden, dass bei der Festlegung der einheitlichen Erhebung, die BAR zwingend mit einzubeziehen ist, damit eine Parallelisierung der Daten gew\u00e4hrleistet ist.\r\nZudem Sollte eine Kennziffer eingef\u00fchrt werden, die die Belange von Menschen mit Behinderungen in besonderer Weise erfasst. \r\n2.12.\t\u00a7 226 SGB V-E \u2013 Beitragspflichtige Einnahmen versicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigter \r\nDerzeit entf\u00e4llt die Beitragsfreiheit der Waisenrente oder entsprechender Hinterbliebenenversorgungsleistungen mit der vorrangigen Versicherungspflicht im Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis. Dies betrifft auch diejenigen, die eine Waisenrente oder eine \u00e4hnliche Versorgungsleistung erhalten und einen Freiwilligendienst (FSJ o. \u00e4.) nach dem Bundesfreiwilligendienstgesetz absolvieren. Daher entf\u00e4llt auf das gew\u00e4hrte Taschengeld der Beitragssatz der gesetzlichen Krankenversicherung. \r\nZuk\u00fcnftig soll die Waisenrente oder entsprechende Hinterbliebenenversorgungsleistungen auch w\u00e4hrend der Ableistung eines FSJ o. \u00c4. beitragsfrei gestellt werden. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass junge Menschen, die ein FSJ ableisten und sich damit freiwillig f\u00fcr die Gesellschaft engagieren, gleichzeitig aber eine Waisenrente oder entsprechende Hinterbliebenen-Versorgungsleistungen erhalten, finanziell entlastet werden sollen und auch w\u00e4hrend der Ableistung eines FSJ innerhalb der Altersgrenzen in der GKV und sozialen Pflegeversicherung beitragsfrei gestellt werden.\r\n\r\n2.13.\t\u00a7 274 SGB V-E \u2013 Pr\u00fcfung der Gesch\u00e4fts-, Rechnungs- und Betriebsf\u00fchrung\r\nUm die Finanzkontrolle im Gesundheitsbereich zu st\u00e4rken, wird dem Bundesrechnungshof ein Pr\u00fcfrecht auch gegen\u00fcber den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (KVen) und deren Bundesvereinigungen (KBV bzw. KzBV), dem Medizinischen Dienst Bund (MD), sowie dem G-BA einger\u00e4umt, da diese mittelbaren Empf\u00e4nger von Bundesmitteln aus dem Gesundheitsfonds sind. So soll eine umfassende Pr\u00fcfung hinsichtlich der Verwendung von Bundesmitteln gew\u00e4hrleistet werden. Das Ziel ist eine sachgerechte und unabh\u00e4ngige Finanzkontrolle \u00fcber die genannten Institutionen. \r\nEs handelt sich um eine R\u00fcckkehr zum Rechtsstand vor 2020. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nBesonders begr\u00fc\u00dfen wir, die Erweiterung der Befugnisse des Bundesrechnungshofes, sodass dieser zuk\u00fcnftig auch Krankenversicherungen, die KVen, den Medizinischen Dienst und den G-BA \u00fcberpr\u00fcfen kann.\r\n3.\tFehlende und gestrichene Regelungen\r\n3.1.\tGesundheitskioske\r\nDer VdK bedauert, dass das niederschwellige Beratungsangebot durch die Gesundheitskioske nicht mehr Bestandteil des GVSG ist. \r\nDurch die Gesundheitskioske h\u00e4tten Menschen erreicht werden k\u00f6nnen, die sich im deutschen Gesundheitswesen nicht auskennen. Durch den nahen \u00f6rtlichen Bezug der Gesundheitskioske an die Lebenswirklichkeit der Menschen ist es einfach, diesen Hilfestellungen im Labyrinth des Gesundheitswesens, wie es sich f\u00fcr Laien h\u00e4ufig darstellt, zu geben. Die bisher bereits in Form von Modellprojekten etablierten Gesundheitskioske m\u00fcssen verstetigt werden.\r\nBei einer sinnvollen und nachhaltigen Implementierung des Systems der Gesundheitskioske kann dieses zudem zu einer Entlastung der Rettungsstellen und Notaufnahmen beitragen und so die Behandlungskosten der GKV drastisch senken. \r\nAls Alternative schl\u00e4gt der VdK vor, dass die Leistungen, die die Gesundheitskioske h\u00e4tten erbringen k\u00f6nnen, durch Apotheken, Hausarztpraxen oder den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (\u00d6GD) \u00fcbernommen werden. In jedem Fall ist eine dringende Regelungsnotwendigkeit in diesem Fall gegeben. \r\n3.2.\tHom\u00f6opathische und Anthroposophische Leistungen\r\nDa f\u00fcr die Wirksamkeit hom\u00f6opathischer und anthroposophischer Mittel und Leistungen keine hinreichende wissenschaftliche Evidenz vorliegt, wird die Nutzung dieser Leistungen ausschlie\u00dflich aus einer eigenverantwortlichen Entscheidung der Versicherten zur Finanzierung dieser Leistungen beruhen und nicht durch die Solidargemeinschaft der Versicherten finanziert \u2013 das war zumindest der Plan des ersten vorliegenden Entwurfes zum GVSG. Die Streichung der Hom\u00f6opathie und Anthroposophie als m\u00f6gliche Kassenleistung ist nicht mehr Teil des Entwurfes des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. \r\nEs ist kein wissenschaftlicher Evidenznachweis f\u00fcr diese Leistungen erbracht, was dem Wirtschaftlichkeitsgebot der Krankenkassen nach dem SGB V widerspricht. Das eingesparte Geld kann viel sinnvoller eingesetzt werden, beispielsweise, indem Ma\u00dfnahmen mit nachgewiesener Evidenz st\u00e4rker subventioniert werden. Die Sehhilfe sei hier als passendes Beispiel genannt. \r\n3.3.\tHeilmittel\r\nDas Gesundheitssystem ist gepr\u00e4gt von einem Fachkr\u00e4ftemangel. Daher ist eine interprofessionelle Arbeit im Gesundheitssystem wichtiger denn je. Aus diesem Grund wei\u00dft der VdK darauf hin, dass die Blankoverordnung im Bereich der Heilmittelerbringung nach \u00a7 125a SGB V st\u00e4rker als bisher genutzt werden sollten.\r\nBei den Heilmittelerbringern handelt es sich um ausgewiesene Experten in ihrem Behandlungsgebiet, weshalb eine genaue \u00e4rztliche Beschreibung der notwendigen Behandlung nicht notwendig ist. \r\nBisher kommt es auf Grund der andauernden Vertragsverhandlungen zwischen GKV und Leistungserbringern noch viel zu selten zu Blankoverordnungen durch die zust\u00e4ndigen    (Fach-) \u00c4rzte. \r\nDes Weiteren weist der VdK auf die Ungerechtigkeit der Zuzahlungsregelungen bei der Verordnung von Heilmitteln hin. Patienten m\u00fcssen nicht nur 10 \u20ac f\u00fcr eine Verordnung eines Heilmittels zuzahlen, sondern auch 10 Prozent der Therapiekosten tragen. Die so anfallenden Kosten k\u00f6nnen sich so pro Therapiezyklus auf bis zu 360 Euro belaufen. Dies stellt eine enorme Belastung f\u00fcr die Patientinnen und Patienten dar. \r\nDer VdK fordert daher, die Zuzahlung zu Heilmitteln pauschal auf 10 Euro zu begrenzen, wie es bereits bei Arzneimitteln der Fall ist. \r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/c3/316055/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260113.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006648",
                "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n1.\tZu den Zielen des Gesetzentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nMit dem vom Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) vorgelegten Referentenentwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes m\u00f6chte das Ministerium die Qualit\u00e4t der Mobilit\u00e4tsdaten verbessern und sichern. Aus Sicht des BMDV ist die Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten in ausreichend hoher Qualit\u00e4t Grundbedingung f\u00fcr moderne Mobilit\u00e4tsdienstleistungen und deren nutzerfreundliche und ressourcenschonende Ausgestaltung. Das umfasst beispielsweise statische und dynamische Daten wie Fahrpl\u00e4ne des \u00f6ffentlichen Verkehrs, Versp\u00e4tungsmeldungen, die Echtzeit-Verf\u00fcgbarkeit von Sharing-Fahrzeugen oder die Verf\u00fcgbarkeit von Parkpl\u00e4tzen sowie Tank- und Ladeinfrastruktur.\r\nDies ist schon in einigen EU-Regelungen und nationalen Vorgaben geregelt. Ma\u00dfgebend ist hier die Datenzug\u00e4nglichkeit \u00fcber den Nationalen Zugangspunkt (National Access Point \u2013 NAP). Das BMDV beteiligte hierzu zahlreiche Sachverst\u00e4ndige, inklusive des Sozialverband VdK. Das Ergebnis ist, dass die Ma\u00dfnahmen zur Erhebung, Sicherung der Qualit\u00e4t und Austausch sowie Weitergabe dieser Daten nicht zufriedenstellend sind und die geltenden Pflichten nicht garantiert werden. Zudem sind viele Mobilit\u00e4tsdaten f\u00fcr die Nutzenden, einschlie\u00dflich Beh\u00f6rden, schwer zug\u00e4nglich. \r\nDas BMDV m\u00f6chte mit der besseren Erm\u00f6glichung von multi- und intermodalen Mobilit\u00e4tsangeboten das Ziel der nachhaltigen Umgestaltung des Verkehrssektors und die Verbesserung der Datengrundlage f\u00fcr Verkehrsplanung und -steuerung erreichen. \r\nEs wird ein neuer Bundeskoordinator Mobilit\u00e4tsdaten eingef\u00fchrt. Dieser soll technische Vorgaben festlegen und mit Dateninhabern und -nutzern reden und diese unterst\u00fctzen.\r\nAuch streicht das BMDV \u00a73a bis \u00a73c und \u00a757 (Verordnungserm\u00e4chtigung zu \u00a73a) aus dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz zum 01.12.2028. Dort regelt das bisher geltende Recht die Bereitstellung von statischen und dynamischen Mobilit\u00e4tsdaten sowie entsprechende Metadaten und die Verarbeitung von Mobilit\u00e4tsdaten. Darin finden sich auch Angaben und Vorgaben f\u00fcr Daten zur Barrierefreiheit von beispielsweise Bahnh\u00f6fen, Haltestellen oder Fahrzeugen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK unterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich das Ziel der Qualit\u00e4tssteigerung und B\u00fcndelung von Daten zur Erleichterung nahtloser und intermodaler Mobilit\u00e4t. Auch begr\u00fc\u00dft der VdK die geplante kostenfreie Nutzung und Bereitstellung der Mobilit\u00e4tsdaten \u00fcber den NAP und die Erhebung von Auslastungsdaten zu Vorrangpl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und Abstellfl\u00e4chen f\u00fcr Hilfsmittel. \r\nEs ist wichtig, dass die Mobilit\u00e4tsdaten f\u00fcr alle Endverbraucher zuverl\u00e4ssig und frei verf\u00fcgbar abrufbar sein werden. Daf\u00fcr m\u00fcssen allerdings alle Daten verpflichtend barrierefrei ausgestaltet werden. \r\nLeider wird die Barrierefreiheit im Referentenentwurf nicht aufgef\u00fchrt. Dies ist nicht akzeptabel und eine offensichtliche Leerstelle, die unbedingt gef\u00fcllt werden muss. Es gibt im gesamten Mobilit\u00e4tsdatengesetzesentwurf keine Regelung zu Barrierefreiheit. Hinzukommt, dass bisherige Regelungen zur Angabe von Daten zur Barrierefreiheit im Personenbef\u00f6rderungsgesetz gestrichen werden sollen und nicht wortgleich in das geplante Mobilit\u00e4tsdatengesetz \u00fcberf\u00fchrt werden. Dies mit der Begr\u00fcndung seitens des BMDV vorzunehmen, dass diese Regelungen nicht zielf\u00fchrend seien, ist ein fatales Signal f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, Familien und \u00e4lteren Menschen. Es h\u00e4tte unmittelbare negative Auswirkungen auf die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen, die der UN-Behindertenrechtskonvention (UN-BRK) entgegenstehen. Dies darf aus Sicht des VdK nicht erfolgen.\r\nDas Minimalziel muss sein, dass zumindest im Personenbef\u00f6rderungsgesetz keine Streichungen erfolgen. Besser und notwendig ist aber im neuen Mobilit\u00e4tsdatengesetz durchg\u00e4ngig verpflichtend Barrierefreiheit als Qualit\u00e4tskriterium f\u00fcr alle Mobilit\u00e4tsdaten festzuschreiben. \r\nAls gr\u00f6\u00dfter Verband von Menschen mit Behinderungen in Deutschland m\u00f6chten wir auf die Dualit\u00e4t des Themas der Barrierefreiheit hinweisen. Es ist zum einen unerl\u00e4sslich, dass die Daten zur Barrierefreiheit ber\u00fccksichtigt werden. Zum anderen braucht es die barrierefreie Bereitstellung der Daten. Beides ist nicht explizit als Qualit\u00e4tsmerkmal ber\u00fccksichtigt.\r\nDer VdK fordert, die Datenqualit\u00e4t verbindlich an Barrierefreiheit zu koppeln, wie in der UN-BRK und dem Behindertengleichstellungsgesetz vorgeschrieben. Barrierefreiheit muss f\u00fcr alle Mobilit\u00e4tsdaten durchg\u00e4ngig mitgedacht und als verpflichtendes Qualit\u00e4tskriterium festgeschrieben werden.\r\nWenn das Gesetz seinem Anspruch, allen Menschen eine intermodale und nahtlose Mobilit\u00e4t zu erleichtern beziehungsweise zu erm\u00f6glichen, gerecht werden m\u00f6chte, m\u00fcssen auch statische und dynamische Angaben zur Barrierefreiheit zwingend erhoben werden.\r\nMenschen mit dauerhaften oder kurzfristigen Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen sind im aktuellen Mobilit\u00e4tssystem in Deutschland mit einer Vielzahl von Barrieren konfrontiert. Fehlende Stufenlosigkeit bei der Erreichung von Haltestellen und Haltepunkten, fehlende Informationsm\u00f6glichkeiten nach dem Zwei-Sinne-Prinzip, fehlende Leitsysteme und viele weitere Barrieren schr\u00e4nken das Mobilit\u00e4tsverhalten dieser Menschen signifikant ein.\r\n\r\nStudien belegen, dass Menschen mit Behinderung, aber auch Seniorinnen und Senioren, durch Barrieren in ihrer Mobilit\u00e4t beeintr\u00e4chtigt oder g\u00e4nzlich darin eingeschr\u00e4nkt werden. \r\n\r\nAus zahlreichen Zuschriften unserer Mitglieder wei\u00df der VdK, dass dies zu einer nachhaltigen Minderung der Lebensqualit\u00e4t f\u00fchrt. \r\nDie Beseitigung dieser Barrieren ist eine wichtige Aufgabe. Die Relevanz der Aufgabe wird von allen beteiligten Akteuren in Politik, Wirtschaft und Zivilgesellschaft immer wortreich betont, allein deren Umsetzung erfolgt nicht in ausreichend konsequenter Weise. Beispielsweise im \u00d6ffentlichen Personennahverkehr sollte dies entsprechend des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes bereits geschehen sein. Leider entspricht dies ebenso wenig den Tatsachen, wie dass bei anderen Reformen, beispielsweise im Stra\u00dfenverkehrsrecht, ausreichend auf die zuk\u00fcnftige barrierefreie Gestaltung geachtet wird. \r\nDa also eine vollst\u00e4ndige und robuste Barrierefreiheit in allen Bereichen des Mobilit\u00e4tssektor noch immer in weiter Ferne liegt, ist es umso wichtiger, dass Menschen sich \u00fcber die bestehenden Barrieren informieren k\u00f6nnen, um ihr Mobilit\u00e4tsverhalten entsprechend anzupassen.\r\nSollte dies mit dem vorliegenden Gesetzesentwurf umgesetzt und die Planbarkeit von Mobilit\u00e4t trotz bestehender Barrieren verbessert werden, bedeutet dies im Umkehrschluss allerdings nicht, dass das Engagement zum genuinen Abbau von Barrieren dadurch reduziert werden kann. Im Gegenteil: Der Sozialverband VdK erwartet, dass durch die Erhebung und B\u00fcndelung von Daten zu kurzfristigen und dauerhaften Barrieren die Relevanz, Mittel in den Abbau von Barrieren im \u00f6ffentlichen Raum und Mobilit\u00e4tssektor noch offener zutage tritt. \r\nDabei ist grunds\u00e4tzlich zwischen verschiedenen Arten der Barrieren zu unterscheiden. Bestehende Barrieren, wo bisher noch nicht daran gearbeitet wurde, diese zu beheben, m\u00fcssen als statische Daten transparent gemacht werden. Die Abdeckung dahingehend ist zwar noch nicht vollst\u00e4ndig und insbesondere nicht plattform\u00fcbergreifend abrufbar, hat aber Fortschritte zu verzeichnen.\r\nZum Beispiel lassen sich auf den Internetseite der Deutschen Bahn oder der jeweiligen Verkehrsbetriebe im Nahverkehr wesentliche Informationen finden. Diese werden aber weder fl\u00e4chendeckend und plattform\u00fcbergreifend zur Verf\u00fcgung gestellt, noch einheitlich dargestellt und aktualisiert. Hier einen \u00fcbergreifenden Standard zu implementieren w\u00fcrde die Datenqualit\u00e4t und damit auch die Nutzbarkeit deutlich erh\u00f6hen. \r\nBesonders wichtig ist aber auch, tempor\u00e4re Barrieren im Sinne von dynamischen Daten zu erfassen und den Nutzern zur Verf\u00fcgung zu stellen. Denn der Ausfall eines Informationssystems, die Einrichtung einer Umleitung oder die Sperrung eines Aufzugs kann Menschen mit einer Mobilit\u00e4ts- oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigung erheblich beeintr\u00e4chtigen: Weiterreisen k\u00f6nnen verunm\u00f6glicht werden und das f\u00fchrt im schlimmsten Falle dazu, dass diese Menschen stranden. Rechtzeitige und umfassende Informationen \u00fcber solche kurzfristig auftretenden Barrieren k\u00f6nnen da Abhilfe schaffen. \r\n\r\nDas Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetz (BFSG) und die dazugeh\u00f6rige Verordnung (BFSGV) formulieren ebenfalls Anforderungen an eine zuk\u00fcnftige Bereitstellung von Daten. Das im Juni 2025 in Kraft tretende Gesetz verlangt zum Beispiel von Personenbef\u00f6rderungsdiensten unter \u00a7 15 BFSGV die Bereitstellung von Informationen \u00fcber die Barrierefreiheit der Verkehrsmittel, der umliegenden Infrastruktur und Geb\u00e4ude sowie die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und zus\u00e4tzlichen Serviceinformationen, wie am Bahnhof im Dienst befindliches Servicepersonal, defekte Aufz\u00fcge oder vor\u00fcbergehend nicht verf\u00fcgbare Dienstleistungen. Die Anforderungen aus BFSG und BFSGV mit dem Vorhaben zum Mobilit\u00e4tsdatengesetz zu verbinden, l\u00e4ge aus Sicht des Sozialverbands VdK auf der Hand. \r\nBisher werden solche statischen und dynamischen Daten von privaten Projekten bereitgestellt. Dies hilft vielen Menschen aktuell sehr gut. Es ist aber keine Alternative zu einer verpflichtenden, staatlich koordinierten und verkehrstr\u00e4ger-, plattform- und vor allem beeintr\u00e4chtigungs\u00fcbergreifenden Sammlung und Bereitstellung der entsprechenden Informationen. Wichtig ist in diesem Zusammenhang darauf hinzuweisen, dass Rollstuhlgerechtigkeit nicht gleicherma\u00dfen Barrierefreiheit bedeutet und der Staat die Bereitstellung aller relevanter Informationen zu den verschiedenen Dimensionen der Barrierefreiheit als Teil der Daseinsvorsorge abdecken muss.\r\n2.\tZu den Regelungen im Einzelnen\r\nIm Folgenden nimmt der Sozialverband VdK Deutschland zu ausgew\u00e4hlten Punkten Stellung.\r\n2.1.\tZu Artikel 1 \u00a71 und \u00a72 \u2013 Anwendungsbereich und Ziele des Gesetzes\r\nDas BMDV m\u00f6chte mit dem Referentenentwurf \u201eDiensteanbietern die Bereitstellung von hochwertigen und kontinuierlichen multimodalen Reiseinformationsdiensten sowie Echtzeit-Verkehrsinformationsdiensten\u201c erm\u00f6glichen. Damit ist das Vorhaben verkn\u00fcpft, \u201eeine breite Verf\u00fcgbarkeit und angemessene Qualit\u00e4t von Mobilit\u00e4tsdaten\u201c sicherzustellen. Das federf\u00fchrende Ministerium setzt sich mit dem Referentenentwurf selbst den Anspruch, \u201eH\u00fcrden der Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten f\u00fcr potentielle Datennutzer zu minimieren und verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifend einheitliche Regeln f\u00fcr die Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten zu schaffen\u201c.\r\n\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nHier wird aus Sicht des Sozialverbands VdK umfassende Barrierefreiheit f\u00fcr alle Mobilit\u00e4tsdaten als ausdr\u00fccklich benanntes und verpflichtendes Ziel des geplanten Gesetzes vergessen. An dieser Stelle muss Barrierefreiheit f\u00fcr alle Mobilit\u00e4tsdaten als Qualit\u00e4tskriterium verbindlich aufgef\u00fchrt werden.\r\nDie H\u00fcrden bei der Nutzung von allen Mobilit\u00e4tsdaten m\u00fcssen nicht nur minimiert werden, sondern beseitigt und dabei Barrierefreiheit geschaffen werden. \r\n\r\n\r\n2.2.\tZu \u00a7 3 und 4 \u2013 Begriffsbestimmungen und Bereitstellung\r\nDefinition von Mobilit\u00e4tsdaten oder Nationaler Zugangspunkt: Bei der Bereitstellung der Mobilit\u00e4tsdaten haben die Dateninhaber und die Betreiber der Landessysteme f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten die nach \u00a710 Absatz 1aufgestellten Leitlinien zu beachten.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nLeider findet sich weder im Referentenentwurf selbst, noch in der Begr\u00fcndung oder anderen zus\u00e4tzlichen Unterlagen zum Referentenentwurf eine Definition von statischen und dynamischen Mobilit\u00e4tsdaten. Diese Unterscheidung ist aber wichtig und sollte nachgeholt werden. Die Leitlinien m\u00fcssen auch verbindliche Grunds\u00e4tze und Standards sowie Kriterien zu Barrierefreiheit enthalten. \r\nUnter den Mobilit\u00e4tsdaten sind die Reise- und Verkehrs-Infrastrukturdaten zu verstehen, die nach den entsprechenden EU-Verordnungen und dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz \u00fcber den NAP zug\u00e4nglich gemacht werden m\u00fcssen. Diese bestehenden beziehungsweise zu erwartenden Regularien sehen keine explizite Ber\u00fccksichtigung von Merkmalen der Barrierefreiheit vor.\r\nEs sollen zwar hochwertige und kontinuierliche multimodale Reiseinformationsdiensten sowie Echtzeit-Verkehrsinformationsdiensten bereitgestellt werden. Informationen, die wesentlich f\u00fcr Menschen mit Behinderung sind, werden aber nicht aufgef\u00fchrt. \r\nIm Stra\u00dfenverkehr k\u00f6nnten dies im Bereich der statischen Daten zum Beispiel Informationen \u00fcber \u00f6ffentliche und private Parkfl\u00e4chen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen,\r\nbarrierefreie Zuwege zu Haltestellen oder aber auch Informationen f\u00fcr zu-Fu\u00df-Gehende sein. Denn viele Fu\u00dfwege entsprechen nicht den Voraussetzungen f\u00fcr eine barrierefreie Nutzung von Menschen mit Behinderungen, Seniorinnen und Senioren oder Familien. Sei es, dass Untergrundbel\u00e4ge nicht ad\u00e4quat sind, Stra\u00dfen\u00fcberquerungen nicht nach dem Zwei-Sinne-Prinzip funktionieren oder Steigungen, Neigungen und Breiten der Wege eine Nutzung unm\u00f6glich machen. \r\nIm Bereich der dynamischen Daten w\u00e4ren dies zum Beispiel Informationen \u00fcber die Funktionsf\u00e4higkeit von Aufz\u00fcgen und technischen Informationssystemen, Auslastungsinformationen von Rollstuhl- und Vorrangpl\u00e4tzen im Schienenpersonenverkehr oder aber Informationen zur Barrierefreiheit bei der Einrichtung von Umleitungen und Ersatzverkehren.\r\nAll diese Daten sollten ebenfalls erfasst und bereitgestellt werden. \r\nIm Bereich des Individualverkehrs erfolgt der aktuell stattfindende Ausbau der Ladeinfrastruktur nicht \u00fcberall so, dass die neuen Ladepunkte f\u00fcr alle Menschen nutzbar sind. Aus diesem Grund ist es unabdingbar, dass Informationen \u00fcber die Barrierefreiheit der Ladepunkte selbst und dessen Umfeld zentral erfasst und verbreitet werden. Sie sollten also in den Katalog der Mobilit\u00e4tsdaten aufgenommen werden.\r\n\r\n2.3.\tZu \u00a75 \u2013 Mobilit\u00e4tsdaten zum Auslastungsgrad von stra\u00dfen- und schienengebundenen Linienverkehrsdiensten, vom Linienbedarfsverkehr und vom geb\u00fcndelten Bedarfsverkehr\r\nDas BMDV m\u00f6chte Mobilit\u00e4tsdaten zum Auslastungsgrad von stra\u00dfen- und schienengebundenen Linienverkehrsdiensten, vom Linienbedarfsverkehr und vom geb\u00fcndelten Bedarfsverkehr bereitstellen. Hierbei sollen auch Auslastungsdaten zu Vorrangpl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und Daten zu Stellfl\u00e4chen f\u00fcr Hilfsmittel ber\u00fccksichtigt werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDieses Vorhaben begr\u00fc\u00dft der Sozialverband VdK ausdr\u00fccklich. Daf\u00fcr hatte sich der VdK bei der letzten Beteiligungsrunde eingesetzt. In Zeiten vermehrter Nutzung des Schienenpersonenverkehrs ist es wichtig, dass sich Menschen, die mit gr\u00f6\u00dferen Menschenmassen Probleme haben, \u00fcber die Auslastung informieren k\u00f6nnen. Viele Mitglieder des VdK haben berichtet, dass sie in Zeiten von Spitzenauslastungen w\u00e4hrend des 9\u20ac-Tickets, die Nutzung des \u00d6PNV bewusst vermieden haben.\r\nAufgrund ihrer k\u00f6rperlichen Konstitution und dem Mitf\u00fchren von Hilfsmitteln hatten sie das Gef\u00fchl, den \u00d6PNV nicht mehr sicher nutzen zu k\u00f6nnen. Vielfach wurde von R\u00fccksichtslosigkeit von Mitreisenden und \u00dcberforderung von Bediensteten berichtet, an dessen Ende Menschen mit Behinderten auf den Bahnsteigen zur\u00fcckgelassen wurden. Aus diesem Grunde waren viele der Mitglieder des VdK auch gegen die Fortf\u00fchrung des Deutschlandtickets, da sie die Bef\u00fcrchtung haben, aufgrund der \u00dcberlastung der Haltestellen und Verkehrsmittel, dauerhaft von der Nutzung ausgeschlossen zu sein. Abhilfe k\u00f6nnen da Echtzeitdaten zur Auslastung schaffen. So k\u00f6nnen sich diese Menschen, wenn sie ihre Reisezeit flexibel einteilen k\u00f6nnen, darauf reagieren und unter Umst\u00e4nden ausweichen. Dies darf unter keinen Umst\u00e4nden den Ausbau von Kapazit\u00e4ten substituieren, die eine \u00dcberforderung des Systems in Zukunft abwenden, kann aber kurzfristig helfen.\r\n2.4.\tZu \u00a76 \u2013 Datennutzung und Lizenzen\r\nDie Nutzung und Bereitstellung der Mobilit\u00e4tsdaten \u00fcber den NAP sollen kostenfrei angeboten werden. Die Daten sollen f\u00fcr jeden kommerziellen und nichtkommerziellen Grund genutzt werden k\u00f6nnen und die Nutzung muss demnach nichtdiskriminierend sein.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDie Ziele einer intermodalen und nahtlosen Mobilit\u00e4t aller Menschen k\u00f6nnen am besten erreicht werden, wenn die Daten f\u00fcr potenzielle Nutzer m\u00f6glichst einfach verf\u00fcgbar sind. Dies sollte aus Sicht des Sozialverbands VdK auch f\u00fcr die Endnutzer gelten. Aus diesem Grund fordern wir, die Pflicht zur barrierefreien Bereitstellung der Daten zur Bedingung f\u00fcr die Nutzung des NAPs zu erkl\u00e4ren.\r\nEine solche Verpflichtung st\u00fcnde im Einklang mit dem am 28. Juni 2025 in Kraft tretenden Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetzes (BFSG). Dort ist geregelt, dass ab dem Inkrafttreten unter anderem Elemente von Personenbef\u00f6rderungsdiensten, also Webseiten, Apps sowie die elektronische Bereitstellung von Verkehrsinformationen barrierefrei zu erfolgen haben. Um hier eine f\u00fcr alle Parteien m\u00f6glichst verl\u00e4ssliche Regelung zu finden, sollten die Vorgaben aus dem BFSG und der entsprechenden Verordnung im Mobilit\u00e4tsdatengesetz Anwendung finden. \r\nMindestens eingehalten werden sollten die jeweils aktuellen WCAG-Standards. \r\n\r\nEine nichtdiskriminierende Datennutzung als Kriterium reicht nicht aus. Es fehlt auch hier der Verweis auf eine Verpflichtung zu einer barrierefreien Datennutzung und barrierefreie Angebote f\u00fcr die Datennutzenden. Der Begriff \u201enichtdiskriminierend\u201c ist nicht weiter definiert oder durch einen Verweis zu anderen Gesetzen klar gefasst. Daher l\u00e4uft dieser ins Leere und es muss eine verpflichtende barrierefreie Nutzung von statischen und dynamischen Mobilit\u00e4tsdaten vorgeschrieben werden.\r\n2.5.\tZu \u00a77 und 10 \u2013 Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten und Leitlinien\r\nDer Bundeskoordinator ist f\u00fcr technisch koordinierende und kommunikative Aufgaben zust\u00e4ndig. Er stellt die Leitlinien auf Grundlage der erlassenen Rechtsverordnung auf. Diese Leitlinien m\u00fcssen von Dateninhabern und Nutzern eingehalten werden. Er erarbeitet auch Empfehlungen zum Datenschutz.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nLeider ist auch bei den Leitlinien nichts zu den Belangen von Menschen mit Behinderungen und \u00e4lteren Menschen aufgef\u00fchrt. Die Grunds\u00e4tze der Leitlinien sollten auch Barrierefreiheit als verpflichtende Kriterien umfassen.\r\n2.6.\tZu \u00a78 \u2013 Gestaltung der Zusammenarbeit\r\nDer Koordinator soll auch ein \u00dcberpr\u00fcfungssystem einrichten. Damit k\u00f6nnen Datennutzende m\u00f6gliche Korrekturen an Mobilit\u00e4tsdaten einstellen und Dateninhaber diese zugesendet erhalten sowie Ergebnisse von Pr\u00fcfungen der Korrekturen festgehalten werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDieses System ist sinnvoll und muss barrierefrei gestaltet werden.\r\n2.7.\tZu \u00a7 13 - Verordnungserm\u00e4chtigung\r\nDas BMDV wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung Einzelheiten zum Bundeskoordinator und zu den Leitlinien nach \u00a710 festzulegen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK fordert, dass im Rahmen der Erarbeitung der Leitlinien auch Barrierefreiheit als verbindliches Qualit\u00e4tskriterium f\u00fcr alle Mobilit\u00e4tsdaten als Grundsatz vorgeschrieben werden.\r\n2.8.\tZu Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetz\r\nDie \u00a7 3a bis \u00a7 3c sowie \u00a7 57 Absatz 1 Nummer 12 sollen bis zum 01.12.2028 gestrichen werden.\r\nDarin werden die Bereitstellung von statischen und dynamischen Mobilit\u00e4tsdaten sowie entsprechende Metadaten und die Verarbeitung von Mobilit\u00e4tsdaten geregelt. Dort finden sich auch immer Angaben und Vorgaben f\u00fcr Daten zur Barrierefreiheit von beispielsweise Bahnh\u00f6fen, Haltestellen oder Fahrzeugen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nEs gibt im gesamten Mobilit\u00e4tsdatengesetzesentwurf keine Regelung zu Barrierefreiheit.\r\nDann auch noch genau die Regelungen mit Barrierefreiheit im Personenbef\u00f6rderungsgesetz mit der Begr\u00fcndung, dass diese nicht mehr zielf\u00fchrend seien, zu streichen ist ein fatales Signal f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, Familien und \u00e4ltere Menschen. Dies darf aus Sicht des VdK nicht erfolgen.\r\nWir fordern dringend, dass verpflichtende Regelungen im geplanten Mobilit\u00e4tsdatengesetz zu Barrierefreiheit verankert werden. Keinesfalls d\u00fcrfen im Personenbef\u00f6rderungsgesetz Streichungen erfolgen. Das w\u00e4re eine deutliche Verschlechterung zum Status Quo.\r\nWir ben\u00f6tigen aber unbedingt Verbesserungen und mehr Barrierefreiheit f\u00fcr Menschen mit Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen und anderen Formen der Beeintr\u00e4chtigung. \u00dcberf\u00e4llig und notwendig ist daher im neuen Mobilit\u00e4tsdatengesetz durchg\u00e4ngig verpflichtend Barrierefreiheit als Qualit\u00e4tskriterium f\u00fcr alle Mobilit\u00e4tsdaten festzuschreiben. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/55/316057/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260116.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006649",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n1.\tDie Ausgangslage\r\nDas deutsche Krankenhaussystem steht vor einem Kollaps. Diese n\u00fcchterne Erkenntnis ist beim Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung angekommen. Die Krankenhausfinanzierung setzt falsche Anreize, die Bundesl\u00e4nder kommen ihrem Finanzierungsauftrag  nicht nach und das Personal geht auf dem Zahnfleisch . Sowohl das Pflegefachpersonal als auch die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte beklagen eine permanente \u00dcberlastung \u2013 physisch und psychisch. Eine Reform unserer Versorgung ist dringend notwendig: Die Bev\u00f6lkerung und insbesondere die Mitglieder des VdK sind auf eine funktionierende Gesundheitsversorgung angewiesen.\r\nBeim Fachkr\u00e4ftemangel zeigt sich im europ\u00e4ischen Vergleich ein paradoxes Bild: betrachtet man den Anteil an \u00c4rztinnen und \u00c4rzten pro 10.000 Einwohner, ist Deutschland \u00fcberdurchschnittlich gut aufgestellt . Ein \u00e4hnliches Bild zeigt sich bei der Verteilung von Pflegekr\u00e4ften . Die Verteilung von Fachpersonal auf die Patienten ist hingegen deutlich schlechter. Im europ\u00e4ischen Vergleich steht Deutschland hier sehr weit hinten an \u2013 die Versorgung der Patientinnen und Patienten leidet unter dieser schlechten Verteilung. \r\nZudem leidet die Qualit\u00e4t der Krankenhausversorgung unter dem Fallpauschalen-System (DRG-System; DRG; Diagnosis Related Groups). Dieses wurde im Jahr 2003 eingef\u00fchrt, um die krankenhausindividuellen Pfleges\u00e4tze abzul\u00f6sen und so die Kosten der Krankenhausbehandlungen zu senken. Die krankenhausindividuellen Pfleges\u00e4tze hatten dazu gef\u00fchrt, dass Patientinnen und Patienten besonders lange in den Krankenh\u00e4usern lagen, auch wenn dies aus medizinischer Sicht nicht notwendig war .\r\nDas DRG-System sollte eine sachgerechtere Verg\u00fctung der erbrachten Leistungen erm\u00f6glichen. Es b\u00fcndelt Diagnosen und Behandlungen in einem Code, aus dem sich schlussendlich ein Erstattungsbeitrag f\u00fcr das Krankenhaus ergibt. Durch das DRG-System erhielt die Leistungsorientierung Einzug in das Deutsche Krankenhauswesen.\r\nZwar erf\u00fcllte das DRG-System zun\u00e4chst seinen Zweck: Transparenz und Wirtschaftlichkeit der Krankenhausversorgung wurden erh\u00f6ht. Gleichzeitig wurden jedoch Anreize gesetzt, medizinisch nicht notwendige Behandlungen im Krankenhaus durchzuf\u00fchren. Diese \u00dcberversorgung schadet den Patientinnen und Patienten . \r\nDas B\u00fcndnis \u201eKrankenhaus statt Fabrik\u201c hat bereits 2018 angegeben, dass Entscheidungen \u00fcber Behandlungen oder die L\u00e4nge des Krankenhausaufenthaltes auch danach getroffen werden, was sich gewinnbringend abrechnen l\u00e4sst.  Operationen werden beispielsweise besser verg\u00fctet als konservative Therapien. Ein Krankenhaus erzielt grunds\u00e4tzlich mehr Gewinn durch operative Eingriffe \u2013 zu Lasten der Patientinnen und Patienten. So werden \u00f6konomische Anreize gesetzt, um das System auszubeuten und die Gesundheit der Patientinnen und Patienten aufs Spiel zu setzen. Das medizinisch Notwendige steht schon lange nicht mehr im Zentrum der deutschen Krankenhausversorgung. \r\nDie Ausgabendynamik der gesetzlichen Krankenversicherungen ist in den letzten Jahren kontinuierlich gestiegen. Das Ziel, mit dem DRG-System die Kosten zu senken, wurde deutlich verfehlt .\r\nTrotz dieser finanziellen Fehlanreize schreiben viele Krankenh\u00e4user rote Zahlen, da sie nicht die n\u00f6tige Auslastung ihrer Stationen erreichen. Dem w\u00fcrde entgegengewirkt, wenn der tats\u00e4chliche Bedarf f\u00fcr die Patientinnen und Patienten in der Region f\u00fcr die Krankenhausreform ausschlaggebend w\u00e4re. \r\nZudem leidet die Versorgungsqualit\u00e4t in Krankenh\u00e4usern, wenn Behandlungen zu selten durchgef\u00fchrt werden. Um eine Versorgung auf einem hohen qualitativen Niveau durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, muss das Personal \u201ein der \u00dcbung\u201c bleiben. Dies kann nicht gelingen, wenn Eingriffe oder Therapien nur sporadisch \u00fcber das Jahr verteilt stattfinden. \r\nOb ein behandelndes Team aus \u00c4rztinnen und \u00c4rzten und Pflegepersonal eingespielt ist, kann sich direkt auf patientenrelevante Endpunkte, Fallsterblichkeit, die mittlere \u00dcberlebensdauer und die Lebensqualit\u00e4t (QoL) auswirken. Alle drei Werte verbessern sich im Sinne der Patienten, wenn Behandlungen in Kliniken stattfinden, die sich auf ein bestimmtes Krankheitsbild oder Therapieverfahren spezialisiert haben. Planbare Behandlungen m\u00fcssen von Spezialisten durchgef\u00fchrt werden.\r\nNeben den bereits angef\u00fchrten Gr\u00fcnden, die zu einer angespannten Situation in den Krankenh\u00e4usern gef\u00fchrt haben, kommen die Bundesl\u00e4nder ihrem Investitionsauftrag in die Krankenh\u00e4user seit Jahren nicht nach. Modernisierungen und notwendige Anschaffungen bleiben auf der Strecke; Geb\u00e4ude und Ger\u00e4te werden alt und fehleranf\u00e4llig oder entsprechen nicht mehr dem aktuellen Stand der medizinischen Wissenschaften.\r\nEine grundlegende Krankenhausreform, die das Versorgungsniveau in Deutschland deutlich verbessert, ist zwingend notwendig und dem Sozialverband VdK Deutschland deshalb ein wichtiges Anliegen. Sie ist im Sinne der Patientinnen und Patienten und kommt den Mitgliedern des Sozialverbandes VdK direkt zugute. \r\n2.\tZu den Zielen des Gesetzentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit verfolgt mit seinem Gesetzentwurf drei zentrale Ziele: \r\n1.\tSicherung und Steigerung der Behandlungsqualit\u00e4t \r\n2.\tGew\u00e4hrleistung einer fl\u00e4chendeckenden Versorgung \r\n3.\tEntb\u00fcrokratisierung\r\nUm diese Ziele zu erreichen, sollen einige Umstrukturierungen erfolgen. Zun\u00e4chst soll das DRG-System angepasst und durch eine Vorhalteverg\u00fctung ersetzt werden. Krankenh\u00e4user sollen zuk\u00fcnftig alleine f\u00fcr das Vorhalten von Fachpersonal und Ger\u00e4tschaften eine Finanzierung erhalten. So soll der Finanzierungsdruck aus dem System genommen werden; f\u00fcr nicht notwendige Operationen soll es weniger finanzielle Anreize geben. \r\nDas Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus (InEK) soll den gesetzlichen Auftrag erhalten, die Berechnung der Fallpauschalen abzusenken und den Wert der Vorhalteverg\u00fctung zu ermitteln. Die Vorhaltepauschalen sollen individuell nach Bundesland und Leistungsgruppe ermittelt werden. Die Spanne der Fallpauschalen wird abgesenkt, um die Vorhaltepauschalen zu finanzieren und fehlerhafte Anreize aus dem System zu nehmen. Krankenh\u00e4user erhalten nur Vorhaltepauschalen f\u00fcr Leistungen, die im Landeskrankenhausplan vorgesehen sind und f\u00fcr die ein Krankenhaus die notwendigen Qualit\u00e4tsstandards erf\u00fcllt. \r\nDas InEK ist eine GmbH, Gesellschafter sind die Deutsche Krankenhausgesellschaft (DKG), der GKV-Spitzenverband (GKV SV) und der Verband der privaten Krankenversicherungen (PKV). Finanziert wird das InEK \u00fcber einen DRG-Systemzuschlag. \r\nUm die Bildung von spezialisierten Zentren zu f\u00f6rdern und die Versorgungsqualit\u00e4t auf einem hohen Niveau zu sichern bzw. dahingehend zu steigern, wird die Auszahlung der Vorhalteverg\u00fctungen an die Zuweisung von Leistungsgruppen sowie die Erf\u00fcllung der an die Leistungsgruppen gebundenen Qualit\u00e4tsstandards gekoppelt. \r\nAls Grundlage f\u00fcr die Leistungsgruppensystematik wird das System des Landes Nordrhein-Westfalen verwendet. Dazu werden 65 verschiedene Leistungsgruppen gebildet. Der Bund wird in den kommenden Monaten ein bundeseinheitliches System der Leistungsgruppen gemeinsam mit den L\u00e4ndern und den Fachgesellschaften erarbeiten. \r\nDie \u00dcberpr\u00fcfung der Qualit\u00e4tsstandards der Krankenh\u00e4user wird durch den Medizinischen Dienst (MD) durchgef\u00fchrt. Diese soll durch eine digitale Daten\u00fcbermittlung erleichtert und b\u00fcrokratiearm gestaltet werden. \r\nUm auch in struktur- und bev\u00f6lkerungsschwachen Regionen weiterhin eine sichere und hochwertige Gesundheitsversorgung zu gew\u00e4hrleisten, m\u00f6chte das BMG den Ausbau der sektoren\u00fcbergreifenden und integrierten medizinischen Versorgungszentren vorantreiben. Die L\u00e4nder sollen einen gesetzlichen Spielraum erhalten, entsprechende Einrichtungen zu bestimmen. Zudem sollen die F\u00f6rderbetr\u00e4ge f\u00fcr notwendige, aber schwer finanzierbare Krankenh\u00e4user erh\u00f6ht werden. \r\nUm die Transformation des Gesundheitswesens finanziell zu erm\u00f6glichen, soll ein Transformationsfonds geschaffen werden, dessen Mittel zu 50 Prozent durch die L\u00e4nder gestellt werden (25 Mrd. Euro). Der restliche (Bundes-)Anteil wird durch die gesetzliche Krankenversicherung getragen (25 Mrd. Euro). Das Geld der GKV kommt aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds beim Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung (BAS). In der Folge wird die Obergrenze der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds befristet f\u00fcr die Jahre 2025 bis 2035 von 25 Prozent auf 50 Prozent einer durchschnittlichen Monatsausgabe erh\u00f6ht. \r\nDie Hochschulkliniken und Universit\u00e4tskliniken sollen besondere koordinierungsaufgaben erhalten und dazu zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel erhalten. \r\nZur Verbesserung der wirtschaftlichen Lage der Krankenh\u00e4user soll ab dem Jahr 2024 eine vollst\u00e4ndige Tarifkostenfinanzierung erfolgen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Krankenhausreform und h\u00e4lt diese f\u00fcr dringend notwendig. Bereits heute befindet sich das deutsche Krankenhauswesen in einem kalten Strukturwandel, den es gilt so fr\u00fch wie m\u00f6glich zu gestalten. Der vorliegende Referentenentwurf stellt f\u00fcr die gesteckten Ziele eine gute Grundlage und einen guten Fahrplan dar, den es nun gilt zu verbessern und umzusetzen. \r\nDer geplante Umbau des DRG-Systems und die Einf\u00fchrung von Vorhaltepauschalen sind eine Zentrale \u00c4nderung in der Krankenhausverg\u00fctung und werden die Krankenh\u00e4user zu einem gro\u00dfen Teil vom derzeit vorliegenden \u00f6konomischen Druck befreien. \r\nDer VdK betont ausdr\u00fccklich, dass die deutschen Krankenh\u00e4user heute in einer weniger prek\u00e4ren Situation w\u00e4ren, wenn die 16 Bundesl\u00e4nder ihrem Investitionsauftrag nachkommen w\u00fcrden. Es ist nicht zielf\u00fchrend, dass einige Bundesl\u00e4nder gebetsm\u00fchlenartig nach mehr Geld vom Bund rufen und sich eine Einmischung in die landesinterne Krankenhausplanung verbitten, gleichzeitig aber kaum Investitionen in die Krankenh\u00e4user t\u00e4tigen und auf ein \u201eWeiter so\u201c pochen. \r\nDer VdK fordert diese Bundesl\u00e4nder auf, ihren Widerstand beizulegen und konstruktiv an der Krankenhausreform mitzuarbeiten.  \r\nDie angestrebte st\u00e4rkere Verzahnung von ambulanter und station\u00e4rer Versorgung ist zu begr\u00fc\u00dfen. Gerade f\u00fcr Regionen mit einem Versorgungsnotstand stellt dies einen Ausweg aus der teilweise vorherrschenden Unterversorgung dar und kann ein Anreiz f\u00fcr junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sein, sich in diesen Regionen niederzulassen. \r\nEbenso profitieren die Patientinnen und Patienten von bundeseinheitlichen Mindestvorgaben an die Qualit\u00e4t der \u00e4rztlichen Versorgung im Krankenhaus. Es wird f\u00fcr die Patientinnen und Patienten einfacher, das f\u00fcr sie beste Krankenhaus zu finden und die Leistungen der Krankenh\u00e4user mit einander zu vergleichen, da auch die Einhaltung der Qualit\u00e4tskriterien Einzug in das Krankenhaustransparenzregister finden wird. Dies stellt eine wichtige Weiterentwicklung des Registers dar, da sich die Patientinnen und Patienten darauf verlassen m\u00fcssen, dass sie, egal in welches Krankenhaus sie gehen, immer eine Versorgung auf einem sehr hohen Niveau erhalten werden. \r\nDer gr\u00f6\u00dfte Kritikpunkt ist aus Sicht des VdK, die geplante Finanzierung des Transformationsfonds. Es ist nicht nachvollziehbar, warum die Solidargemeinschaft der gesetzlich Versicherten eine Summe von 25 Mrd. Euro aufbringen soll, um die deutsche Krankenhauslandschaft zu reformieren und sich die Privatversicherten ihrer Verantwortung einfach entziehen und keinen Beitrag zu der Reform leisten m\u00fcssen. Der VdK fordert eine verpflichtende Beteiligung der PKV an den Kosten der Krankenhausbeteiligung, sowie eine finanzielle Beteiligung des Bundes an der Krankenhausreform. \r\nAndernfalls riskiert der Gesetzgeber eine ungebremste Steigerung der Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung, die bereits heute Haushalte mit wenig verf\u00fcgbarem Einkommen massiv belastet. Diese Steigerung der Beitragslast darf durch die Krankenhausreform nicht fortgesetzt oder gar gesteigert werden. \r\nDie geplanten Reformvorhaben im Bereich der station\u00e4ren Versorgung d\u00fcrfen nicht alleine stehen. Zwingend notwendig sind Ver\u00e4nderungen im Bereich der ambulanten Versorgung und der Notfallversorgung. Beide Vorhaben m\u00fcssen zeitnah folgen. \r\n3.\tZu den Regelungen im Einzelnen\r\nIm Folgenden nimmt der Sozialverband VdK Deutschland zu ausgew\u00e4hlten Punkten Stellung.\r\n3.1.\t\u00c4nderung des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch (SGB V) \r\n3.1.1.\t\u00a7 39e SGB V-E \u2013 \u00dcbergangspflege im Krankenhaus \r\nK\u00f6nnen Leistungen im unmittelbaren Anschluss an eine Krankenhausbehandlung, wie die h\u00e4usliche Krankenpflege, Kurzzeitpflege, medizinischen Rehabilitation oder Pflegeleistungen nach dem SGB IX nicht erbracht werden, erbringt die Krankenkasse Leistungen der \u00dcbergangspflege in dem Krankenhaus, in dem die Behandlung erfolgt ist. Zuk\u00fcnftig soll diese Leistung auch in sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen erbracht werden k\u00f6nnen. Die Regelung ist jedoch weiterhin an den vorrangig daf\u00fcr vorgesehenen Weg der Leistungserbringung nach dem SGB XI und den damit verbundenen H\u00fcrden gekn\u00fcpft. \r\nDie Kapazit\u00e4ten der station\u00e4ren Behandlung sollen prim\u00e4r f\u00fcr die akut-station\u00e4re Versorgung zur Verf\u00fcgung stehen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK Deutschland begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die hinter der Einf\u00fchrung der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtung stehende Idee der B\u00fcndelung und Spezialisierung von Leistungen. Zudem ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass sich die pflegerische Behandlung der Patientinnen und Patienten im Anschluss an einen station\u00e4ren Aufenthalt verbessern soll. \r\nDennoch ist die regelhafte Verlegung von Patienten direkt nach einer Behandlung kritisch zu sehen. Es wird also vor allem auf die konkrete Ausgestaltung der Verlegungsphase ankommen. Die M\u00f6glichkeit der Erbringung der \u00dcbergangspflege nach \u00a7 39e SGB V in dem Krankenhaus, das die Behandlung erbringt, muss weiterhin m\u00f6glich sein. Wichtig ist zudem, dass die Verlegung dann zwingend in eine wohnortnahe, sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung erfolgt. Familienbesuche und die streckenweise Begleitung durch Angeh\u00f6rige im Genesungsprozess m\u00fcssen strukturell m\u00f6glich gemacht werden.\r\n3.1.2.\t\u00a7\u00a7 109 Abs. 3 und 110 SGB V-E \u2013 Abschluss von Versorgungsvertr\u00e4gen mit Krankenh\u00e4usern\r\nHierbei handelt es sich um eine notwendige Anpassung, da die Qualit\u00e4tskriterien der Krankenhausversorgung durch die Einf\u00fchrung von einheitlichen Standards neu gefasst werden. Ein Versorgungsvertrag zwischen dem Krankenhaustr\u00e4ger und der gesetzlichen Krankenversicherung kommt nur dann zustande, wenn die Versorgungskriterien erf\u00fcllt werden. \r\nAus dieser Regelung ergibt sich, dass Leistungsgruppen auch in den Versorgungsvertr\u00e4gen vereinbart werden k\u00f6nnen, wenn die entsprechenden Qualit\u00e4tsstandards erf\u00fcllt werden, ohne, dass eine Zuweisung im Landeskrankenhausplan erfolgt ist. Die Krankenversicherungen werden verpflichtet, den Versorgungsvertrag zu k\u00fcndigen, wenn die Anforderungen an die Qualit\u00e4tsstandards durch die Krankenh\u00e4user nicht mehr erf\u00fcllt werden und auch langfristig nicht mehr erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Die vertragliche Regelung ist der gesetzlichen Zuweisung von Leistungsgruppen gleichgestellt. Daraus ergeben sich Finanzierungsanspr\u00fcche nach dem Krankenhausfinanzierungsgesetz (KHG) und dem Krankenhausentgeltgesetz (KHEntgG).\r\nVertraglich vereinbarte Leistungsgruppen m\u00fcssen ebenfalls dem InEK zur Ermittlung der DRG-Pauschale und Vorhaltepauschale gemeldet werden.\r\nErf\u00fcllt ein Krankenhaus die Qualit\u00e4tsanforderungen nur kurzfristig nicht, kann die Kassenseite von einer Vertragsk\u00fcndigung absehen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDass Versorgungsvertr\u00e4ge erst dann zustande kommen, wenn ein Krankenhaus die erforderlichen Qualit\u00e4tskriterien erf\u00fcllt, betrachtet der VdK als selbstverst\u00e4ndlich. W\u00fcrde dem nicht so sein, w\u00e4re die gesamte Krankenhausreform und die Etablierung von Qualit\u00e4tsstandards hinf\u00e4llig. \r\nDurch diesen in \u00a7 109 Abs. 3 bzw. \u00a7 110 SGB V-E geschaffenen Grundsatz, k\u00f6nnen Patientinnen und Patienten davon ausgehen, dass sie im Krankenhaus eine Behandlung auf qualitativ hohem Niveau erhalten. Patientinnen und Patienten werden so zudem vor \u201eGelegenheitsbehandlungen\u201c, also Behandlungen, die eigentlich nicht zum Portfolio eines Krankenhauses geh\u00f6ren, aber durchgef\u00fchrt werden, weil die behandelnden \u00c4rzte der Meinung sind, dass sie dies problemlos k\u00f6nnen, im Krankenhaus gesch\u00fctzt. Dies ist ein wichtiger Schritt hin zu mehr Patientensicherheit im deutschen Krankenhauswesen.\r\nEs ist f\u00fcr den VdK nachvollziehbar, dass eine kurzfristige Nichteinhaltung der Qualit\u00e4tskriterien, beispielsweise aufgrund von Personalver\u00e4nderungen, nicht dazu f\u00fchren muss, dass eine Leistungsgruppe sofort aberkannt wird \u2013 dies w\u00fcrde die Versorgungssicherheit einer Region unn\u00f6tig gef\u00e4hrden. Der VdK betont jedoch, dass dies die Ausnahme sein muss und ein Zeitraum von drei Monaten nicht \u00fcberschritten werden darf.\r\nDas Schlie\u00dfen von Versorgungsvertr\u00e4gen zwischen der gesetzlichen Krankenversicherung und einem Krankenhaus ist eine zweite M\u00f6glichkeit, damit ein Krankenhaus eine Leistungsgruppe zugewiesen bekommen kann. Der Prim\u00e4rweg der Leistungsgruppenzuweisung l\u00e4uft \u00fcber die landesweite Krankenhausplanung. Der VdK bewertet dieses Vorgehen dahingehend als zielf\u00fchrend, als dass dadurch das Behandlungsangebot in der Fl\u00e4che steigt, gleichzeitig aber die Sicherstellung der Qualit\u00e4t gew\u00e4hrleistet ist. Solche Vereinbarungen d\u00fcrfen jedoch nicht dazu f\u00fchren, dass Leistungsgruppen, die sich aus dem Krankenhausplan ergeben, mangels Fallzahlen die erforderlichen Qualit\u00e4tskriterien nicht mehr erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\r\n3.1.3.\t\u00a7 115g SGB V-E \u2013 Behandlung in sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen \r\nDurch den geplanten \u00a7 115g SGB V wird die M\u00f6glichkeit zur Einf\u00fchrung sektoren\u00fcbergreifender Versorgungseinrichtungen neu geschaffen. Die Bundesl\u00e4nder erhalten dabei die Kompetenz zur Bestimmung der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen. \r\nSo sollen station\u00e4re Krankenhausbehandlungen mit wohnortnahen ambulanten und pflegerischen Leistungen verbunden werden. Das BMG weist zudem auf die M\u00f6glichkeit zur Gr\u00fcndung von bettenf\u00fchrenden Prim\u00e4rversorgungszentren (PVZ), regionalen Gesundheitszentren (RGZ) und integrierten Gesundheitszentren hin. Auch andere Versorgungsformen sind denkbar. Die Telemedizin soll weiter implementiert werden.\r\nDas BMG weist darauf hin, dass es sich rechtlich bei allen Versorgungsformen um Krankenh\u00e4user handelt und dadurch eine Listung im Krankenhaustransparenzregister zwingend erforderlich ist. Dort werden sie als Krankenh\u00e4user \u201eLevel 1i\u201c gef\u00fchrt. \r\nSektoren\u00fcbergreifend bedeutet, dass neben der station\u00e4ren Behandlung auch\r\n\u2022\tambulante Leistungen aufgrund einer Erm\u00e4chtigung zur Teilnahme an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung, \r\n\u2022\tambulante Operationen nach \u00a7 115b SGB V, \r\n\u2022\teine medizinisch-pflegerische Versorgung nach \u00a7 115h SGB V-E,\r\n\u2022\tbeleg\u00e4rztliche Leistungen, soweit vom Versorgungsauftrag des Landes erfasst,\r\n\u2022\t\u00dcbergangspflege nach \u00a7 39e SGB V und \r\n\u2022\tKurzzeitpflege nach \u00a7 39c SGB V\r\nerfolgen k\u00f6nnen. Die Aufz\u00e4hlung ist nicht abschlie\u00dfend.\r\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen auch Leistungen der Kurzzeitpflege nach \u00a7 42 SGB XI und der Tages- sowie Nachtpflege nach \u00a7 41 SGB XI erbracht werden.\r\nDie Erbringung von ambulanten Leistungen aufgrund einer Erm\u00e4chtigung zur Teilnahme an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung, die medizinisch-pflegerische Versorgung nach \u00a7 115h SGB V sowie die \u00dcbergangs- und Kurzzeitpflege nach \u00a7\u00a7 39c und 39e sollen dabei unter pflegerischer Leitung erbracht werden k\u00f6nnen, sofern es sich nicht um medizinisch-fachliche Entscheidungen handelt. \r\nAmbulantes Operieren in sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen soll nur dann m\u00f6glich sein, wenn dies in einer selbst\u00e4ndigen, organisatorisch und wirtschaftlich vom Krankenhaus getrennten, Pflegeabteilung erfolgt. Die Pflegeeinrichtungen m\u00fcssen nach \u00a7 72 SGB XI zugelassen werden. Die Vorgaben der Personalbemessung, Eigenbeteiligung, Leistungsanspr\u00fcche sowie die Verg\u00fctung der erbrachten Leistungen richten sich nach dem SGB XI. \r\nDie DKG und der GKV SV vereinbaren im Benehmen mit der PKV binnen eines Jahres, welche \r\n\u2022\tLeistungen der Leistungsgruppen \u201eAllgemeine Innere Medizin\u201c oder \u201eGeriatrie\u201c nach \u00a7 135e SGB V mindestens durch sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen angeboten werden m\u00fcssen; \r\n\u2022\tweiteren station\u00e4ren Leistungen der Leistungsgruppen \u201eAllgemeine Innere Medizin\u201c und \u201eGeriatrie\u201c und dar\u00fcber hinaus welche station\u00e4ren Leistungen der Leistungsgruppen \u201eAllgemeine Chirurgie\u201c oder weiterer Leistungsgruppen nach \u00a7 135e SGB V ebenfalls in sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen erbracht werden k\u00f6nnen; \r\n\u2022\tstation\u00e4ren Leistungen eine sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung au\u00dferhalb des Leistungsrahmens erbringen darf, sofern sie dabei telemedizinisch von einem kooperierenden Krankenhaus mit entsprechend zugewiesenen Leistungsgruppen unterst\u00fctzt wird;\r\n\u2022\tAnforderungen an die Qualit\u00e4t, Patientensicherheit und Dokumentation der Leistungserbringung und an die Kooperation mit einem Krankenhaus gestellt werden und regelt zudem die Anforderungen an eine aufwandsarme \u00dcberpr\u00fcfung. Dabei sollen weitestgehend die Qualit\u00e4tskriterien des \u00a7 135e SGB V gelten.\r\nDie Vereinbarung muss alle zwei Jahre \u00fcberpr\u00fcft werden. Kommt innerhalb der Frist keine Einigung zu Stande, entscheidet eine Schiedsstelle. \r\nExplizit ausgenommen aus dem Leistungsspektrum der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren sind Behandlungen von kardiovaskul\u00e4ren Interventionen einschlie\u00dflich des zentralen Nervensystems (ZNS) und der peripheren Gef\u00e4\u00dfe, onkologische Therapien (einschlie\u00dflich interventioneller und operativer Behandlungen), endoprothetische Leistungen, Operationen an der Wirbels\u00e4ule und Leistungen der bariatrischen Chirurgie . \r\nAuch eine station\u00e4re Aufnahme von Patienten soll erm\u00f6glicht werden. Voraussetzung ist, dass eine Kooperation mit einem Krankenhaus einer h\u00f6heren Versorgungsstufe besteht. Dieses Krankenhaus muss \u00fcber die notwendige medizinische Expertise verf\u00fcgen und die notwendige telemedizinische Beratung gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen.\r\nOb und inwieweit einem Krankenhaus ein bestimmter Versorgungsauftrag erteilt wird, entscheiden weiterhin die L\u00e4nder im Rahmen ihrer Planungshoheit. \r\nDer GKV SV, der Spitzenverband Bund der Pflegekassen (ebenfalls GKV SV), die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung (KBV) und die DKG legen im Benehmen mit der PKV und dem BMG im Abstand von zwei Jahren einen gemeinsamen Bericht \u00fcber die Auswirkungen der Leistungserbringung durch sektoren\u00fcbergreifende Leistungserbringer auf die ambulante, station\u00e4re und pflegerische Versorgung vor. Dieser Bericht beinhaltet auch die finanziellen Auswirkungen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK Deutschland begr\u00fc\u00dft die Schaffung von sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen, in denen sowohl station\u00e4re, als auch ambulante Leistungen erbracht werden k\u00f6nnen. Da die Krankenhausplanung weiterhin in die Kompetenz der L\u00e4nder fallen wird, ist es folgerichtig, dass auch die Planung und Implementierung der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren in den Aufgabenbereich der L\u00e4nder f\u00e4llt. Den L\u00e4ndern ist es durch ihren engen Kontakt zu den Landkreisen und Gemeinden m\u00f6glich, schnell und ad\u00e4quat auf sich ver\u00e4ndernde Versorgungssituationen zu reagieren.\r\nSektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen k\u00f6nnen, wie auch PVZ und RGZ, die Versorgung der Menschen vor Ort erheblich verbessern, da sie auch die Funktion einer Hausarzt- bzw. Facharztpraxis \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Der VdK begr\u00fc\u00dft diese Versorgungsformen ausdr\u00fccklich. Die Krankenhausreform wird durch diese Regelungen zu einer teilweisen Reform der ambulanten Versorgung, die aus Sicht des VdK erhebliche Verbesserungen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung mit sich bringt. In Regionen, die weder \u00fcber eine ausreichende ambulante Versorgung verf\u00fcgen, in denen es beispielsweise zu wenig Haus\u00e4rzte gibt, kann die Erg\u00e4nzung des Aufgabenbereiches eines Krankenhauses durch den Aufgabenbereich eines Hausarztes zwei Probleme der Unterversorgung auf einmal l\u00f6sen.\r\nKritisch betrachtet der VdK jedoch die unterschiedliche Benennung der Versorgungszentren (PVZ, RGZ und sektoren\u00fcbergreifende Versorgungszentren) in der Krankenhausplanung und im Krankenhaustransparenzregister. Einfacher w\u00e4re eine allgemeine Bezeichnung nach der Terminologie der Krankenh\u00e4user (Level I bis III bzw. III U). F\u00fcr die sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren w\u00fcrde dies eine einheitliche Bezeichnung als Level Ii Krankenh\u00e4user bedeuten, wie sie auch im Krankenhaustransparenzregister Anwendung findet und unter welcher die Versorgungszentren im Register eingetragen werden.\r\nFolgerichtig ist aus Sicht des VdK der Einbezug der Auffangnormen \u00a7\u00a7 39c, 39e SGB V-E in den \u00a7 115g SGB V-E.\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft der VdK den Ausbau von pflegerischer Infrastruktur und damit auch neue Pl\u00e4tze in der Kurzzeit-, Tages- und Nachtpflege. Aufgrund der fehlenden Planung einer bedarfsgerechten Versorgung der Bev\u00f6lkerung nach dem SGB XI, wie es beispielsweise bei der Krankenhausplanung der Fall ist, sind auch die vorgesehenen Pflegepl\u00e4tze in den sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren keine ad\u00e4quate L\u00f6sung f\u00fcr den Pflegenotstand in Deutschland. Grob L\u00fccken stopfen zu wollen, kann aus Sicht des Sozialverbandes VdK nicht der richtige Weg sein. Dar\u00fcber hinaus darf nicht der Wunsch entstehen, eine Auslastung der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen \u00fcber Leistungen nach dem SGB XI erreichen zu wollen.\r\nKritisch bewertet der VdK, dass die GKV und die DKG im Einvernehmen mit der PKV entscheiden k\u00f6nnen sollen, welche Leistungsgruppen durch die sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren angeboten werden k\u00f6nnen, bei denen lediglich eine telemedizinische Unterst\u00fctzung durch ein kooperierendes Krankenhaus notwendig ist. Dar\u00fcber hinaus kritisiert der VdK scharf, dass der GKV SV und die DKG im Einvernehmen mit der PKV die Anforderungen an die Qualit\u00e4t, Patientensicherheit und Dokumentation f\u00fcr die Kooperation von Krankenh\u00e4usern festlegen darf. \r\nDiese Entscheidungen sollten nicht alleine aus \u00f6konomischen Gesichtspunkten getroffen werden. Sie m\u00fcssen auf der Grundlage wissenschaftlich-fachlicher Expertise erfolgen, um einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, ob eine telemedizinische Konsultation ausreichend ist, oder ob ein \u00e4rztlicher Spezialist st\u00e4ndig im Krankenhaus anwesend sein sollte. Der VdK fordert daher, dass die medizinischen Fachgesellschaften des betreffenden Behandlungsfeldes verpflichtend eine Stellungnahme abzugeben haben. Die Patientenverb\u00e4nde sind ebenfalls zu beteiligen.\r\nWelche Leistungen eine Sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung erbringen darf, obwohl Sie keine Zuweisung einer Leistungsgruppe erhalten hat, darf nicht durch eine Vereinbarung zwischen DKG und GKV SV festgelegt werden. Neben \u00f6konomischen Gesichtspunkten spielen hier auch Sicherheitsaspekte eine wichtige Rolle. Zwar ist eine verpflichtende Kooperation einer sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtung mit einem Krankenhaus, dass die entsprechende Leistungsgruppe zugewiesen bekommen hat vorgesehen; eine solche Kooperation kann jedoch die Expertise eines eingespielten und erfahrenen Behandlungsraums nicht ersetzen. Der VdK fordert daher auch in diesem Fall eine einheitliche Festlegung der Ausnahmen durch den Gesetzgeber unter Einbeziehung passender medizinisch-wissenschaftlicher Expertise. \r\nDar\u00fcber hinaus sollten Qualit\u00e4tsstandards nicht durch diejenigen festgelegt werden, die diese Standards einhalten bzw. bezahlen m\u00fcssen. Hier liegt ein grober Fehler der Qualit\u00e4tssicherung und -steigerung bereits im System; zu Lasten der Patientinnen und Patienten. Der Sozialverband VdK Deutschland fordert deshalb, dass die Definition der Qualit\u00e4tsstandards ebenfalls durch eine Rechtsverordnung des Bundes mit Zustimmung der Bundesl\u00e4nder und unter Einbeziehung passender fachlicher Expertise sowie der Patientenvertretung zu erfolgen hat. \r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass Behandlungen von kardiovaskul\u00e4ren Interventionen einschlie\u00dflich des zentralen Nervensystems (ZNS) und der peripheren Gef\u00e4\u00dfe, onkologische Therapien (einschlie\u00dflich interventioneller und operativer Behandlungen), endoprothetische Leistungen, Operationen an der Wirbels\u00e4ule und Leistungen der bariatrischen Chirurgie explizit aus dem Leistungsspektrum der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren ausgenommen sind. Die Gefahr von Komplikationen bei Behandlungen in diesen Fachgebieten und die daraus entstehenden Risiken sind als zu hoch einzusch\u00e4tzen, als dass die Behandlung in teilstation\u00e4ren Zentren erfolgen sollte. \r\nBesonders begr\u00fc\u00dfenswert ist, dass die GKV, die DKG und die KBV alle zwei Jahre einen gemeinsamen Bericht \u00fcber die Auswirkungen der Leistungserbringung durch sektoren\u00fcbergreifende Leistungserbringer auf die ambulante, station\u00e4re und pflegerische Versorgung vorlegen werden. Durch diese Evaluation ist es m\u00f6glich, zielgenau auf sich ergebende Ver\u00e4nderungen oder eine entstehende Mangel-/Unterversorgung zu reagieren und gleichzeitig die finanziellen Auswirkungen der sektoren\u00fcbergreifenden Gesundheitszentren in Augenschein zu nehmen.\r\n3.1.4.\t\u00a7 115h SGB V-E \u2013 Medizinisch-pflegerische Versorgung durch sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen\r\nSektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig Krankenbehandlungen als medizinisch-pflegerische Versorgung erbringen. Dies ist dann m\u00f6glich, wenn f\u00fcr die Versicherten eine ambulante \u00e4rztliche Behandlung auf Grund ihrer individuellen Verfassung, der pers\u00f6nlichen Lebenssituation oder wegen bestehender Vor- oder Begleiterkrankungen nicht ausreichend ist. In diesen F\u00e4llen besteht neben dem medizinischen Behandlungsanlass ein besonderer, pflegerischer Bedarf, dem nachgekommen werden muss.  \r\nDurch die Etablierung einer medizinisch-pflegerischen Versorgung in Sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen soll die Versorgung unserer alternden und damit multimorbider  werdenden Gesellschaft besonders in l\u00e4ndlichen Gegenden gesichert werden. Auch fehlende famili\u00e4re Versorgungsstrukturen sollen so abgefangen werden. Es erfolgt eine B\u00fcndelung der \u00e4rztlichen Ressourcen, was zu einer Entlastung der Krankenh\u00e4user h\u00f6herer Versorgungsstufen beitragen soll. So soll die Versorgung effizienter gestaltet werden.\r\nDie \u00e4rztlichen Leistungen k\u00f6nnen auch von Vertrags\u00e4rzten erbracht werden, sofern ein Kooperationsvertrag geschlossen wurde. Die medizinisch-pflegerische Versorgung wird durch Vertrags\u00e4rzte verordnet oder durch Krankenh\u00e4user veranlasst. \r\nDer GKV SV, die DKG und die KBV vereinbaren im Benehmen mit der PKV Einzelheiten der Erbringung der medizinisch pflegerischen Versorgung, insbesondere \r\n\u2022\tdie Gruppe der Patienten, f\u00fcr die die medizinisch-pflegerische Versorgung zu erbringen ist,\r\n\u2022\tdie s\u00e4chlichen und personellen Mindestvoraussetzungen der medizinisch-pflegerischen Versorgung,\r\n\u2022\tdie Vorgaben f\u00fcr die Kooperationsvereinbarungen mit den Vertrags\u00e4rzten.\r\nKommt keine Einigung zustande, entscheidet ein Schiedsgremium. \r\nDie sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen und die Landesverb\u00e4nde der Krankenversicherungen vereinbaren den konkreten Versorgungsumfang der medizinisch-pflegerischen Versorgung in der jeweiligen Einrichtung. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nGrunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet der Sozialverband VdK die M\u00f6glichkeit der Erbringung von medizinisch-pflegerischen Leistungen in Sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen. \r\nDer VdK kritisiert jedoch auch an dieser Stelle, dass es der Selbstverwaltung unter Umgehung der Patientenvertreter \u00fcberlassen bleibt, die Einzelheiten der Leistungserbringung zu regeln. Insbesondere die Festlegung der s\u00e4chlichen und personellen Mindestvoraussetzungen sollte nicht in den H\u00e4nden der Leistungserbringer und Leistungsfinanzierer liegen, ohne, dass eine unabh\u00e4ngige und fachlich kompetente Stelle an den Verhandlungen beteiligt ist. Der VdK pr\u00e4feriert ein Modell nach dem die notwendigen Einzelheiten in einer Rechtsverordnung festgelegt werden und den Patientenorganisationen ein Mitspracherecht einger\u00e4umt wird.\r\nAn der Festlegung des Versorgungsumfangs sollten, zumindest beratend, die B\u00fcrgermeister bzw. Landr\u00e4te beteiligt werden, um auf regionale Besonderheiten in der Versorgung eingehen zu k\u00f6nnen. \r\n3.1.5.\t\u00a7 116a SGB V-E \u2013 Ambulante Behandlung durch Krankenh\u00e4user\r\nEs handelt sich um eine Neufassung des \u00a7 116a SGB V. Die Unterversorgung als Voraussetzung f\u00fcr ambulanten Behandlungen in Krankenh\u00e4usern wird durch die M\u00f6glichkeit der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen erg\u00e4nzt. Die verpflichtende \u00dcberpr\u00fcfung des Beschlusses nach zwei Jahren entf\u00e4llt. Der Zeitpunkt der \u00dcberpr\u00fcfung steht im Ermessen der Zulassungsaussch\u00fcsse. \r\nNeu hinzu kommt die Regelung, dass der Zulassungsausschuss sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen auf Antrag zur vertrags\u00e4rztlichen Versorgung erm\u00e4chtigen muss, soweit und solange dies zur Beseitigung einer drohenden Unterversorgung notwendig ist. Eine formelle Feststellung einer Unterversorgung ist nicht notwendig. \r\nZudem muss eine entsprechende Erm\u00e4chtigung erfolgen, wenn keine Zulassungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die haus\u00e4rztliche Versorgung vorgesehen sind. Die Erm\u00e4chtigung wird unbefristet ausgesprochen. Dies erm\u00f6glicht eine engere Vernetzung der ambulanten und station\u00e4ren Versorgung und bietet dar\u00fcber hinaus die M\u00f6glichkeit, die fach\u00e4rztliche Ausbildung in der Allgemeinmedizin an einem Standort zu erm\u00f6glichen. So sollen junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte an die Disziplin der Allgemeinmedizin herangef\u00fchrt werden und langfristig neue Haus\u00e4rzte gewonnen werden. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass sich Sektoren\u00fcbergreifende Versorgungszentren an der ambulanten Behandlung und damit auch an der Sicherung der Versorgung beteiligen k\u00f6nnen. Dies ist besonders f\u00fcr diejenigen Regionen, die schon heute eine Unterversorgung aufweisen, eine gute M\u00f6glichkeit, um das Versorgungslevel der Bev\u00f6lkerung vor Ort zu erh\u00f6hen. \r\nZudem ist der VdK der Ansicht, dass Sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte st\u00e4rker f\u00fcr die Allgemeinmedizin und eine Kassenzulassung begeistern k\u00f6nnen, da in diesen Versorgungseinrichtungen ambulante und station\u00e4re Aspekte zu vergleichbaren Teilen eine Rolle spielen werden. Dies kann eine zus\u00e4tzliche Chance sein, die haus\u00e4rztliche Versorgung perspektivisch zu sichern.\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass sich der Zulassungsausschuss auf Antrag mit einer Zulassung zur Versorgung besch\u00e4ftigen muss. \r\n3.1.6.\t\u00a7 135d SGBV-E \u2013 Transparenz der Qualit\u00e4t der Krankenhausbehandlung\r\nIm neu eingef\u00fchrten Transparenzregister (vgl. Krankenhaustransparenzgesetz) werden weitere anzeigepflichtige Informationen eingef\u00fcgt: \r\nDie Einhaltung bzw. Nichteinhaltung der Qualit\u00e4tskriterien nach \u00a7 135e SGB V, einschlie\u00dflich der Information, sobald einem Krankenhaus Leistungsgruppen zugewiesen sind, wird anzeigepflichtig. Die standortbezogenen Pr\u00fcfergebnisse des MD sollen Eingang in das Transparenzregister halten. Die Information \u00fcber die Nichteinhaltung hat zu erfolgen, wenn eine Leistungsgruppe zugewiesen wurde, die Qualit\u00e4tsziele jedoch nicht erreicht wurden. Ausnahmen m\u00fcssen dargelegt werden.\r\n Bewertung des Sozialverbands VdK\r\nWie der VdK bereits in vergangenen Stellungnahmen und Pressemitteilungen verdeutlicht hat, hat das Transparenzregister f\u00fcr die Patientinnen und Patienten einen enormen Mehrwehrt. Es versetzt sie in die Lage, eine informierte Entscheidung \u00fcber den Ort ihrer Behandlung zu treffen. \r\nDaher begr\u00fc\u00dft der VdK, dass das Transparenzregister um weitere anzeigepflichtige Informationen erweitert werden soll. Besonders die Listung der Einhaltung bzw. Nichteinhaltung der Qualit\u00e4tsstandards begr\u00fc\u00dft der VdK. Die Erkl\u00e4rung von Ausnahmen der Einhaltung von Mindestanforderungen bewertet der VdK als sinnvoll. So k\u00f6nnen (notwendige) Abweichungen f\u00fcr die Patientinnen und Patienten begr\u00fcndet werden und der Raum f\u00fcr Spekulationen, warum Kriterien nicht eingehalten wurden, wird so gering wie m\u00f6glich gehalten.\r\n3.1.7.\t\u00a7 135e SGB V-E \u2013 Mindestanforderungen an die Qualit\u00e4t der Krankenhausbehandlung, Verordnungserm\u00e4chtigung\r\nDie f\u00fcr eine Krankenhausbehandlung geltenden Qualit\u00e4tskriterien werden bundeseinheitlich und auf dem Stand der medizinisch wissenschaftlichen Erkenntnisse gestaltet. Dabei sollen insbesondere Mindestanforderungen an die Struktur- und Prozessqualit\u00e4t festgelegt werden. So soll gesichert werden, dass Behandlungen nur in den Krankenh\u00e4usern durchgef\u00fchrt werden, welche die notwendige Ausstattung vorweisen k\u00f6nnen. Erf\u00fcllt ein Krankenhaus diese Anforderungen dem Grundsatz nach nicht, darf es die entsprechende Leistung nicht erbringen.\r\nDie Behandlungen sollen sich an den geltenden medizinisch-wissenschaftlichen Leitlinien orientieren. Es erfolgt eine gesetzliche Verankerung der Leistungsgruppen durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates. In den Leistungsgruppen werden solche Behandlungen zusammengefasst, die \u00e4hnliche Kompetenzen, Erfahrungen, personelle Qualifikationen und technische Ausstattung ben\u00f6tigen. Anhand der Leistungsgruppen k\u00f6nnen f\u00fcr spezifische Behandlungen besondere Qualit\u00e4tskriterien festgelegt werden. Es sind Qualit\u00e4tskriterien der folgenden Anforderungsbereiche festzulegen: \r\n\u2022\tErbringung verwandter Leistungen\r\n\u2022\tSachliche Ausstattung\r\n\u2022\tPersonelle Ausstattung\r\n\u2022\tSonstige Struktur- und Prozesskriterien (Ber\u00fccksichtigung der Vorgaben des Gemeinsamen Bundesausschusses, G-BA)\r\nZiel ist es, die Behandlungssicherheit der Patienten zu erh\u00f6hen. \r\nDas BMG wird erm\u00e4chtigt, mit Zustimmung des Bundesrates, eine Rechtsverordnung zur Anpassung und Weiterentwicklung der \r\n\u2022\tLeistungsgruppen und Qualit\u00e4tskriterien\r\n\u2022\tRegelungen zur Zul\u00e4ssigkeit der Einhaltung der Qualit\u00e4tskriterien in Kooperationen und Verb\u00fcnden, \r\n\u2022\tRegelungen, f\u00fcr welche Leistungsgruppen in Einzelf\u00e4llen zur Sicherstellung der Versorgung von den Qualit\u00e4tskriterien abgewichen werden darf und f\u00fcr welche Leistungsgruppen dies ausgeschlossen ist;\r\n\u2022\tsowie das N\u00e4here zum Verfahren\r\nDie \u00c4nderungen der Leistungsgruppen k\u00f6nnen fr\u00fchestens zum 01. Januar 2027 in Kraft treten. Bis zum Inkrafttreten gelten die Leistungsgruppen nach Anlage 1 dieses Gesetzes, sowie \r\n\u2022\tdie Qualit\u00e4tskriterien, die im Krankenhausplan Nordrhein-Westfalen (NRW) festgelegt sind, ausgenommen der sonstigen Struktur- und Prozesskriterien (diese sind nicht f\u00fcr die Bundesebene vorgesehen)\r\n\u2022\tdie Qualit\u00e4tskriterien nach Anlage 2 dieses Gesetzes f\u00fcr die in Anlage 1 genannten Leistungsgruppen in den zus\u00e4tzlichen, nicht im Krankenhausplan NRW aufgef\u00fchrten Leistungsgruppen\r\nSofern die Regelungen des Landes NRW nur spezifisch auf das Bundesland NRW anwendbar sind, erarbeitet und ver\u00f6ffentlicht der MD eine bundeseinheitliche Pr\u00fcfgrundlage zur Anwendung der entsprechenden Regelungen im Bundesgebiet. Bis zum Inkrafttreten der Rechtsverordnung k\u00f6nnen die Qualit\u00e4tskriterien in Kooperation zwischen Krankenh\u00e4usern erf\u00fcllt werden. \r\nDar\u00fcber hinaus soll das BMG einen Ausschuss einrichten, welcher Empfehlungen zu den Inhalten dieser Rechtsverordnung abgeben soll. Dieser wird durch das BMG sowie die obersten Gesundheitsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder geleitet. Initiativerecht zur Weiterentwicklung der Rechtsverordnung haben der Bund und die L\u00e4nder. Wenn eine \u00c4nderung in einer Leistungsgruppe erfolgen soll, ist zun\u00e4chst ein Vorschlag der Arbeitsgemeinschaft der Wissenschaftlichen Medizinischen Fachgesellschaften einzuholen.\r\nDes Weiteren beauftragt der Ausschuss das InEK und das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) mit sogenannten Unterst\u00fctzungsleistungen.\r\nDer Ausschuss wird in gleicher Zahl mit Vertretern des GKV SV einerseits und Vertretern der DKG, der Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K) und der Berufsorganisation der Pflegeberufe andererseits besetzt (Parit\u00e4tische Besetzung). Die Patientenorganisationen nach \u00a7 140f SGB V k\u00f6nnen beratend an den Sitzungen teilnehmen (Mitberatungsrecht). Die Patientenperspektive soll angemessen in die Arbeit des Ausschusses einflie\u00dfen. Der Ausschuss wird Sachverst\u00e4ndige zur Beratung hinzuziehen k\u00f6nnen. \r\nDer Ausschuss legt das N\u00e4hre zu seiner Arbeitsweise, Besetzung und Beschlussfassung in einer Gesch\u00e4ftsordnung (GO) selbst fest. Die GO bedarf der Genehmigung des BMG. Zur Koordinierung der Ausschussarbeit richtet das BMG eine Gesch\u00e4ftsstelle ein. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft, dass die Qualit\u00e4tskriterien der Krankenhausversorgung bundeseinheitlich und auf dem Stand der medizinischen Wissenschaften gefasst werden sollen und zuk\u00fcnftig nicht ausschlie\u00dflich im Kompetenzbereich der Bundesl\u00e4nder liegen werden. So wird sichergestellt, dass Patientinnen und Patienten \u00fcberall in Deutschland Therapien erhalten, die miteinander vergleichbar sind und ein hohes Niveau aufweisen. \r\nZudem ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Anforderungen an die Struktur- und Prozessqualit\u00e4t als Mindestanforderungen beschrieben werden. So bleibt den Krankenh\u00e4usern die M\u00f6glichkeit, die Behandlungsqualit\u00e4t stetig zu optimieren. Dies ist im Sinne der Patientinnen und Patienten.\r\nErf\u00fcllt ein Krankenhaus die Qualit\u00e4tsanforderungen einer Leistungsgruppe nicht, darf es die entsprechenden Behandlungen auch nicht anbieten. Diese Regelung ist nur folgerichtig und setzt den Anspruch nach Spezialisierung und einem hohen Niveau der Behandlungsqualit\u00e4t in die Realit\u00e4t um. Da es sich bei dieser Regelung um eine Grundsatzregelungen handelt, wird es auch Ausnahmen von diesem Grundsatz geben. Der VdK pocht darauf, dass es solche Sonderwege nur in den seltensten F\u00e4llen geben darf. Ausnahmen d\u00fcrfen nicht die Regel werden. Zudem d\u00fcrfen Bundesl\u00e4nder die vorgesehenen Ausnahmeregelungen nicht dazu missbrauchen, um die Grunds\u00e4tze der Krankenhausreform zu umgehen. \r\nDem VdK ist es daher ein Anliegen, dass die Bedingungen, um von Ausnahmeregelungen Gebrauch zu machen, m\u00f6glichst eng gefasst werden und lediglich zur Sicherstellung der Versorgung bei einer drohenden oder bereits vorhandenen Unterversorgung Anwendung finden. Ziel muss es sein, die Institutionen, die von abweichenden Qualit\u00e4tskriterien Gebrauch machen, mittelfristig an den grunds\u00e4tzlichen Qualit\u00e4tsstandard heranzuf\u00fchren. Entsprechende Kontrollmechanismen sind einzuf\u00fchren und konsequent umzusetzen.\r\nDer Einf\u00fchrung der Leistungsgruppen und der Festlegung entsprechender Qualit\u00e4tskriterien steht der VdK positiv gegen\u00fcber. Zudem ist positiv zu bewerten, dass die Leistungsgruppen kein starres Konstrukt sein sollen, sondern aufgrund der Entwicklungen in Wissenschaft und Forschung sowie der medizinischen Praxis stetig weiterentwickelt werden sollen. So kann vermieden werden, dass Methoden veralten oder obsolete Kriterien zur Qualit\u00e4tsmessung verwendet werden. Ebenso wird sichergestellt, dass sich die Struktur der Versorgung stetig verbessert.\r\nDass bis zum Inkrafttreten der bundeseinheitlichen Leistungsgruppen das Leistungsgruppen-System aus NRW angewendet werden soll, ist f\u00fcr den VdK nachvollziehbar. Der VdK fordert die Bundesl\u00e4nder auf, sich diesem Vorgehen nicht entgegenzustellen. \r\nDer VdK bewertet positiv, dass die Weiterentwicklung der Leistungsgruppen auf eine wissenschaftliche Basis gestellt werden soll und nicht alleinig in der Hand der Selbstverwaltung liegen wird. Die verpflichtende Beteiligung der Arbeitsgemeinschaft der Wissenschaftlichen Medizinischen Fachgesellschaften einzuholen, ist nur zu begr\u00fc\u00dfen. \r\nKritisch sieht der Sozialverband VdK hingegen, dass das InEK, dessen Unabh\u00e4ngigkeit angezweifelt werden kann, eng in den Prozess eingebunden werden soll. Gesellschafter des InEK sind der GKV SV, die DKG und die PKV. Der VdK bewertet insgesamt die Rolle des InEK, die es in der Krankenhausreform spielen soll, kritisch . Zudem wird durch die Etablierung eines zus\u00e4tzlichen Ausschusses eine Doppelstruktur geschaffen.\r\nBei der Besetzung des Gremiums sieht der VdK einigen Nachbesserungsbedarf. Zum einen lehnt der VdK eine Formulierung, nach welcher die Patientenorganisationen nach \u00a7 140f SGB V an den Beratungen beteiligt werden k\u00f6nnen konsequent ab. Aus Sicht des VdK sind die Patientenorganisationen zwingend zu beteiligen. Die gew\u00e4hlte Formulierung ist ungl\u00fccklich. An dieser Stelle fordert der Sozialverband VdK eine Klarstellung, nach der die Patientenorganisationen nach \u00a7 140f SGB V an den Ausschusssitzungen zu beteiligen sind.\r\nDar\u00fcber hinaus sind aus Sicht des Sozialverbandes VdK Deutschland neben Experten aus Medizin und Pflege auch Expertinnen und Experten der Pharmazie und Pharmakotherapie zu beteiligen, beispielsweise vertreten durch die Bundesapothekerkammer (BAK) oder den Bundesverband Deutscher Krankenhausapotheker (ADKA). Der Aspekt der Arzneimitteltherapiesicherheit (AMTS) kommt aus Sicht des VdK in der gesamten Krankenhausreform zu kurz. Bereits heute sind 5 Prozent der Krankenhauseinweisungen durch Wechselwirkungen zwischen Arzneimitteln bedingt . Unter \u00e4lteren Menschen, die h\u00e4ufiger multimorbide sind und in der Folge h\u00e4ufiger mehrere Medikamente einnehmen, liegt der Anteil der arzneimittelbedingten Krankenhauseinweisungen um einige Prozentpunkte h\u00f6her. Gleichzeitig sind viele der Arzneimittelwechselwirkungen vermeidbar . Es ist daher wichtig, bereits im Krankenhaus bei einer medikament\u00f6sen Neueinstellung oder Umstellung m\u00f6gliche Risiken durch ein Fachpersonal bewerten zu lassen und gemeinsam mit Arzneimittelexperten einen sicheren Therapieplan zu erstellen. \r\nDas Bundesland Niedersachsen geht diesen Weg mit den verpflichtenden Stationsapothekern seit 2022 bereits als Vorreiter. \r\n3.1.8.\t\u00a7 135f SGB V-E \u2013 Mindestvorhaltezahlen f\u00fcr die Krankenhausbehandlung, Verordnungserm\u00e4chtigung \r\nUm eine Leistungsgruppe zugewiesen bekommen oder erhalten zu k\u00f6nnen, muss zuk\u00fcnftig eine Mindestzahl an vom Krankenhausstandort erbrachten Behandlungsf\u00e4llen, die sog. Mindestvorhaltezahlen, nachgewiesen werden. Bei der Festlegung von Mindestvorhaltezahlen sind zu ber\u00fccksichtigen: \r\n\u2022\tVorhaltung eines st\u00e4ndig verf\u00fcgbaren Facharztes\r\n\u2022\tSicherstellung einer bedarfsgerechten und fl\u00e4chendeckenden station\u00e4ren Versorgung\r\n\u2022\tDas Wirtschaftlichkeitsgebot gem\u00e4\u00df \u00a7 12 SGB V \r\nErf\u00fcllen Krankenh\u00e4user die Mindestvorhaltezahlen nicht, erhalten sie keine Vorhalteverg\u00fctung. Die Mindestvorhaltezahlen gelten f\u00fcr das kommende Kalenderjahr als erf\u00fcllt, wenn die Mindestmarke im laufenden Kalenderjahr erreicht wurde oder, wenn zwei oder mehr Krankenhaustr\u00e4ger im Einvernehmen mit der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde vereinbaren, dass die Leistungen der betroffenen Leistungsgruppe nur noch von einem Krankenhaus erbracht werden und die Anzahl der gemeinsam erbrachten Behandlungen mindestens der Vorhaltezahl entspricht. Durch das Herstellen von Einvernehmen mit der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde kann das Verschieben von Leistungsgruppen zwischen zwei Standorten durch Mittel des Transformationsfonds gef\u00f6rdert werden. \r\nDas BMG beauftragt das Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen (IQWiG) damit, unter Beachtung der genannten Kriterien, wissenschaftliche Empfehlungen f\u00fcr die Festlegung und regelm\u00e4\u00dfige Weiterentwicklung von Mindestvorhaltezahlen f\u00fcr die Leistungsgruppen zu erarbeiten. Dabei soll auch die Wirtschaftlichkeit der Leistungserbringung untersucht werden. Die Empfehlung soll in Form eines Perzentils (ein Prozent) der Gesamtfallzahl eines Kalenderjahres je Leistungsgruppe erfolgen. In der Bewertung sollen auch die Daten des Transparenzverzeichnisses nach \u00a7 135d SGB V und die Datenauswertung des Instituts f\u00fcr Qualit\u00e4tssicherung und Transparenz im Gesundheitswesen (IQTIG) zu ber\u00fccksichtigen sein.\r\nDie Empfehlungen des IQWiG sollen durch das InEK hinsichtlich der Auswirkungen auf die Anzahl und Verteilung der Krankenhausstandorte \u00fcberpr\u00fcft werden. Au\u00dferdem sollen die Auswirkungen auf die Fahrzeiten der Patientinnen und Patienten zum n\u00e4chsten Krankenhaus bewertet und \u00fcberpr\u00fcft werden. \r\nDie Regelungen der Mindestvorhaltezahlen gelten nicht, wenn die f\u00fcr die Krankenhausplanung zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde zur Sicherstellung einer fl\u00e4chendeckenden Versorgung der Einsch\u00e4tzung ist, dass die Vorhaltung einer Leistungsgruppe f\u00fcr die Sicherstellung der Versorgung der Bev\u00f6lkerung zwingend erforderlich ist. Liegt dieser Fall vor, erhalten die Krankenh\u00e4user abweichend dennoch die Vorhalteverg\u00fctung. \r\nEine Leistungsgruppe zur Sicherstellung der Versorgung ist in den F\u00e4llen der Allgemeinen Inneren Medizin und der Allgemeinen Chirurgie dann notwendig, wenn die PKW-Fahrzeit mehr als 30 Minuten betr\u00e4gt. F\u00fcr alle \u00fcbrigen Leistungsgruppen darf eine PKW-Fahrzeit von 40 Minuten nicht \u00fcberstiegen werden. Dar\u00fcber hinaus stellt die Bev\u00f6lkerungsdichte ein wesentliches Kriterium dar. \r\nDas BMG legt die Mindestvorhaltezahlen auf der Grundlage der Empfehlung des IQWiG und der Auswertung des InEK fest. Die Festlegung erfolgt in der Form einer Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates. Erstmalig in Kraft treten wird die Rechtsverordnung 2027.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK steht dem Kriterium der Vorhaltezahlen als Werkzeug der Qualit\u00e4tssicherung positiv gegen\u00fcber. Durch die Verst\u00e4ndigungsm\u00f6glichkeit zwischen einzelnen Krankenh\u00e4usern und der gegebenen Option, Leistungsgruppen zweier Krankenh\u00e4user zusammenzulegen, kann das Behandlungsniveau erh\u00f6ht und Strukturen der Doppelversorgung abgebaut werden. \r\nEine F\u00f6rderung der Zusammenlegung von Leistungsgruppen und den dadurch erforderlich werdenden Umbau- bzw. Umstrukturierungsma\u00dfnahmen durch Mittel des Transformationsfonds ist f\u00fcr den VdK nachvollziehbar. \r\nDer VdK bewertet die Berechnung der Mindestvorhaltezahlen durch das IQWiG positiv. Bei der Bewertung der Auswirkung auf die Fahrzeiten m\u00fcssen die ma\u00dfgeblichen Patientenorganisationen die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme erhalten.\r\nDie Ausnahmeregelungen f\u00fcr die Mindestvorhaltezahlen d\u00fcrfen durch die Bundesl\u00e4nder nicht missbraucht werden, um sich den Grunds\u00e4tzen der Krankenhausreform zu entziehen. Die angesetzten PKW-Fahrzeitminuten von 30 bzw. 40 Minuten sind f\u00fcr den VdK nachvollziehbar. Dennoch muss ber\u00fccksichtigt werden, dass nicht alle Menschen \u00fcber einen privaten PKW verf\u00fcgen oder sich regelm\u00e4\u00dfige Fahrten zu einem Krankenhaus mit einem Taxi leisten k\u00f6nnen. Dies ist besonders dann ein Problem, wenn Angeh\u00f6rige einen Patienten in einem weiter entfernten Krankenhaus besuchen m\u00f6chten. \r\nStudien zeigen, dass regelm\u00e4\u00dfige Besuche durch Familienangeh\u00f6rige die Genesung f\u00f6rdern k\u00f6nnen oder gar das Risiko des Auftretens eines Deliriums nach einer Narkosephase signifikant herabsetzen k\u00f6nnen . Gerade aus diesen, den Behandlungserfolg erheblich verbessernden, Gr\u00fcnden fordert der VdK, dass Besuchsfahrten von Angeh\u00f6rigen in den Leistungskatalog der GKV aufgenommen werden und die Kosten f\u00fcr \u00d6PNV oder Taxi-Fahrten getragen werden. \r\nZudem stellen 30-PKW-Fahrzeitminuten f\u00fcr Patientinnen und Patienten, die in Gebieten mit einer schlechten \u00d6PNV-Anbindung leben und keinen Zugang zu einem PKW haben, eine enorme Herausforderung dar. Der VdK fordert daher eine Anpassung des \u00a7 60 SGB V um Krankenfahrten in weiter entfernte Kliniken und die Kosten\u00fcbernahme durch die GKV zu erleichtern. \r\n3.1.9.\t\u00a7\u00a7 136 und 136c SGB V-E \u2013 Richtlinien des Gemeinsamen Bundesausschusses zur Qualit\u00e4tssicherung, Beschl\u00fcsse des Gemeinsamen Bundesausschusses zur Qualit\u00e4tssicherung und Krankenhausplanung \r\nDer G-BA wird zuk\u00fcnftig f\u00fcr den Krankenhausbereich nur noch diejenigen Kriterien f\u00fcr die indikationsbezogene Notwendigkeit und Qualit\u00e4t der durchgef\u00fchrten diagnostischen und therapeutischen Leistungen festlegen, die nicht durch die Qualit\u00e4tskriterien des neu ein- zuf\u00fchrenden \u00a7 135e SGB V geregelt sind. Zudem sind bestehende Regelungen aufzuheben, wenn diese in \u00a7 135e SGB V neu normiert werden. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDiese Regelungen sind f\u00fcr den VdK nachvollziehbar. Die Qualit\u00e4tsanforderungen an Krankenh\u00e4user werden zuk\u00fcnftig durch Rechtsverordnung geregelt. Die neuen Regelungen d\u00fcrfen jedoch nicht unter den aktuellen Stand absinken. \r\n3.1.10.\t\u00a7 137 SGB V-E \u2013 Durchsetzung und Kontrolle der Qualit\u00e4tsanforderungen des Gemeinsamen Bundesausschusses \r\nDer G-BA wird in seiner Berechtigung best\u00e4rkt, neben stichproben- auch anlassbezogene Kontrollen f\u00fcr Qualit\u00e4tsanforderungen vorzusehen. Ein Gro\u00dfteil der anlassbezogenen Kontrollen sollen durch die standardisierte Begehung des MD entfallen. Unber\u00fchrt von diesen Regelungen bleiben die Kontrollen zum Zwecke der Qualit\u00e4tssicherung und der Personalanforderungen sowie zur Einhaltung der Qualit\u00e4tsanforderungen neuartiger Therapien. Die Pr\u00fcfungen werden durch den MD durchgef\u00fchrt und sollen durch die Neufassung des \u00a7 275a bundesweit harmonisiert werden. Gleichzeitig sollen Doppelkontrollen vermieden werden. \r\nDer G-BA wird verpflichtet, einheitliche Regelungen zu treffen, um einheitliche Pr\u00fcfungen des MD zu unterst\u00fctzen. So sollen Aufwand und B\u00fcrokratie reduziert werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nEine qualitativ hochwertige Versorgung kann nur dann gew\u00e4hrleistet werden, wenn die Anforderungen auch regelhaft kontrolliert werden. Den MD als Kontrollgremium zu etablieren erscheint dem VdK sinnvoll. \r\nKritisch bewertet der VdK, dass ein Gro\u00dfteil der anlassbezogenen Kontrollen entfallen soll. Der VdK spricht sich daf\u00fcr aus, dass der MD regelm\u00e4\u00dfige Begehungen der Kliniken durchf\u00fchrt, um die Einhaltung der Qualit\u00e4tsstandards zu \u00fcberpr\u00fcfen. Begehungen durch den MD sollten grunds\u00e4tzlich nicht angek\u00fcndigt werden. Es zeigt sich, dass bei angek\u00fcndigten Besuchen kurzfristige Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um das Eindrucksbild zu verbessern. Dies gilt es zu verhindern, um das Pr\u00fcfbild nicht zu verf\u00e4lschen. Zudem m\u00fcssen Begehungen und Pr\u00fcfungen durch fachkundiges Personal durchgef\u00fchrt werden. Eine Kontrolle durch \u00c4rzte, die in dem Bereich der zu kontrollierenden Leistungsgruppe berufliche Erfahrungen haben, ist empfehlenswert. \r\n3.1.11.\t\u00a7 221 SGB V-E \u2013 Beteiligung des Bundes an Aufwendungen\r\nEs werden Sonderregelungen zur Beteiligung der landwirtschaftlichen Krankenkasse am Transformationsfonds getroffen, die den bisherigen Regelungen zur Beteiligung der landwirtschaftlichen Krankenkasse entsprechen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK lehnt Sonderwege f\u00fcr einzelne Krankenkassen unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um gesetzliche oder private Krankenversicherungen handelt, ab. Da es sich bei der Krankenhausreform um eine Kraftanstrengung handelt, die nur gemeinsam und solidarisch zu bew\u00e4ltigen ist, muss sich jeder Teil der Gesellschaft beteiligen. Dem VdK ist auch aus diesem Grunde eine einheitliche solidarische Krankenversicherung ein wichtiges Anliegen. \r\n3.1.12.\t\u00a7 271 SGB V-E \u2013 Gesundheitsfonds\r\nDie Obergrenze der Liquidit\u00e4tsreserven der GKV wird erh\u00f6ht. Sie darf in den Jahren 2025 bis 2035 einen Betrag von 50 Prozent der durchschnittlichen Monatsausgaben des Gesundheitsfonds nicht \u00fcberschreiten. Im Rahmen des GKV-Finanzstabilisierungsgesetz wurde diese Obergrenze auf 25 Prozent herabgesenkt. So sollen die Finanzierung des Transformationsfonds gesichert und gleichzeitig Beitragsspr\u00fcnge vermieden werden.\r\nDem Transformationsfonds werden aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds in den Jahren 2026 bis 2035 j\u00e4hrlich 2,5 Milliarden Euro (abzgl. der Beitr\u00e4ge der landwirtschaftlichen Krankenkasse) zugef\u00fchrt, sofern die F\u00f6rdermittel der Bundesl\u00e4nder abgerufen werden. Werden die Finanzmittel f\u00fcr das jeweilige Jahr durch die L\u00e4nder nicht oder nicht vollst\u00e4ndig abgerufen, stehen die Mittel bis zum 31. Dezember 2035 zur Verf\u00fcgung. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDas Vorgehen des Bundes bei der Frage der Finanzierung des Transformationsfonds ist aus Sicht des Sozialverbandes VdK Deutschland inakzeptabel. \r\nDie L\u00e4nder sind in den vergangenen Jahren ihrem Investitionsauftrag in die Krankenh\u00e4user nicht nachgekommen. 2020 betrug der Investitionsbedarf der Kliniken mehr als sechs Milliarden Euro , der Krankenhausreport 2019 geht von einer j\u00e4hrlichen Investitionsl\u00fccke von 2,6 Mrd. Euro aus .\r\nDer Transformationsfonds zur Finanzierung der Krankenhausreform dient auch dazu, diesen Investitionsstau aufzuarbeiten. Insgesamt wird er ein Volumen von 50 Mrd. Euro haben, wobei 25 Mrd. Euro durch die L\u00e4nder finanziert werden sollen. Der Anteil des Bundes, weitere 25 Mrd. Euro, wird jedoch nicht durch Haushaltsmittel finanziert, sondern aus der Finanzreserve der gesetzlichen Krankenversicherung \u2013 schlussendlich also durch die Beitragsgelder.  \r\nDer Finanzierung der Krankenhausreform kann sich die PKV jedoch entziehen. Und das obwohl auch diejenigen, die sich \u00fcber die PKV versichert haben, von den Zahlungen der GKV profitieren werden, sobald sie ein Krankenhaus aufsuchen. Diese Ungerechtigkeit ist f\u00fcr den VdK nicht hinnehmbar. \r\nDer VdK fordert, dass sich der Bund mit einem ausreichend hohen Betrag, mindestens jedoch der H\u00e4lfte des GKV-Anteiles (12,5 Mrd. Euro) an der Finanzierung des Transformationsfonds beteiligt. \r\nDar\u00fcber hinaus muss sich die PKV mit einem angemessenen Anteil am Transformationsfonds beteiligen. Dieser Anteil liegt mindestens so hoch, wie der Pro-Kopf-Anteil der GKV-Versicherten am Transformationsfonds in Relation zur Beitragsst\u00e4rke der PKV-Versicherten.\r\nDass man sich einfach so an den Mitteln der Solidargemeinschaft bedient, um eine Versorgungsstruktur zu finanzieren, die auch denjenigen zugutekommt, die sich besten Wissens der Solidargemeinschaft entziehen und diese nicht einmal zur Kostenbeteiligung verpflichtet, ist f\u00fcr den VdK unverst\u00e4ndlich und eine nicht hinzunehmende Ungerechtigkeit.\r\n3.1.13.\t\u00a7 275a SGB V-E \u2013 Pr\u00fcfungen in Krankenh\u00e4usern und weitere Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen\r\nDer MD f\u00fchrt in den zugelassenen Krankenh\u00e4usern standortbezogene Pr\u00fcfungen durch. Insbesondere sollen\r\n\u2022\tdie Einhaltung der Qualit\u00e4tskriterien nach \u00a7 135 SGB V-E, \r\n\u2022\tdie Strukturmerkmale auf Grund des vom BfArM herausgegebenen Operationen- und Prozedurenschl\u00fcssels nach \u00a7 301 SGB V\r\n\u2022\tdie Qualit\u00e4tsanforderungen nach den \u00a7\u00a7 135b, 136 bis 136c SGB V einschlie\u00dflich der Kontrolle der Richtigkeit der Dokumentation der Krankenh\u00e4user im Rahmen der externen station\u00e4ren Qualit\u00e4tssicherung, sowie \r\n\u2022\tdie Qualit\u00e4tsanforderungen der L\u00e4nder nach Landesrecht\r\n\u00fcberpr\u00fcft werden. Die \u00dcberpr\u00fcfung erfolgt in der Regel schriftlich. Ist eine Inaugenscheinnahme vor Ort erforderlich, wird die Begehung angemeldet. Unangemeldete Inaugenscheinnahmen sind dann zul\u00e4ssig, wenn Tatsachen mit hinreichender Wahrscheinlichkeit erwarten lassen, dass eine angemeldete Pr\u00fcfung den Pr\u00fcferfolg gef\u00e4hrden w\u00fcrde.\r\nDer MD soll abgestimmt und einheitlich vorgehen und sich \u00fcber die Pr\u00fcfergebnisse austauschen. Er hat eine angemessene \u00e4rztliche und pflegerische Qualifikation der Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfer sicherzustellen. \r\nDie f\u00fcr die Krankenhausplanung zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde (zust. Beh\u00f6rde) hat vor der Zuweisung von Leistungsgruppen den MD mit o. g. Pr\u00fcfungen zu beauftragen. Ebenso haben die Landesverb\u00e4nde der GKV den MD mit Pr\u00fcfungen zu beauftragen, bevor sie einen Versorgungsvertrag abschlie\u00dfen. Der MD hat die Pr\u00fcfung unverz\u00fcglich (innerhalb von zehn Wochen) abzuschlie\u00dfen. Die Feststellung der Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tsanforderungen einer Leistungsgruppe begr\u00fcndet keinen Anspruch auf die Zuweisung einer Leistungsgruppe. Das Gutachten des MD gilt l\u00e4ngstens zwei Jahre. \r\nKrankenh\u00e4user haben die Nichterf\u00fcllung von Leistungsmerkmalen unverz\u00fcglich (innerhalb von einem Monat) dem MD und der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mitzuteilen. Stellt der MD fest, dass dies nicht erfolgt ist, hat er die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, den GKV-Landesverband und das IQTIG zu informieren.\r\nKrankenh\u00e4user, die der Mitteilungspflicht nicht nachkommen, d\u00fcrfen in der jeweiligen Leistungsgruppe erbrachte Leistungen ab dem Zeitpunkt der Nichterf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien nicht mehr abrechnen. Die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde kann jedoch von der Aufhebung der Zuweisung einer Leistungsgruppe absehen.\r\nZudem haben die Krankenh\u00e4user die Einhaltung von Strukturmerkmalen nach dem vom BfArM beschlossenen Schl\u00fcssel zu \u00fcberwachen und sich die Einhaltung vom MD bescheinigen zu lassen. Die (vor\u00fcbergehende) Nichteinhaltung ist unverz\u00fcglich zu melden. \r\nEs werden Ausnahmeregelungen geschaffen, wonach Leistungen dennoch abgerechnet werden k\u00f6nnen, auch wenn die Strukturmerkmale nicht erreicht werden. Diese Ausnahmen gelten jedoch nur unter strengen Voraussetzungen und maximal bis zum 30. Juni eines Kalenderjahres, wenn die Anforderungen bis zum 31. Dezember des Vorjahres erf\u00fcllt wurden. Zudem m\u00fcssen die Abweichungen unverz\u00fcglich bei der zust. Beh\u00f6rde angezeigt werden. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDie der Zuweisung von Leistungsgruppen vorangestellte \u00dcberpr\u00fcfung durch den MD bewertet der VdK sehr positiv. Es ist jedoch durch den MD zu bewerten, ob die vorgesehen Fristen ausreichend sind und ob der MD die notwendigen Ressourcen f\u00fcr die Masse an anstehenden Aufgaben \u00fcberhaupt zur Verf\u00fcgung hat. \r\nDer VdK bef\u00fcrwortet ausdr\u00fccklich, dass Grundlage der Leistungsgruppenpr\u00fcfungen und der Pr\u00fcfungen von Operationen- und Prozedurenschl\u00fcssel (OPS)-Strukturmerkmalen eine Richtlinie des MD-Bund sein soll. So kann ein einheitliches Vorgehen sichergestellt werden. Die gesetzliche Vorgabe, zuk\u00fcnftige Pr\u00fcfungen regelhaft im schriftlichen Verfahren durchf\u00fchren zu m\u00fcssen, kann vor dem Hintergrund von B\u00fcrokratieabbau nachvollzogen werden. Allerdings werden die Pr\u00fcfungen derzeit auch zum gro\u00dfen Teil vor Ort durchgef\u00fchrt. Um die langfristigen Konsequenzen absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, sollte diese Regelung evaluiert werden. Der VdK begr\u00fc\u00dft an dieser Stelle auch aus Gr\u00fcnden des B\u00fcrokratieabbaus, dass der MD vorliegende Zertifikate im Rahmen der Pr\u00fcfungen zu ber\u00fccksichtigen hat. Der VdK hat die Hoffnung, dass diese Regelung auch das interne Qualit\u00e4tsmanagement der Krankenh\u00e4user verbessern kann. Allerdings sollten diese Zertifikate zwingend standardisierte Qualit\u00e4tskriterien enthalten, um sie miteinander vergleichbar zu machen. \r\nDer VdK bef\u00fcrwortet es, dass die Nichteinhaltung von Qualit\u00e4tskriterien unverz\u00fcglich anzuzeigen ist. Dar\u00fcber hinaus ist es f\u00fcr den VdK nachvollziehbar, dass es aus verschiedensten Gr\u00fcnden zu kurzfristigen Abweichungen von den Standards kommen kann. Diese Abweichungen sollten einen Zeitraum von drei Monaten jedoch unter keinen Umst\u00e4nden \u00fcberschreiten. Gleichzeitig ist die Abweichung unverz\u00fcglich im Transparenzregister anzuzeigen.  \r\nSollten Krankenh\u00e4user der Meldepflicht nicht nachkommen, ist die Streichung der Finanzierung ein folgerichtiger Schritt. Das Absehen von der Aufhebung einer Leistungsgruppenzuweisung sollte nur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen erfolgen. \r\n3.1.14.\t\u00a7 426 SGB V-E \u2013 Evaluation des Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetzes\r\nDer GKV SV, die PKV und die DKG sollen dem BMG und den zust. Landesbeh\u00f6rden zum 31. Dezember 2029, 2034 und 2039 einen gemeinsamen Bericht zur Evaluation des KHVVG vorlegen. Der Bericht soll dabei besonders auf\r\n\u2022\tdie Festlegung der Leistungsgruppen und ihre Weiterentwicklung sowie deren Auswirkungen auf Krankenhauskonzentrationsentwicklungen (lokal und \u00fcber Landesgrenzen hinweg), \r\n\u2022\tdie \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der Qualit\u00e4tskriterien durch den MD, \r\n\u2022\tdie Auswirkungen des KHVVG auf die Patientenversorgung,\r\n\u2022\tdie Auswirkungen auf die Personalsituation und \r\n\u2022\tdie Auswirkungen auf die wirtschaftliche Situation der Krankenh\u00e4user sowie die Ausgaben der Krankenkassen\r\neingehen. Dabei soll auch auf die folgenden drei vom BMG gesetzten \u00fcbergeordneten Ziele der Krankenhausreform eingegangen werden: Sicherung und Steigerung der Behandlungsqualit\u00e4t, Gew\u00e4hrleistung einer fl\u00e4chendeckenden medizinischen Versorgung f\u00fcr Patientinnen und Patienten sowie die B\u00fcrokratieentlastung. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK ist ein gro\u00dfer Bef\u00fcrworter der Evaluation der Krankenhausreform. Der Evaluationszeitraum von 5 Jahren erscheint dem VdK angemessen. \r\nDer VdK fordert jedoch, dass die Patientensicht bei der Evaluation der Reform ber\u00fccksichtigt wird und die ma\u00dfgeblichen Patientenorganisationen nach \u00a7 140f SGB V sowie die Patientenf\u00fcrsprecherinnen und -f\u00fcrsprecher im Evaluierungsprozess beteiligt werden. \r\n3.2.\t\u00c4nderung des Krankenhausfinanzierungsgesetzes (KHG)\r\n3.2.1.\t\u00a7 6a KHG-E \u2013 Zuweisung von Leistungsgruppen\r\nDie f\u00fcr die Krankenhausplanung zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde (zust. Beh\u00f6rde) kann den zugelassenen Krankenh\u00e4usern Leistungsgruppen zuweisen. Der Standort eines Krankenhauses bestimmt sich nach der zwischen dem GKV SV und der DKG getroffenen Vereinbarung \u00fcber die Definition von Standorten der Krankenh\u00e4user und ihrer Ambulanzen. Voraussetzung f\u00fcr die Zuweisung ist die Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien. Es besteht kein Anspruch auf Zuweisung einer Leistungsgruppe. Die Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien wird durch den MD begutachtet. Bis zum Vorliegen des Gutachtens kann das Krankenhaus die Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien durch Selbsteinsch\u00e4tzung begr\u00fcndet nachweisen. \r\nDen Krankenh\u00e4usern der Bundeswehr oder den Krankenh\u00e4usern der gesetzlichen Unfallversicherung werden Leistungsgruppen zugewiesen, f\u00fcr die sie nach den Vorgaben des Bundesministeriums der Verteidigung (BMVg) oder nach der Aufgabenstellung der Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung und ihrer Vereinigungen nach dem SGB VII Ressourcen vorhalten. Voraussetzung f\u00fcr die Leistungsgruppenzuweisung ist auch hier die Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien.\r\nAbweichend kann die zust. Beh\u00f6rde einem Krankenhaus Leistungsgruppen zuweisen, wenn das Krankenhaus die Qualit\u00e4tsmerkmale nicht erf\u00fcllt. Voraussetzung ist, dass die Zuweisung zur Sicherstellung einer Fl\u00e4chendeckenden Versorgung der Bev\u00f6lkerung zwingend erforderlich ist und eine Abweichung von den Qualit\u00e4tskriterien nach der Rechtsverordnung nach \u00a7 135e SGB V nicht ausgeschlossen ist. Die Entscheidung ergeht im Benehmen mit der GKV. \r\nDie Zuweisung ist dann erforderlich, wenn die PKW-Fahrzeitminuten im Falle der Leistungsgruppen \u201eAllgemeine Innere Medizin\u201c und \u201eAllgemeine Chirurgie\u201c 30 Minuten und im Falle der \u00fcbrigen Leistungsgruppen 40 Minuten \u00fcberschreiten. \r\nDie au\u00dferordentliche Zuweisung ist an die Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien innerhalb von drei Jahren nach Zuweisung gebunden. Die zust. Beh\u00f6rde kann sich f\u00fcr die Erteilung einer Auflage durch den MD beraten lassen. So soll es dem Krankenhaus erm\u00f6glicht werden, die Qualit\u00e4tsmerkmale zu erreichen und eine regul\u00e4re Zuweisung der Leistungsgruppen zu erhalten.\r\nDie Zuweisung von Leistungsgruppen ist unverz\u00fcglich aufzuheben, wenn\r\n\u2022\tdas Krankenhaus die Auflage nach Ablauf der Frist nicht erf\u00fcllt, \r\n\u2022\tdie Voraussetzungen der Zuweisung nicht erf\u00fcllt sind oder eine Mitteilung des Krankenhauses oder des MD \u00fcber die Nichterf\u00fcllung vorliegt (\u00a7 275a SGB V) oder\r\n\u2022\tdie Geltungsdauer des Gutachtens des MD \u00fcberschritten ist.\r\nIst absehbar, dass der Grund f\u00fcr die gemeldete Nichterf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien nicht l\u00e4nger als drei Monate dauert, kann durch die zust. Beh\u00f6rde von einer sofortigen Aufhebung der Leistungsgruppenzuweisung abgesehen werden und eine Frist zur Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien gesetzt werden. Zudem kann die zust. Beh\u00f6rde von einer Aufhebung der Zuweisung absehen, wenn die Leistungsgruppe zur Sicherstellung der Versorgung der Bev\u00f6lkerung zwingend notwendig ist. \r\nDie f\u00fcr die Krankenhausplanung zust. Beh\u00f6rde kann Krankenh\u00e4usern im Benehmen mit den Landesverb\u00e4nden der GKV folgende Koordinierungs- und Vernetzungsaufgaben zuweisen: \r\n\u2022\tDie Krankenhaus\u00fcbergreifende Koordinierung von Versorgungsprozessen und -kapazit\u00e4ten, insbesondere bei Gro\u00dfschadenslagen.\r\n\u2022\tDie Konzeption und Koordinierung des Einsatzes regionaler, insbesondere telemedizinischer, Versorgungsnetzwerke sowie informationstechnischer Systeme und digitaler Dienste.\r\nDie Aufgaben d\u00fcrfen nur Krankenh\u00e4usern zugeordnet werden, die der Versorgungsstufe nach \u00a7 135d Absatz 4 Satz 2 Nummer 1 SGB V zugeordnet sind; dabei handelt es sich um Universit\u00e4tskliniken bzw. Krankenh\u00e4user der Versorgungsstufe Level IIIU. Ist kein Universit\u00e4tsklinikum vorhanden, das diese Aufgabe \u00fcbernehmen kann, wird dies ausnahmsweise von Krankenh\u00e4usern des Levels III \u00fcbernommen. \r\nKrankenh\u00e4user, die diese Aufgaben \u00fcbernehmen, sollen einen Zuschlag erhalten. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK bef\u00fcrwortet, dass die Qualit\u00e4tskriterien auch die Grundlage der Zuweisung von Leistungsgruppen an Krankenh\u00e4user der Bundeswehr und der Berufsgenossenschaften sind. \r\nDie Zuweisung einer Leistungsgruppe an ein Krankenhaus soll auch dann erfolgen k\u00f6nnen, wenn das Krankenhaus die Qualit\u00e4tskriterien nicht erf\u00fcllt, dies jedoch f\u00fcr die Sicherstellung der Versorgung zwingend erforderlich ist. Die Sicherstellung der Versorgung ist dem VdK ein wichtiges Anliegen. Der VdK fordert jedoch, dass das entsprechende Krankenhaus, die notwendigen Qualit\u00e4tskriterien binnen eines Jahres nach der Zuweisung einer Leistungsgruppe erf\u00fcllt. Die Nichterf\u00fcllung ist zu begr\u00fcnden. Der MD hat das Erf\u00fcllen der Kriterien zu \u00fcberpr\u00fcfen. \r\nDer VdK bef\u00fcrwortet, dass die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Zuweisung der Leistungsgruppe an Bedingungen kn\u00fcpfen kann, deren Einhaltung zu \u00fcberpr\u00fcfen und die Nichteinhaltung zu sanktionieren sind.\r\n3.2.2.\t\u00a7 6b KHG-E \u2013 Bestimmung als sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung\r\nDie zust. Beh\u00f6rde bestimmt im Benehmen mit den Landesverb\u00e4nden der GKV aus dem Kreis der in den Krankenhausplan aufgenommenen Krankenh\u00e4user diejenigen, die \u00fcber ihren station\u00e4ren Versorgungsauftrag hinaus sektoren\u00fcbergreifende Leistungen erbringen k\u00f6nnen und als sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung betrieben werden sollen. \r\nEs k\u00f6nnen auch Einrichtungen bestimmt werden, die nicht im Krankenhausplan gef\u00fchrt waren und nur ambulante Leistungen erbracht haben.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK weist darauf hin, dass sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen prim\u00e4r zur Beseitigung von Minderversorgungen geschaffen werden sollten. Die Entscheidung \u00fcber die Etablierung von sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungszentren sollte in Absprache mit den lokalen Entscheidungstr\u00e4gern (B\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te) und der zust\u00e4ndigen Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung (KV) getroffen werden, um auf lokale Besonderheiten reagieren zu k\u00f6nnen. \r\n3.2.3.\t\u00a7 12a KHG-E \u2013 Fortf\u00fchrung der F\u00f6rderung zur Verbesserung der Versorgungsstrukturen ab dem Jahr 2019\r\nDa der Transformationsfonds erst ab 2025 zur Verf\u00fcgung steht, wird die Laufzeit des Krankenhausstrukturfonds bis 2025 verl\u00e4ngert. Nicht abgerufene Mittel werden in den Transformationsfonds \u00fcberf\u00fchrt.\r\nDer auf die PKV entfallende Anteil ist jedoch an diese zur\u00fcck zu zahlen. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK fordert, dass der Anteil der PKV am Krankenhausstrukturfonds ebenfalls in den Transformationsfonds \u00fcberf\u00fchrt wird. \r\nVon der Krankenhausreform sind nicht nur GKV-Versicherte betroffen und profitieren von dieser, sondern auch PKV-Versicherte. Entsprechend muss sich die PKV auch und in gleicher Weise an den anfallenden Kosten beteiligen. Wie auch in den vorangegangenen Abschnitten bereits erl\u00e4utert, ist es unverst\u00e4ndlich, warum der Referentenentwurf f\u00fcr diesen finanziellen Kraftakt nicht ebenfalls die Privatversicherten in die Pflicht nehmen will. Es kann nicht sein, dass die GKV die Transformation eines ganzen Zweiges der Gesundheits- und Daseinsvorsorge stemmen muss. \r\nSonderregelung f\u00fcr die PKV lehnt der VdK entschieden ab.\r\n3.2.4.\t\u00a7 12b KHG-E \u2013 Transformationsfonds, Verordnungserm\u00e4chtigung\r\nZur F\u00f6rderung der Vorhaben der L\u00e4nder zur Verbesserung der Strukturen in der Krankenhausversorgung werden dem beim Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung (BAS) errichteten Strukturfonds in den Jahren 2026 bis 2035 weitere Mittel in H\u00f6he von insgesamt 25 Mrd. Euro aus der Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds zugef\u00fchrt. Die zugef\u00fchrten Mittel k\u00f6nnen j\u00e4hrlich h\u00f6chstens 2,5 Mrd. Euro betragen zzgl. der in den Vorjahren nicht ausgesch\u00f6pften Mittel. \r\nIm Fall einer finanziellen Beteiligung der PKV erh\u00f6ht sich das F\u00f6rdervolumen um den entsprechenden Betrag. Die Entscheidung \u00fcber die Beteiligung ist der PKV \u00fcberlassen, obwohl auch die versicherten der PKV von der Strukturreform profitieren werden.\r\nAus den Mitteln des Transformationsfonds k\u00f6nnen gef\u00f6rdert werden: \r\n\u2022\tVorhaben zur standort\u00fcbergreifenden Konzentration akutstation\u00e4rer Versorgungskapazit\u00e4ten, wenn dies zur Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien erforderlich ist;\r\n\u2022\tVorhaben zur Umstrukturierung eines Krankenhauses, nachdem dieses als sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung bestimmt wurde;\r\n\u2022\tVorhaben zur Bildung telemedizinischer Netzwerkstrukturen, auch und soweit Hochschulkliniken an diesen beteiligt sind;\r\n\u2022\tWettbewerbsrechtlich zul\u00e4ssige Vorhaben zur Bildung von Zentren zur Behandlung von seltenen, komplexen oder schwerwiegenden Erkrankungen an Hochschulkliniken, soweit Hochschulkliniken und nicht universit\u00e4re Krankenh\u00e4user an diesen Vorhaben gemeinsam beteiligt sind;\r\n\u2022\tWettbewerbsrechtlich zul\u00e4ssige Vorhaben zur Bildung von Krankenhausverb\u00fcnden, Vorhaben zur Bildung integrierter Notfallstrukturen und \r\n\u2022\tVorhaben zur Schlie\u00dfung eines Krankenhauses oder von Teilen eines Krankenhauses.\r\nDie L\u00e4nder k\u00f6nnen j\u00e4hrlich 95 Prozent der f\u00fcr sie nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel  vorgesehenen Mittel beantragen. Nicht beantragte Mittel k\u00f6nnen bis zum Jahr 2035 abgerufen werden. Mit den \u00fcbrigen 5 Prozent k\u00f6nnen l\u00e4nder\u00fcbergreifende Vorhaben gef\u00f6rdert werden.\r\nBleibt ein Teil des Volumens des Transformationsfonds nach dessen Laufzeitende 2035 unberufen, wird dieses zur\u00fcck in den Gesundheitsfonds \u00fcberf\u00fchrt. \r\nVoraussetzung f\u00fcr die Zuteilung von F\u00f6rdermitteln ist unter anderem, dass das Land ggf. gemeinsam mit dem Tr\u00e4ger der zu f\u00f6rdernden Einrichtung mindestens 50 Prozent der Kosten tr\u00e4gt.\r\nWeiteres regelt das BMG in einer Rechtsverordnung. \r\nEs erfolgt eine Auswertung der F\u00f6rderung nach \u00a7 14 KHG.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDas Vorgehen des Bundes bei der Finanzierung des Transformationsfonds ist aus Sicht des Sozialverbandes VdK Deutschland inakzeptabel. \r\nDie L\u00e4nder sind in den Vergangenen Jahren ihrem Investitionsauftrag in die Krankenh\u00e4user nicht nachgekommen. 2020 betrug der Investitionsbedarf der Kliniken mehr als sechs Milliarden Euro . \r\nDer Transformationsfonds zur Finanzierung der Krankenhausreform dient auch dazu, diesen Investitionsstau aufzuarbeiten. Insgesamt wird er ein Volumen von 50 Mrd. Euro haben, wobei 25 Mrd. Euro durch die L\u00e4nder finanziert werden sollen. Der Anteil des Bundes, weitere 25 Mrd. Euro, wird jedoch nicht durch Haushaltsmittel finanziert, sondern aus der Finanzreserve der gesetzlichen Krankenversicherung \u2013 schlussendlich also durch die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler. \r\nDer Finanzierung der Krankenhausreform kann sich die PKV jedoch entziehen. Und das obwohl auch diejenigen, die sich \u00fcber die PKV versichert haben, von den Zahlungen der GKV profitieren werden. Die Formulierung, nach der sich die PKV beteiligen kann, ist f\u00fcr den VdK nicht akzeptabel. \r\nDer VdK fordert, dass sich der Bund mit einem ausreichend hohen Betrag, mindestens jedoch der H\u00e4lfte des GKV-Anteiles (12,5 Mrd. Euro) an der Finanzierung des Transformationsfonds beteiligt. \r\nDass man sich einfach so an den Mitteln der Solidargemeinschaft bedient, um eine Versorgungsstruktur zu finanzieren, die auch denjenigen zugutekommt, die sich besten Wissens der Solidargemeinschaft entziehen und diese nicht einmal zur Kostenbeteiligung verpflichtet, ist f\u00fcr den VdK unverst\u00e4ndlich und eine nicht hinzunehmende Ungerechtigkeit. Gleichzeitig riskiert man durch dieses Vorgehen eine weitere Steigerung der Beitragss\u00e4tze. Dies ist zwingend zu vermeiden, um die Bev\u00f6lkerung nicht noch weiter zu belasten. \r\n4.\tFehlende Regelungen\r\nDie Reform der Krankenhausversorgung in Deutschland ist auch deshalb notwendig, da sich einige Krankenh\u00e4user nicht mehr finanzieren k\u00f6nnen. Zudem setzt das DRG-System, wie bereits ausgef\u00fchrt, falsche Anreize f\u00fcr die Behandlung der Patientinnen und Patienten. \r\nAus Sicht des VdK ist eine Ursache dieser Probleme, dass der Gewinnabsch\u00f6pfung aus der Gesundheitsversorgung bisher kein Riegel vorgeschoben wurde \u2013 das betrifft Krankenh\u00e4user und investorengetragene Medizinische Versorgungszentren gleicherma\u00dfen. \r\nDer VdK fordert, dass der gr\u00f6\u00dfte Anteil der Gewinne eines Krankenhauses umgehend wieder in die Versorgung und Ausstattung eines Krankenhauses zu investieren ist. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen geeignete Instrumente (Beispielsweise das Verbot der Rechtsform einer Aktiengesellschaft oder \u00e4hnlicher Rechtsformen wie der KGaA) gefunden und umgesetzt werden. Dies ist besonders dann kritisch zu sehen, wenn Krankenh\u00e4user hohe Gewinne absch\u00f6pfen, gleichzeitig aber die Solidargemeinschaft die Steigerungen der Lohnkosten \u00fcbernehmen soll. Der VdK begr\u00fc\u00dft nat\u00fcrlich, wenn die Krankenhausangestellten h\u00f6here L\u00f6hne erhalten. F\u00fcr diese sollten aber zun\u00e4chst die Krankenhausbetreiber aufkommen, bevor sie anfangen, Gewinne abzuziehen. \r\nInsgesamt darf die Verg\u00fctung der Krankenh\u00e4user nur der Selbstkostendeckung dienen.\r\nZudem fordert der VdK auch an dieser Stelle und mit Nachdruck, dass sich die PKV angemessen an der Finanzierung der Krankenhausreform zu beteiligen hat. Dass sich die PKV der Finanzierung der Reform entziehen kann, ist f\u00fcr den VdK eine nicht hinzunehmende soziale Ungerechtigkeit. Auch die Versicherten der PKV werden massiv von der Reform profitieren und doch soll diese nur durch die Schultern der gesetzlich Versicherten getragen werden. Dies ist nicht hinnehmbar. \r\nWie unter Punkt 3.1.8 bereits dargelegt, fordert der VdK verbesserte Regelungen f\u00fcr die Kosten\u00fcbernahme von Besuchsreisen durch Angeh\u00f6rige. Diese Kosten\u00fcbernahme ist zwingend im SGB V zu hinterlegen. \r\nDar\u00fcber hinaus fordert der VdK, dass f\u00fcr alle erstattungsf\u00e4higen Fahrten im Zusammenhang mit einer Leistung der GKV die kostendeckende Erstattung mindestens in H\u00f6he der Fernpendlerpauschale liegen muss.\r\nUm die Krankenhausreform in einen sinnvollen und zielorientierten Rahmen zu betten, weist der VdK auf die zwingend notwendige Reform der ambulanten Versorgung und der Notfallversorgung hin und fordert, dass diese bereits in der laufenden Legislatur angesto\u00dfen werden. \r\nDa das deutsche Krankenhaussystem bereits heute f\u00fcr viele Menschen nicht zu durchblicken ist, setzt sich der Sozialverband VdK f\u00fcr einen verst\u00e4rkten Einsatz von Patientenbegleiterinnen und -begleitern ein. Diese Lotsen k\u00f6nnen vielen Menschen eine wichtige Hilfestellung bieten und gleichzeitig durch eine gezielte Lenkung der Patienten die Zahl Doppeluntersuchungen bzw. -behandlungen verringern. Gleichzeitig k\u00f6nnen diese eine Unterst\u00fctzung von Menschen mit besonderen Anforderungen an die Versorgung darstellen. Diese sollen Stationen, auf denen sich diese Menschen in Behandlung befinden, beratend zur Seite stehen und, beauftragt durch die Patienten, aktiv auf die Stationen zugehen. \r\nZudem fordert der VdK, dass die Barrierefreiheit im Krankenhaus verpflichtend umgesetzt werden muss. Alle Krankenh\u00e4user, die Mittel aus dem Transformationsfonds beziehen, m\u00fcssen bei Neu- oder Umbauma\u00dfnahmen zwingend die Aspekte der Barrierefreiheit ber\u00fccksichtigen.\r\nAbschlie\u00dfend wei\u00dft der Sozialverband VdK auf die Sinnhaftigkeit der bundesweiten Implementierung von Apothekern auf Station hin, wie bereits unter Punkt 3.1.7 ausgef\u00fchrt. Diese k\u00f6nnen die Arzneimitteltherapiesicherheit der Patientinnen und Patienten signifikant verbessern und dadurch auch die Behandlungskosten der GKV senken.\r\n5.\tSchlussbemerkung\r\nGrunds\u00e4tzlich spricht sich der VdK daf\u00fcr aus, dass Regelungen und Bewertungen im Gesundheitssystem stets von unabh\u00e4ngigen Stellen oder Beh\u00f6rden durchgef\u00fchrt werden. In den Verfahren sind nach Ansicht des VdK zudem stets Patientenvertreterinnen und -vertreter zu beteiligen.\r\nEine besondere Situation besteht mit dem Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus GmbH (InEK). Dieses Institut wurde 2001 als gemeinn\u00fctzige GmbH gegr\u00fcndet und 2007 in eine GmbH \u00fcberf\u00fchrt. Gesellschafter des Institutes sind die Deutsche Krankenhausgesellschaft (DKG), der Spitzenverband Bund der Krankenkassen (GKV SV) und der Verband der privaten Krankenversicherungen (PKV). Nach \u00a7 17 des Krankenhausfinanzierungsgesetzes (KHG) soll das InEK bei der kontinuierlichen Weiterentwicklung des Deutschen DRG-Systems unterst\u00fctzen. \r\nAufgrund der Gesellschafterstruktur des InEK bewertet der Sozialverband VdK die aktuelle Situation und die geplante \u00dcbertragung von Aufgaben an das InEK kritisch. Gleichwohl erkennt der VdK an, dass das InEK international anerkannt und renommiert ist . \r\n\u2003\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/61/316059/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260120.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006650",
                "regulatoryProjectTitle": "Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden mit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-beratung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rentnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und konfessionell neutral.\r\n1.\tZu den Zielen des Referentenentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der Umsetzung\r\nZiel des Referentenentwurfs ist es, das Rentenniveau (Sicherungsniveau vor Steuern) der gesetzlichen Rente als tragende S\u00e4ule der Alterssicherung bis Mitte 2040 bei 48 Prozent zu stabilisieren. Die aufgrund der Stabilisierung sowie des Renteneintritts der geburtenstarken Jahrg\u00e4nge zu erwartenden Mehrausgaben sollen durch die Erschlie\u00dfung einer zus\u00e4tzlichen Finanzierungsquelle \u2013 dem Generationenkapital - ab dem Jahr 2036 abgefedert und so der ab 2028 beginnende Beitragssatzanstieg reduziert werden. \r\nDie Haltelinie des Sicherungsniveaus vor Steuern auf 48 Prozent war bisher bis zum 1. Juli 2025 befristet und wird nun bis zur Rentenanpassung am 1. Juli 2039 verl\u00e4ngert, in den Grunds\u00e4tzen des SGB VI verankert sowie als explizite Berichtspflicht in den j\u00e4hrlichen Rentenversicherungsbericht aufgenommen. Sobald die Haltelinie f\u00fcr das Sicherungsniveau vor Steuern zum ersten Mal greifen wird, folgt anschlie\u00dfend die Rentenanpassung nur noch eins zu eins der Lohnentwicklung. Die K\u00fcrzungsfaktoren werden somit in den Folgejahren ausgesetzt. Die Haltelinie f\u00fcr den H\u00f6chstbeitragssatz (Beitragssatzgarantie) von 20 Prozent wird nicht verl\u00e4ngert und l\u00e4uft mit dem Jahr 2025 aus. Das stabilisierte Rentenniveau wird also in den kommenden Jahren gegen\u00fcber dem geltenden Recht \u00fcber moderat ansteigende Beitragss\u00e4tze (2040: + 1 Prozentpunkt) und Bundesmittel (2040: + 7,7 Milliarden Euro) finanziert. Zus\u00e4tzlich legt die Bundesregierung im Jahr 2035 einen Bericht vor, wie das Rentenniveau \u00fcber 2039 bzw. 2040 hinaus stabilisiert werden kann. Um unterj\u00e4hrige Einnahmeschwankungen der gesetzlichen Rente besser ausgleichen zu k\u00f6nnen, wird die Mindestnachhaltigkeitsr\u00fccklage von 0,2 auf 0,3 Monatsausgaben angehoben. Die bisher sehr intransparenten und kaum nachvollziehbaren Berechnungsweisen und Fortschreibungsregeln der Bundeszusch\u00fcsse werden aktualisiert, angeglichen und vereinfacht. \r\nDer Einstieg in die erg\u00e4nzende Kapitalmarktfinanzierung der gesetzlichen Rente erfolgt \u00fcber die Einrichtung einer \u201eStiftung Generationenkapital\u201c. Der Stiftung wird ab 2024 j\u00e4hrlich ein schuldenfinanziertes, aber \u201eschuldenbremsenneutrales\u201c Darlehen von zun\u00e4chst 12 Milliarden Euro zugef\u00fchrt. Dieses wird pro Jahr um zus\u00e4tzlich drei Prozent erh\u00f6ht und bis 2028 durch die \u00dcbertragung von Eigenmitteln in H\u00f6he von 15 Milliarden Euro erg\u00e4nzt. Das Stiftungsverm\u00f6gen wird am Kapitalmarkt global, renditeorientiert, langfristig und zu markt\u00fcblichen Bedingungen investiert. Sofern 2036 ein Stiftungskapital von 200 Milliarden Euro erreicht wird, sollen der Rentenversicherung nach Abzug der Verwaltungskosten und Erstattung der Zinsen f\u00fcr die Darlehen des Bundes Stiftungsertr\u00e4ge in einem Umfang von durchschnittlich 10 Milliarden Euro pro Jahr zweckgebunden zuflie\u00dfen. \u00dcber die konkrete H\u00f6he der Zuf\u00fchrung entscheiden das BMAS und das BMF erstmals 2035. Die Bundesregierung erwartet nach den eigenen Berechnungen, den Anstieg des Beitragssatzes zur gesetzlichen Rente so um 0,3 Prozentpunkte (2040) zu d\u00e4mpfen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nRentenniveaustabilisierungsgesetz \r\n\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die mit dem Referentenentwurf f\u00fcr die kommenden 15 Jahre geltende Neuausrichtung der gesetzlichen Rente auf ein klares Mindestleistungsziel. Die Rentenreformen der 2000er Jahre mit ihrer Fixierung auf die Begrenzung des Beitragssatzanstiegs haben die Akzeptanz und Legitimation der gesetzlichen Rentenversicherung bei immer mehr Menschen unn\u00f6tig geschw\u00e4cht. Statt das Leistungsniveau der gesetzlichen Rente dem Ziel eines niedrigen Beitragssatzes unterzuordnen, wird jetzt f\u00fcr einen zumindest 15-j\u00e4hrigen Zeitraum ein klares Leistungsziel f\u00fcr das Rentenniveau benannt und \u00fcber die j\u00e4hrliche Rentenanpassung auch sachgerecht und einfach umgesetzt und nicht mehr den Beitragssatzzielen untergeordnet. Die Beitragssatzobergrenze von 22 Prozent bleibt abgeschw\u00e4cht als Berichtspflicht bis 2030 erhalten. Der VdK begr\u00fc\u00dft, dass der Rentenwert damit zun\u00e4chst bis 2039 eng an die Lohnentwicklung gekoppelt wird und die Anwendung der D\u00e4mpfungsfaktoren im Jahr nach dem erstmaligen Unterschreiten der 48-Prozent-Grenze entf\u00e4llt . Das wird Ende der 2020iger Jahre die Renten gegen\u00fcber dem geltenden Recht um \u00fcber zwei Prozent und in den 40iger Jahren um sechs bis sieben Prozent erh\u00f6hen. Der VdK fordert, die Rentenanpassung nach Mindestsicherungsniveau ohne zeitliche Begrenzung festzuschreiben, um das Vertrauen in die gesetzliche Rente nachhaltig und dauerhaft zu st\u00e4rken.\r\nDies erfordert aber nach Meinung des VdK auch eine Diskussion um die H\u00f6he eines angemessenen Rentenniveaus und dessen solide Finanzierung. Wenn es bei der Absenkung des Rentenniveaus auf 45 Prozent (2037) vor Steuern geblieben w\u00e4re, h\u00e4tten immer mehr Menschen keine lebensstandardsichernde und armutsfeste Rente mehr erhalten, obwohl sie jahrzehntelang in das Rentensystem eingezahlt haben. Die zentrale Funktion des Umlagesystems, den im Alter oder bei Erwerbsminderung wegfallenden Lohn zu ersetzen, w\u00e4re weiter geschw\u00e4cht worden. Dieser weitere Verfallsprozess wird mit dem zweiten Rentenpaket gestoppt. Gezielte Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Altersarmut infolge prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung, wie ein h\u00f6herer gesetzlicher Mindestlohn oder die Grundrente, k\u00f6nnen aber auch bei einem Rentenniveau von 48 Prozent kaum sicherstellen, dass Versicherte nach einem langen Arbeitsleben eine Rente beziehen, die den erg\u00e4nzenden Grundsicherungsbezug vermeidet. Ein langfristig stabiles und vor allem ausk\u00f6mmliches Sicherungsniveau sowie eine klare und nachvollziehbare Kopplung der Rentenanpassung an die Lohnentwicklung bilden die Basis um Rentnerinnen und Rentner angemessen an der Wohlstandsentwicklung zu beteiligen und vor Kaufkraftverlusten sowie vor Altersarmut zu sch\u00fctzen. \r\nDer VdK fordert deshalb eine zeitlich unbegrenzte Anhebung des Rentenniveaus auf 53 Prozent als dauerhafte Rentengarantie und begr\u00fcndet dies wie folgt: \r\n1. Im internationalen Vergleich ist das bundesdeutsche Sicherungsniveau der gesetzlichen Rente zu niedrig. Daten der OECD zeigen, dass Deutschland mit einer sogenannten Bruttoersatzrate von 43,9 Prozent knapp 7 Prozentpunkte unter dem OECD Durchschnitt (50,7 %) und ca. 30 Prozentpunkte hinter vergleichbaren Volkswirtschaften wie \u00d6sterreich (74,1 Prozent), den Niederlanden oder Italien liegt. \r\n2. Die bisherigen Regeln zur Rentenanpassung sch\u00fctzen Rentnerinnen und Rentner aufgrund von Nullrunden, des Nachholfaktors, der D\u00e4mpfungsfaktoren, ausgebliebener Inflationsausgleichszahlungen und der zeitlich verz\u00f6gerten Weitergabe von Lohnerh\u00f6hungen nicht ausreichend und nicht zeitnah vor Kaufkraftverlusten in Phasen hoher Inflation. Die Inflationsausgleichspr\u00e4mien f\u00fcr sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte werden aufgrund der Beitragsfreiheit in den kommenden beiden Jahren den Lohnfaktor und damit die Rentenanpassungen reduzieren, da die aktuelleren VGR-L\u00f6hne (mit Inflationsausgleichspr\u00e4mien) durch die beitragspflichtigen L\u00f6hne nach unten korrigiert werden. Weiter wirken sich die Ausweitung der Mini- und Midijobs sowie deren Einkommensgrenzen und die Absenkung der Beitragsbemessungsgrenze im Jahr 2022 negativ auf die beitragspflichtigen L\u00f6hne und damit auf Rentenanpassung aus. Die aufgelaufenen Kaufkraftverluste sollen durch die Anhebung des Rentenniveaus ausgeglichen werden.\r\n3. Das Versprechen des Drei-S\u00e4ulenmodells durch staatlich gef\u00f6rderte private und attraktive Betriebsrenten, die L\u00fccke beim Sicherungsniveau zu schlie\u00dfen, hat sich nicht erf\u00fcllt und ist f\u00fcr viele Versicherte nicht leistbar. Der Bestand an Riestervertr\u00e4gen ist seit 2018 r\u00fcckl\u00e4ufig und ging seit dem H\u00f6chststand aus dem Jahr 2017 von 16,6 Millionen bis zum dritten Quartal 2023 um \u00fcber eine Million Sparerinnen und Sparer auf 15,6 Millionen zur\u00fcck. Der Anteil der ruhenden Vertr\u00e4ge (keine Beitragsleistung im Berichtszeitraum) wird vom BMAS derzeit auf gut ein F\u00fcnftel bis knapp ein Viertel gesch\u00e4tzt. Nach den Angaben des Alterssicherungsberichts hat sich der Anteil der Besch\u00e4ftigten mit einer Riesterrente zwischen 2012 und 2020 von 35 auf 30 Prozent verringert. Der Anteil von Besch\u00e4ftigten mit gleichzeitigen Anspr\u00fcchen auf eine Betriebsrente und eine Riesterrente lag 2020 nur bei 18 Prozent. \u00dcber ein Drittel sorgt gar nicht zus\u00e4tzlich f\u00fcrs Alter vor. \r\nFinanziert werden soll das vom Sozialverband VdK geforderte h\u00f6here Rentenniveau durch f\u00fcnf zus\u00e4tzliche Einnahmequellen: \r\n1.\tAlle Erwerbst\u00e4tigen sollen schnellstm\u00f6glich in die gesetzliche Rente einzahlen. Neben Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern auch neue Beamtinnen und Beamte, Selbstst\u00e4ndige, Politiker, Angeh\u00f6rige der freien Berufe und Vorstandsmitglieder von Aktiengesellschaften. Diese Erwerbst\u00e4tigenversicherung w\u00fcrde nicht nur eine gro\u00dfe Gerechtigkeitsl\u00fccke schlie\u00dfen, sondern bis in die 2070er-Jahre auch eine Finanzierungsl\u00fccke in der gesetzlichen Rente. Der Sachverst\u00e4ndigenrat best\u00e4tigt diese positiven Einnahmeeffekte bis Mitte der 2070iger Jahre in seinem Jahresgutachten 2023/2024 .\r\n\r\n2.\tHohe Einkommen sollten au\u00dferdem st\u00e4rker an der Finanzierung der Rente beteiligt werden. Daf\u00fcr muss die Beitragsbemessungsgrenze angehoben werden. Sie liegt derzeit bei 7550 Euro im Monat. F\u00fcr jeden Euro dar\u00fcber werden keine Beitr\u00e4ge zur Rente gezahlt. Das ist sozial nicht gerecht.\r\n\r\n3.\tDer VdK fordert weiter, die Arbeitgeber \u00fcberproportional an den steigenden Rentenbeitr\u00e4gen zu beteiligen und sich dabei am \u00f6sterreichischen Rentensystem zu orientieren: Arbeitgeber und Besch\u00e4ftigte zahlen in \u00d6sterreich seit \u00fcber 20 Jahren einen Beitragssatz in H\u00f6he von 22,8 Prozent, der \u00fcberproportional mit 12,55 Prozent von den Arbeitgebern getragen wird. Besch\u00e4ftigte m\u00fcssen nur 10,25 Prozent zahlen. In Deutschland m\u00fcssen die Besch\u00e4ftigten nicht nur 9,3 Prozent in die gesetzliche Rente zahlen, sondern sollen auch noch vier Prozent in eine Riesterrente und am besten noch zwei Prozent in eine Betriebsrente zahlen, damit im Alter der erreichte Lebensstandard gesichert sein kann. \r\n\r\n4.\tDie Bundeszusch\u00fcsse als sachgerechte Finanzierung nicht-beitragsgedeckter Leistungen m\u00fcssen dauerhaft erh\u00f6ht werden. Ihr Anteil am Bruttoinlandsprodukt, aber auch an den Steuereinnahmen des Bundes ist in den vergangenen 20 Jahren zur\u00fcckgegangen. Damit zieht sich der Bund immer mehr aus der Finanzierung des rentenrechtlichen Ausgleichs von Kinderziehungszeiten oder niedrigen L\u00f6hnen zur\u00fcck. Nur eine Erh\u00f6hung der Bundeszusch\u00fcsse stellt sicher, dass sich alle Steuerzahler an der Finanzierung von gesamtgesellschaftlichen Aufgaben beteiligen, die dem sozialen Ausgleich dienen. Um die Steuereinnahmen zu erh\u00f6hen fordert der VdK die gerechte Besteuerung hoher Verm\u00f6gen und von Erbschaften.\r\n\r\n5. \tDie Rente wird immer noch zu drei Vierteln aus Beitr\u00e4gen und damit aus den L\u00f6hnen der Versicherten finanziert. Die im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Frauenerwerbst\u00e4tigkeit, zur besseren Integration von Gefl\u00fcchteten in den Arbeitsmarkt und von \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten m\u00fcssen nicht nur auf den Weg gebracht werden, sondern auch konsequent umgesetzt werden. Die Potentiale des Arbeitsmarktes und der Migration offensiv zu nutzen, sowie qualitativ hochwertige Betreuungs- und Bildungsinfrastrukturen aufzubauen, bleiben zentrale Ansatzpunkte, um die demographisch bedingten Herausforderungen der gesetzlichen Rente zu bew\u00e4ltigen. Deshalb brauchen wir st\u00e4rkere Anstrengungen, damit Frauen einer Vollzeitbesch\u00e4ftigung nachgehen k\u00f6nnen, damit Gefl\u00fcchtete schneller in den Arbeitsmarkt integriert werden und gute L\u00f6hne auf dem Bau, in der Landwirtschaft und auch im B\u00fcro gezahlt werden. Der VdK fordert einen gesetzlichen Mindestlohn von mindestens 14 Euro. \r\nGenerationenkapitalgesetz \r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Absicht der Bundesregierung, die Einnahmebasis der gesetzlichen Rentenversicherung zu verbreitern und so den durch die Rentenniveaustabilisierung und den demographischen Wandel bedingten Beitragssatzanstieg f\u00fcr die Versicherten zu begrenzen. Die Einf\u00fchrung einer schuldenfinanzierten Kapitalmarkt-Komponente ist daf\u00fcr aber nur in einem sehr begrenzten Umfang geeignet. Negative Nebenwirkungen von renditeorientierten Kapitalanlagestrategien auf die Daseinsvorsorge und auf die Umwelt werden im Referentenentwurf ausgeblendet. Positiv bleibt nur anzumerken, dass f\u00fcr den direkten Aufbau des Generationenkapitals keine Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge der Versicherten verwandt werden. Aus dem Bruttolohn von Arbeitgebern und Besch\u00e4ftigten parit\u00e4tisch finanzierte Beitr\u00e4ge werden im bew\u00e4hrten Umlagesystem direkt zur Auszahlung der laufenden Renten verwandt und k\u00f6nnen nicht langfristig auf dem Kapitalmarkt angelegt werden ohne direkt das aktuelle Leistungsniveau der gesetzlichen Rente zu senken. Bei einem Scheitern des Generationenkapitals w\u00fcrden die Versicherten und ihre Arbeitgeber aber indirekt mit h\u00f6heren Beitr\u00e4gen belastet werden.\r\nSchon im Vorfeld \u00e4u\u00dferten sich die Bundesbank (Monatsbericht 2023), der Sachverst\u00e4ndigenrat (Jahresgutachten 2023/2024) und der Sozialbeirat (Gutachten 2022) skeptisch zu den Rendite- und damit Erfolgsaussichten des \u201eGenerationenkapitals\u201c. Hohe Renditen lie\u00dfen sich nur mit einem hohen Anlagerisiko erzielen und dies k\u00f6nne in der kurzen Anlagefrist bis 2036 zu erheblichen Schwankungen f\u00fchren. Zus\u00e4tzlich muss die Stiftung Generationenkapital die eigenen Verwaltungs- und die Zinskosten des Bundes f\u00fcr die Schuldenaufnahme finanzieren. Schwankende B\u00f6rsenkurse und die Schuldenfinanzierung begrenzen damit die erwartbare H\u00f6he und die Verl\u00e4sslichkeit der Zuf\u00fchrungen an die gesetzliche Rente. Bleiben die Ertr\u00e4ge hinter den Erwartungen zur\u00fcck, ist nicht etwa vorgesehen, dass die Bundeszusch\u00fcsse erh\u00f6ht werden w\u00fcrden, sondern Defizite w\u00e4ren dann alleine von den Versicherten \u00fcber h\u00f6here Beitr\u00e4ge zu tragen.\r\nBezogen auf die ab 2036 angestrebten Zuwendungen an die allgemeine Rentenversicherung in H\u00f6he von durchschnittlich 10 Milliarden Euro und die dadurch zu erreichende Beitragssatzentlastung von 0,3 Prozentpunkten zeigt sich, dass die Entlastungswirkung in der Summe zu gering ist, um die gesetzliche Rente dauerhaft wieder zur lebensstandardsichernden S\u00e4ule der Altersvorsorge auszubauen. F\u00fcr das Jahr 2045 stehen im Referentenentwurf 10 Milliarden Euro Aussch\u00fcttungen an die allgemeine Rentenversicherung immer noch 22,3 Milliarden Euro Zuf\u00fchrungen aus Darlehen des Bundes gegen\u00fcber. Die Zuf\u00fchrungen sind nach den Erwartungen des Gesetzgebers nach 20 Jahren Laufzeit also immer noch doppelt so hoch wie die Aussch\u00fcttungen. Zwar entscheiden die Ministerien j\u00e4hrlich \u00fcber m\u00f6glicherweise h\u00f6here Aussch\u00fcttungen, es h\u00e4tte der Akzeptanz und Transparenz des Generationenkapitals aber nicht geschadet, hier auch optimistischere bzw. pessimistischere Szenarien und empirische gest\u00fctzte Modellrechnungen vorzulegen.\r\nVor diesem Hintergrund kommen die ab 2036 zu erwartenden Ertr\u00e4ge f\u00fcr den demographischen Wandel zu sp\u00e4t und h\u00e4tten nach Aussagen der Bundesbank zumindest eines l\u00e4ngeren Investitionshorizontes bedurft: \u201eObgleich im langfristigen Durchschnitt die Aktienrisikopr\u00e4mie positiv ausfallen d\u00fcrfte, kann diese im Zeitverlauf tempor\u00e4r auch negativ sein. Die Dauer einer Phase mit negativen Aktienrisikopr\u00e4mien ist dabei insbesondere vom makro\u00f6konomischen Umfeld abh\u00e4ngig. Dann w\u00e4ren auch negative Nettoertr\u00e4ge und teilweise Kapitalverluste m\u00f6glich. Die Gesamtkonstruktion und insbesondere die Aussch\u00fcttungspolitik sollten dem Rechnung tragen. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass der Anlagehorizont bis zur ersten geplanten Entnahme in gut einem Jahrzehnt relativ kurz ist. Das erschwert die Risikogl\u00e4ttung in der fr\u00fchen Auszahlungsphase.\u201c (Bundesbank, Monatsbericht November S. 82).\r\nZudem hat sich das makro\u00f6konomische Umfeld ver\u00e4ndert und reduziert die dem Generationenkapital zugrundeliegenden Erwartungen auf eine hohe Renditedifferenz zwischen Staatsanleihen und risikobehafteten Wertpapieren (vgl. Referentenentwurf, Seite 25). In den vergangenen 30 Jahren sanken nach den Kreditaufnahmeberichten des Bundes zwar die Zinskostens\u00e4tze auf Schulden des Bundes von 5,35 Prozent (1996) auf minus 0,12 Prozent im Jahr 2021, sie stiegen aber seitdem wieder auf aktuell 2,54 Prozent im Jahr 2023. Ob die Inflation langfristig auf zwei Prozent zur\u00fcckgeht, ist offen. Auch die zu erwartenden Renditen auf den Aktienm\u00e4rkten schwanken nach Angaben der Deutschen Bundesbank deutlich: \u201eBeispielsweise schwankte die Aktienrisikopr\u00e4mie zwischen -2,1% und 8,3 % \u00fcber einen rollierenden Anlagezeitraum von 15 Jahren zwischen 1969 bis 2022.\u201c (Bundesbank, Monatsbericht November, S. 81). Auch das Portfolio des Referenzfonds KENFO (Fonds zur Finanzierung der kerntechnischen Entsorgung) konnte sich negativen Entwicklungen nicht entziehen und erzielte im Jahr 2022 eine Jahresrendite von minus 12,2 Prozent und damit einen Wertverlust von drei Milliarden Euro. Ein R\u00fcckgang bzw. ein Schwanken der erwarteten Zins-Rendite-Differenz ist mittelfristig also wahrscheinlich oder zumindest nicht ausgeschlossen.\r\nM\u00f6gliche negative Nebenwirkungen der konkreten Anlagepolitik und Investmentstrategie des Generationenkapitals werden im Gesetzentwurf nicht benannt und auch nicht konkret adressiert, da die Anlagerichtlinien erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt erarbeitet werden soll und auch keine direkte Verpflichtung auf soziale und \u00f6kologische Nachhaltigkeitskriterien (ESG-Kriterien) im Referentenentwurf vorgeschrieben ist, sondern nur als Soll-Norm in der Begr\u00fcndung auftaucht. Gesetzlich verankert ist demgegen\u00fcber aber ausdr\u00fccklich, dass die Mittel renditeorientiert und global-diversifiziert angelegt werden sollen.\r\nDie aktuellen Ver\u00f6ffentlichungen des Referenzfonds KENFO  an den eine teilweise oder vollst\u00e4ndige Aufgaben\u00fcbertragung im Gesetz erm\u00f6glicht wird, zeigen auf, dass aufgrund schwankender und negativer Renditen an den Aktien- und gleichzeitig an den sonst als \u201esicheren H\u00e4fen\u201c geltenden Anleihem\u00e4rkten im Jahr 2022 ein Marktwertverlust von minus 12,2 Prozent und ein R\u00fcckgang der stillen Reserven von 3,5 Milliarden Euro auf 50 Millionen Euro realisiert werden musste. Als Reaktion darauf will der KENFO nach eigenen Aussagen zunehmend in sogenannte illiquide Anlagen umschichten und diese sollen bis 2028 ca. 30 Prozent des Portfolios ausmachen. \r\nUnter illiquide Anlagen fallen Investitionen in den Anlageklassen Infrastruktur, Private Equity (Unternehmensbeteiligungen), Private Debt (Unternehmenskredite) sowie Immobilien. Die Kapitalanlagen des KENFO finanzieren also immer st\u00e4rker und direkt Gesch\u00e4ftsmodelle, die den Renditedruck auf die Daseinsvorsorge in den Bereichen Gesundheit, Wohnen und Pflege erh\u00f6hen und oft steigende Mieten, eine schlechtere Betreuungsqualit\u00e4t bei h\u00f6heren Pflegegeb\u00fchren ausl\u00f6sen. Insbesondere die Anlagen in Private Equity Fonds also Unternehmensbeteiligungen lassen f\u00fcr das Generationenkapital gro\u00dfe Bedenken aufkommen. Aktuelle Studien f\u00fcr die USA zeigen z. B., dass renditemaximierende \u00dcbernahmen von Altenheimen durch Private-Equity-Firmen die Mortalit\u00e4t von Pflegeheimbewohnerinnen und  bewohnern um 11 Prozent ansteigen haben lassen. \r\nEine aktuelle Analyse des KENFO-Portfolios durch die Nichtregierungsorganisation Urgewald hat ergeben, dass Ende 2022 Investitionen von rund 771 Millionen Euro in Aktien und Anleihen von 107 fossilen Unternehmen get\u00e4tigt wurden (Urgewald, KENFO: Wie der staatliche Atomfonds den Klimawandel anheizt. Februar 2024). Ein solches Gesch\u00e4ftsgebaren muss f\u00fcr das Generationenkapital ausgeschlossen werden.\r\nZusammengefasst bewertet der Sozialverband VdK die Einf\u00fchrung des Generationenkapitals als nicht zielf\u00fchrend, um die Finanzierungsbasis der gesetzlichen Rente in den kommenden Jahrzehnten stabil zu erweitern. Der Beitrag des Generationenkapitals ist in der Summe zu gering, kommt zu sp\u00e4t und ist nicht verl\u00e4sslich prognostizierbar. Negative \u00f6kologische und soziale R\u00fcckwirkungen durch nicht nachhaltige Investitionsstrategien im Bereich der Daseinsvorsorge und \u00f6kologisch sch\u00e4dliche Investitionen sind gesetzlich nicht ausgeschlossen und auf Grund der hohen Renditeerwartungen an einen \u00f6ffentlichen Fonds sogar wahrscheinlich. Deshalb lehnt der VdK das Generationenkapital ab und verweist auf alternative Finanzierungsquellen zur St\u00e4rkung der gesetzlichen Rente (S.4).\r\n2.\tZu den Regelungen im Einzelnen\r\nIm Folgenden nimmt der Sozialverband VdK Deutschland zu ausgew\u00e4hlten Punkten Stellung.\r\n2.1.\tRentenniveaustabilisierungsgesetz\r\n\r\n2.1.1.\tSGB VI \u00a7 63 Grunds\u00e4tze\r\n\u00a7 63 bestimmt die Grunds\u00e4tze zur Bestimmung der H\u00f6he einer Rente aus der gesetzlichen Rentenversicherung. Absatz 7 wird neu gefasst. Die j\u00e4hrliche Rentenanpassung wird nicht mehr wie in der alten Fassung auf die Entwicklung der L\u00f6hne und des Beitragssatzes bezogen, sondern nur noch darauf, dass das Sicherungsniveau vor Steuern 48 Prozent nicht unterschreiten darf.\r\n\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die Aufnahme des Mindestsicherungsniveaus in die Grunds\u00e4tze der Rentenberechnung und -h\u00f6he, fordert aber eine Anhebung des Rentenniveaus auf 53 Prozent. Schon bisher war der Verzicht auf die Nennung des Nachhaltigkeitsfaktors in der alten Fassung so gewertet worden, dass \u00a7 63 nur die Grunds\u00e4tze und nicht die konkrete Ausf\u00fchrung bestimmt, die sich jetzt in den \u00a7\u00a7 68, 255e ff und 154 Absatz 3 findet. Der VdK schl\u00e4gt vor, zur klaren Zielbestimmung die Kopplung der Rentenanpassung an die Lohnentwicklung wieder in den Absatz 7 aufzunehmen, da ab dem ersten Jahr, nachdem der Rentenwert auf das Mindestsicherungsniveau festgesetzt wird, die D\u00e4mpfungsfaktoren bis 2039 ausgesetzt werden (vgl. \u00a7 255i SGB VI) und dann die Rentenanpassung nur noch der Lohnentwicklung bei Ber\u00fccksichtigung der Sozialabgaben auf L\u00f6hne und Renten folgt. \r\n\r\n2.1.2.\tSGB VI \u00a7 154 Rentenversicherungsbericht / Berichtspflichten\r\nDie bisher schon im Rentenversicherungsbericht vorhandene 15j\u00e4hrige Vorausberechnung (Modellrechnung) des Sicherungsniveaus vor Steuern wird rechtlich explizit als Berichtspflicht verankert. Sofern in den Vorausberechnungen bis 2030 der Beitragssatz 22 Prozent \u00fcbersteigt, m\u00fcssen geeignete Ma\u00dfnahmen zur zus\u00e4tzlichen Stabilisierung vorgelegt werden. Nach den Vorausberechnungen aus dem Referentenentwurf wird diese Haltelinie f\u00fcr 2030 (20,6 Prozent) eingehalten, wird aber im darauffolgenden 15-Jahreszeitraum trotz Zuwendungen aus dem Generationenkapital geringf\u00fcgig \u00fcberschritten (2035 bis 2045: 22,3 Prozent).\r\nIm Jahr 2035 muss ein weiterer Bericht vorgelegt werden, ob weitere Ma\u00dfnahmen erforderlich sind, um das Sicherungsniveau auch \u00fcber 2039 hinaus konstant zu halten. \r\nDie Berichtspflichten zur Anhebung der Altersgrenzen sowie zum Gesamtversorgungsniveau sollen entfallen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft, dass in den Berichtspflichten ein klares, wenn auch nicht rechtlich bindendes Bekenntnis f\u00fcr die dauerhafte Stabilisierung des Rentenniveaus auch \u00fcber das Jahr 2039 hinaus verankert wurde. Der VdK schl\u00e4gt vor, die Berichtspflicht des Rentenversicherungsberichts zum Rentenniveau und der Entwicklung von Einnahmen, Ausgaben sowie dem Beitragssatz auf einen f\u00fcnfundzwanzigj\u00e4hrigen Zeitraum zu verl\u00e4ngern und die zu erwartenden Ertr\u00e4ge des Generationenkapitals mit unterschiedlichen Zins-Rendite-Differenzen zu modellieren, um bereits im kommenden Jahr bei allen bestehenden Unsicherheiten von langfristigen Modellrechnungen eine faktenbasierte und solide Debatte \u00fcber die zuk\u00fcnftige Finanzierung der gesetzlichen Rente zu erm\u00f6glichen. Dar\u00fcber hinaus fordert der Sozialverband VdK im Rentenversicherungsbericht modellhafte Vorausberechnungen f\u00fcr ein h\u00f6heres Rentenniveau und dessen Auswirkungen auf die Rentenausgaben und den Beitragssatz \r\nDer Sozialverband VdK schl\u00e4gt au\u00dferdem vor, die bereits jetzt absehbare \u00dcberschreitung des Beitragssatzzieles von 22 Prozent in den Jahren nach 2030 zum Ausgangspunkt f\u00fcr weitere Schritte zur nachhaltigen Finanzierung des Mindestrentenniveaus zu nehmen und die Vorschl\u00e4ge des VdK (siehe oben S. 4/5) zu ber\u00fccksichtigen. Durch eine vorzeitige und schrittweise, aber moderate Beitragssatzerh\u00f6hung, die \u00fcberproportional von den Arbeitgebern zu tragen w\u00e4re und eine entsprechende Erh\u00f6hung der Bundeszusch\u00fcsse (Demographiezuschuss des Bundes) k\u00f6nnten selbst bei einem h\u00f6heren Mindestrentenniveau harte Beitragssatzspr\u00fcnge (wie im Referentenentwurf f\u00fcr 2028 um 1,4 Prozentpunkte) und die sich abzeichnenden politischen Debatten um vermeintlich zu hohe Sozialbeitr\u00e4ge vermieden werden und bereits jetzt damit begonnen werden, eine demographische Reserve aufzubauen (vgl. die entsprechende, aber wohl leerlaufende Begr\u00fcndung im Referentenentwurf zu \u00a7 287)\r\nDer Wegfall der Berichtspflicht \u00fcber die Anhebung der Altersgrenzen ist vertretbar, da sie sich auf die bereits entfallenen Altersrenten f\u00fcr Frauen und wegen Arbeitslosigkeit bezieht. Die aus \u00a7 154 Absatz 4 abgeleitete und thematisch nahe vierj\u00e4hrige Berichtspflicht \u00fcber die Entwicklung der Besch\u00e4ftigung \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die Vertretbarkeit der Anhebung der Regelaltersgrenze unter Ber\u00fccksichtigung der Entwicklung der Arbeitsmarktlage sowie der wirtschaftlichen und sozialen Situation \u00e4lterer Arbeitnehmer sowie zur Altersrente f\u00fcr besonders langj\u00e4hrig Besch\u00e4ftigte bleibt erhalten und muss sicherstellen, dass die best\u00e4ndigen Forderungen nach einer weiteren Anhebung der Regelaltersgrenze und einer Abschaffung der Altersrente f\u00fcr besonders langj\u00e4hrig Besch\u00e4ftigte faktenbasiert zur\u00fcckgewiesen werden k\u00f6nnen. Dazu muss dieser Bericht aber analog zu den Vorschl\u00e4gen des Sozialbeirates in seinem Gutachten 2022 um genaue Analysen der Personengruppe erweitert werden, die die Regelaltersgrenze nicht erreichen, Personengruppen, die trotz erf\u00fcllter Voraussetzungen, vorgezogenen Altersrenten nicht in Anspruch nehmen sowie um die Bedeutung von Arbeitslosigkeit im Vorfeld des Renten\u00fcbergangs. Der Sozialbeirat betont, dass es zu vielen \u00c4lteren nicht gelingt, aus einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung nahtlos in Rente zu wechseln und empfiehlt deshalb die Fokussierung auf das reine Rentenzugangsalter um das Alter bei Erwerbsaustritt je nach Berufsgruppen zu erweitern. Dieser Forderung schlie\u00dft sich der Sozialverband VdK an.\r\nDer VdK kritisiert den Wegfall der Berichtspflicht \u00fcber die H\u00f6he des Gesamtversorgungsniveaus das bisher f\u00fcr typische Rentner einzelner Zugangsjahrg\u00e4nge unter Ber\u00fccksichtigung erg\u00e4nzender Altersvorsorge in Form einer Rente aus einem gef\u00f6rderten Altersvorsorgevertrag (Riesterrente) sowie einer weiteren Zusatzrente (z. B. Betriebsrente) aus der Anlage der Nettoeinkommenserh\u00f6hung aus den steuerfrei gestellten Beitr\u00e4gen zur gesetzlichen Rentenversicherung und der steuerlichen Belastung ermittelt wird. \r\nDieses Netto-Gesamtversorgungsniveau war ein klarer Gradmesser f\u00fcr die Beitragsbelastung von Besch\u00e4ftigten, um im Drei-S\u00e4ulen-Modell eine ausk\u00f6mmliche Alterssicherung zu erzielen. \r\nDie ausf\u00fchrlichen Modellf\u00e4lle bezogen anders als das Sicherungsniveau vor Steuern auch die zunehmende Steuerbelastung durch den \u00dcbergang zur nachgelagerten Besteuerung mit ein. \r\nDie Modellrechnungen aus dem Alterssicherungsbericht sollten also erhalten bleiben. Die Begr\u00fcndung der Bundesregierung, dass durch die Stabilisierung des Rentenniveaus bei 48 Prozent die Grundlage f\u00fcr das entzogen w\u00e4re, kann nicht \u00fcberzeugen, da das Absinken des Rentenniveaus in den letzten 25 Jahren um 5 Prozentpunkte sowie die steigende Belastung mit Sozialbeitr\u00e4gen und Steuern weiterhin von den Besch\u00e4ftigten kompensiert werden muss. \r\n2.1.3.\tSGB VI \u00a7 154a Definition des Sicherungsniveaus vor Steuern\r\nDie bisher in \u00a7 154 Absatz 3a festgelegte Definition des Sicherungsniveaus vor Steuern wird aus dem \u00a7 154, der jetzt nur noch die Berichtspflichten regelt, in einen neuen Paragraphen 154a verschoben und lautet zusammengefasst wie folgt: Die Standardrente als Regelaltersrente aus der allgemeinen Rentenversicherung mit 45 Entgeltpunkten zum 1. Juli eines Jahres wird gemindert um die von Rentnern zu tragenden Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge (verf\u00fcgbare Standardrente) und ins Verh\u00e4ltnis gesetzt zum Durchschnittsentgelt, das um die Ver\u00e4nderung der Bruttol\u00f6hne je Arbeitnehmer fortgeschrieben und ebenfalls um die vom Arbeitnehmer zu tragenden Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge reduziert wird.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die an dieser und weiteren Stellen im Referentenentwurf vorgenommenen sprachlichen Vereinfachungen und Neusortierungen der Paragraphen nach inhaltlichen Schwerpunkten. Der neue Paragraph 154a beinhaltet die f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Rentenanpassung zentrale Definition des Sicherungsniveaus vor Steuern. Dazu wird die 2018 eingef\u00fchrte Neudefinition des Sicherungsniveaus vor Steuern sachgerecht und ohne Auswirkungen auf deren H\u00f6he sprachlich vereinfacht fortgeschrieben. \r\nDer Sozialverband VdK stellt allerdings kritisch fest, dass sich durch die Fortschreibung des 1957 festgestellten Durchschnittsentgelts um die Bruttolohnsteigerungen je Arbeitnehmer, das rentenrechtlich relevante Durchschnittsentgelt immer weiter vom tats\u00e4chlichen durchschnittlichen Bruttolohn von Vollzeitbesch\u00e4ftigten entfernt hat und zum Beispiel Strukturverschiebungen zu mehr Teilzeitarbeit nicht ber\u00fccksichtigt werden. \r\nDies ist keine rein statistische Frage, sondern l\u00e4sst das Sicherungsniveau vor Steuern seiner Funktion der Messung und zuk\u00fcnftig auch direkten Steuerung der Rentenanpassung immer weniger gerecht werden. Zwar erf\u00fcllt das Sicherungsniveau weiterhin das Ziel den zeitlichen Verlauf des Verh\u00e4ltnisses zwischen Renten- und Lohnentwicklung abzubilden, seine absolute H\u00f6he hat aber kaum mehr Aussagekraft \u00fcber die Frage ob eine aktuell immer seltener erreichte 45-j\u00e4hrige Vollzeitbesch\u00e4ftigung zum jeweiligen Durchschnittslohn einen angemessenen Lohnersatz im Alter sichert (durchschnittliche Versicherungsjahre von neuen Altersrenten 2022: 39,2 Jahre). Zudem ber\u00fccksichtigt das Sicherungsniveau vor Steuern definitionsgem\u00e4\u00df nicht die unterschiedliche und vor allem zunehmende Steuerbelastung von Rentnerinnen und Rentnern. Der VdK fordert deshalb eine vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales angesto\u00dfene breite wissenschaftliche, politische und gesellschaftliche Debatte \u00fcber eine Neudefinition des Rentenniveaus.\r\n2.1.4.\tSGB VI \u00a7 158 und 287 h Anhebung der Mindestr\u00fccklage zu Lasten der Beitragszahlenden\r\nDie Leistungen der gesetzlichen Rentenversicherung werden im Umlageverfahren vorrangig durch die im selben Jahr von den aktiven Versicherten und ihren Arbeitgebern zu zahlenden Beitr\u00e4ge und die steuerfinanzierten Bundesmittel finanziert. Sich ver\u00e4ndernde Einnahmen und Ausgaben werden idealtypisch durch den automatischen Mechanismus ausgeglichen, dass beim Unter- bzw. \u00dcberschreiten der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage der Beitragssatz an- bzw. gesenkt werden muss, der dann bisher wiederrum, vermittelt \u00fcber den Beitragssatzfaktor, zu einer sinkenden bzw. steigenden Rentenanpassung f\u00fchrt. Mit der Anhebung der Untergrenze (Mindestr\u00fccklage) von 0,2 auf 0,3 Monatsausgaben der allgemeinen Rentenversicherung, st\u00e4rkt die Bundesregierung die unterj\u00e4hrige Liquidit\u00e4t und sichert damit die Zahlungsf\u00e4higkeit der Rentenversicherung bei unterj\u00e4hrig schwankenden Einnahmen und Ausgaben. Dies ist zuk\u00fcnftig von besonderer Bedeutung, da aufgrund des demographischen Wandels ein Absinken der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage zu erwarten ist. Somit ist k\u00fcnftig der Beitragssatz der Rentenversicherung vom 1. Januar eines Jahres anzuheben, wenn bei Beibehaltung des bisherigen Beitragssatzes der Wert von 0,3 Monatsausgaben voraussichtlich unterschritten werden w\u00fcrde. In \u00a7 287 h wird f\u00fcr das Jahr in dem der Beitragssatz angehoben werden muss allerdings vom Gesetzgeber ausgeschlossen, dass sich die Bundeszusch\u00fcsse und die Beitragszahlungen des Bundes f\u00fcr Kindererziehungszeiten aufgrund des einmaligen Beitragssatzanstiegs entsprechend erh\u00f6hen. Die Lasten der einmaligen Anhebung tragen also alleine die Versicherten.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die Anhebung der Mindestr\u00fccklage auf 0,3 Monatsausgaben als vertrauensst\u00e4rkende Ma\u00dfnahme f\u00fcr die Rentenversicherung, da so eine \u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten vermeiden werden kann. Da ab Ende der 2030er Jahre die Zufl\u00fcsse des Generationenkapitals entsprechend der Kapitalmarktentwicklung schwanken oder in bestimmten Jahren sogar ausbleiben k\u00f6nnten, empfiehlt der VdK aber eine Anhebung auf 0,5 Monatsausgaben, um die Liquidit\u00e4t zu sichern. Die Kosten f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme d\u00fcrfen aber nicht alleine den Versicherten \u00fcberw\u00e4lzt werden. Die Einf\u00fchrung einer komplizierten Rechenregel um R\u00fcckwirkungen auf die Leistungen des Bundes auszuschlie\u00dfen reiht sich ein in die in den vergangenen Jahren zu beobachtende Tendenz, willk\u00fcrlich K\u00fcrzungen bei den Bundeszusch\u00fcssen je nach Haushaltslage durchzusetzen. Sie widerspricht au\u00dferdem der im Referentenentwurf ge\u00e4u\u00dferten Absicht die Bundesmittel einheitlicher und transparenter zu gestalten.\r\n2.1.5.\tSGB VI \u00a7 213 Anpassung der Berechnungsweise der Bundeszusch\u00fcsse\r\nDie Berechnungsschritte des allgemeinen und des zus\u00e4tzlichen Bundeszuschusses sowie des Erh\u00f6hungsbetrages zum zus\u00e4tzlichen Bundeszuschuss werden zuk\u00fcnftig vereinfacht und auf die Basis 2023 angewandt. Der allgemeine Bundeszuschuss (2023: 42,7 Mrd. Euro) folgt der Ver\u00e4nderung der Bruttol\u00f6hne und -geh\u00e4lter je Arbeitnehmer der zwei vorangegangenen Jahre sowie der Ver\u00e4nderungsrate des folgenden gegen\u00fcber dem aktuellen Kalenderjahr. Der zus\u00e4tzliche Bundeszuschuss (2023: 14,6 Mrd. \u20ac), der pauschal die nicht beitragsgedeckten Leistungen abdecken soll, folgt (wie bisher) der Umsatzsteuerentwicklung (Mehrwertsteuer) und der Erh\u00f6hungsbetrag (15,4 Mrd. Euro) der Bruttolohnsumme. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die Vereinfachung und Vereinheitlichung der Berechnungsregeln der Bundeszusch\u00fcsse. Der Sozialverband VdK verweist aber darauf, dass es durch die Fortschreibungsregeln zu einer erneuten, wenn auch relativ geringen K\u00fcrzung der Bundeszusch\u00fcsse bis 2027 in H\u00f6he von 800 Millionen Euro kommt und kritisiert die Fortsetzung der Serie von \u201ekleinen\u201c K\u00fcrzungen beim Bundeszuschuss, die sich auch bei den Beratungen zum Haushalt 2024 durchgesetzt hatte und die pauschale Abgeltung der vom Bund bisher nicht klar definierten und nicht eindeutig bezifferten und zum Teil auch nicht bezifferbaren nicht beitragsgedeckten Leistungen weiter unterl\u00e4uft. Um angesichts des demographischen Wandels und der offenkundigen Schw\u00e4che des deutschen Rentensystems einen rentenrechtlichen Ausgleich f\u00fcr langj\u00e4hrig Geringverdienende, pflegende Angeh\u00f6rige aber auch Kindererziehende zu gew\u00e4hrleisten, fordert der Sozialverband VdK aber einen Ausbau nicht beitrags\u00e4quivalenter solidarischer Ausgleichselemente und statt einer pauschalen die vollumf\u00e4ngliche Finanzierung dieser Leistungen.\r\n2.1.6.\tSGB VI \u00a7\u00a7 255e bis 255i Mindestsicherungsniveau und Ausgleichsbedarf\r\nBereits mit dem 1.1.2019 wurde f\u00fcr das Sicherungsniveau vor Steuern eine Niveauschutzklausel in H\u00f6he von mindestens 48 Prozent eingef\u00fchrt. Seit 2022 wird die Haltelinie von 48 Prozent konsequenterweise als Mindestsicherungsniveau bezeichnet (\u00a7 255e SGB VI). Das Mindestsicherungsniveau galt bisher f\u00fcr die Zeit vom 1. Juli 2019 bis 1. Juli 2025 (\u00a7 255e SGB VI) und wird jetzt im Wesentlichen unver\u00e4ndert bis 2039 verl\u00e4ngert. Dadurch wird zuk\u00fcnftig das Sicherungsniveau vor Steuern (Rentenniveau) zur direkten Steuerungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Rentenanpassungen: Sobald der \u00fcber die weiterhin g\u00fcltige Anpassungsformel (\u00a7 68 SGB VI) berechnete Rentenwert das Mindestrentenniveau von 48 Prozent erstmals unterschreitet und auf 48 Prozent erh\u00f6ht wird, folgt der Rentenwert nur noch der Lohnentwicklung unter Ber\u00fccksichtigung der Sozialabgaben. Die D\u00e4mpfungsfaktoren (\u00a7 68 SGB VI) und damit die partielle Abkopplung der Renten von der Lohnentwicklung kommen nicht zur Anwendung. \r\nF\u00fcr Dritte in einer Stellungnahme kaum vern\u00fcnftig darstellbar ist die Weitergeltung der Regelungen zum Aufbau des Ausgleichsbedarf bis zur erstmaligen Anwendung der Rentenanpassung nach Mindestrentenniveau. Die durch die Rentengarantie (Rentenwert darf nicht sinken) bei sinkenden L\u00f6hnen (Durchschnittsentgelten) unterbliebenen Rentenk\u00fcrzungen werden bis dahin weiter im Ausgleichsbedarf erfasst und dann in den Folgejahren positive Rentenanpassungen solange halbiert, bis der Ausgleichsbedarf abgebaut ist. Der Abbau des Ausgleichsbedarfs erfolgt aber unter Ber\u00fccksichtigung des Mindestrentenniveaus. \r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK begr\u00fc\u00dft die f\u00fcr die kommenden 15 Jahre geltende Neuausrichtung der gesetzlichen Rente auf ein klares Mindestleistungsziel sowie dessen Umsetzung \u00fcber die j\u00e4hrliche Rentenanpassung und wiederholt seine Forderung nach einer Anhebung des Mindestrentenniveaus auf 53 Prozent und damit auf den Stand vor der sukzessiven Einf\u00fchrung der D\u00e4mpfungsfaktoren. Der VdK begr\u00fc\u00dft weiter, dass seine langj\u00e4hrige Forderung nach dem Wegfall der D\u00e4mpfungsfaktoren ab dem erstmaligen Unterschreiten der 48-Prozent-Grenze erf\u00fcllt wird und ab dann (bis 2039/2040) die Renten eins zu eins den L\u00f6hnen folgen werden. Der VdK fordert, das Mindestrentenniveau ohne zeitliche Begrenzung festzuschreiben, um das Vertrauen in die gesetzliche Rente nachhaltig und dauerhaft zu st\u00e4rken. Der VdK kritisiert, dass die Rentenanpassung nach Mindestsicherungsniveau (\u00a7 255i) faktisch zwar der Regelfall werden wird, aber technisch noch weitere Berechnungsschritte vorgeschalten werden, die die Nachvollziehbarkeit der Rentenanpassung(sverordnung) unn\u00f6tig komplizieren und kaum nachvollziehbar machen werden. Die Regelungen zur Berechnung und zum Abbau des Ausgleichsbedarfs sollten komplett und vollumf\u00e4nglich gestrichen werden. Sie finden nach \u00a7 255h Absatz 6 mit dem Einsetzen der Rentenanpassung nach Mindestsicherungsniveau keine Anwendung mehr. Mit der Bekanntgabe der Rentenanpassung nach Mindestrentenniveau zum 1. Juli 2024 sollte das Gesetz entsprechend angepasst werden.\r\n2.1.7.\tSGB VI \u00a7 287: Mindestbeitragssatz von 18,6 Prozent bis 2036\r\n\r\nDie bisher bis 2025 befristete Beitragssatzuntergrenze von 18,6 Prozent wird bis 2036 verl\u00e4ngert. In der Begr\u00fcndung entwickelt die Bundesregierung das Szenario einer sehr guten wirtschaftlichen Entwicklung, die dann vermittelt \u00fcber eine positive Einnahmeentwicklung zu einem \u00dcberschreiten der H\u00f6chstnachhaltigkeitsr\u00fccklage und damit einer Beitragssatzsenkung nach \u00a7 158 f\u00fchren w\u00fcrde und will die potentiellen \u201ezus\u00e4tzlichen\u201c Einnahmen aus der nicht realisierten Beitragssatzk\u00fcrzung zur Entlastung der zuk\u00fcnftigen Beitragszahlenden nutzen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die Verl\u00e4ngerung der Beitragssatzuntergrenze, bem\u00e4ngelt aber, dass die damit explizit verbundene Zielstellung des Aufbaus eine Demographiereserve nicht erreicht werden wird und empfiehlt dringend moderate Beitragssatzerh\u00f6hungen in den kommenden Jahren vorzuziehen und zwar einseitig zu Lasten der Arbeitgeber, um den im Referentenentwurf prognostizierten harten Beitragssatzsprung im Jahr 2028 von 18,6 auf 20,0 Prozent abzufedern und entsprechende Reserven zur Bew\u00e4ltigung des demographischen Wandels aufzubauen. \r\n2.2.\tGenerationenkapitalgesetz \r\n2.2.1.\t\u00a7\u00a7 1-4: Errichtung und Organisation von Stiftung, Kuratorium und Vorstand\r\nDer Referentenentwurf regelt die rechtsf\u00e4hige Stiftung Generationenkapital des \u00f6ffentlichen Rechts und bestimmt als alleinigen Zweck die langfristige Stabilisierung der Beitragssatzentwicklung der allgemeinen Rentenversicherung und als Aufgabe die Anlage der zugef\u00fchrten Mittel. \r\nDas vier- bis sechsk\u00f6pfige Kuratorium wird vom Bundesministerium f\u00fcr Finanzen und vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales bestellt und beschlie\u00dft in grunds\u00e4tzlichen Fragen sowie \u00fcber eine Satzung. Sofern - wie beabsichtigt - eine teilweise oder vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung der Aufgaben an den KENFO stattfinden soll, ist ein zus\u00e4tzliches Mitglied durch das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu bestimmen. Beratende Funktion k\u00f6nnen die Bundesbank und ein einzurichtender Anlageausschuss einnehmen.\r\nDer Vorstand besteht aus drei Mitgliedern, die auch dem KENFO angeh\u00f6ren k\u00f6nnen und bereitet die Beschl\u00fcsse des Kuratoriums vor und f\u00fchrt diese aus.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer Sozialverband VdK bewertet den organisatorischen Aufbau der Stiftung Generationenkapital als sachgerecht. Der Sozialverband VdK kritisiert, dass weder im Satzungsziel noch in den Beratungsstrukturen soziale und nachhaltige Kriterien f\u00fcr die Kapitalanalage verankert wurden und nur als eine m\u00f6gliche Qualifikation f\u00fcr die Mitglieder des Anlageausschusses benannt werden.\r\n2.2.2.\t\u00a7\u00a7 5 \u2013 7: Stiftungsverm\u00f6gen, Anlage und Verwendung der Mittel\r\nAb dem Jahr 2024 werden aus dem Bundeshalt Darlehen in H\u00f6he von 12 Milliarden an die Stiftung \u00fcberf\u00fchrt. Der Betrag des j\u00e4hrlichen Darlehens steigt ab 2025 um jeweils 3 Prozent. Die Zinskosten f\u00fcr die Kreditaufnahme werden dem Bund von der Stiftung im Folgejahr erstattet. Da so das Finanzverm\u00f6gen des Bundes nicht ver\u00e4ndert wird, f\u00e4llt die Kreditaufnahme nicht unter die \u201eSchuldenbremse\u201c nach Artikel 115 Grundgesetz.\r\nBis zum Jahr 2028 werden vom Bund zudem Eigenmittel in Form von Barmitteln und Beteilungen des Bundes in H\u00f6he von insgesamt 15 Milliarden Euro zugef\u00fchrt. Nur die Ertr\u00e4ge d\u00fcrfen zur Deckung der laufenden Kosten verwandt werden. So soll bis 2036 ein Volumen von 200 Milliarden erreicht werden.\r\nDie Anlage der zugef\u00fchrten Mittel erfolgt renditeorientiert und global-diversifiziert zu markt\u00fcblichen Bedingungen und kann durch eine von den beteiligten Ministerien erlassene Anlagerichtline reguliert werden.\r\nDie Ertr\u00e4ge des Generationenkapitals werden ab 2036 nach Abzug der laufenden Kosten und der Zinskosten des Darlehens zur Stabilisierung des Beitragssatzes der allgemeinen Rentenversicherung an die Deutsche Rentenversicherung ausgesch\u00fcttet. 2029 berichtet die Stiftung ob ab 2036 die Zielgr\u00f6\u00dfe der j\u00e4hrlichen Aussch\u00fcttungen von 10 Milliarden erreicht werden kann. Daraus erstellen die beteiligten Ministerien einen Bericht an den Bundestag, der auch vorschl\u00e4gt, ob und in welcher H\u00f6he \u00fcber 2035 hinaus Zuf\u00fchrungen an die Stiftungen erfolgen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK kritisiert scharf, dass die Anlage des Generationenkapitals nicht von Beginn an klaren und transparenten sozial-\u00f6kologischen Nachhaltigkeitskriterien unterworfen wird. M\u00f6gliche negative Nebenwirkungen der Anlageentscheidungen und der Investmentstrategie des Generationenkapitals werden im Gesetzentwurf nicht benannt und auch nicht konkret adressiert, da die Anlagerichtlinien erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt erarbeitet werden kann und die Verpflichtung auf soziale und \u00f6kologische Nachhaltigkeitskriterien (ESG-Kriterien) nicht im Referentenentwurf vorgeschrieben ist, sondern nur als Soll-Norm in der Begr\u00fcndung auftaucht. Gesetzlich verankert ist aber ausdr\u00fccklich, dass die Mittel renditeorientiert und global-diversifiziert angelegt werden sollen. \r\nBezogen auf die ab 2036 angestrebten Aussch\u00fcttungen an die allgemeine Rentenversicherung in H\u00f6he von durchschnittlich 10 Milliarden Euro und die dadurch zu erreichende Beitragssatzentlastung von 0,3 Prozentpunkten zeigt sich, dass die Entlastungswirkung in der Summe zu gering ist, um die gesetzliche Rente dauerhaft wieder zur lebensstandardsichernden S\u00e4ule der Altersvorsorge auszubauen. F\u00fcr das Jahr 2045 stehen im Referentenentwurf den 10 Milliarden Euro Aussch\u00fcttungen an die allgemeine Rentenversicherung immer noch 22,3 Milliarden Euro Zuf\u00fchrungen aus Darlehen des Bundes gegen\u00fcber. Die Zuf\u00fchrungen sind nach den Erwartungen des Gesetzgebers nach 20 Jahren Laufzeit also immer noch doppelt so hoch wie die Aussch\u00fcttungen. Zwar entscheiden die Ministerien j\u00e4hrlich \u00fcber m\u00f6glicherweise h\u00f6here Aussch\u00fcttungen, es h\u00e4tte der Akzeptanz und Transparenz des Generationenkapitals aber nicht geschadet, hier empirisch begr\u00fcndete Modellrechnungen mit optimistischen bzw. pessimistischen Szenarien vorzulegen.\r\nAus diesen Gr\u00fcnden lehnt der Sozialverband VdK die Einrichtung des Generationenkapitals zur Stabilisierung des Rentenbeitragssatz als nicht zielf\u00fchrend ab.\r\n2.2.3.\t\u00a7\u00a7 15 und Artikel 3: \u00dcbertragung der Aufgaben an den KENFO\r\nDer Referentenentwurf erm\u00f6glich befristet bis 2026 - aber verl\u00e4ngerbar - die \u00dcbertragung der Aufgaben der Stiftung an den Entsorgungsfonds KENFO, um den z\u00fcgigen Aufbau und die global diversifizierte Kapitalanlage des Stiftungsverm\u00f6gens zu erm\u00f6glichen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nUnklar bleibt, ob eine \u00dcbertragung an den KENFO zeitlich und sachlich begrenzt oder vollst\u00e4ndig stattfinden soll. Eine vollst\u00e4ndige und dauerhafte \u00dcbertragung wird gesetzlich zwar detailliert als Kann-Vorschriften vorbereitet, aber bisher ist Pressever\u00f6ffentlichungen nur zu entnehmen, dass der KENFO in der Anfangsphase die Aufbauarbeit des Generationenkapitals \u00fcbernehmen soll. Der VdK kritisiert diese Unklarheit insbesondere vor dem Hintergrund, dass die bisherige Anlage und Gesch\u00e4ftspolitik des KENFO bezogen auf die Einhaltung von sogenannten ESG-Kriterien hinter den Erwartungen zur\u00fcckbleibt. Der Sozialverband VdK spricht sich deshalb gegen die M\u00f6glichkeit einer dauerhaften \u00dcbertragung der Verwaltung des Stiftungsverm\u00f6gens an den KENFO aus.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/21/328215/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260252.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010687",
                "regulatoryProjectTitle": "Beh\u00f6rdenakten\u00fcbermittlungsverordnung ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Sozialverband VdK Deutschland e. V. (VdK) ist als Dachverband von 13 Landesverb\u00e4nden\r\nmit \u00fcber zwei Millionen Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte Sozialverband in Deutschland. Die Sozialrechts-\r\nberatung und das Ehrenamt zeichnen den seit \u00fcber 70 Jahren bestehenden Verband aus.\r\nZudem vertritt der VdK die sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, insbesondere der Rent-\r\nnerinnen und Rentner, Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie Pflege-\r\nbed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen.\r\nDer gemeinn\u00fctzige Verein finanziert sich allein durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge und ist parteipolitisch und\r\nkonfessionell neutral.\r\n1. Zu den Zielen des Gesetzentwurfs und den Ma\u00dfnahmen der\r\nUmsetzung\r\nDie eAkte stellt eine Herausforderung dar, da in Deutschland sowohl auf Bundes- als auch auf\r\nL\u00e4nderebene verschiedene Systeme f\u00fcr elektronische Akten genutzt werden, die insbesondere\r\nbeim Versand an Gerichte und andere Prozessbeteiligte Probleme bereiten k\u00f6nnen. Diese Sys-\r\nteme sind mit unterschiedlichen Fachverfahren verbunden, die auch zur \u00dcbermittlung der eAkten\r\neingesetzt werden und h\u00e4ufig zu Schnittstellenproblemen f\u00fchren. Dies erfordert oft erheblichen\r\nAufwand, um elektronische Datens\u00e4tze zu verarbeiten und weiterzuleiten. Um diesen Herausfor-\r\nderungen zu begegnen, hat das Bundesministerium der Justiz (BMJ) einen Entwurf f\u00fcr die Beh\u00f6r-\r\ndenakten\u00fcbermittlungsverordnung (BehAkt\u00fcbV) vorgelegt, mit dem Ziel, einheitliche Standards\r\nf\u00fcr die \u00dcbermittlung elektronischer Akten zwischen Beh\u00f6rden und Gerichten zu etablieren.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDie M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme wird auf die geplanten \u00c4nderungen in der Sozialgerichtsbar-\r\nkeit beschr\u00e4nkt.\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft der VdK, dass die Bundesregierung durch die BehAkt\u00fcbV einheitliche\r\nStandards bei der \u00dcbermittlung von elektronischen Akten einf\u00fchren m\u00f6chte. Dabei d\u00fcrfen jedoch\r\ndie Kl\u00e4ger und Kl\u00e4gerinnen als Stakeholder nicht aus dem Blick geraten, die n\u00e4mlich ebenfalls\r\ntechnisch in die Lage versetzt werden m\u00fcssen, ihr Recht auf Einsicht in die elektronische Akten-\r\nf\u00fchrung wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Dabei muss die digitale Barrierefreiheit f\u00fcr Menschen mit\r\nBehinderung gew\u00e4hrleistet werden: die Einsicht in die eAkte und vor allem auch die Aktenf\u00fchrung\r\nmuss technisch so gestaltet werden, dass sie auch von Menschen mit Behinderungen grund-\r\ns\u00e4tzlich uneingeschr\u00e4nkt wahrgenommen werden kann.\r\nEs d\u00fcrfen keine digitalen Kl\u00fcfte entstehen, die der Verwirklichung des Rechts auf Akteneinsicht\r\nentgegenstehen. Hierf\u00fcr bedarf es Standards, die nicht an der technischen Infrastruktur der\r\nSozialleistungsbeh\u00f6rden und schlie\u00dflich der Sozialgerichtsbarkeit enden. Die Standards und\r\nauch Schnittstellen sind so zu w\u00e4hlen, dass die Kl\u00e4ger und Kl\u00e4gerinnen selbst, aber auch Ihre\r\nStellungnahme des Sozialverbands VdK Deutschland e. V. vom 21.06.2024\r\nzum Diskussionsentwurf einer Beh\u00f6rdenakten\u00fcbermittlungsverordnung 3 | 6\r\nProzessbevollm\u00e4chtigten ohne weiteren Aufwand ihr Recht auf Akteneinsicht b\u00fcrgerfreundlich\r\nund auf Augenh\u00f6he wahrnehmen k\u00f6nnen.\r\n2. Zu den Regelungen im Einzelnen\r\nIm Folgenden nimmt der Sozialverband VdK Deutschland zu ausgew\u00e4hlten Punkten des Diskus-\r\nsionsentwurfs (DE) Stellung.\r\n2.1. \u00dcbermittlung elektronischer Akten (\u00a7 2 DE)\r\n\u00a7 2 Abs. 1 DE\r\nNach Absatz 1 \u201esollen\u201c elektronisch gef\u00fchrte Akten grunds\u00e4tzlich elektronisch \u00fcbermittelt werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK fordert hier kein \u201eSollen\u201c, sondern ein \u201eM\u00fcssen\u201c. Denn bereits aus dem Grundsatz der\r\nFormattreue bezieht sich eine Vorlagepflicht nach allgemeiner Meinung auf das jeweilige Format\r\nder Aktenf\u00fchrung, d.h. elektronische Akten sind auch elektronisch vorzulegen, Papierakten in\r\nPapierform. Vorzulegen ist (nicht: \u201esoll\u201c, wie in \u00a7 2 Abs. 1 DE vorgesehen) deshalb stets das\r\n(elektronische) Original, sofern die Akten elektronisch gef\u00fchrt werden (andernfalls das Papier-\r\nOriginal). \u201eOriginal\u201c sind bei elektronischer Aktenf\u00fchrung stets elektronische Dokumente in ihrem\r\nurspr\u00fcnglichen und unver\u00e4nderten Dateiformat.\r\n\u00a7 2 Abs. 2 DE\r\nNach Absatz 2 Satz 1 DE sind die Dokumente der elektronischen Akte auf dem sicheren \u00dcber-\r\nmittlungsweg zwischen einem besonderen elektronischen Beh\u00f6rdenpostfach und der elektroni-\r\nschen Poststelle des Gerichts nach \u00a7 65a Abs. 4 Satz 1 Nr. 3 SGG zu \u00fcbermitteln.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft die \u00dcbersendung von eAkten \u00fcber die EGVP-Infrastruktur, insbesondere \u00fcber\r\ndas besondere elektronische B\u00fcrger- und Organisationenpostfach (eBO), mit dem B\u00fcrgerinnen,\r\nB\u00fcrger und Organisationen elektronische Dokumente sicher und zuverl\u00e4ssig mit der Justiz und\r\nauch Sozialleistungsbeh\u00f6rden austauschen k\u00f6nnen. Zugleich fordert der VdK jedoch, die inso-\r\nweit bestehende Gr\u00f6\u00dfen- und Mengenbeschr\u00e4nkungen (aktuell 200 MB / 1.000 Einzeldateien)\r\naufzuheben.\r\nEine Bereitstellung zum Abruf im Sinne von \u00a7 120 Abs. 2 Satz 1 SGG lehnt der VdK ab, da die\r\nunterschiedlichen Portall\u00f6sungen eine Accountpflege und ein User-Management-System not-\r\nwendig machen w\u00fcrden und daher unpraktikabel sind.\r\nStellungnahme des Sozialverbands VdK Deutschland e. V. vom 21.06.2024\r\nzum Diskussionsentwurf einer Beh\u00f6rdenakten\u00fcbermittlungsverordnung 4 | 6\r\n\u00a7 2 Abs. 3 DE\r\nSignaturdateien, die in den Dokumenten der Akte gegebenenfalls vorhanden sind, sollen nach\r\n\u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 DE grunds\u00e4tzlich nicht \u00fcbermittelt werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK fordert die \u00dcbermittlung von vollst\u00e4ndigen Verwaltungsakten, also auch die \u00dcbersen-\r\ndung der Signaturdateien, denn die aus \u00a7 25 SGB X und \u00a7 120 SGG folgenden Akteneinsichts-\r\nrechte dienen dazu, rechtliches Geh\u00f6r und gleiche Voraussetzungen f\u00fcr alle Beteiligten in einem\r\ngerichtlichen Verfahren zu gew\u00e4hrleisten.\r\nElektronische Zertifikate (nicht nur die hier geregelten Signaturen, sondern auch elektronische\r\nSiegel) dienen nicht nur der Wahrung verfahrensrechtlicher Formvorschriften, sondern haben\r\nerhebliche Bedeutung f\u00fcr das Beweisrecht. Sie werden in den \u00a7\u00a7 371a, 371b ZPO eingesetzt,\r\num elektronische Dateien Urkunden gleichzustellen. Die Geltung der Regelung in \u00a7 2 Abs. 3 DE\r\nh\u00e4tte zur Folge, dass den Kl\u00e4gern und Kl\u00e4gerinnen die Existenz dieser elektronischen Beweis-\r\nmittel nicht bekannt w\u00e4re.\r\nDie mit der \u00dcbersendung von elektronischen Zertifikaten und Pr\u00fcfprotokollen verbundenen Anfor-\r\nderung sind technisch zu l\u00f6sen, z.B. durch Funktionalit\u00e4ten wie das Ein- und Ausblenden tech-\r\nnischer Dokumente, um E-Akten nicht zu \u00fcberfrachten.\r\n\u00a7 2 Abs. 4 DE\r\n\u00a7 2 Abs. 4 Satz 1 DE legt die Anforderungen an die Begleitdatei fest, die mit der Akte versandt\r\nwird und auf der Seite des empfangenden Gerichts die Weiterverarbeitung der elektronischen\r\nDokumente in dem das Format ebenfalls unterst\u00fctzenden Aktensystem erm\u00f6glicht. Zugleich\r\nregelt Absatz 4 Satz 1 als Soll-Vorschrift, dass den Dokumenten der elektronischen Akte bei der\r\n\u00dcbermittlung an das Gericht ein strukturierter maschinenlesbarer Datensatz beigef\u00fcgt werden\r\nsoll, damit die Gerichte die \u00fcbertragenen Daten ohne Mehrarbeiten unmittelbar nutzen k\u00f6nnen.\r\nDieser strukturierte maschinenlesbare Datensatz im Dateiformat XML ist der elektronischen Akte\r\ngrunds\u00e4tzlich beizuf\u00fcgen, es sei denn, es liegen besondere Umst\u00e4nde vor, die ausnahmsweise\r\nein Absehen von der \u00dcbermittlung rechtfertigen.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft zwar den X-Justiz-Standard, fordert hier aber kein \u201eSollen\u201c, sondern ein\r\n\u201eM\u00fcssen\u201c und eine vollst\u00e4ndige Weitergabe und Auslesbarkeit der im X-Justiz-Standard \u00fcber-\r\nmittelten Daten, insbesondere sp\u00e4ter im Rahmen der Akteneinsicht, damit die Zuordnungsdaten\r\nohne Schnittstellenverluste den Prozessbevollm\u00e4chtigten in der Weiterverarbeitung m\u00f6glich ist.\r\nDies gebietet schon der Grundsatz der Formattreue. Eine blo\u00dfe \u201eSoll\u201c-Vorschrift ist nicht\r\nStellungnahme des Sozialverbands VdK Deutschland e. V. vom 21.06.2024\r\nzum Diskussionsentwurf einer Beh\u00f6rdenakten\u00fcbermittlungsverordnung 5 | 6\r\ngeeignet, den dringend ben\u00f6tigten Transformations- und Digitalisierungsprozess in Bund und\r\nL\u00e4ndern zeitnah und fl\u00e4chendeckend umzusetzen.\r\n2.2. Format der \u00dcbermittlung; Eignung zur Bearbeitung (\u00a7 3 DE)\r\nIn \u00a7 3 DE wird geregelt, dass die elektronischen Dokumente im PDF-Format zu \u00fcbermitteln sind\r\nund, wenn technisch m\u00f6glich, die elektronischen Dokumente in digital durchsuchbarer Form zu\r\ngestalten sind. Auch m\u00fcssen diese zur Bearbeitung durch das Gericht geeignet sein und, wenn\r\nBilder im Dateiformat PDF nicht verlustfrei wiedergegeben werden k\u00f6nnen, darf das elektronische\r\nDokument zus\u00e4tzlich im Dateiformat TIFF \u00fcbermittelt werden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK begr\u00fc\u00dft zwar grunds\u00e4tzlich das Format PDF, fordert dar\u00fcber hinausgehend aber, dass\r\ndie digital durchsuchbare Form als Mindest-Standard festgeschrieben wird, um eine Extraktion\r\nder Daten aus den Akten in die EDV der Gerichte und der Beteiligten, insbesondere auch der\r\nProzessbevollm\u00e4chtigten zu erm\u00f6glichen. Zus\u00e4tzlich muss die \u00dcbermittlung elektronischer\r\nDokumente aber auch diskriminierungs- und barrierefrei erfolgen, damit auch Menschen mit\r\nBehinderung zu jedem Zeitpunkt als Beteiligte des Verfahrens \u2013 sei es auf Seite der Beh\u00f6rden,\r\nder Gerichte oder als B\u00fcrger und B\u00fcrgerin \u2013 sowohl im beh\u00f6rdlichen als auch im gerichtlichen\r\nVerfahren umfassend mitwirken und teilhaben k\u00f6nnen.\r\nMenschen mit Behinderungen haben n\u00e4mlich aufgrund ihrer vielf\u00e4ltigen Beeintr\u00e4chtigungen\r\nunterschiedliche Bedarfe. So sind z.B. f\u00fcr sehbehinderte und blinde Menschen elektronische\r\nDokumente immer nach dem aktuellsten WCAG-Standard (WACG 2.2) zu gestalten, damit\r\nMenschen, die eine Sprachausgabe-Software nutzen, dies auch erfassen k\u00f6nnen. Die Doku-\r\nmente d\u00fcrfen somit nicht nur als ein digital durchsuchbares PDF gestaltet werden; wichtig sind\r\nauch Erl\u00e4uterungen von Bildern und Tabellen oder Grafiken. Auch sollten die elektronischen\r\nDokumente \u00fcber ein Inhaltsverzeichnis verf\u00fcgen, mit dem die verschiedenen Kapitel angew\u00e4hlt\r\nwerden k\u00f6nnen.\r\n\u00a7 3 Abs. 1 DE entspricht wie \u00a7 2 Abs. 3 DE (s. oben 2.1) nicht dem beweisrechtlichen Grundsatz\r\nder Formattreue. Dieser darf nicht zugunsten einer Verwaltungsvereinfachung aufgegeben\r\nwerden. \u00a7 3 Abs. 2 DE ist zu streichen, da es dem Ziel einer Standardisierung widerspricht. \u00a7 3\r\nAbs. 3 DE enth\u00e4lt eine (Auffang-) Regelung bei \u00dcbersendung eines Repr\u00e4sentats, die aber\r\nobsolet wird, wenn \u2013 wie der VdK fordert \u2013 die \u00dcbermittlung des urspr\u00fcnglichen Formats ein-\r\nschlie\u00dflich etwaiger Signaturdaten erfolgt.\r\n2.3. Ersatzma\u00dfnahmen (\u00a7 4 DE)\r\nWenn aus technischen Gr\u00fcnden eine elektronische \u00dcbermittlung vor\u00fcbergehend nicht m\u00f6glich\r\nist, ist gem\u00e4\u00df \u00a7 4 DE die \u00dcbersendung auf anderem Wege wie beispielsweise in Papierform oder\r\nauf einem anderen physischen Datentr\u00e4ger zu erm\u00f6glichen. Dokumente, die den Verschluss-\r\nsachenanweisungen des Bundes oder der L\u00e4nder als Verschlusssache VS-NUR F\u00dcR DEN\r\nStellungnahme des Sozialverbands VdK Deutschland e. V. vom 21.06.2024\r\nzum Diskussionsentwurf einer Beh\u00f6rdenakten\u00fcbermittlungsverordnung 6 | 6\r\nDIENSTGEBRAUCH oder h\u00f6her eingestuft sind, d\u00fcrfen bis 2035 in Papierform \u00fcbersandt\r\nwerden.\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nDer VdK fordert auch im technischen St\u00f6rfall eine barrierefreie Umsetzung und Gestaltung der\r\nDokumente in Papierform. Wenn ben\u00f6tigt, sind die Dokumente z.B. in Blindenschrift zu \u00fcber-\r\ntragen oder eingescannte barrierefreie PDF-Dokumente zu erstellen. Auch m\u00fcssen bei Bedarf\r\nz.B. den Akten beigef\u00fcgte Videos in Deutscher Geb\u00e4rdensprache erl\u00e4utert werden.\r\n2.4. Inkrafttreten (\u00a7 5 DE)\r\nDiese Vorschrift regelt das Inkrafttreten, wonach die Verordnung am Tag nach der Verk\u00fcndung\r\nin Kraft tritt\r\nBewertung des Sozialverbands VdK\r\nAngesichts der Forderungen des VdK nach \u201eMuss\u201c-Vorschriften in \u00a7 2 Abs. 1 und Abs. 4 DE w\u00e4re\r\neine \u00dcbergangsvorschrift angezeigt"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}