{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T14:17:48.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-27T14:42:00.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T16:20:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39200,
                "validFromDate": "2024-06-26T16:20:49.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28696,
                "validFromDate": "2024-02-01T10:36:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T16:20:49.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28694,
                "validFromDate": "2024-02-01T10:29:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-01T10:36:08.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17149,
                "validFromDate": "2024-01-26T17:50:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-01T10:29:13.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16704,
                "validFromDate": "2023-02-24T14:17:48.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-26T17:50:36.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "IBM ist ein globales Technologie- und Innovationsunternehmen mit Hauptsitz in Armonk, New York. Die deutsche Tochtergesellschaft der IBM wurde bereits 1910 - ein Jahr vor der Muttergesellschaft - gegr\u00fcndet und sp\u00e4ter aufgekauft. IBMs Expertise liegt an der Schnittstelle von Technologie und Wirtschaft und bietet k\u00fcnstliche Intelligenz (KI) und Cloud-basierte L\u00f6sungen f\u00fcr die Arbeitsweisen der Zukunft. 2021 hat IBM in seiner Deutschland-Zentrale in Ehningen den leistungsst\u00e4rksten Quantencomputer Europas im industriellen Kontext eingeweiht. \r\n\r\nVon der Digitalisierung von Verwaltung und Bundeswehr, der St\u00e4rkung von Cybersicherheit, der F\u00f6rderung von KI und Quantentechnologien bis hin zu Datenschutz und geistigem Eigentum - IBM setzt sich daf\u00fcr ein, Wachstum und Innovation am Standort Deutschland zu f\u00f6rdern. Das Government & Regulatory Affairs Team organisiert die Interessenvertretung im Sinne des Lobbyregistergesetzes aus der IBM-Hauptstadtrepr\u00e4sentanz. Der Dialog mit politischen Entscheidungstr\u00e4gern sowie Repr\u00e4sentanten aus Verb\u00e4nden und Gewerkschaften findet u.a. im Rahmen von Fachgespr\u00e4chen, parlamentarischen Abenden, Lunchveranstaltungen, Kongressen, \u00fcber die Mitgliedschaft in Verb\u00e4nden sowie durch Stellungnahmen und Policy Paper statt. Dabei wird IBM geleitet durch die Grunds\u00e4tze des Vertrauens, der Transparenz und der Unterst\u00fctzung einer integrativeren Gesellschaft. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/d4/316064/2022-IBM-D-Testatsexemplar.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.02,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 810001,
            "to": 820000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "B\u00f6blingen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Sch\u00f6naicher Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "220",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "71032"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "halloibm@de.ibm.com",
            "phoneNumber": "+498002255426",
            "street": "Ella-Trebe-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10557"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "halloibm@de.ibm.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498002255426",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.ibm.com/de-de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Rupp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Svenja",
                "lastName": "Frerichs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Breger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "Baer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Friedrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Wegele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "David",
                "lastName": "Faller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Schlingheider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Wendt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Merkert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Brand-Sa\u00dfen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joerg",
                "lastName": "Kunz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer IBM Deutschland GmbH, Vice President IBM Finance DACH",
                "lastName": "Buchelt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christine",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin IBM Deutschland GmbH; General Managerin IBM Consulting DACH",
                "lastName": "Rupp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung IBM Deutschland GmbH; General Manager IBM Technology DACH",
                "lastName": "Wendt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Human Resources IBM Deutschland GmbH; Director Human Resources DACH",
                "lastName": "Kohls",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "VDMA e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative D21 e.V."
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Atlantik-Br\u00fccke e.V."
            },
            {
                "membership": "eco - Verband der Internetwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "acatech - Deutsche Akademie der Technikwissenschaften e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis Deutsches Heer e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung e.V."
            },
            {
                "membership": "AFCEA Bonn e.V."
            },
            {
                "membership": "AFCEA M\u00fcnchen e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Wehrtechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis der Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde e.V. "
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis der Deutschen Industrie e.V. "
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V. "
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Informatik e.V. "
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium strukturpolitischer Fragen e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "IBM Deutschland GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001842/39200",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T16:20:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/03/316066/Lobbyregister-Detailansicht-R001842-2024-06-26_16-20-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T16:20:49.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 39200,
    "registerNumber": "R001842",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "IBM begr\u00fc\u00dft den EU AI Act und unterst\u00fctzt dessen risikobasierten Ansatz, die faire Haftungsverteilung zwischen Entwickler und Inverkehrbringer sowie offene KI-Innovationen. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die zu entwickelnden harmonisierten europ\u00e4ischen Normen weitgehend identisch mit ISO-Normen sein sollten. Die EU-Kommission und das AI Office sollten zeitnah die Diskussion zu den Codes of Practice einleiten, um diese rechtzeitig implementieren zu k\u00f6nnen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006652",
                "statements": [],
                "title": "Praxistaugliche nationale Implementierung des EU AI Acts "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "IBM setzt sich u.a. f\u00fcr Open-Source als ersten Ansatz, evidenz-basierte Folgenabsch\u00e4tzungen bei neuen Gesetzen, die St\u00e4rkung von Cybersicherheit sowie eine offene und kollaborative Standardisierungs-Strategie ein. Weiterhin fordern wir den Aufbau einer transatlantischen Governance-Agenda f\u00fcr KI, Quantencomputer und Halbleiter. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006653",
                "statements": [],
                "title": "Fokus auf einem wettbewerbsf\u00e4higen und digitalpolitischen Programm der n\u00e4chsten EU-Kommission "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "IBM spricht sich gegen Immunit\u00e4ts- und Souver\u00e4nit\u00e4tsanforderungen im EUCS aus und fordert eine Entkopplung technischer Anforderungen und politischer Zielsetzungen. Weitreichende Marktbarrieren durch ein Headquarterprinzip f\u00fcr Cloud-Anbieter w\u00fcrden zu einer Marktfragmentierung f\u00fchren und den Wettbewerb und die freie Anbieterwahl beschr\u00e4nken. Die Zusammenarbeit mit Wertepartnern, insbesondere im Rahmen von Dialogforen wie dem EU-US Trade and Technology Council (TTC), sollte gest\u00e4rkt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006654",
                "statements": [],
                "title": "Keine Immunit\u00e4ts- und Souver\u00e4nit\u00e4tsanforderungen im European Cybersecurity Certification Scheme for Cloud Services (EUCS)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "IBM fordert eine Harmonisierung der Implementierung von CRA, NIS-2-Richtlinie, CER-Directive und KRITIS-Dachgesetz, um eine unn\u00f6tige Fragmentierung der Cybersicherheits-Regulierung zu vermeiden. Weiterhin setzt sich IBM f\u00fcr die Umsetzung eines Zero-Trust-Ansatzes ein.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006655",
                "statements": [],
                "title": "Keine Fragmentierung durch Umsetzung anstehender Sicherheitsgesetzgebung "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "IBM setzt sich f\u00fcr Experimentieren und Skalierung, f\u00fcr die strategische F\u00f6rderung des Quantencomputings in Deutschland, die Aus- und Weiterbildung von Quanten-Fachkr\u00e4ften und den Ausbau von bestehenden Leuchtt\u00fcrmen wie beispielsweise dem Quanten-Rechenzentrum in Ehningen ein. Weitere Themen sind eine Ber\u00fccksichtigung von Open Source in der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung sowie Forschung zu Software for QC, HPC/Cloud/Quantum integration, Electronics sowie Quantum transduction. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006656",
                "statements": [],
                "title": "Weiterentwicklung Handlungskonzept Quantentechnologie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "IBM unterst\u00fctzt die Digitalisierung der Justiz und die dementsprechenden Vorhaben der Digitalstrategie der Bundesregierung, insbesondere im Hinblick auf den Einsatz von KI zur Unterst\u00fctzung der Gerichte bei Routinet\u00e4tigkeiten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006657",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderung der Digitalisierung der Justiz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BwBBG",
                        "title": "Gesetz zur Beschleunigung von Beschaffungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Bundeswehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwbbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "IBM setzt sich daf\u00fcr ein, das Beschaffungswesen durch den Einsatz digitaler L\u00f6sungen weiter zu beschleunigen. Flexible Test- und Versuchsstrukturen k\u00f6nnten mehr Innovationen in der Bundeswehr hervorbringen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                        "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                        "en": "Bundeswehr affairs"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006658",
                "statements": [],
                "title": "Beschleunigung des Beschaffungswesens der Bundeswehr "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "IBM setzt sich daf\u00fcr ein, die Digitalisierung der Bundeswehr voranzutreiben. Durch Software Defined Defence (SDD) k\u00f6nnen F\u00e4higkeiten und Systeme durch digitale L\u00f6sungen integriert werden. Beispielsweise um vorhandene und k\u00fcnftige Einsatzsysteme \u00fcber offene Schnittstellen in einer abgesicherten Umgebung zu verbinden oder durch KI-gest\u00fctzte integrierte Echtzeit-Datenanalysen bei der Entscheidungsfindung zu unterst\u00fctzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                        "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                        "en": "Bundeswehr affairs"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006659",
                "statements": [],
                "title": "Digitalisierung der Bundeswehr vorantreiben "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}