{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-17T13:26:36.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T11:26:00.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-26T14:08:36.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43304,
                "validFromDate": "2024-08-26T14:08:36.000+02:00",
                "version": 27,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42195,
                "validFromDate": "2024-07-29T14:43:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-26T14:08:36.000+02:00",
                "version": 26,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35044,
                "validFromDate": "2024-06-21T10:06:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-29T14:43:10.000+02:00",
                "version": 25,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31033,
                "validFromDate": "2024-03-25T11:39:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T10:06:00.000+02:00",
                "version": 24,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29439,
                "validFromDate": "2024-02-29T18:03:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-25T11:39:29.000+01:00",
                "version": 23,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29044,
                "validFromDate": "2024-02-15T13:41:58.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-29T18:03:32.000+01:00",
                "version": 22,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28929,
                "validFromDate": "2024-02-12T10:16:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-15T13:41:58.000+01:00",
                "version": 21,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28630,
                "validFromDate": "2024-01-30T16:58:34.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-12T10:16:11.000+01:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26461,
                "validFromDate": "2023-10-27T11:48:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-30T16:58:34.000+01:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25190,
                "validFromDate": "2023-08-31T08:53:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-27T11:48:11.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25189,
                "validFromDate": "2023-08-25T12:25:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-31T08:53:30.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19917,
                "validFromDate": "2023-05-12T12:26:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-25T12:25:15.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19489,
                "validFromDate": "2023-04-25T10:15:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-12T12:26:55.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16667,
                "validFromDate": "2023-02-17T13:26:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-25T10:15:23.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Zum Zweck der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Dabei bringt die Schwarz Unternehmenskommunikation GmbH & Co. KG die praktische Expertise und das Expertenwissen der Unternehmen der Schwarz Gruppe insbesondere in den Schwerpunktthemenbereichen Agrar und Ern\u00e4hrung, Umwelt und Kreislaufwirtschaft, Energie und Klima, Arbeit und Soziales, Bauen und Stadtentwicklung, Unternehmerische Verantwortung und Lieferketten sowie Digitalisierung in den politischen Diskurs ein. Dar\u00fcber hinaus werden vereinzelt Veranstaltungen ausgerichtet, zu denen auch relevante Adressaten im Sinne des LobbyRG eingeladen werden, sowie Stellungnahmen und Positionspapiere zu den Schwerpunktthemenbereichen erarbeitet und eingebracht.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY_BY_SUBPARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter durch die Beauftragung weiterer Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to subcontractors for the representation of interests on behalf of third parties"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/22/347289/Jahresabschluss_Schwarz-Unternehmenskommunikation-GmbH-Co-KG_GJ23_24.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001738",
                            "referenceName": "Lidl Dienstleistung GmbH & Co. KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [
                        {
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001101",
                            "referenceName": "Christ&Company Consulting GmbH"
                        }
                    ],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "David",
                            "lastName": "Lommatzsch",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Stefan",
                            "lastName": "Giffeler",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Leif",
                            "lastName": "Balz",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Silvia",
                            "lastName": "Warth",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Vanessa",
                            "lastName": "Gr\u00fchser",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Robert",
                            "lastName": "Schachtschneider",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die Schwarz Unternehmenskommunikation GmbH & Co. KG vertritt die Interessen der Lidl Dienstleistung GmbH & Co. KG im politischen Bereich. Dazu werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Dar\u00fcber hinaus werden vereinzelt Veranstaltungen ausgerichtet, zu denen auch relevante Adressaten im Sinne des LobbyRG eingeladen werden, sowie Stellungnahmen und Positionspapiere erarbeitet und eingebracht.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003758",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung EU-RL 2014/31/EU (i.R. BEG IV): eBon erm\u00f6glichen, auch bei Wiegevorgang Obst und Gem\u00fcse"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003760",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anerkennung von \u00f6kol. optimierten Getr\u00e4nkeverpackungen und Umsetzung von Pooling-Option aus EU-PPWR"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003761",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche R\u00fccknahme-/Informationspflichten bei Elektroaltger\u00e4ten"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003762",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche Anpassung des Batterierechts an die EU-Batterieverordnung"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003763",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und b\u00fcrokratiearme Weiterentwicklung der Gewerbeabfallverordnung "
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003764",
                        "regulatoryProjectTitle": "Optimierung von Sammlung und Recycling f\u00fcr Alttextilien und Ausbau der Herstellerverantwortung"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011319",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Rahmenbedingungen bei der Integration ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte."
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003747",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vorzeitige Umsetzung Art. 14 des Europ\u00e4ischen Geb\u00e4udeeffizienzgesetzes ins GEIG"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003749",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungsgesetz zum Tierhaltungskennzeichnungsgesetz: Ausweitung auf weitere Vertriebskan\u00e4le "
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003750",
                        "regulatoryProjectTitle": "AgrarOLkG: Beibehaltung in der jetzigen Fassung."
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003751",
                        "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung Transformation Tierhaltung: Pl\u00e4doyer f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Finanzierung"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003752",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mitgestaltung der EU-Verpackungsverordnung (PPWR)"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003753",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verankerung einer positiven \u00f6kol. Lenkungswirkung bei m\u00f6glicher Umlage der EU-Plastikabgabe in DE"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003754",
                        "regulatoryProjectTitle": "Schaffung eines Fondsmodells zur Weiterentwicklung des \u00a721 VerpackG"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 400001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 450000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001726",
                            "referenceName": "Lidl Stiftung & Co. KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [
                        {
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001101",
                            "referenceName": "Christ&Company Consulting GmbH"
                        }
                    ],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "David",
                            "lastName": "Lommatzsch",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Stefan",
                            "lastName": "Giffeler",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Leif",
                            "lastName": "Balz",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Silvia",
                            "lastName": "Warth",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die Schwarz Unternehmenskommunikation GmbH & Co. KG vertritt die Interessen der Lidl Stiftung & Co. KG im politischen Bereich.\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Gegenstand dieser Gespr\u00e4che sind z. B. die Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich rechtlicher Rahmenbedingungen. Dar\u00fcber hinaus werden vereinzelt Veranstaltungen ausgerichtet, zu denen auch relevante Adressaten im Sinne des LobbyRG eingeladen werden. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere versendet.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003760",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anerkennung von \u00f6kol. optimierten Getr\u00e4nkeverpackungen und Umsetzung von Pooling-Option aus EU-PPWR"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003761",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche R\u00fccknahme-/Informationspflichten bei Elektroaltger\u00e4ten"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003762",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche Anpassung des Batterierechts an die EU-Batterieverordnung"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003763",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und b\u00fcrokratiearme Weiterentwicklung der Gewerbeabfallverordnung "
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003764",
                        "regulatoryProjectTitle": "Optimierung von Sammlung und Recycling f\u00fcr Alttextilien und Ausbau der Herstellerverantwortung"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011319",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Rahmenbedingungen bei der Integration ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte."
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003748",
                        "regulatoryProjectTitle": "KinderlebensmittelWG: Grds. Unterst\u00fctzung Ziel Regulierungsvorhabens; Pl\u00e4doyer f. andere Instrumente"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003750",
                        "regulatoryProjectTitle": "AgrarOLkG: Beibehaltung in der jetzigen Fassung."
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003751",
                        "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung Transformation Tierhaltung: Pl\u00e4doyer f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Finanzierung"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003752",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mitgestaltung der EU-Verpackungsverordnung (PPWR)"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003753",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verankerung einer positiven \u00f6kol. Lenkungswirkung bei m\u00f6glicher Umlage der EU-Plastikabgabe in DE"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003754",
                        "regulatoryProjectTitle": "Schaffung eines Fondsmodells zur Weiterentwicklung des \u00a721 VerpackG"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006546",
                            "referenceName": "Lidl Immobilien Dienstleistung GmbH & Co. KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [
                        {
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001101",
                            "referenceName": "Christ&Company Consulting GmbH"
                        }
                    ],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Stefan",
                            "lastName": "Giffeler",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Silvia",
                            "lastName": "Warth",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die Schwarz Unternehmenskommunikation GmbH & Co. KG vertritt die Interessen der Lidl Immobilien Dienstleistung GmbH & Co. KG im politischen Bereich.\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Gegenstand dieser Gespr\u00e4che sind z. B. die Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich rechtlicher Rahmenbedingungen. Dar\u00fcber hinaus werden vereinzelt Veranstaltungen ausgerichtet, zu denen auch relevante Adressaten im Sinne des LobbyRG eingeladen werden. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere versendet.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                        "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                        "en": "Rural area"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003757",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung BGB (im Rahmen BEG IV): Digitalisierung von Mietvertr\u00e4gen f\u00fcr Gewerbeimmobilien"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003756",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung in der BauNVO hinsichtlich Steuerung des Lebensmitteleinzelhandels"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 450001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 500000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001733",
                            "referenceName": "Kaufland Stiftung & Co. KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [
                        {
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001101",
                            "referenceName": "Christ&Company Consulting GmbH"
                        }
                    ],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "David",
                            "lastName": "Lommatzsch",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Stefan",
                            "lastName": "Giffeler",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Leif",
                            "lastName": "Balz",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Silvia",
                            "lastName": "Warth",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Robert",
                            "lastName": "Schachtschneider",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die Schwarz Unternehmenskommunikation GmbH & Co. KG vertritt die Interessen der Kaufland Stiftung & Co. KG im politischen Bereich.\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Gegenstand dieser Gespr\u00e4che sind z. B. die Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich rechtlicher Rahmenbedingungen. Dar\u00fcber hinaus werden vereinzelt Veranstaltungen ausgerichtet, zu denen auch relevante Adressaten im Sinne des LobbyRG eingeladen werden. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere versendet.  ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003760",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anerkennung von \u00f6kol. optimierten Getr\u00e4nkeverpackungen und Umsetzung von Pooling-Option aus EU-PPWR"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003761",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche R\u00fccknahme-/Informationspflichten bei Elektroaltger\u00e4ten"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003762",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche Anpassung des Batterierechts an die EU-Batterieverordnung"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003763",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und b\u00fcrokratiearme Weiterentwicklung der Gewerbeabfallverordnung "
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003764",
                        "regulatoryProjectTitle": "Optimierung von Sammlung und Recycling f\u00fcr Alttextilien und Ausbau der Herstellerverantwortung"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011319",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Rahmenbedingungen bei der Integration ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte."
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003747",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vorzeitige Umsetzung Art. 14 des Europ\u00e4ischen Geb\u00e4udeeffizienzgesetzes ins GEIG"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003748",
                        "regulatoryProjectTitle": "KinderlebensmittelWG: Grds. Unterst\u00fctzung Ziel Regulierungsvorhabens; Pl\u00e4doyer f. andere Instrumente"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003749",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungsgesetz zum Tierhaltungskennzeichnungsgesetz: Ausweitung auf weitere Vertriebskan\u00e4le "
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003750",
                        "regulatoryProjectTitle": "AgrarOLkG: Beibehaltung in der jetzigen Fassung."
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003751",
                        "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung Transformation Tierhaltung: Pl\u00e4doyer f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Finanzierung"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003752",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mitgestaltung der EU-Verpackungsverordnung (PPWR)"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003753",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verankerung einer positiven \u00f6kol. Lenkungswirkung bei m\u00f6glicher Umlage der EU-Plastikabgabe in DE"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003754",
                        "regulatoryProjectTitle": "Schaffung eines Fondsmodells zur Weiterentwicklung des \u00a721 VerpackG"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 350001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 400000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001737",
                            "referenceName": "PreZero Stiftung & Co. KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [
                        {
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001101",
                            "referenceName": "Christ&Company Consulting GmbH"
                        }
                    ],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "David",
                            "lastName": "Lommatzsch",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Stefan",
                            "lastName": "Giffeler",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Silvia",
                            "lastName": "Warth",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die Schwarz Unternehmenskommunikation GmbH & Co. KG vertritt die Interessen der PreZero Stiftung & Co. KG im politischen Bereich.\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Gegenstand dieser Gespr\u00e4che sind z. B. die Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich rechtlicher Rahmenbedingungen. Dar\u00fcber hinaus werden vereinzelt Veranstaltungen ausgerichtet, zu denen auch relevante Adressaten im Sinne des LobbyRG eingeladen werden. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere versendet.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003760",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anerkennung von \u00f6kol. optimierten Getr\u00e4nkeverpackungen und Umsetzung von Pooling-Option aus EU-PPWR"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003761",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche R\u00fccknahme-/Informationspflichten bei Elektroaltger\u00e4ten"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003762",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche Anpassung des Batterierechts an die EU-Batterieverordnung"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003763",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und b\u00fcrokratiearme Weiterentwicklung der Gewerbeabfallverordnung "
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003764",
                        "regulatoryProjectTitle": "Optimierung von Sammlung und Recycling f\u00fcr Alttextilien und Ausbau der Herstellerverantwortung"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011319",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Rahmenbedingungen bei der Integration ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte."
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003752",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mitgestaltung der EU-Verpackungsverordnung (PPWR)"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003753",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verankerung einer positiven \u00f6kol. Lenkungswirkung bei m\u00f6glicher Umlage der EU-Plastikabgabe in DE"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003754",
                        "regulatoryProjectTitle": "Schaffung eines Fondsmodells zur Weiterentwicklung des \u00a721 VerpackG"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 300001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 350000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001735",
                            "referenceName": "Schwarz Produktion Stiftung & Co. KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [
                        {
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001101",
                            "referenceName": "Christ&Company Consulting GmbH"
                        }
                    ],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "David",
                            "lastName": "Lommatzsch",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Stefan",
                            "lastName": "Giffeler",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Silvia",
                            "lastName": "Warth",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die Schwarz Unternehmenskommunikation GmbH & Co. KG vertritt die Interessen der Schwarz Produktion Stiftung & Co. KG im politischen Bereich.\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Gegenstand dieser Gespr\u00e4che sind z. B. die Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich rechtlicher Rahmenbedingungen. Dar\u00fcber hinaus werden vereinzelt Veranstaltungen ausgerichtet, zu denen auch relevante Adressaten im Sinne des LobbyRG eingeladen werden. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere versendet.  ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003760",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anerkennung von \u00f6kol. optimierten Getr\u00e4nkeverpackungen und Umsetzung von Pooling-Option aus EU-PPWR"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011319",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Rahmenbedingungen bei der Integration ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte."
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003752",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mitgestaltung der EU-Verpackungsverordnung (PPWR)"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003753",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verankerung einer positiven \u00f6kol. Lenkungswirkung bei m\u00f6glicher Umlage der EU-Plastikabgabe in DE"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003754",
                        "regulatoryProjectTitle": "Schaffung eines Fondsmodells zur Weiterentwicklung des \u00a721 VerpackG"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 150001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 200000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005720",
                            "referenceName": "Schwarz IT KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [
                        {
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001101",
                            "referenceName": "Christ&Company Consulting GmbH"
                        }
                    ],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Stefan",
                            "lastName": "Giffeler",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Silvia",
                            "lastName": "Warth",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die Schwarz Unternehmenskommunikation GmbH & Co. KG vertritt die Interessen der Schwarz IT KG im politischen Bereich.\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Gegenstand dieser Gespr\u00e4che sind z. B. die Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich rechtlicher Rahmenbedingungen. Dar\u00fcber hinaus werden vereinzelt Veranstaltungen ausgerichtet, zu denen auch relevante Adressaten im Sinne des LobbyRG eingeladen werden. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere versendet.  ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011319",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Rahmenbedingungen bei der Integration ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte."
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006539",
                            "referenceName": "Schwarz Digits KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [
                        {
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001101",
                            "referenceName": "Christ&Company Consulting GmbH"
                        }
                    ],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Stefan",
                            "lastName": "Giffeler",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Silvia",
                            "lastName": "Warth",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Vanessa",
                            "lastName": "Gr\u00fchser",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die Schwarz Unternehmenskommunikation GmbH & Co. KG vertritt die Interessen der Schwarz Digits KG im politischen Bereich.\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Gegenstand dieser Gespr\u00e4che sind z. B. die Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich rechtlicher Rahmenbedingungen. Dar\u00fcber hinaus werden vereinzelt Veranstaltungen ausgerichtet, zu denen auch relevante Adressaten im Sinne des LobbyRG eingeladen werden. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere versendet.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003758",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung EU-RL 2014/31/EU (i.R. BEG IV): eBon erm\u00f6glichen, auch bei Wiegevorgang Obst und Gem\u00fcse"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003759",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung DAC7 / Plattformen-Steuertransparenzgesetz (i.R. BEG IV)"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011319",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Rahmenbedingungen bei der Integration ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte."
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001720",
                            "referenceName": "Schwarz Dienstleistung KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [
                        {
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001101",
                            "referenceName": "Christ&Company Consulting GmbH"
                        }
                    ],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Stefan",
                            "lastName": "Giffeler",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Silvia",
                            "lastName": "Warth",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die Schwarz Unternehmenskommunikation GmbH & Co. KG vertritt die Interessen der Schwarz Dienstleistung KG im politischen Bereich.\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Gegenstand dieser Gespr\u00e4che sind z. B. die Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich rechtlicher Rahmenbedingungen. Dar\u00fcber hinaus werden vereinzelt Veranstaltungen ausgerichtet, zu denen auch relevante Adressaten im Sinne des LobbyRG eingeladen werden. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere versendet.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011319",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserte Rahmenbedingungen bei der Integration ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte."
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen"
                    }
                ]
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 7.55,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1920001,
            "to": 1930000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Neckarsulm",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Stiftsbergstr.",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "74172"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "public-affairs@mail.schwarz",
            "phoneNumber": "+49713230788600",
            "street": "Reinhardtstra\u00dfe",
            "streetNumber": "47",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "public-affairs@mail.schwarz"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49713230788600",
            "websites": [
                {
                    "website": "gruppe.schwarz"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gerd",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marc-Dominik",
                "lastName": "Kaltenbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Giffeler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Yvonne",
                "lastName": "Wachter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "David",
                "lastName": "Lommatzsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Silvia",
                "lastName": "Warth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Illenseer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Leif",
                "lastName": "Balz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hanna",
                "lastName": "Tegelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sascha",
                "lastName": "Walsdorf-Knaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Schachtschneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vanessa",
                "lastName": "Gr\u00fchser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Cemal",
                "lastName": "Karakas ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_LA",
            "de": "Sonstige Personengesellschaft",
            "en": "Other legal association",
            "legalFormText": "GmbH & Co. KG"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Leonie",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Knorpp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gerd",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Marell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Gr\u00fcner Wirtschaftsdialog e.V."
            },
            {
                "membership": "Die Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Schwarz Unternehmenskommunikation GmbH & Co. KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001551/43304",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T10:06:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/13/347290/Lobbyregister-Detailansicht-R001551-2024-08-26_14-08-36.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-26T14:08:36.000+02:00",
        "version": 27
    },
    "registerEntryId": 43304,
    "registerNumber": "R001551",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEIG",
                        "title": "Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geig"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vorzeitige Umsetzung Art. 14 des Europ\u00e4ischen Geb\u00e4udeeffizienzgesetzes (EPBD) in deutsches Recht zur Erm\u00f6glichung eines bedarfsgerechten Ladeinfrastrukturaufbaus.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003747",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/a5/302725/Stellungnahme-Gutachten-SG2406030037.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-26"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-07"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003747",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vorzeitige Umsetzung Art. 14 des Europ\u00e4ischen Geb\u00e4udeeffizienzgesetzes ins GEIG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "F\u00fcr einen bedarfsgerechten Ausbau der Ladeinfrastruktur\r\nPosition der Unternehmen der Schwarz Gruppe zur Umsetzung des Artikels 14 der Europ\u00e4ischen Geb\u00e4udeeffizienzrichtlinie (EPBD)\r\nDie aktuelle Bundesregierung hat sich das Ziel gesetzt, die Treibhausgasemissionen im Verkehrssektor signifikant zu senken. Im Lichte des Klimaschutzgesetzes kann der Verkehrssektor mit den bestehenden Instrumenten und Ma\u00dfnahmen die CO2-Emissionen nur sehr langsam senken. Laut aktuellem Pr\u00fcfbericht des Expertenrats f\u00fcr Klimafragen hat der Verkehrssektor insgesamt das Jahresziel f\u00fcr Emissionsminderungen deutlich verfehlt, im Jahr 2023 um 12,8 Millionen t CO2-\u00c4quvialent. Einen wesentlichen Beitrag zur Zielerreichung soll die Elektromobilit\u00e4t spielen. Bis 2030 soll Deutschland mit landesweit 15 Millionen Elektroautos und insgesamt einer Million \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher Ladepunkte zum Leitmarkt f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t werden. Trotz intensiver politischer Bem\u00fchungen bspw. \u00fcber F\u00f6rderungen bleiben die aktuellen Zulassungszahlen hinter den ben\u00f6tigten Zulassungszahlen zur\u00fcck.\r\nInsgesamt stellt der Handel bereits mehr als 15% aller \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkte. Jeder dritte Schnellladepunkt in Deutschland ist auf einem Handelsparkplatz errichtet. Mit dem Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-Gesetz (GEIG) hat die Vorg\u00e4ngerregierung den rechtlichen Rahmen f\u00fcr die Errichtung von und die Ausstattung mit Ladeinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t in Neu- und Bestandsgeb\u00e4uden geschaffen. Die darin enthaltenen Pflichten hinsichtlich bestehender Nichtwohngeb\u00e4ude, wie Geb\u00e4ude und Stellpl\u00e4tze des Einzelhandels, sind zum 1. Januar 2025 zu erf\u00fcllen. Im Zuge der Umsetzung der verabschiedeten Europ\u00e4ischen Geb\u00e4udeenergieeffizienzrichtlinie (EPBD) muss das GEIG novelliert werden, um die europ\u00e4ischen Vorgaben in deutsches Recht umzusetzen. Aufgrund der zeitlich versetzten rechtlichen Wirkung von GEIG und EPBD kommt es auf Seiten der Verpflichteten zu Rechtsunsicherheiten, die durch eine z\u00fcgige Novelle des GEIG adressiert und behoben werden k\u00f6nnten.\r\nWas wir tun\r\nIm Rahmen ihrer gemeinsam erarbeiteten Klimastrategie sind die Unternehmen der Schwarz Gruppe im August 2020 der Science Based Targets Initiative beigetreten und verstehen sich damit auch als Wegbereiter der Energie- und Verkehrswende. Die Handelssparten Lidl und Kaufland engagieren sich seit Jahren f\u00fcr den Ausbau der Ladeinfrastruktur. An den derzeit fast 1000 Lades\u00e4ulen k\u00f6nnen Kunden der Handelssparten laden. Das E-Lades\u00e4ulennetz bei Lidl und Kaufland wird kontinuierlich bedarfsgerecht erweitert, wobei der Schwerpunkt auf einer neu entwickelten E-Lades\u00e4ule mit Schnelllade-Technologie (DC) liegt. Die neueste Lades\u00e4ulengeneration zeichnet sich durch zwei leistungsstarke DC-Ladepunkte und einen weiteren AC-Ladepunkt aus. Schon w\u00e4hrend eines 30-min\u00fctigen Einkaufs k\u00f6nnen Lidl- und Kauflandkunden einen durchschnittlichen Reichweitenzugewinn von bis zu 75 Kilometern erzielen. Aktuell ist knapp ein Viertel aller Handelsstandorte in Deutschland mit Ladem\u00f6glichkeiten ausgestattet sein. Damit leisten die Unternehmen der Schwarz Gruppe einen Beitrag zu einer gr\u00fcnen Mobilit\u00e4tswende sowie zur Integration der Elektromobilit\u00e4t in den Alltag \u2013 durch die Verkn\u00fcpfung von Schnellladen und Einkaufen.\r\nWas wir vorschlagen\r\nIm Folgenden werden Vorschl\u00e4ge unterbreitet, um den Ladeinfrastruktur-Ausbau auf Kundenparkpl\u00e4t-zen weiterhin bedarfsgerecht vorantreiben zu k\u00f6nnen und dabei die Anforderungen des Artikel 14 der EPBD (siehe Kurz\u00fcbersicht) hinsichtlich Ladeinfrastruktur europarechtskonform in deutsches Recht umzusetzen.\r\nKurz\u00fcbersicht: Anforderungen nach Art. 14 EPBD\r\nBetroffenheit\r\nAnforderung\r\nFrist\r\nNeue Nichtwohngeb\u00e4ude mit mehr als f\u00fcnf Parkpl\u00e4tzen, bzw. Nichtwohngeb\u00e4ude mit mehr als f\u00fcnf Parkpl\u00e4tzen, die einer umfassenden Renovierung unterzogen werden\r\n- Mind. ein Ladepunkt f\u00fcr jeweils f\u00fcnf Parkpl\u00e4tze\r\n- Vorverkabelung von mindestens 50% der Parkpl\u00e4tze\r\n- Leerverrohrung f\u00fcr die \u00fcbrigen Parkpl\u00e4tze\r\ngilt ab dem Zeitpunkt der Umsetzung der Richtlinie in nationales Recht\r\nAlle Nichtwohngeb\u00e4ude mit mehr als zwanzig Parkpl\u00e4tzen, d.h. Bestand\r\n- entweder mit mind. ein Ladepunkt f\u00fcr jeweils zehn Park-pl\u00e4tze oder Leerverrohrung von mind. 50% der Parkpl\u00e4tze\r\ngilt ab dem 1.1. 2027\r\n1. Umsetzungszeitraum des GEIG mit der EPBD synchronisieren\r\nDie Novelle der EPBD muss in nationales Recht umgesetzt werden. F\u00fcr die Umsetzung haben die Mit-gliedstaaten nach Inkrafttreten 24 Monate Zeit. Die EPBD sieht vor, dass Anforderungen im Bestand zum 1.1.27 erf\u00fcllt werden m\u00fcssen, w\u00e4hrenddessen die aktuell g\u00fcltige Fassung des GEIG eine Umsetzungspflicht zum 1.1.2025 vorsieht. Aus diesem Grund sollte bis zur Umsetzung der EPBD-Novelle in nationales Recht diese Frist ausgesetzt bzw. zeitnah an die Fristen aus der EPDB-Novelle angepasst werden. Im Bereich des Neubaus inkl. umfassender Renovierung gelten die Vorgaben ab dem Zeitpunkt der Umsetzung der Richtlinie in nationales Recht.\r\nZiel sollte es sein, die deutsche Gesetzgebung im Lichte der EPBD-Novelle z\u00fcgig anzupassen. Nur so finden Marktakteure einen verl\u00e4sslichen regulatorischen Rahmen vor und gewinnen Planungssicherheit. Es bedarf eines realistischen Umsetzungszeitraums f\u00fcr Investitionen in den Ladeinfrastrukturaufbau und die Nachr\u00fcstung des Bestands.\r\nRealistische Umsetzungsfristen sind auch aufgrund der aktuell fehlenden Kapazit\u00e4ten im Stromnetz, langen Bearbeitungszeiten sowie Problemen bei der Beschaffung von Technik (u.a. Trafos, Hardware) und Dienstleistungen erforderlich. Es droht, dass Marktakteure ohne Selbstverschulden f\u00fcr die Nichteinhaltung nach dem GEIG sanktioniert werden, wodurch sich die dringend erforderlichen Investitionsvolumina f\u00fcr den bedarfsgerechten Ladeinfrastrukturaufbau verkleinern.\r\n2. Bedarfsgerechte und ambitionierte Umsetzung der EPBD in deutsches Recht\r\nIm Einzelhandel betr\u00e4gt die durchschnittliche Verweildauer der Kunden in der Filiale ca. 30 Minuten. Entscheidend f\u00fcr eine bedarfsgerechte Ladeinfrastruktur im Einzelhandel ist daher eine an die Verweildauer angepasste Ladegeschwindigkeit, d.h. Qualit\u00e4t statt Quantit\u00e4t. Entgegen dem Bedarf unserer Kunden verfolgt die EPBD-Novelle hinsichtlich des Aufbaus der Ladeinfrastruktur bei Nichtwohngeb\u00e4uden einen rein quantitativen Ansatz, d.h. x-Anzahl Stellpl\u00e4tze sind mit x-Ladepunkten, x-Anzahl Vorverkabelung und/oder Leerverrohrung zu versehen. Damit gibt es im Vergleich zur aktuellen Fassung des GEIG weniger M\u00f6glichkeit, den Aufbau der Ladeinfrastruktur an der geschaffenen Ladeleistung und damit an dem eigentlichen Nutzen f\u00fcr die Kunden auszurichten (siehe folgende Gegen\u00fcberstellung). Tabelle: Gegen\u00fcberstellung GEIG und EPBD hinsichtlich des Aufbaus von Ladeinfrastruktur\r\nGEIG\r\nEPBD\r\nNeubau\r\nab 6 Stellpl\u00e4tzen:\r\n- Jeder dritte Stellplatz mit Infrastruktur\r\n- Mind. 1 Ladepunkt pro Objekt\r\nMehr als 5 Parkpl\u00e4tze:\r\n- Mind. ein Ladepunkt f\u00fcr jeweils f\u00fcnf Parkpl\u00e4tze\r\n- Vorverkabelung von mindestens 50% der Parkpl\u00e4tze\r\n- Leerverrohrung f\u00fcr die \u00fcbrigen Parkpl\u00e4tze\r\nnach Renovierung\r\nab 10 Stellpl\u00e4tzen:\r\n- Jeder 5. Stellplatz mit Infrastruktur\r\n- 1 Ladepunkt pro Objekt\r\nMehr als 5 Parkpl\u00e4tze:\r\n- Mind. ein Ladepunkt f\u00fcr jeweils f\u00fcnf Parkpl\u00e4tze\r\n- Vorverkabelung von mindestens 50% der Parkpl\u00e4tze\r\n- Leerverrohrung f\u00fcr die \u00fcbrigen Parkpl\u00e4tze\r\nBestand\r\n> 20 Stellpl\u00e4tzen:\r\n- gilt ab dem 1.1.2025\r\n- Mind. 1 Ladepunkt pro Objekt\r\n> 20 Stellpl\u00e4tze:\r\n- gilt ab dem 1.1.2027\r\n- Mind. 1 Ladepunkt f\u00fcr jeweils zehn Parkpl\u00e4tze oder Leerverrohrung von mindestens 50% der Parkpl\u00e4tze\r\nDie Unternehmen der Schwarz Gruppe wollen weiterhin in den Aufbau einer Ladeinfrastruktur investie-ren, die dem tats\u00e4chlichen Bedarf unserer Kunden entspricht, entsprechend genutzt wird und somit auch wirtschaftlich betrieben werden kann. Die starren Vorgaben aus der Novelle der EPBD verhindern aus unserer Sicht einen bedarfsgerechten Ausbau.\r\nAn Filialen des Einzelhandels wird Schnellladeinfrastruktur ben\u00f6tigt, durch die Kunden einen signifikan-ten Reichweitengewinn erzielen. Eine starre Vorgabe von einer Ladepunkte-Anzahl gef\u00e4hrdet hingegen den Aufbau von Schnellladeinfrastruktur. Aus Kostengr\u00fcnden werden viele durch die EPBD-Verpflichtete zur Pflichterf\u00fcllung auf in Vergleich zu Schnellladeinfrastruktur g\u00fcnstigere und langsame AC-Ladepunkte setzen. F\u00fcr den Kunden ist die Vorgabe der EPBD-Novelle damit eine negative Entwicklung, da die AC-Ladepunkte keinen nennenswerten Reichweitengewinn innerhalb der Verweildauer von 30 Minuten bringen.\r\nZur Sicherstellung eines bedarfsgerechten und qualitativen Ausbaus pl\u00e4dieren die Unternehmen der Schwarz Gruppe bei der Umsetzung in deutsches Recht f\u00fcr die Erg\u00e4nzung einer qualitative Umsetzungsm\u00f6glichkeit, die anstelle der Umsetzung der quantitativen Mindestanforderungen gew\u00e4hlt werden kann. Der Verpflichtete hat dabei die Wahl: \u201eViele langsame Ladepunkte\u201c (quantitativer Ansatz) oder \u201ewenige schnelle Ladepunkte\u201c (qualitativer Ansatz).\r\nGanz konkret bedeutet das, die quantitativen Vorgaben in qualitative Vorgaben umzurechnen. Einem AC-Ladepunkt kann eine mindestens zu installierende Leistung je Ladepunkt von 3,7 kW zugerechnet werden. Diese Mindestladeleistung wird mit einem Flexibilisierungsfaktor von 10% multipliziert , um die Anforderungen des qualitativen Ansatzes gegen\u00fcber dem quantitativen Ansatz zu versch\u00e4rfen.\r\nDie ermittelte Gesamtladeleistung k\u00f6nnte dann auch \u00fcber Schnellladeinfrastruktur umgesetzt werden. Gleichzeitig sollte sichergestellt sein, dass eine Umsetzung nur so weit zu erfolgen hat, wie es wirtschaftlich sinnvoll ist. In Regionen mit geringem Bedarf w\u00fcrde ansonsten ein \u00dcberangebot entstehen und knappe Ressourcen f\u00fcr den Ausbau von Ladeinfrastruktur fehlgeleitet. Die EPDB-Novelle sieht f\u00fcr den Neubau einen Ladepunkt je 5 Stellpl\u00e4tze vor, so dass folgende Berech-nungsformel gelten w\u00fcrde:\r\nBerechnungsformel:\r\n1 Ladepunkt je 5 Stellpl\u00e4tze x min. 3,7 kW x Flexibilisierungsfaktor 1,1 = zu installierende Ladeleistung\r\nBeispiel (Stellplatzanlage mit 120 Stellpl\u00e4tzen bei 1 Ladepunkt je 5 Stellpl\u00e4tze):\r\n24 x 3,7 kW x Flexibilisierungsfaktor 1,1 = 97,68 kW\r\nIn dem Beispiel m\u00fcsste f\u00fcr die Stellplatzanlage mit 120 Stellpl\u00e4tzen eine Ladeleistung von mindestens 97,68 kW errichtet werden. Dies k\u00f6nnte durch einen HPC-Ladepunkt mit 100 kW erfolgen oder alternativ bspw. mit acht 11 kW AC-Ladepunkten.\r\nAnalog dazu k\u00f6nnte man auch mit den Vorgaben f\u00fcr den Bestand verfahren.\r\nDar\u00fcber hinaus w\u00fcrden die Unternehmen der Schwarz Gruppe f\u00fcr eine flexiblere und pragmatischer aus-gerichtete Umsetzung der Pflichten bzgl. der Vorverkabelung und Leerrohre werben. Bei den aktuell in der EPBD vorgesehenen Regelungen besteht die Gefahr einer massiven Fehlinvestition, da zum Zeitpunkt der Errichtung der Stellplatzanlage noch nicht klar ist, was f\u00fcr Ladeinfrastruktur in einigen Jahren ggf. nachger\u00fcstet werden soll und ob dann die verlegten Leitungen noch dazu passen. Neben den finanziellen Aufwendungen f\u00fchrt das massenhafte Vergraben von ungenutztem Kupfer zu einer vermeidbaren zus\u00e4tzlichen CO2-Belastung.\r\nSo k\u00f6nnte beispielsweise im Rahmen der Umsetzung statt einer Vorverkabelung an mindestens 50 % der Stellpl\u00e4tze eine alternative Pflichterf\u00fcllung durch einen Ladepunkt mit mindestens 3,7 kW je 10 Stellpl\u00e4tze geschaffen werden. Anstelle der Leerrohre an allen \u00fcbrigen Stellpl\u00e4tzen z.B. die alternative Vorgabe eines Ladepunkts mit mindestens 3,7 kW je 20 Stellpl\u00e4tze. Auch f\u00fcr diese Regelung w\u00fcrde dann die M\u00f6glichkeit einer bedarfsgerechten qualitativen Umsetzung analog zur geschilderten Berechnungsformel bestehen.\r\nVorgehen:\r\n1. Ermittlung der geforderten Ladepunkte f\u00fcr die Stellplatzanlage\r\n2. Ermittlung der alternativen Ladepunkte statt Vorverkabelung\r\n3. Ermittlung der alternativen Ladepunkte statt Leerrohre\r\n4. Summierung der geforderten Ladepunkte\r\n5. ggf. Umrechnung in geforderte Ladeleistung mittels Flexibilisierungsfaktor.\r\nBeispiel (Stellplatzanlage mit 300 Stellpl\u00e4tzen)\r\n1. Geforderte Ladepunkte: 60 (1 Ladepunkt je 5 Stellpl\u00e4tze)\r\n2. Alternative Ladepunkte statt Vorverkabelung 15 (1 Ladepunkte je 10 Stellpl\u00e4tze)\r\n3. Alternativen Ladepunkte statt Leerrohre 4,5 (1 Ladepunkte je 20 Stellpl\u00e4tze)\r\n4. Gesamt 79,5 Ladepunkte gefordert\r\n5. 79,5 x 3,7 kW x 1,1 = 323,565 kW\r\nDie geforderte Ladeleistung k\u00f6nnte dann bspw. mittels zweier 100 kW HPC-Ladepunkte und 12 weiterer AC-Ladepunkte mit jeweils 11 kW umgesetzt werden. 3. Erf\u00fcllung \u00fcber Portfolio analog GEIG\r\nDie Verpflichtung zur Errichtung eines oder mehrerer Ladepunkte kann nach aktuell geltendem GEIG sowohl zentral an einem Standort oder beliebig verteilt an mehreren Standorten erf\u00fcllt werden, vorausgesetzt es wird dem bestehenden oder erwarteten Bedarf an Ladeinfrastruktur an (allen) betroffenen Standorten des Verpflichteten Rechnung getragen (\u00a7 10 Abs. 2 S. 1 GEIG). Diese Regelung sollte beibehalten werden.\r\n4. Wirtschaftliche H\u00e4rten/Unzumutbarkeiten\r\nDie Verpflichtung zur Errichtung von Ladeinfrastruktur an Nichtwohngeb\u00e4uden sollte in Einzelf\u00e4llen nicht dazu f\u00fchren, dass Unternehmen zur Pflichterf\u00fcllung zu unwirtschaftlichen und unzumutbaren Investitionen gezwungen werden. Hierzu sollte die aktuell bestehende Ausnahmeregelung des \u00a7 14 Abs. 1 GEIG im Zuge der Umsetzung der EPBD in nationales Recht auch auf den Neubau von Nichtwohngeb\u00e4uden erweitert werden. Dar\u00fcber hinaus sollten nicht durch den Verpflichteten beeinflussbare Faktoren, wie fehlende Netzanschl\u00fcsse, fehlende Netzkapazit\u00e4ten und verz\u00f6gerte Verfahren nicht zu Lasten der Verpflichteten gehen, sollte eine fristgerechte Pflichterf\u00fcllung nicht stattgefunden haben.\r\n5. Ladeinfrastrukturaufbau braucht starke und leistungsf\u00e4hige Verteilnetze\r\nDer Handel spielt eine wichtige Rolle beim Umstieg auf die Elektromobilit\u00e4t und damit bei der Dekarbonisierung des Verkehrssektor. Dabei ist es gerade das fl\u00e4chendeckende, leistungsstarke Schnelllades\u00e4ulennetzes, dass unseren Kunden einen Mehrwert bietet und damit die Akzeptanz f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t f\u00f6rdert. Hierf\u00fcr braucht es neben einem bedarfsgerechten und qualitativen Ladeinfrastrukturaufbau, ausreichend Netzkapazit\u00e4t und Leistungsreserven. Dies ist vielerorts aktuell nicht der Fall. Deshalb braucht es einen vorausschauenden und z\u00fcgigen Stromnetzausbau \u2013 ohne diesen sind die gesetzten Ziele nicht erreichbar."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Vorzeitige Umsetzung Art. 14 des Europ\u00e4ischen Geb\u00e4udeeffizienzgesetzes ins GEIG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Praktikable und dem Kinderschutz entsprechende Regelungen, die auch den Bereich der Verpackungsdesigns erfassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003748",
                "statements": [],
                "title": "KinderlebensmittelWG: Grds. Unterst\u00fctzung Ziel Regulierungsvorhabens; Pl\u00e4doyer f. andere Instrumente"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierHaltKennzG",
                        "title": "Gesetz zur Kennzeichnung von Lebensmitteln mit der Haltungsform der Tiere, von denen die Lebensmittel gewonnen wurden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierhaltkennzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ausweitung des Tierhaltungskennzeichnungsgesetzes auf die Au\u00dfer-Haus-Verpflegung mit dem Ziel der Realisierung eines identischen Transparenzniveaus in der Au\u00dfer-Haus-Verpflegung wie es im Lebensmitteleinzelhandel vorgesehen ist.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003749",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungsgesetz zum Tierhaltungskennzeichnungsgesetz: Ausweitung auf weitere Vertriebskan\u00e4le "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkG",
                        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarmsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung des Status quo des gegenw\u00e4rtig g\u00fcltigen und \u00fcber die UTP-Richtlinie bereits in weiten Teilen hinausgehenden Agrarorganisationen- und Lieferkettengesetzes.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003750",
                "statements": [],
                "title": "AgrarOLkG: Beibehaltung in der jetzigen Fassung."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Pl\u00e4doyer f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Finanzierung der Transformation der Tierhaltung in Deutschland.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003751",
                "statements": [],
                "title": "Finanzierung Transformation Tierhaltung: Pl\u00e4doyer f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Finanzierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bundesregierung soll bewogen werden gg\u00fc. der EU-Kommission, sowie einzelne Abgeordnete gg\u00fc. den jeweiligen Fraktionen im EU-Parlament, darauf hinzuwirken, bei der Gestaltung der EU-Verpackungsverordnung (7859/24 Proposal for a REGULATION OF THE EUROPEAN PARLIAMENT AND OF THE COUNCIL on packaging and packaging waste, amending Regulation (EU) 2019/1020 and Directive (EU) 2019/904, and repealing Directive 94/62/EC) folgende Punkte zu ber\u00fccksichtigen: Schaffung v. Ausnahmen v. Getr\u00e4nke-Mehrwegquoten auf Basis \u00f6kol. Kriterien, Festlegung ambitionierter Recyclingf\u00e4higkeits- sowie Rezyklateinsatz-Vorgaben bei Verpackungen, EU-weite Verpflichtung zu Pfandsystemen f\u00fcr Einweg-Getr\u00e4nkeflaschen, Ausnahme best. Transportumverpackungen von MW-pflichten sowie Vermeidung von spez. Verpackungsverboten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003752",
                "statements": [],
                "title": "Mitgestaltung der EU-Verpackungsverordnung (PPWR)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verankerung einer positiven \u00f6kologischen Lenkungswirkung bei der Ausgestaltung einer m\u00f6glichen Umlage der EU-Plastikabgabe in Deutschland mit dem Ziel, die Umstellung auf hochgradig recyclingf\u00e4hige Verpackungen und den Einsatz von Rezyklaten nicht zu gef\u00e4hrden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003753",
                "statements": [],
                "title": "Verankerung einer positiven \u00f6kol. Lenkungswirkung bei m\u00f6glicher Umlage der EU-Plastikabgabe in DE"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00d6kologische Modulation der Lizenzentgelte f\u00fcr Verpackungen durch Schaffung eines privatwirtschaftlichen Fondsmodells zur Weiterentwicklung des \u00a721 VerpackG mit dem Ziel, die Umstellung auf hochgradig recyclingf\u00e4hige Verpackungen und den Einsatz von Rezyklaten zu f\u00f6rdern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003754",
                "statements": [],
                "title": "Schaffung eines Fondsmodells zur Weiterentwicklung des \u00a721 VerpackG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NachwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Nachweis der f\u00fcr ein Arbeitsverh\u00e4ltnis geltenden wesentlichen Bedingungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nachwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung des Gesetzentwurfs hinsichtlich einer vollst\u00e4ndigen Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen, so dass der Nachweis \u00fcber die wesentlichen Arbeitsbedingungen k\u00fcnftig nicht mehr in Schriftform, sondern in Textform via E-Mail an den Arbeitnehmer verschickt werden kann.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_BEG_IV.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_BEG_IV.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-01-11",
                    "title": "Viertes Gesetz zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3d/0d/302727/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Mehrwert durch Entb\u00fcrokratisierung\r\nschaffen \u2013 (einfache) elektronische Signatur\r\nbei Arbeitsvertr\u00e4gen erm\u00f6glichen\r\nPosition der Unternehmen der Schwarz Gruppe zum Nachweisgesetz (NachwG)\r\nAm 13. M\u00e4rz 2024 hat das Kabinett den vom Bundesministerium f\u00fcr Justiz vorgelegten Entwurf f\u00fcr das\r\nVierte B\u00fcrokratieentlastungsgesetz (BEG IV) beschlossen. \u00dcbergeordnetes Ziel ist es, beim B\u00fcrokratieabbau\r\nreale Fortschritte zu erreichen.\r\nMit dem erst 2022 novellierten Nachweisgesetz im Zuge der Umsetzung der EU-Richtlinie \u00fcber transparente\r\nund vorhersehbare Arbeitsbedingungen (2019/1152) hatte der deutsche Gesetzgeber allerdings\r\nmehr B\u00fcrokratie geschaffen als abgebaut.\r\nDer Regierungsentwurf (RegE BEG IV) enth\u00e4lt in Artikel 44 nun eine \u00c4nderung des Nachweisgesetzes:\r\nZur F\u00f6rderung des digitalen Rechtsverkehrs soll im Nachweisgesetz an die Stelle der Schriftform die\r\nelektronische Form treten. Die Schriftform soll umgekehrt nur noch als Ersatzform f\u00fcr die elektronische\r\nForm beibehalten werden. Dementsprechend soll das Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis f\u00fcr die allgemeinen\r\nFormvorschriften in den \u00a7\u00a7 126 ff. BGB ge\u00e4ndert werden.\r\nDas Vorhaben scheint auf den ersten Blick vielversprechend: Die M\u00f6glichkeit, als Arbeitgeber k\u00fcnftig Arbeitsvertr\u00e4ge schnell und effizient mit (einfacher) elektronischer Signatur per E-Mail an den Arbeitnehmer\r\nzu versenden, um hierdurch die nach dem Nachweisgesetz wesentlichen Bedingungen des Arbeitsverh\u00e4ltnisses\r\nnachzuweisen, w\u00e4re in Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels und des internationalen Wettbewerbs\r\num Know-how essenziell und genau das, was Unternehmen in Zeiten der digitalen Transformation\r\nbrauchen.\r\nLeider ist dem nicht so: Nach \u00a7 126a BGB setzt die gesetzliche elektronische Form voraus, dass der\r\nAussteller der Erkl\u00e4rung dieser seinen Namen hinzuf\u00fcgt und das elektronische Dokument mit seiner qualifizierten\r\nelektronischen Signatur (QES) versieht. Obwohl nach dem RegE BEG IV in einer Vielzahl\r\nvon Gesetzen im Sinne einer echten Entb\u00fcrokratisierung die bisher geltende Schriftform durch die Textform\r\nersetzt werden soll, ist dies bedauerlicherweise f\u00fcr den Nachweis der wesentlichen Arbeitsbedingungen\r\nnicht vorgesehen.\r\nIn der Praxis f\u00fchrt die zwingende Verwendung einer QES zu keiner Erleichterung und Beschleunigung im\r\nVergleich zur Schriftform. Sie ist aufgrund ihrer komplexen Verfahren bewerberunfreundlich, verursacht\r\nunn\u00f6tige Kosten und verlangsamt Einstellungsprozesse signifikant.\r\nWas wir tun\r\nDie Unternehmen der Schwarz Gruppe besch\u00e4ftigen in Deutschland insgesamt mehr als 204.000 Mitarbeiter.\r\nDamit z\u00e4hlen sie zu einem der gr\u00f6\u00dften Arbeitgeber in Deutschland.\r\nMit der Unterst\u00fctzung der Dieter Schwarz Stiftung entsteht in Heilbronn der Innovation Park Artificial Intelligence\r\n(Ipai) \u2013 Europas gr\u00f6\u00dfter Hub f\u00fcr k\u00fcnstliche Intelligenz. In Bad Friedrichshall entsteht ein Campus\r\nf\u00fcr die neue Sparte Schwarz Digits. Dort k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig 5.000 IT-Fachkr\u00e4fte besch\u00e4ftigt werden.\r\nAn beiden Standorten wird die KI-Forschung in Deutschland vorangetrieben. Dadurch \u00fcbernehmen die\r\nDieter Schwarz Stiftung und die Unternehmen der Schwarz Gruppe Verantwortung bei der Sicherung\r\nDeutschlands als Innovationsstandort.\r\nHochqualifizierte IT-Spezialisten sind derzeit Mangelware auf dem deutschen und europ\u00e4ischen Markt.\r\nDies gilt mittlerweile aber nicht mehr nur f\u00fcr hoch spezialisierte Berufsgruppen: Vom M\u00fcllwerker \u00fcber den\r\nFilialmitarbeiter bis hin zu Fachkr\u00e4ften in der Verwaltung ist es schwierig geworden, Stellen zu besetzen.\r\nDaher ist es essenziell, potenzielle k\u00fcnftige Mitarbeiter schnell mittels eines einfachen elektronischen\r\nSignaturprozesses beim Schlie\u00dfen von Arbeitsvertr\u00e4gen gewinnen zu k\u00f6nnen.\r\nWas wir vorschlagen\r\nDie Unternehmen der Schwarz Gruppe begr\u00fc\u00dfen das politische Vorhaben, Komplexit\u00e4t durch Entb\u00fcrokratisierung\r\nzu reduzieren. Nur so k\u00f6nnen digitale Transformation und der Erhalt Deutschlands als wettbewerbsf\u00e4higer\r\nWirtschaftsstandort gelingen.\r\nDie Unternehmen der Schwarz Gruppe pl\u00e4dieren daher daf\u00fcr, bei Arbeitsvertr\u00e4gen die (einfache)\r\nelektronische Signatur i. S. d. Art. 3 Nr. 10 der Verordnung (EU) 910/2014 \u00fcber elektronische Identifizierung\r\nund Vertrauensdienste f\u00fcr elektronische Transaktionen im Binnenmarkt (eIDAS-VO) zu\r\nerm\u00f6glichen.\r\nIn der Praxis wird die (einfache) elektronische Signatur insbesondere dazu eingesetzt, den Aussteller eines\r\nDokuments zus\u00e4tzlich \u00fcber die von ihm verwendete E-Mail-Adresse zu identifizieren. Entsprechend\r\nk\u00f6nnte die Dokumentenbereitstellung per E-Mail als gesetzlicher Standard f\u00fcr die Erf\u00fcllung des\r\nNachweiserfordernisses definiert werden.\r\nDie bisherige Schriftform, die zwecks Erf\u00fcllung des Nachweiserfordernisses einen postalischen Versand\r\ndes Arbeitsvertrags erfordert, w\u00fcrde dadurch \u00fcberfl\u00fcssig werden, ebenso die aufw\u00e4ndige Prozedur per\r\nE-Mail verschickte Arbeitsvertr\u00e4ge mit einer QES zu versehen.\r\nAlternativ w\u00e4re die Verpflichtung, ein (qualifiziertes) elektronisches Siegel (vgl. Art. 3 Nr. 25, 26, 27\r\neIDAS-VO) zu verwenden, dem Einsatz einer qualifizierten elektronischen Signatur vorzuziehen. Technisch\r\nist das Siegel der qualifizierten elektronischen Signatur vergleichbar. Der wesentliche Unterschied\r\nbesteht in der Zuordnung zu einer juristischen oder nat\u00fcrlichen Person anstatt stets zu einer nat\u00fcrlichen\r\nPerson. Das elektronische Siegel gleicht einem digitalen Firmenstempel, bietet zugleich jedoch einen h\u00f6heren\r\nSchutz vor einer unbefugten Verwendung. Das elektronische Siegel dient mithin dem Nachweis\r\nder Authentizit\u00e4t eines Dokuments, ohne dass es im jeweiligen Anwendungsfall zus\u00e4tzlich auf die Identifikation\r\nder das Siegel verwendenden nat\u00fcrlichen Person ank\u00e4me.1\r\nEntsprechend sollte \u00a7 2 Abs. 5 NachwG-E des RegE BEG IV wie folgt ge\u00e4ndert werden:\r\n(5) Wenn dem Arbeitnehmer ein schriftlicher Arbeitsvertrag ausgeh\u00e4ndigt worden ist, entf\u00e4llt die\r\nVerpflichtung nach den Abs\u00e4tzen 1, 2 und 3, soweit der Vertrag die in den Abs\u00e4tzen 1 bis 4 geforderten\r\nAngaben enth\u00e4lt. Gleiches gilt, wenn dem Arbeitnehmer ein\r\nvom Arbeitgeber mit einer qualifizierten elektronischen Signatur oder einem qualifizierten elektronischen\r\nSiegel versehener Arbeitsvertrag elektronisch in einem ausdruckbaren Format \u00fcbermittelt\r\nworden ist. Abweichend von S. 2 kann der Arbeitsvertrag auch mit einem fortgeschrittenen\r\nelektronischen Siegel versehen werden, wenn das Siegel dem Arbeitgeber eindeutig zugeordnet\r\nwerden kann. Die S\u00e4tze 2 und 3 finden Satz 2 findet keine Anwendung auf Arbeitnehmer, die in\r\neinem Wirtschaftsbereich oder Wirtschaftszweig nach \u00a7 2a Absatz 1 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes\r\nt\u00e4tig sind.\r\nMit diesem \u00c4nderungsvorschlag w\u00fcrde sichergestellt, dass ein neuer Mitarbeiter von einem Unternehmen\r\neinen authentifizierten Nachweis \u00fcber die wesentlichen Arbeitsbedingungen erhielte, ohne dass\r\njede einstellende F\u00fchrungskraft, noch die neuen Mitarbeiter, den weiter unten beschriebenen aufw\u00e4ndigen\r\nund kostenintensiven Registrierungsprozess zur Verwendung der QES durchlaufen m\u00fcssten. Das\r\nSiegel k\u00f6nnte personenunabh\u00e4ngig in den jeweiligen Personalabteilungen verwendet werden.\r\nAus Unternehmenssicht bringt die QES im Vergleich zur Schriftform keinen Mehrwert. Warum dem so ist,\r\nwird im Folgenden ausgef\u00fchrt.\r\n1. Die Verwendung der QES ist aufw\u00e4ndig und komplex:\r\nBei der qualifizierten elektronischen Signatur muss ein so genannter eIDAS zertifizierter Trust\r\nService Provider genutzt werden. eIDAS ist die europ\u00e4ische Verordnung \u00fcber die elektronische\r\nIdentifizierung und Vertrauensdienste f\u00fcr elektronische Transaktionen im Binnenmarkt (BSI -\r\neIDAS Verordnung (bund.de)). Die von Trust Service Providern erstellten qualifizierten Signaturzertifikate\r\nsind in der gesamten EU g\u00fcltig. Die qualifizierte Signatur erf\u00fcllt nach eIDAS die gesetzliche\r\nelektronische Form und ist damit der handschriftlichen Unterschrift in vielen F\u00e4llen\r\ngleichgestellt. Ein Trust Service Provider ist beispielsweise D-TRUST \u2013 ein Unternehmen der\r\nBundesdruckerei.\r\nAls Identifikationsverfahren gibt es zwei vom BSI (Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik)\r\nzugelassene Personenidentifikationsverfahren:\r\na) VideoIdent: Der Inhaber eines Personalausweises oder Reisepasses weist sich mit dem Dokument\r\ngg\u00fc. einem von D-TRUST beauftragten Video-Chat-Agent online per Videokamera\r\naus. Der Chat-Agent \u00fcberpr\u00fcft die Echtheit des Ausweises und die \u00dcbereinstimmung mit der\r\nPerson im Videochat.\r\nb) AusweisIdent: F\u00fcr deutsche Personalausweise, die ab 2010 ausgestellt wurden, wurde die\r\neAusweisfunktion aktiviert und der Inhaber hat dazu einen PIN-Brief erhalten. Mit dieser und\r\nder Ausweis-App kann man sich ebenfalls identifizieren. Den wenigsten B\u00fcrgern ist die\r\neAusweisfunktion bekannt, da sie in Deutschland nicht verbreitet im Einsatz ist.\r\n2. Die QES kostet Zeit und verlangsamt Anstellungsprozesse:\r\nF\u00fcr die Verwendung der QES ist zun\u00e4chst eine Registrierung, beispielsweise bei D-TRUST, notwendig.\r\nCa. 30 Minuten m\u00fcssen f\u00fcr die Verifizierung mithilfe eines Ausweisdokumentes und der\r\n2-Faktoren-Authentifizierung eingerechnet werden.\r\nDie QES erfordert nicht nur eine Registrierung der unterzeichnenden F\u00fchrungskr\u00e4fte mit pers\u00f6nlichen\r\nDaten, was oft zu Widerstand in den betroffenen Leitungsebenen f\u00fchrt. Die QES erfordert\r\nauch technisches Know-how: H\u00e4ufig wird seitens der F\u00fchrungskr\u00e4fte technischer Support angefragt.\r\nZus\u00e4tzliche zeitliche Ressourcen werden gebunden.\r\nF\u00fcr welche rechtliche Einheit eine Person unterzeichnet, ergibt sich aus dem Vertragsdokument.\r\nBei der D-TRUST-Registrierung ist dies beispielsweise nicht relevant. Bei qualifizierten Signaturen\r\nhandelt die Person als nat\u00fcrliche Person. Die bei D-TRUST zu hinterlegenden Daten sind\r\nzwar die gesch\u00e4ftliche E-Mail-Adresse, die Adressdaten sind jedoch die privaten, die auch auf\r\ndem Ausweis angedruckt sind. Wechselt also eine Person innerhalb einer Unternehmenssparte\r\nund beh\u00e4lt die E-Mail-Adresse bei, w\u00e4re keine neue Identifikation erforderlich. Findet jedoch ein\r\nWechsel der E-Mail-Adresse statt, dann schon. Auch in diesem Fall muss mit einer Verz\u00f6gerung\r\ndes Signaturprozesses gerechnet werden.\r\nF\u00fcr eine QES ist eine Anmeldung anhand eines individuellen Passwortes notwendig. Falls das\r\nPasswort vergessen wird, ist eine neue Registrierung von N\u00f6ten. Nur der Ausweisinhaber selbst\r\nkann sein Passwort zur\u00fccksetzen. Dies ist eine Vorgabe des Bundesamts f\u00fcr Sicherheit in der\r\nInformationstechnik (BSI), um Identit\u00e4tsdiebstahl vorzubeugen. Die Unternehmen haben keine\r\nTransparenz dar\u00fcber, wer von ihren F\u00fchrungskr\u00e4ften mit welchen Passw\u00f6rtern bei dem jeweiligen\r\nTrust Service Providern registriert sind. Ger\u00e4t ein Passwort in Vergessenheit, muss auch\r\nhier mit einem zus\u00e4tzlichen Zeitinvest der jeweiligen F\u00fchrungskraft gerechnet werden.\r\nAm Beispiel der Unternehmen der Schwarz Gruppe wird deutlich, wie viel mehr Zeit f\u00fcr die digitale\r\nUnterzeichnung mittels QES im Vergleich zur bisher geltenden Schriftform eingeplant werden\r\nm\u00fcsste, obwohl ein digitaler Prozess per se den Vorteil haben sollte, schneller als analoge\r\nVerfahren zu sein.\r\n\u00dcber alle Unternehmen der Schwarz Gruppe hinweg werden j\u00e4hrlich 404.700 Arbeitsvertr\u00e4ge geschlossen\r\noder unterschriftspflichtig ge\u00e4ndert, z.B. bei Gehalts\u00e4nderungen im Zuge von Bef\u00f6rderungen.\r\nDer bisherige Aufwand in den Personalabteilungen bel\u00e4uft sich pro Verfahren in Schriftform\r\nauf f\u00fcnf Minuten. Insgesamt m\u00fcssen daf\u00fcr mehr als 4.200 Personentage eingeplant werden.\r\nM\u00f6chten Unternehmen den Versand und die Unterzeichnung von Arbeitsvertr\u00e4gen digitalisieren\r\nund muss daf\u00fcr die QES verwendet werden, w\u00fcrde sich der Arbeitsaufwand auf 30 Minuten pro\r\nVorgang und damit der Gesamtaufwand pro Jahr auf mehr als 25.290 Personentage erh\u00f6hen.\r\nEine Umstellung auf digitale Prozesse w\u00fcrde damit nicht zu einer Beschleunigung und gr\u00f6\u00dferen\r\nEffizienz beitragen, sondern zu einem deutlich h\u00f6heren Zeiteinsatz. Dadurch ergibt sich aus Unternehmenssicht\r\nkein Mehrwert aus der Umstellung der Schriftform auf die digitale Unterzeichnung\r\nmittels QES.\r\n3. Die QES verursacht unn\u00f6tige Kosten und ist nicht bewerberfreundlich:\r\nInsbesondere das VideoIdent-Verfahren, das f\u00fcr ausl\u00e4ndische Bewerber und alle Bewerber, die\r\nnicht eIDent nutzen, in Frage kommt, ist in der Summe mit hohen Kosten verbunden. Zu den generellen\r\nKosten von ca. 3 EUR pro Transaktion (Adobe, Personalkosten IT etc. \u2013 Pricing kann je\r\nnach Unternehmen und Volumen abweichen) kommen 10 EUR f\u00fcr die Registrierung (Identifikation)\r\nhinzu. Bei eIDent fallen 5 EUR (je Registrierung eines Ausweises) sowie 0,89 EUR je qualifizierte\r\nUnterschrift an.\r\nBeim VideoIdent-Verfahren kommt hinzu, dass immer eine Kamera und eine sehr stabile Internetverbindung\r\nvorhanden sein muss. Andernfalls scheitert der Identifikationsprozess.\r\nAus Arbeitgebersicht halten wir es f\u00fcr Bewerber nicht zumutbar, sich f\u00fcr einen solchen Prozess\r\nzu registrieren, auch, wenn die Unternehmen der Schwarz Gruppe die Kosten hierf\u00fcr \u00fcbernehmen\r\nw\u00fcrden.\r\nEinstiegsprogramme f\u00fcr Auszubildende, Hochschulstudenten im dualen System und Praktikanten\r\nrichten sich i.d.R. an Minderj\u00e4hrige, die durch die Eltern vertreten werden. Hier m\u00fcssten sich\r\ndie Eltern verifizieren. Dies ist ein erheblicher ungerechtfertigter Aufwand, der mit einer (einfachen)\r\nelektronischen Signatur leicht umgangen werden kann.\r\nAus Personalsicht ist das Festhalten an der Schriftform oder das Ersetzen durch eine QES angesichts\r\nder fortschreitenden Digitalisierung von Personalprozessen, einem mitarbeiterfreundlichen,\r\nschnellen und effizienten Onboarding im Zeitalter digitaler Kommunikationsmittel nicht nachvollziehbar.\r\nFazit:\r\nMit der QES w\u00fcrde der Gesetzgeber f\u00fcr den Nachweis der wesentlichen Bedingungen des Arbeitsverh\u00e4ltnisses\r\nund damit f\u00fcr den Arbeitsvertrag eine Alternative zur Schriftform anbieten, die allerdings Anstellungsprozesse\r\nverlangsamt oder gar blockiert, anstatt diese zu beschleunigen. Der gut gemeinte Ansatz,\r\nbei der Vertragsgestaltung auf Digitalisierung zu setzen, muss auch gut regulatorisch umgesetzt\r\nwerden, so dass ein Mehrwert f\u00fcr alle Arbeitgeber, Besch\u00e4ftigte und Bewerber geschaffen wird.\r\nDie geplante Neuauflage des B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes bietet die Chance, Unternehmen in\r\nDeutschland, deren Besch\u00e4ftigte sowie deren Stellenbewerber aus dem In- und Ausland den vereinfachten\r\nelektronischen Abschluss des Arbeitsvertrags zu erm\u00f6glichen, in dem f\u00fcr den Nachweis der wesentlichen\r\nBedingungen des Arbeitsverh\u00e4ltnisses die (einfache) elektronische Signatur zugelassen wird.\r\nDiese Chance f\u00fcr echten Fortschritt und einen gelungenen Beitrag zur Digitalisierung sollte die amtierende\r\nBundesregierung nutzen \u2013 zur nachhaltigen Sicherung des Innovationsstandortes Deutschland."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/c6/302729/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040013.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Dr. Lieb,\r\n \r\ngestern hat das Bundeskabinett den Vorschlag f\u00fcr das B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes IV (BEG IV) beschlossen.\r\nIhr Kollege, Herr Limbacher, rief mir zu, dass Sie dieses Thema f\u00fcr die FDP betreuen.\r\n \r\nGerne m\u00f6chte ich mich mit Blick auf die vorgesehenen \u00c4nderungen im Nachweisgesetz kurz an Sie wenden:\r\n \r\nDas Bundesministerium der Justiz verfolgte mit der Novellierung des BEG IV das Ziel, beim B\u00fcrokratieabbau reale Fortschritte zu erreichen.\r\nDie Unternehmen der Schwarz Gruppe, mit mehr als 204.000 Mitarbeitern in Deutschland, hatten gehofft, dass im Zuge dessen auch das Schlie\u00dfen von Arbeitsvertr\u00e4gen bzw. der Nachweis \u00fcber die wesentlichen Arbeitsbedingungen vereinfacht werden w\u00fcrde.\r\nBisher unterliegt der Nachweis der wesentlichen Arbeitsbedingungen der Schriftform. Wesentlich effizienter, zeitgem\u00e4\u00dfer und umweltschonender w\u00e4re es, wenn der Nachweis in Textform mittels einfacher elektronischer Signatur \u00fcberstellt werden k\u00f6nnte. So k\u00f6nnten Aufwand und Kosten reduziert und ein signifikanter Beitrag zum Umweltschutz aufgrund der rein digitalen Abwicklung geleistet werden.\r\n \r\nDer Regierungsentwurf des BEG IV sieht zwar die M\u00f6glichkeit einer elektronischen Signatur vor, allerdings muss es sich dann um eine Qualifizierte Elektronische Signatur (QES) handeln.\r\nDiese bringt durch die erforderlichen Registrierungsprozesse, die damit einhergehenden Kosten und den Aufwand im Vergleich zum bisherigen Schriftformerfordernis keinen Mehrwert.\r\n \r\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn Sie f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch zu diesem f\u00fcr die gesamte Wirtschaft wichtigen Thema Zeit finden w\u00fcrden.\r\nZeitlich richte ich mich gerne nach Ihnen.\r\n \r\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauNVO",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die bauliche Nutzung der Grundst\u00fccke",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baunvo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die baurechtliche Steuerung des Lebensmitteleinzelhandels soll hinsichtlich der Kopplung an son. Sortimente, der zul\u00e4ssigen Verkaufsfl\u00e4chengr\u00f6\u00dfen, Lagevoraussetzungen und M\u00f6glichkeit f\u00fcr Typengenehmigungen aktualisiert und angepasst werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                        "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                        "en": "Rural area"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003756",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung in der BauNVO hinsichtlich Steuerung des Lebensmitteleinzelhandels"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung des Gesetzentwurfs hinsichtlich einer vollst\u00e4ndigen Digitalisierung von Mietvertr\u00e4gen f\u00fcr Gewerbeimmobilien (Abschaffung der verbindlichen Schriftform)",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_BEG_IV.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_BEG_IV.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-01-11",
                    "title": "Viertes Gesetz zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003757",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/ab/302731/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040016.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003757",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung BGB (im Rahmen BEG IV): Digitalisierung von Mietvertr\u00e4gen f\u00fcr Gewerbeimmobilien",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\nSammlung weiterer Ideen f\u00fcr das parlamentarische Verfahren f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion\r\nHinweis: Bitte bei den Vorschl\u00e4gen selbstst\u00e4ndig pr\u00fcfen, ob es sich bei den betroffenen Regelungen um Bundes- oder Landesrecht handelt!\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nKurzbezeichnung NAWI-D 2014/31/EU \r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nEU-Richtlinie 2014/31/EU: Anhang I Nr. 14 Absatz 4 Wort \"ausgedruckt\" (\"printed\")\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nAusdruck von Kassenbons bei Wiegevorgang von etwa Obst ist Pflicht, Digitaler Kassenbon dadurch nicht m\u00f6glich. Digitaler Kassenbon w\u00e4re ressourcenschonender, umweltfreundlicher, effizienter. \r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nWortlaut \"ausgedruckt\" (\"printed\") \u00e4ndern. Damit auch digitalen Nachweis des Wiegevorgangs erm\u00f6glichen.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nDigitale Anzeige des Wiegeergebnisses erm\u00f6glichen. Referenzprojekt: eBon (Vollst\u00e4ndig nutzbar machen).\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nKurzbezeichnung\r\nDAC7 / Plattformen-Steuertransparenzgesetz (PStTG)\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nKommunikationshandbuch DAC7 unter Ziffer 2.6 Vorgaben \r\nzu Steueridentifikationsmerkmalen\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nDie bundeseinheitliche Steuernummer (bestimmtes Format) ist manuell umzurechnen, \r\nda sie von den Finanz\u00e4mtern generell nicht mitgeteilt wird. \r\nDiesen Aufwand muss entweder der Marktplatzbetreiber selbst vornehmen oder der H\u00e4ndler, da er vom Marktplatzbetreiber aufgefordert ist das Format zu nutzen. \r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nEs w\u00e4re ressourcenschonender, wenn die Finanzverwaltungen der L\u00e4nder diese Nummer den Steuerpflichtigen standardisiert \u00fcbermitteln w\u00fcrden.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nErleichertung beim Einholung der \r\nzu \u00fcbermittelnden Informationen.\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen? BMWSB\r\nKurzbezeichnung BGB \r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nSchriftformerfordernis in \u00a7\u00a7 550, 578 BGB \r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nSchriftliches Verfahren, statt effizientes digitales Verfahren beim Schlie\u00dfen von Mietvertr\u00e4gen f\u00fcr Gewerbeimmobilien; Aufw\u00e4ndige interne Monitoring- und Dokumentationsprozesse, um eine unbeabsichtigte Nicht-Erf\u00fcllung bei \u00c4nderungen der Nutzung zu vermeiden und so das Risiko einer Mietvertragsk\u00fcndigung auszuschlie\u00dfen.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nDer Wegfall des Schriftformerfordernisses w\u00fcrde Unternehmen und Verwaltung entscheidend entlasten. Die Streichung des \u00a7 550 BGB aus dem Katalog des \u00a7 578 Abs. 1 BGB ist daher uneingeschr\u00e4nkt zu bef\u00fcrworten.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nGr\u00f6\u00dfere Mietsicherheit auf Seiten des Mieters von Gewerbeimmobilien, Wegfall von internen Dokumentations- und Monitoringprozessen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung BGB (im Rahmen BEG IV): Digitalisierung von Mietvertr\u00e4gen f\u00fcr Gewerbeimmobilien"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Richtlinie 2014/31 EU (Anhang I Nr. 14 Absatz 4 Wort \"ausgedruckt\" (\"printed\")): verhindert, dass Kunden den Kassenbon in digitaler und nicht in ausgedruckter Form erhalten, wenn ein gewogener Artikel mit verkauft wurde. Anhang I Nr. 14 der Richtlinie sieht vor, dass \u201ealle Angaben \u00fcber s\u00e4mtliche Vorg\u00e4nge deutlich, unmissverst\u00e4ndlich und \u00fcbersichtlich auf einem Bon oder Etikett f\u00fcr den Kunden ausgedruckt werden\u201c m\u00fcssen. Es sollte gen\u00fcgen, dass der Kunde einen digitalen Nachweis \u00fcber den Wiegevorgang erh\u00e4lt, der analog zu einem ausgedruckten physischen Kassenbon s\u00e4mtliche relevanten Informationen enth\u00e4lt.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_BEG_IV.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_BEG_IV.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-01-11",
                    "title": "Viertes Gesetz zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003758",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/70/302733/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040026.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003758",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung EU-RL 2014/31/EU (i.R. BEG IV): eBon erm\u00f6glichen, auch bei Wiegevorgang Obst und Gem\u00fcse",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\nSammlung weiterer Ideen f\u00fcr das parlamentarische Verfahren f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion\r\nHinweis: Bitte bei den Vorschl\u00e4gen selbstst\u00e4ndig pr\u00fcfen, ob es sich bei den betroffenen Regelungen um Bundes- oder Landesrecht handelt!\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nKurzbezeichnung NAWI-D 2014/31/EU \r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nEU-Richtlinie 2014/31/EU: Anhang I Nr. 14 Absatz 4 Wort \"ausgedruckt\" (\"printed\")\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nAusdruck von Kassenbons bei Wiegevorgang von etwa Obst ist Pflicht, Digitaler Kassenbon dadurch nicht m\u00f6glich. Digitaler Kassenbon w\u00e4re ressourcenschonender, umweltfreundlicher, effizienter. \r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nWortlaut \"ausgedruckt\" (\"printed\") \u00e4ndern. Damit auch digitalen Nachweis des Wiegevorgangs erm\u00f6glichen.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nDigitale Anzeige des Wiegeergebnisses erm\u00f6glichen. Referenzprojekt: eBon (Vollst\u00e4ndig nutzbar machen).\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nKurzbezeichnung\r\nDAC7 / Plattformen-Steuertransparenzgesetz (PStTG)\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nKommunikationshandbuch DAC7 unter Ziffer 2.6 Vorgaben \r\nzu Steueridentifikationsmerkmalen\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nDie bundeseinheitliche Steuernummer (bestimmtes Format) ist manuell umzurechnen, \r\nda sie von den Finanz\u00e4mtern generell nicht mitgeteilt wird. \r\nDiesen Aufwand muss entweder der Marktplatzbetreiber selbst vornehmen oder der H\u00e4ndler, da er vom Marktplatzbetreiber aufgefordert ist das Format zu nutzen. \r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nEs w\u00e4re ressourcenschonender, wenn die Finanzverwaltungen der L\u00e4nder diese Nummer den Steuerpflichtigen standardisiert \u00fcbermitteln w\u00fcrden.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nErleichterung beim Einholung der \r\nzu \u00fcbermittelnden Informationen.\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen? BMWSB\r\nKurzbezeichnung BGB \r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nSchriftformerfordernis in \u00a7\u00a7 550, 578 BGB \r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nSchriftliches Verfahren, statt effizientes digitales Verfahren beim Schlie\u00dfen von Mietvertr\u00e4gen f\u00fcr Gewerbeimmobilien; Aufw\u00e4ndige interne Monitoring- und Dokumentationsprozesse, um eine unbeabsichtigte Nicht-Erf\u00fcllung bei \u00c4nderungen der Nutzung zu vermeiden und so das Risiko einer Mietvertragsk\u00fcndigung auszuschlie\u00dfen.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nDer Wegfall des Schriftformerfordernisses w\u00fcrde Unternehmen und Verwaltung entscheidend entlasten. Die Streichung des \u00a7 550 BGB aus dem Katalog des \u00a7 578 Abs. 1 BGB ist daher uneingeschr\u00e4nkt zu bef\u00fcrworten.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nGr\u00f6\u00dfere Mietsicherheit auf Seiten des Mieters von Gewerbeimmobilien, Wegfall von internen Dokumentations- und Monitoringprozessen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung EU-RL 2014/31/EU (i.R. BEG IV): eBon erm\u00f6glichen, auch bei Wiegevorgang Obst und Gem\u00fcse"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PStTG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Meldepflicht und den automatischen Austausch von Informationen meldender Plattformbetreiber in Steuersachen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/psttg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Kommunikationshandbuch DAC7 unter Ziffer 2.6 Vorgaben zu Steueridentifikationsmerkmalen. Die bundeseinheitliche Steuernummer (bestimmtes Format) ist manuell umzurechnen, da sie von den Finanz\u00e4mtern generell nicht mitgeteilt wird. Diesen Aufwand muss entweder der Marktplatzbetreiber selbst vornehmen oder der H\u00e4ndler, da er vom Marktplatzbetreiber aufgefordert ist, das Format zu nutzen. Es w\u00e4re ressourcenschonender, wenn die Finanzverwaltungen der L\u00e4nder diese Nummer den Steuerpflichtigen standardisiert \u00fcbermitteln w\u00fcrden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_BEG_IV.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_BEG_IV.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-01-11",
                    "title": "Viertes Gesetz zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003759",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/c3/302735/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040027.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003759",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung DAC7 / Plattformen-Steuertransparenzgesetz (i.R. BEG IV)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\nSammlung weiterer Ideen f\u00fcr das parlamentarische Verfahren f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion\r\nHinweis: Bitte bei den Vorschl\u00e4gen selbstst\u00e4ndig pr\u00fcfen, ob es sich bei den betroffenen Regelungen um Bundes- oder Landesrecht handelt!\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nKurzbezeichnung NAWI-D 2014/31/EU \r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nEU-Richtlinie 2014/31/EU: Anhang I Nr. 14 Absatz 4 Wort \"ausgedruckt\" (\"printed\")\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nAusdruck von Kassenbons bei Wiegevorgang von etwa Obst ist Pflicht, Digitaler Kassenbon dadurch nicht m\u00f6glich. Digitaler Kassenbon w\u00e4re ressourcenschonender, umweltfreundlicher, effizienter. \r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nWortlaut \"ausgedruckt\" (\"printed\") \u00e4ndern. Damit auch digitalen Nachweis des Wiegevorgangs erm\u00f6glichen.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nDigitale Anzeige des Wiegeergebnisses erm\u00f6glichen. Referenzprojekt: eBon (Vollst\u00e4ndig nutzbar machen).\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nKurzbezeichnung\r\nDAC7 / Plattformen-Steuertransparenzgesetz (PStTG)\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nKommunikationshandbuch DAC7 unter Ziffer 2.6 Vorgaben \r\nzu Steueridentifikationsmerkmalen\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nDie bundeseinheitliche Steuernummer (bestimmtes Format) ist manuell umzurechnen, \r\nda sie von den Finanz\u00e4mtern generell nicht mitgeteilt wird. \r\nDiesen Aufwand muss entweder der Marktplatzbetreiber selbst vornehmen oder der H\u00e4ndler, da er vom Marktplatzbetreiber aufgefordert ist das Format zu nutzen. \r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nEs w\u00e4re ressourcenschonender, wenn die Finanzverwaltungen der L\u00e4nder diese Nummer den Steuerpflichtigen standardisiert \u00fcbermitteln w\u00fcrden.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nErleichterung beim Einholung der \r\nzu \u00fcbermittelnden Informationen.\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen? BMWSB\r\nKurzbezeichnung BGB \r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nSchriftformerfordernis in \u00a7\u00a7 550, 578 BGB \r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nSchriftliches Verfahren, statt effizientes digitales Verfahren beim Schlie\u00dfen von Mietvertr\u00e4gen f\u00fcr Gewerbeimmobilien; Aufw\u00e4ndige interne Monitoring- und Dokumentationsprozesse, um eine unbeabsichtigte Nicht-Erf\u00fcllung bei \u00c4nderungen der Nutzung zu vermeiden und so das Risiko einer Mietvertragsk\u00fcndigung auszuschlie\u00dfen.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nDer Wegfall des Schriftformerfordernisses w\u00fcrde Unternehmen und Verwaltung entscheidend entlasten. Die Streichung des \u00a7 550 BGB aus dem Katalog des \u00a7 578 Abs. 1 BGB ist daher uneingeschr\u00e4nkt zu bef\u00fcrworten.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nGr\u00f6\u00dfere Mietsicherheit auf Seiten des Mieters von Gewerbeimmobilien, Wegfall von internen Dokumentations- und Monitoringprozessen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung DAC7 / Plattformen-Steuertransparenzgesetz (i.R. BEG IV)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anerkennung von \u00f6kologisch optimierten Getr\u00e4nkeverpackungen bei etwaigen Mehrwegangebots- und R\u00fccknahmepflichten und nationale Umsetzung der Pooling-Option aus der EU-Verpackungsverordnung (PPWR). ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003760",
                "statements": [],
                "title": "Anerkennung von \u00f6kol. optimierten Getr\u00e4nkeverpackungen und Umsetzung von Pooling-Option aus EU-PPWR"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche Ausgestaltung der R\u00fccknahme- und Verbraucherinformationspflichten bei Elektroaltger\u00e4ten f\u00fcr Handelsunternehmen. Dar\u00fcber hinaus Hinwirken auf eine Weiterentwicklung der Herstellerverantwortung, eine Eind\u00e4mmung des Brandrisikos durch unsachgem\u00e4\u00df entsorgte Lithium-Ionen-Akkus und eine sachgerechte Einbeziehung des Onlinehandels.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/elektrog_novelle_3/Entwurf/elektrog_novelle_3_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-dritten-gesetzes-zur-aenderung-des-elektro-und-elektronikgeraetegesetzes",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Referentenentwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003761",
                "statements": [],
                "title": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche R\u00fccknahme-/Informationspflichten bei Elektroaltger\u00e4ten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche Anpassung des deutschen Batterierechts an die EU-Batterieverordnung. Einr\u00e4umung einer Ausnahme von den H\u00e4ndler-R\u00fccknahmepflichten bei besch\u00e4digten Lithium-Altbatterien und Absenkung der Mindestabholmenge f\u00fcr LV-Batterien.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/batt_eu_anpg/Entwurf/batt_eu_anpg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-gesetzes-zur-anpassung-des-batterierechts-an-die-verordnung-eu-2023-1542",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003762",
                "statements": [],
                "title": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche Anpassung des Batterierechts an die EU-Batterieverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GewAbfV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Bewirtschaftung von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und von bestimmten Bau- und Abbruchabf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewabfv_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und m\u00f6glichst b\u00fcrokratiearme Weiterentwicklung der Gewerbeabfallverordnung mit dem Ziel, die Getrenntsammlung und Recyclingquote von gewerblichen Abf\u00e4llen zu verbessern. Beibehaltung der bisherigen Ausnahmeregelung bei der Vorbehandlungspflicht und der Zul\u00e4ssigkeit der Kaskadenvorbehandlung.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Gesetze/gewabfv_novelle_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-erste-verordnung-zur-aenderung-der-gewerbeabfallverordnung",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-30",
                    "title": "Erste Verordnung zur \u00c4nderung der Gewerbeabfallverordnung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003763",
                "statements": [],
                "title": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und b\u00fcrokratiearme Weiterentwicklung der Gewerbeabfallverordnung "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KrWG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft und Sicherung der umweltvertr\u00e4glichen Bewirtschaftung von Abf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Weiterentwicklung der Sammlung, des Recyclings und der erweiterten Herstellerverantwortung f\u00fcr Alttextilien im Rahmen der Novelle des deutschen Kreislaufwirtschaftsgesetzes. Die Bundesregierung soll zudem dazu bewogen werden, sich diesbez\u00fcglich auch bei den Arbeiten an \u00d6kodesign-Richtlinien und deren delegierten Rechtsakten auf EU-Ebene einzusetzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003764",
                "statements": [],
                "title": "Optimierung von Sammlung und Recycling f\u00fcr Alttextilien und Ausbau der Herstellerverantwortung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einer z\u00fcgigen Einstellung dringend ben\u00f6tigter ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte stehen unter anderem verz\u00f6gernde Visa- und andere Antragsverfahren entgegen. Hinsichtlich der Verfahrensdauer existieren erhebliche Unterschiede zwischen einzelnen Gebietsk\u00f6rperschaften. Um die Verfahrensdauer zu vereinheitlichen bzw. zu beschleunigen, bedarf es besserer Durchsetzungsbedingungen bestehender Gesetzesvorgaben in den Gebietsk\u00f6rperschaften. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011319",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserte Rahmenbedingungen bei der Integration ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/a5/302725/Stellungnahme-Gutachten-SG2406030037.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-26"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-07"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003747",
                "regulatoryProjectTitle": "Vorzeitige Umsetzung Art. 14 des Europ\u00e4ischen Geb\u00e4udeeffizienzgesetzes ins GEIG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "F\u00fcr einen bedarfsgerechten Ausbau der Ladeinfrastruktur\r\nPosition der Unternehmen der Schwarz Gruppe zur Umsetzung des Artikels 14 der Europ\u00e4ischen Geb\u00e4udeeffizienzrichtlinie (EPBD)\r\nDie aktuelle Bundesregierung hat sich das Ziel gesetzt, die Treibhausgasemissionen im Verkehrssektor signifikant zu senken. Im Lichte des Klimaschutzgesetzes kann der Verkehrssektor mit den bestehenden Instrumenten und Ma\u00dfnahmen die CO2-Emissionen nur sehr langsam senken. Laut aktuellem Pr\u00fcfbericht des Expertenrats f\u00fcr Klimafragen hat der Verkehrssektor insgesamt das Jahresziel f\u00fcr Emissionsminderungen deutlich verfehlt, im Jahr 2023 um 12,8 Millionen t CO2-\u00c4quvialent. Einen wesentlichen Beitrag zur Zielerreichung soll die Elektromobilit\u00e4t spielen. Bis 2030 soll Deutschland mit landesweit 15 Millionen Elektroautos und insgesamt einer Million \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher Ladepunkte zum Leitmarkt f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t werden. Trotz intensiver politischer Bem\u00fchungen bspw. \u00fcber F\u00f6rderungen bleiben die aktuellen Zulassungszahlen hinter den ben\u00f6tigten Zulassungszahlen zur\u00fcck.\r\nInsgesamt stellt der Handel bereits mehr als 15% aller \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkte. Jeder dritte Schnellladepunkt in Deutschland ist auf einem Handelsparkplatz errichtet. Mit dem Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-Gesetz (GEIG) hat die Vorg\u00e4ngerregierung den rechtlichen Rahmen f\u00fcr die Errichtung von und die Ausstattung mit Ladeinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t in Neu- und Bestandsgeb\u00e4uden geschaffen. Die darin enthaltenen Pflichten hinsichtlich bestehender Nichtwohngeb\u00e4ude, wie Geb\u00e4ude und Stellpl\u00e4tze des Einzelhandels, sind zum 1. Januar 2025 zu erf\u00fcllen. Im Zuge der Umsetzung der verabschiedeten Europ\u00e4ischen Geb\u00e4udeenergieeffizienzrichtlinie (EPBD) muss das GEIG novelliert werden, um die europ\u00e4ischen Vorgaben in deutsches Recht umzusetzen. Aufgrund der zeitlich versetzten rechtlichen Wirkung von GEIG und EPBD kommt es auf Seiten der Verpflichteten zu Rechtsunsicherheiten, die durch eine z\u00fcgige Novelle des GEIG adressiert und behoben werden k\u00f6nnten.\r\nWas wir tun\r\nIm Rahmen ihrer gemeinsam erarbeiteten Klimastrategie sind die Unternehmen der Schwarz Gruppe im August 2020 der Science Based Targets Initiative beigetreten und verstehen sich damit auch als Wegbereiter der Energie- und Verkehrswende. Die Handelssparten Lidl und Kaufland engagieren sich seit Jahren f\u00fcr den Ausbau der Ladeinfrastruktur. An den derzeit fast 1000 Lades\u00e4ulen k\u00f6nnen Kunden der Handelssparten laden. Das E-Lades\u00e4ulennetz bei Lidl und Kaufland wird kontinuierlich bedarfsgerecht erweitert, wobei der Schwerpunkt auf einer neu entwickelten E-Lades\u00e4ule mit Schnelllade-Technologie (DC) liegt. Die neueste Lades\u00e4ulengeneration zeichnet sich durch zwei leistungsstarke DC-Ladepunkte und einen weiteren AC-Ladepunkt aus. Schon w\u00e4hrend eines 30-min\u00fctigen Einkaufs k\u00f6nnen Lidl- und Kauflandkunden einen durchschnittlichen Reichweitenzugewinn von bis zu 75 Kilometern erzielen. Aktuell ist knapp ein Viertel aller Handelsstandorte in Deutschland mit Ladem\u00f6glichkeiten ausgestattet sein. Damit leisten die Unternehmen der Schwarz Gruppe einen Beitrag zu einer gr\u00fcnen Mobilit\u00e4tswende sowie zur Integration der Elektromobilit\u00e4t in den Alltag \u2013 durch die Verkn\u00fcpfung von Schnellladen und Einkaufen.\r\nWas wir vorschlagen\r\nIm Folgenden werden Vorschl\u00e4ge unterbreitet, um den Ladeinfrastruktur-Ausbau auf Kundenparkpl\u00e4t-zen weiterhin bedarfsgerecht vorantreiben zu k\u00f6nnen und dabei die Anforderungen des Artikel 14 der EPBD (siehe Kurz\u00fcbersicht) hinsichtlich Ladeinfrastruktur europarechtskonform in deutsches Recht umzusetzen.\r\nKurz\u00fcbersicht: Anforderungen nach Art. 14 EPBD\r\nBetroffenheit\r\nAnforderung\r\nFrist\r\nNeue Nichtwohngeb\u00e4ude mit mehr als f\u00fcnf Parkpl\u00e4tzen, bzw. Nichtwohngeb\u00e4ude mit mehr als f\u00fcnf Parkpl\u00e4tzen, die einer umfassenden Renovierung unterzogen werden\r\n- Mind. ein Ladepunkt f\u00fcr jeweils f\u00fcnf Parkpl\u00e4tze\r\n- Vorverkabelung von mindestens 50% der Parkpl\u00e4tze\r\n- Leerverrohrung f\u00fcr die \u00fcbrigen Parkpl\u00e4tze\r\ngilt ab dem Zeitpunkt der Umsetzung der Richtlinie in nationales Recht\r\nAlle Nichtwohngeb\u00e4ude mit mehr als zwanzig Parkpl\u00e4tzen, d.h. Bestand\r\n- entweder mit mind. ein Ladepunkt f\u00fcr jeweils zehn Park-pl\u00e4tze oder Leerverrohrung von mind. 50% der Parkpl\u00e4tze\r\ngilt ab dem 1.1. 2027\r\n1. Umsetzungszeitraum des GEIG mit der EPBD synchronisieren\r\nDie Novelle der EPBD muss in nationales Recht umgesetzt werden. F\u00fcr die Umsetzung haben die Mit-gliedstaaten nach Inkrafttreten 24 Monate Zeit. Die EPBD sieht vor, dass Anforderungen im Bestand zum 1.1.27 erf\u00fcllt werden m\u00fcssen, w\u00e4hrenddessen die aktuell g\u00fcltige Fassung des GEIG eine Umsetzungspflicht zum 1.1.2025 vorsieht. Aus diesem Grund sollte bis zur Umsetzung der EPBD-Novelle in nationales Recht diese Frist ausgesetzt bzw. zeitnah an die Fristen aus der EPDB-Novelle angepasst werden. Im Bereich des Neubaus inkl. umfassender Renovierung gelten die Vorgaben ab dem Zeitpunkt der Umsetzung der Richtlinie in nationales Recht.\r\nZiel sollte es sein, die deutsche Gesetzgebung im Lichte der EPBD-Novelle z\u00fcgig anzupassen. Nur so finden Marktakteure einen verl\u00e4sslichen regulatorischen Rahmen vor und gewinnen Planungssicherheit. Es bedarf eines realistischen Umsetzungszeitraums f\u00fcr Investitionen in den Ladeinfrastrukturaufbau und die Nachr\u00fcstung des Bestands.\r\nRealistische Umsetzungsfristen sind auch aufgrund der aktuell fehlenden Kapazit\u00e4ten im Stromnetz, langen Bearbeitungszeiten sowie Problemen bei der Beschaffung von Technik (u.a. Trafos, Hardware) und Dienstleistungen erforderlich. Es droht, dass Marktakteure ohne Selbstverschulden f\u00fcr die Nichteinhaltung nach dem GEIG sanktioniert werden, wodurch sich die dringend erforderlichen Investitionsvolumina f\u00fcr den bedarfsgerechten Ladeinfrastrukturaufbau verkleinern.\r\n2. Bedarfsgerechte und ambitionierte Umsetzung der EPBD in deutsches Recht\r\nIm Einzelhandel betr\u00e4gt die durchschnittliche Verweildauer der Kunden in der Filiale ca. 30 Minuten. Entscheidend f\u00fcr eine bedarfsgerechte Ladeinfrastruktur im Einzelhandel ist daher eine an die Verweildauer angepasste Ladegeschwindigkeit, d.h. Qualit\u00e4t statt Quantit\u00e4t. Entgegen dem Bedarf unserer Kunden verfolgt die EPBD-Novelle hinsichtlich des Aufbaus der Ladeinfrastruktur bei Nichtwohngeb\u00e4uden einen rein quantitativen Ansatz, d.h. x-Anzahl Stellpl\u00e4tze sind mit x-Ladepunkten, x-Anzahl Vorverkabelung und/oder Leerverrohrung zu versehen. Damit gibt es im Vergleich zur aktuellen Fassung des GEIG weniger M\u00f6glichkeit, den Aufbau der Ladeinfrastruktur an der geschaffenen Ladeleistung und damit an dem eigentlichen Nutzen f\u00fcr die Kunden auszurichten (siehe folgende Gegen\u00fcberstellung). Tabelle: Gegen\u00fcberstellung GEIG und EPBD hinsichtlich des Aufbaus von Ladeinfrastruktur\r\nGEIG\r\nEPBD\r\nNeubau\r\nab 6 Stellpl\u00e4tzen:\r\n- Jeder dritte Stellplatz mit Infrastruktur\r\n- Mind. 1 Ladepunkt pro Objekt\r\nMehr als 5 Parkpl\u00e4tze:\r\n- Mind. ein Ladepunkt f\u00fcr jeweils f\u00fcnf Parkpl\u00e4tze\r\n- Vorverkabelung von mindestens 50% der Parkpl\u00e4tze\r\n- Leerverrohrung f\u00fcr die \u00fcbrigen Parkpl\u00e4tze\r\nnach Renovierung\r\nab 10 Stellpl\u00e4tzen:\r\n- Jeder 5. Stellplatz mit Infrastruktur\r\n- 1 Ladepunkt pro Objekt\r\nMehr als 5 Parkpl\u00e4tze:\r\n- Mind. ein Ladepunkt f\u00fcr jeweils f\u00fcnf Parkpl\u00e4tze\r\n- Vorverkabelung von mindestens 50% der Parkpl\u00e4tze\r\n- Leerverrohrung f\u00fcr die \u00fcbrigen Parkpl\u00e4tze\r\nBestand\r\n> 20 Stellpl\u00e4tzen:\r\n- gilt ab dem 1.1.2025\r\n- Mind. 1 Ladepunkt pro Objekt\r\n> 20 Stellpl\u00e4tze:\r\n- gilt ab dem 1.1.2027\r\n- Mind. 1 Ladepunkt f\u00fcr jeweils zehn Parkpl\u00e4tze oder Leerverrohrung von mindestens 50% der Parkpl\u00e4tze\r\nDie Unternehmen der Schwarz Gruppe wollen weiterhin in den Aufbau einer Ladeinfrastruktur investie-ren, die dem tats\u00e4chlichen Bedarf unserer Kunden entspricht, entsprechend genutzt wird und somit auch wirtschaftlich betrieben werden kann. Die starren Vorgaben aus der Novelle der EPBD verhindern aus unserer Sicht einen bedarfsgerechten Ausbau.\r\nAn Filialen des Einzelhandels wird Schnellladeinfrastruktur ben\u00f6tigt, durch die Kunden einen signifikan-ten Reichweitengewinn erzielen. Eine starre Vorgabe von einer Ladepunkte-Anzahl gef\u00e4hrdet hingegen den Aufbau von Schnellladeinfrastruktur. Aus Kostengr\u00fcnden werden viele durch die EPBD-Verpflichtete zur Pflichterf\u00fcllung auf in Vergleich zu Schnellladeinfrastruktur g\u00fcnstigere und langsame AC-Ladepunkte setzen. F\u00fcr den Kunden ist die Vorgabe der EPBD-Novelle damit eine negative Entwicklung, da die AC-Ladepunkte keinen nennenswerten Reichweitengewinn innerhalb der Verweildauer von 30 Minuten bringen.\r\nZur Sicherstellung eines bedarfsgerechten und qualitativen Ausbaus pl\u00e4dieren die Unternehmen der Schwarz Gruppe bei der Umsetzung in deutsches Recht f\u00fcr die Erg\u00e4nzung einer qualitative Umsetzungsm\u00f6glichkeit, die anstelle der Umsetzung der quantitativen Mindestanforderungen gew\u00e4hlt werden kann. Der Verpflichtete hat dabei die Wahl: \u201eViele langsame Ladepunkte\u201c (quantitativer Ansatz) oder \u201ewenige schnelle Ladepunkte\u201c (qualitativer Ansatz).\r\nGanz konkret bedeutet das, die quantitativen Vorgaben in qualitative Vorgaben umzurechnen. Einem AC-Ladepunkt kann eine mindestens zu installierende Leistung je Ladepunkt von 3,7 kW zugerechnet werden. Diese Mindestladeleistung wird mit einem Flexibilisierungsfaktor von 10% multipliziert , um die Anforderungen des qualitativen Ansatzes gegen\u00fcber dem quantitativen Ansatz zu versch\u00e4rfen.\r\nDie ermittelte Gesamtladeleistung k\u00f6nnte dann auch \u00fcber Schnellladeinfrastruktur umgesetzt werden. Gleichzeitig sollte sichergestellt sein, dass eine Umsetzung nur so weit zu erfolgen hat, wie es wirtschaftlich sinnvoll ist. In Regionen mit geringem Bedarf w\u00fcrde ansonsten ein \u00dcberangebot entstehen und knappe Ressourcen f\u00fcr den Ausbau von Ladeinfrastruktur fehlgeleitet. Die EPDB-Novelle sieht f\u00fcr den Neubau einen Ladepunkt je 5 Stellpl\u00e4tze vor, so dass folgende Berech-nungsformel gelten w\u00fcrde:\r\nBerechnungsformel:\r\n1 Ladepunkt je 5 Stellpl\u00e4tze x min. 3,7 kW x Flexibilisierungsfaktor 1,1 = zu installierende Ladeleistung\r\nBeispiel (Stellplatzanlage mit 120 Stellpl\u00e4tzen bei 1 Ladepunkt je 5 Stellpl\u00e4tze):\r\n24 x 3,7 kW x Flexibilisierungsfaktor 1,1 = 97,68 kW\r\nIn dem Beispiel m\u00fcsste f\u00fcr die Stellplatzanlage mit 120 Stellpl\u00e4tzen eine Ladeleistung von mindestens 97,68 kW errichtet werden. Dies k\u00f6nnte durch einen HPC-Ladepunkt mit 100 kW erfolgen oder alternativ bspw. mit acht 11 kW AC-Ladepunkten.\r\nAnalog dazu k\u00f6nnte man auch mit den Vorgaben f\u00fcr den Bestand verfahren.\r\nDar\u00fcber hinaus w\u00fcrden die Unternehmen der Schwarz Gruppe f\u00fcr eine flexiblere und pragmatischer aus-gerichtete Umsetzung der Pflichten bzgl. der Vorverkabelung und Leerrohre werben. Bei den aktuell in der EPBD vorgesehenen Regelungen besteht die Gefahr einer massiven Fehlinvestition, da zum Zeitpunkt der Errichtung der Stellplatzanlage noch nicht klar ist, was f\u00fcr Ladeinfrastruktur in einigen Jahren ggf. nachger\u00fcstet werden soll und ob dann die verlegten Leitungen noch dazu passen. Neben den finanziellen Aufwendungen f\u00fchrt das massenhafte Vergraben von ungenutztem Kupfer zu einer vermeidbaren zus\u00e4tzlichen CO2-Belastung.\r\nSo k\u00f6nnte beispielsweise im Rahmen der Umsetzung statt einer Vorverkabelung an mindestens 50 % der Stellpl\u00e4tze eine alternative Pflichterf\u00fcllung durch einen Ladepunkt mit mindestens 3,7 kW je 10 Stellpl\u00e4tze geschaffen werden. Anstelle der Leerrohre an allen \u00fcbrigen Stellpl\u00e4tzen z.B. die alternative Vorgabe eines Ladepunkts mit mindestens 3,7 kW je 20 Stellpl\u00e4tze. Auch f\u00fcr diese Regelung w\u00fcrde dann die M\u00f6glichkeit einer bedarfsgerechten qualitativen Umsetzung analog zur geschilderten Berechnungsformel bestehen.\r\nVorgehen:\r\n1. Ermittlung der geforderten Ladepunkte f\u00fcr die Stellplatzanlage\r\n2. Ermittlung der alternativen Ladepunkte statt Vorverkabelung\r\n3. Ermittlung der alternativen Ladepunkte statt Leerrohre\r\n4. Summierung der geforderten Ladepunkte\r\n5. ggf. Umrechnung in geforderte Ladeleistung mittels Flexibilisierungsfaktor.\r\nBeispiel (Stellplatzanlage mit 300 Stellpl\u00e4tzen)\r\n1. Geforderte Ladepunkte: 60 (1 Ladepunkt je 5 Stellpl\u00e4tze)\r\n2. Alternative Ladepunkte statt Vorverkabelung 15 (1 Ladepunkte je 10 Stellpl\u00e4tze)\r\n3. Alternativen Ladepunkte statt Leerrohre 4,5 (1 Ladepunkte je 20 Stellpl\u00e4tze)\r\n4. Gesamt 79,5 Ladepunkte gefordert\r\n5. 79,5 x 3,7 kW x 1,1 = 323,565 kW\r\nDie geforderte Ladeleistung k\u00f6nnte dann bspw. mittels zweier 100 kW HPC-Ladepunkte und 12 weiterer AC-Ladepunkte mit jeweils 11 kW umgesetzt werden. 3. Erf\u00fcllung \u00fcber Portfolio analog GEIG\r\nDie Verpflichtung zur Errichtung eines oder mehrerer Ladepunkte kann nach aktuell geltendem GEIG sowohl zentral an einem Standort oder beliebig verteilt an mehreren Standorten erf\u00fcllt werden, vorausgesetzt es wird dem bestehenden oder erwarteten Bedarf an Ladeinfrastruktur an (allen) betroffenen Standorten des Verpflichteten Rechnung getragen (\u00a7 10 Abs. 2 S. 1 GEIG). Diese Regelung sollte beibehalten werden.\r\n4. Wirtschaftliche H\u00e4rten/Unzumutbarkeiten\r\nDie Verpflichtung zur Errichtung von Ladeinfrastruktur an Nichtwohngeb\u00e4uden sollte in Einzelf\u00e4llen nicht dazu f\u00fchren, dass Unternehmen zur Pflichterf\u00fcllung zu unwirtschaftlichen und unzumutbaren Investitionen gezwungen werden. Hierzu sollte die aktuell bestehende Ausnahmeregelung des \u00a7 14 Abs. 1 GEIG im Zuge der Umsetzung der EPBD in nationales Recht auch auf den Neubau von Nichtwohngeb\u00e4uden erweitert werden. Dar\u00fcber hinaus sollten nicht durch den Verpflichteten beeinflussbare Faktoren, wie fehlende Netzanschl\u00fcsse, fehlende Netzkapazit\u00e4ten und verz\u00f6gerte Verfahren nicht zu Lasten der Verpflichteten gehen, sollte eine fristgerechte Pflichterf\u00fcllung nicht stattgefunden haben.\r\n5. Ladeinfrastrukturaufbau braucht starke und leistungsf\u00e4hige Verteilnetze\r\nDer Handel spielt eine wichtige Rolle beim Umstieg auf die Elektromobilit\u00e4t und damit bei der Dekarbonisierung des Verkehrssektor. Dabei ist es gerade das fl\u00e4chendeckende, leistungsstarke Schnelllades\u00e4ulennetzes, dass unseren Kunden einen Mehrwert bietet und damit die Akzeptanz f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t f\u00f6rdert. Hierf\u00fcr braucht es neben einem bedarfsgerechten und qualitativen Ladeinfrastrukturaufbau, ausreichend Netzkapazit\u00e4t und Leistungsreserven. Dies ist vielerorts aktuell nicht der Fall. Deshalb braucht es einen vorausschauenden und z\u00fcgigen Stromnetzausbau \u2013 ohne diesen sind die gesetzten Ziele nicht erreichbar."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3d/0d/302727/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Mehrwert durch Entb\u00fcrokratisierung\r\nschaffen \u2013 (einfache) elektronische Signatur\r\nbei Arbeitsvertr\u00e4gen erm\u00f6glichen\r\nPosition der Unternehmen der Schwarz Gruppe zum Nachweisgesetz (NachwG)\r\nAm 13. M\u00e4rz 2024 hat das Kabinett den vom Bundesministerium f\u00fcr Justiz vorgelegten Entwurf f\u00fcr das\r\nVierte B\u00fcrokratieentlastungsgesetz (BEG IV) beschlossen. \u00dcbergeordnetes Ziel ist es, beim B\u00fcrokratieabbau\r\nreale Fortschritte zu erreichen.\r\nMit dem erst 2022 novellierten Nachweisgesetz im Zuge der Umsetzung der EU-Richtlinie \u00fcber transparente\r\nund vorhersehbare Arbeitsbedingungen (2019/1152) hatte der deutsche Gesetzgeber allerdings\r\nmehr B\u00fcrokratie geschaffen als abgebaut.\r\nDer Regierungsentwurf (RegE BEG IV) enth\u00e4lt in Artikel 44 nun eine \u00c4nderung des Nachweisgesetzes:\r\nZur F\u00f6rderung des digitalen Rechtsverkehrs soll im Nachweisgesetz an die Stelle der Schriftform die\r\nelektronische Form treten. Die Schriftform soll umgekehrt nur noch als Ersatzform f\u00fcr die elektronische\r\nForm beibehalten werden. Dementsprechend soll das Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis f\u00fcr die allgemeinen\r\nFormvorschriften in den \u00a7\u00a7 126 ff. BGB ge\u00e4ndert werden.\r\nDas Vorhaben scheint auf den ersten Blick vielversprechend: Die M\u00f6glichkeit, als Arbeitgeber k\u00fcnftig Arbeitsvertr\u00e4ge schnell und effizient mit (einfacher) elektronischer Signatur per E-Mail an den Arbeitnehmer\r\nzu versenden, um hierdurch die nach dem Nachweisgesetz wesentlichen Bedingungen des Arbeitsverh\u00e4ltnisses\r\nnachzuweisen, w\u00e4re in Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels und des internationalen Wettbewerbs\r\num Know-how essenziell und genau das, was Unternehmen in Zeiten der digitalen Transformation\r\nbrauchen.\r\nLeider ist dem nicht so: Nach \u00a7 126a BGB setzt die gesetzliche elektronische Form voraus, dass der\r\nAussteller der Erkl\u00e4rung dieser seinen Namen hinzuf\u00fcgt und das elektronische Dokument mit seiner qualifizierten\r\nelektronischen Signatur (QES) versieht. Obwohl nach dem RegE BEG IV in einer Vielzahl\r\nvon Gesetzen im Sinne einer echten Entb\u00fcrokratisierung die bisher geltende Schriftform durch die Textform\r\nersetzt werden soll, ist dies bedauerlicherweise f\u00fcr den Nachweis der wesentlichen Arbeitsbedingungen\r\nnicht vorgesehen.\r\nIn der Praxis f\u00fchrt die zwingende Verwendung einer QES zu keiner Erleichterung und Beschleunigung im\r\nVergleich zur Schriftform. Sie ist aufgrund ihrer komplexen Verfahren bewerberunfreundlich, verursacht\r\nunn\u00f6tige Kosten und verlangsamt Einstellungsprozesse signifikant.\r\nWas wir tun\r\nDie Unternehmen der Schwarz Gruppe besch\u00e4ftigen in Deutschland insgesamt mehr als 204.000 Mitarbeiter.\r\nDamit z\u00e4hlen sie zu einem der gr\u00f6\u00dften Arbeitgeber in Deutschland.\r\nMit der Unterst\u00fctzung der Dieter Schwarz Stiftung entsteht in Heilbronn der Innovation Park Artificial Intelligence\r\n(Ipai) \u2013 Europas gr\u00f6\u00dfter Hub f\u00fcr k\u00fcnstliche Intelligenz. In Bad Friedrichshall entsteht ein Campus\r\nf\u00fcr die neue Sparte Schwarz Digits. Dort k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig 5.000 IT-Fachkr\u00e4fte besch\u00e4ftigt werden.\r\nAn beiden Standorten wird die KI-Forschung in Deutschland vorangetrieben. Dadurch \u00fcbernehmen die\r\nDieter Schwarz Stiftung und die Unternehmen der Schwarz Gruppe Verantwortung bei der Sicherung\r\nDeutschlands als Innovationsstandort.\r\nHochqualifizierte IT-Spezialisten sind derzeit Mangelware auf dem deutschen und europ\u00e4ischen Markt.\r\nDies gilt mittlerweile aber nicht mehr nur f\u00fcr hoch spezialisierte Berufsgruppen: Vom M\u00fcllwerker \u00fcber den\r\nFilialmitarbeiter bis hin zu Fachkr\u00e4ften in der Verwaltung ist es schwierig geworden, Stellen zu besetzen.\r\nDaher ist es essenziell, potenzielle k\u00fcnftige Mitarbeiter schnell mittels eines einfachen elektronischen\r\nSignaturprozesses beim Schlie\u00dfen von Arbeitsvertr\u00e4gen gewinnen zu k\u00f6nnen.\r\nWas wir vorschlagen\r\nDie Unternehmen der Schwarz Gruppe begr\u00fc\u00dfen das politische Vorhaben, Komplexit\u00e4t durch Entb\u00fcrokratisierung\r\nzu reduzieren. Nur so k\u00f6nnen digitale Transformation und der Erhalt Deutschlands als wettbewerbsf\u00e4higer\r\nWirtschaftsstandort gelingen.\r\nDie Unternehmen der Schwarz Gruppe pl\u00e4dieren daher daf\u00fcr, bei Arbeitsvertr\u00e4gen die (einfache)\r\nelektronische Signatur i. S. d. Art. 3 Nr. 10 der Verordnung (EU) 910/2014 \u00fcber elektronische Identifizierung\r\nund Vertrauensdienste f\u00fcr elektronische Transaktionen im Binnenmarkt (eIDAS-VO) zu\r\nerm\u00f6glichen.\r\nIn der Praxis wird die (einfache) elektronische Signatur insbesondere dazu eingesetzt, den Aussteller eines\r\nDokuments zus\u00e4tzlich \u00fcber die von ihm verwendete E-Mail-Adresse zu identifizieren. Entsprechend\r\nk\u00f6nnte die Dokumentenbereitstellung per E-Mail als gesetzlicher Standard f\u00fcr die Erf\u00fcllung des\r\nNachweiserfordernisses definiert werden.\r\nDie bisherige Schriftform, die zwecks Erf\u00fcllung des Nachweiserfordernisses einen postalischen Versand\r\ndes Arbeitsvertrags erfordert, w\u00fcrde dadurch \u00fcberfl\u00fcssig werden, ebenso die aufw\u00e4ndige Prozedur per\r\nE-Mail verschickte Arbeitsvertr\u00e4ge mit einer QES zu versehen.\r\nAlternativ w\u00e4re die Verpflichtung, ein (qualifiziertes) elektronisches Siegel (vgl. Art. 3 Nr. 25, 26, 27\r\neIDAS-VO) zu verwenden, dem Einsatz einer qualifizierten elektronischen Signatur vorzuziehen. Technisch\r\nist das Siegel der qualifizierten elektronischen Signatur vergleichbar. Der wesentliche Unterschied\r\nbesteht in der Zuordnung zu einer juristischen oder nat\u00fcrlichen Person anstatt stets zu einer nat\u00fcrlichen\r\nPerson. Das elektronische Siegel gleicht einem digitalen Firmenstempel, bietet zugleich jedoch einen h\u00f6heren\r\nSchutz vor einer unbefugten Verwendung. Das elektronische Siegel dient mithin dem Nachweis\r\nder Authentizit\u00e4t eines Dokuments, ohne dass es im jeweiligen Anwendungsfall zus\u00e4tzlich auf die Identifikation\r\nder das Siegel verwendenden nat\u00fcrlichen Person ank\u00e4me.1\r\nEntsprechend sollte \u00a7 2 Abs. 5 NachwG-E des RegE BEG IV wie folgt ge\u00e4ndert werden:\r\n(5) Wenn dem Arbeitnehmer ein schriftlicher Arbeitsvertrag ausgeh\u00e4ndigt worden ist, entf\u00e4llt die\r\nVerpflichtung nach den Abs\u00e4tzen 1, 2 und 3, soweit der Vertrag die in den Abs\u00e4tzen 1 bis 4 geforderten\r\nAngaben enth\u00e4lt. Gleiches gilt, wenn dem Arbeitnehmer ein\r\nvom Arbeitgeber mit einer qualifizierten elektronischen Signatur oder einem qualifizierten elektronischen\r\nSiegel versehener Arbeitsvertrag elektronisch in einem ausdruckbaren Format \u00fcbermittelt\r\nworden ist. Abweichend von S. 2 kann der Arbeitsvertrag auch mit einem fortgeschrittenen\r\nelektronischen Siegel versehen werden, wenn das Siegel dem Arbeitgeber eindeutig zugeordnet\r\nwerden kann. Die S\u00e4tze 2 und 3 finden Satz 2 findet keine Anwendung auf Arbeitnehmer, die in\r\neinem Wirtschaftsbereich oder Wirtschaftszweig nach \u00a7 2a Absatz 1 des Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetzes\r\nt\u00e4tig sind.\r\nMit diesem \u00c4nderungsvorschlag w\u00fcrde sichergestellt, dass ein neuer Mitarbeiter von einem Unternehmen\r\neinen authentifizierten Nachweis \u00fcber die wesentlichen Arbeitsbedingungen erhielte, ohne dass\r\njede einstellende F\u00fchrungskraft, noch die neuen Mitarbeiter, den weiter unten beschriebenen aufw\u00e4ndigen\r\nund kostenintensiven Registrierungsprozess zur Verwendung der QES durchlaufen m\u00fcssten. Das\r\nSiegel k\u00f6nnte personenunabh\u00e4ngig in den jeweiligen Personalabteilungen verwendet werden.\r\nAus Unternehmenssicht bringt die QES im Vergleich zur Schriftform keinen Mehrwert. Warum dem so ist,\r\nwird im Folgenden ausgef\u00fchrt.\r\n1. Die Verwendung der QES ist aufw\u00e4ndig und komplex:\r\nBei der qualifizierten elektronischen Signatur muss ein so genannter eIDAS zertifizierter Trust\r\nService Provider genutzt werden. eIDAS ist die europ\u00e4ische Verordnung \u00fcber die elektronische\r\nIdentifizierung und Vertrauensdienste f\u00fcr elektronische Transaktionen im Binnenmarkt (BSI -\r\neIDAS Verordnung (bund.de)). Die von Trust Service Providern erstellten qualifizierten Signaturzertifikate\r\nsind in der gesamten EU g\u00fcltig. Die qualifizierte Signatur erf\u00fcllt nach eIDAS die gesetzliche\r\nelektronische Form und ist damit der handschriftlichen Unterschrift in vielen F\u00e4llen\r\ngleichgestellt. Ein Trust Service Provider ist beispielsweise D-TRUST \u2013 ein Unternehmen der\r\nBundesdruckerei.\r\nAls Identifikationsverfahren gibt es zwei vom BSI (Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik)\r\nzugelassene Personenidentifikationsverfahren:\r\na) VideoIdent: Der Inhaber eines Personalausweises oder Reisepasses weist sich mit dem Dokument\r\ngg\u00fc. einem von D-TRUST beauftragten Video-Chat-Agent online per Videokamera\r\naus. Der Chat-Agent \u00fcberpr\u00fcft die Echtheit des Ausweises und die \u00dcbereinstimmung mit der\r\nPerson im Videochat.\r\nb) AusweisIdent: F\u00fcr deutsche Personalausweise, die ab 2010 ausgestellt wurden, wurde die\r\neAusweisfunktion aktiviert und der Inhaber hat dazu einen PIN-Brief erhalten. Mit dieser und\r\nder Ausweis-App kann man sich ebenfalls identifizieren. Den wenigsten B\u00fcrgern ist die\r\neAusweisfunktion bekannt, da sie in Deutschland nicht verbreitet im Einsatz ist.\r\n2. Die QES kostet Zeit und verlangsamt Anstellungsprozesse:\r\nF\u00fcr die Verwendung der QES ist zun\u00e4chst eine Registrierung, beispielsweise bei D-TRUST, notwendig.\r\nCa. 30 Minuten m\u00fcssen f\u00fcr die Verifizierung mithilfe eines Ausweisdokumentes und der\r\n2-Faktoren-Authentifizierung eingerechnet werden.\r\nDie QES erfordert nicht nur eine Registrierung der unterzeichnenden F\u00fchrungskr\u00e4fte mit pers\u00f6nlichen\r\nDaten, was oft zu Widerstand in den betroffenen Leitungsebenen f\u00fchrt. Die QES erfordert\r\nauch technisches Know-how: H\u00e4ufig wird seitens der F\u00fchrungskr\u00e4fte technischer Support angefragt.\r\nZus\u00e4tzliche zeitliche Ressourcen werden gebunden.\r\nF\u00fcr welche rechtliche Einheit eine Person unterzeichnet, ergibt sich aus dem Vertragsdokument.\r\nBei der D-TRUST-Registrierung ist dies beispielsweise nicht relevant. Bei qualifizierten Signaturen\r\nhandelt die Person als nat\u00fcrliche Person. Die bei D-TRUST zu hinterlegenden Daten sind\r\nzwar die gesch\u00e4ftliche E-Mail-Adresse, die Adressdaten sind jedoch die privaten, die auch auf\r\ndem Ausweis angedruckt sind. Wechselt also eine Person innerhalb einer Unternehmenssparte\r\nund beh\u00e4lt die E-Mail-Adresse bei, w\u00e4re keine neue Identifikation erforderlich. Findet jedoch ein\r\nWechsel der E-Mail-Adresse statt, dann schon. Auch in diesem Fall muss mit einer Verz\u00f6gerung\r\ndes Signaturprozesses gerechnet werden.\r\nF\u00fcr eine QES ist eine Anmeldung anhand eines individuellen Passwortes notwendig. Falls das\r\nPasswort vergessen wird, ist eine neue Registrierung von N\u00f6ten. Nur der Ausweisinhaber selbst\r\nkann sein Passwort zur\u00fccksetzen. Dies ist eine Vorgabe des Bundesamts f\u00fcr Sicherheit in der\r\nInformationstechnik (BSI), um Identit\u00e4tsdiebstahl vorzubeugen. Die Unternehmen haben keine\r\nTransparenz dar\u00fcber, wer von ihren F\u00fchrungskr\u00e4ften mit welchen Passw\u00f6rtern bei dem jeweiligen\r\nTrust Service Providern registriert sind. Ger\u00e4t ein Passwort in Vergessenheit, muss auch\r\nhier mit einem zus\u00e4tzlichen Zeitinvest der jeweiligen F\u00fchrungskraft gerechnet werden.\r\nAm Beispiel der Unternehmen der Schwarz Gruppe wird deutlich, wie viel mehr Zeit f\u00fcr die digitale\r\nUnterzeichnung mittels QES im Vergleich zur bisher geltenden Schriftform eingeplant werden\r\nm\u00fcsste, obwohl ein digitaler Prozess per se den Vorteil haben sollte, schneller als analoge\r\nVerfahren zu sein.\r\n\u00dcber alle Unternehmen der Schwarz Gruppe hinweg werden j\u00e4hrlich 404.700 Arbeitsvertr\u00e4ge geschlossen\r\noder unterschriftspflichtig ge\u00e4ndert, z.B. bei Gehalts\u00e4nderungen im Zuge von Bef\u00f6rderungen.\r\nDer bisherige Aufwand in den Personalabteilungen bel\u00e4uft sich pro Verfahren in Schriftform\r\nauf f\u00fcnf Minuten. Insgesamt m\u00fcssen daf\u00fcr mehr als 4.200 Personentage eingeplant werden.\r\nM\u00f6chten Unternehmen den Versand und die Unterzeichnung von Arbeitsvertr\u00e4gen digitalisieren\r\nund muss daf\u00fcr die QES verwendet werden, w\u00fcrde sich der Arbeitsaufwand auf 30 Minuten pro\r\nVorgang und damit der Gesamtaufwand pro Jahr auf mehr als 25.290 Personentage erh\u00f6hen.\r\nEine Umstellung auf digitale Prozesse w\u00fcrde damit nicht zu einer Beschleunigung und gr\u00f6\u00dferen\r\nEffizienz beitragen, sondern zu einem deutlich h\u00f6heren Zeiteinsatz. Dadurch ergibt sich aus Unternehmenssicht\r\nkein Mehrwert aus der Umstellung der Schriftform auf die digitale Unterzeichnung\r\nmittels QES.\r\n3. Die QES verursacht unn\u00f6tige Kosten und ist nicht bewerberfreundlich:\r\nInsbesondere das VideoIdent-Verfahren, das f\u00fcr ausl\u00e4ndische Bewerber und alle Bewerber, die\r\nnicht eIDent nutzen, in Frage kommt, ist in der Summe mit hohen Kosten verbunden. Zu den generellen\r\nKosten von ca. 3 EUR pro Transaktion (Adobe, Personalkosten IT etc. \u2013 Pricing kann je\r\nnach Unternehmen und Volumen abweichen) kommen 10 EUR f\u00fcr die Registrierung (Identifikation)\r\nhinzu. Bei eIDent fallen 5 EUR (je Registrierung eines Ausweises) sowie 0,89 EUR je qualifizierte\r\nUnterschrift an.\r\nBeim VideoIdent-Verfahren kommt hinzu, dass immer eine Kamera und eine sehr stabile Internetverbindung\r\nvorhanden sein muss. Andernfalls scheitert der Identifikationsprozess.\r\nAus Arbeitgebersicht halten wir es f\u00fcr Bewerber nicht zumutbar, sich f\u00fcr einen solchen Prozess\r\nzu registrieren, auch, wenn die Unternehmen der Schwarz Gruppe die Kosten hierf\u00fcr \u00fcbernehmen\r\nw\u00fcrden.\r\nEinstiegsprogramme f\u00fcr Auszubildende, Hochschulstudenten im dualen System und Praktikanten\r\nrichten sich i.d.R. an Minderj\u00e4hrige, die durch die Eltern vertreten werden. Hier m\u00fcssten sich\r\ndie Eltern verifizieren. Dies ist ein erheblicher ungerechtfertigter Aufwand, der mit einer (einfachen)\r\nelektronischen Signatur leicht umgangen werden kann.\r\nAus Personalsicht ist das Festhalten an der Schriftform oder das Ersetzen durch eine QES angesichts\r\nder fortschreitenden Digitalisierung von Personalprozessen, einem mitarbeiterfreundlichen,\r\nschnellen und effizienten Onboarding im Zeitalter digitaler Kommunikationsmittel nicht nachvollziehbar.\r\nFazit:\r\nMit der QES w\u00fcrde der Gesetzgeber f\u00fcr den Nachweis der wesentlichen Bedingungen des Arbeitsverh\u00e4ltnisses\r\nund damit f\u00fcr den Arbeitsvertrag eine Alternative zur Schriftform anbieten, die allerdings Anstellungsprozesse\r\nverlangsamt oder gar blockiert, anstatt diese zu beschleunigen. Der gut gemeinte Ansatz,\r\nbei der Vertragsgestaltung auf Digitalisierung zu setzen, muss auch gut regulatorisch umgesetzt\r\nwerden, so dass ein Mehrwert f\u00fcr alle Arbeitgeber, Besch\u00e4ftigte und Bewerber geschaffen wird.\r\nDie geplante Neuauflage des B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes bietet die Chance, Unternehmen in\r\nDeutschland, deren Besch\u00e4ftigte sowie deren Stellenbewerber aus dem In- und Ausland den vereinfachten\r\nelektronischen Abschluss des Arbeitsvertrags zu erm\u00f6glichen, in dem f\u00fcr den Nachweis der wesentlichen\r\nBedingungen des Arbeitsverh\u00e4ltnisses die (einfache) elektronische Signatur zugelassen wird.\r\nDiese Chance f\u00fcr echten Fortschritt und einen gelungenen Beitrag zur Digitalisierung sollte die amtierende\r\nBundesregierung nutzen \u2013 zur nachhaltigen Sicherung des Innovationsstandortes Deutschland."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/c6/302729/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040013.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003755",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Dr. Lieb,\r\n \r\ngestern hat das Bundeskabinett den Vorschlag f\u00fcr das B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes IV (BEG IV) beschlossen.\r\nIhr Kollege, Herr Limbacher, rief mir zu, dass Sie dieses Thema f\u00fcr die FDP betreuen.\r\n \r\nGerne m\u00f6chte ich mich mit Blick auf die vorgesehenen \u00c4nderungen im Nachweisgesetz kurz an Sie wenden:\r\n \r\nDas Bundesministerium der Justiz verfolgte mit der Novellierung des BEG IV das Ziel, beim B\u00fcrokratieabbau reale Fortschritte zu erreichen.\r\nDie Unternehmen der Schwarz Gruppe, mit mehr als 204.000 Mitarbeitern in Deutschland, hatten gehofft, dass im Zuge dessen auch das Schlie\u00dfen von Arbeitsvertr\u00e4gen bzw. der Nachweis \u00fcber die wesentlichen Arbeitsbedingungen vereinfacht werden w\u00fcrde.\r\nBisher unterliegt der Nachweis der wesentlichen Arbeitsbedingungen der Schriftform. Wesentlich effizienter, zeitgem\u00e4\u00dfer und umweltschonender w\u00e4re es, wenn der Nachweis in Textform mittels einfacher elektronischer Signatur \u00fcberstellt werden k\u00f6nnte. So k\u00f6nnten Aufwand und Kosten reduziert und ein signifikanter Beitrag zum Umweltschutz aufgrund der rein digitalen Abwicklung geleistet werden.\r\n \r\nDer Regierungsentwurf des BEG IV sieht zwar die M\u00f6glichkeit einer elektronischen Signatur vor, allerdings muss es sich dann um eine Qualifizierte Elektronische Signatur (QES) handeln.\r\nDiese bringt durch die erforderlichen Registrierungsprozesse, die damit einhergehenden Kosten und den Aufwand im Vergleich zum bisherigen Schriftformerfordernis keinen Mehrwert.\r\n \r\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn Sie f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch zu diesem f\u00fcr die gesamte Wirtschaft wichtigen Thema Zeit finden w\u00fcrden.\r\nZeitlich richte ich mich gerne nach Ihnen.\r\n \r\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/ab/302731/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040016.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003757",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung BGB (im Rahmen BEG IV): Digitalisierung von Mietvertr\u00e4gen f\u00fcr Gewerbeimmobilien",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\nSammlung weiterer Ideen f\u00fcr das parlamentarische Verfahren f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion\r\nHinweis: Bitte bei den Vorschl\u00e4gen selbstst\u00e4ndig pr\u00fcfen, ob es sich bei den betroffenen Regelungen um Bundes- oder Landesrecht handelt!\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nKurzbezeichnung NAWI-D 2014/31/EU \r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nEU-Richtlinie 2014/31/EU: Anhang I Nr. 14 Absatz 4 Wort \"ausgedruckt\" (\"printed\")\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nAusdruck von Kassenbons bei Wiegevorgang von etwa Obst ist Pflicht, Digitaler Kassenbon dadurch nicht m\u00f6glich. Digitaler Kassenbon w\u00e4re ressourcenschonender, umweltfreundlicher, effizienter. \r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nWortlaut \"ausgedruckt\" (\"printed\") \u00e4ndern. Damit auch digitalen Nachweis des Wiegevorgangs erm\u00f6glichen.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nDigitale Anzeige des Wiegeergebnisses erm\u00f6glichen. Referenzprojekt: eBon (Vollst\u00e4ndig nutzbar machen).\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nKurzbezeichnung\r\nDAC7 / Plattformen-Steuertransparenzgesetz (PStTG)\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nKommunikationshandbuch DAC7 unter Ziffer 2.6 Vorgaben \r\nzu Steueridentifikationsmerkmalen\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nDie bundeseinheitliche Steuernummer (bestimmtes Format) ist manuell umzurechnen, \r\nda sie von den Finanz\u00e4mtern generell nicht mitgeteilt wird. \r\nDiesen Aufwand muss entweder der Marktplatzbetreiber selbst vornehmen oder der H\u00e4ndler, da er vom Marktplatzbetreiber aufgefordert ist das Format zu nutzen. \r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nEs w\u00e4re ressourcenschonender, wenn die Finanzverwaltungen der L\u00e4nder diese Nummer den Steuerpflichtigen standardisiert \u00fcbermitteln w\u00fcrden.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nErleichertung beim Einholung der \r\nzu \u00fcbermittelnden Informationen.\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen? BMWSB\r\nKurzbezeichnung BGB \r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nSchriftformerfordernis in \u00a7\u00a7 550, 578 BGB \r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nSchriftliches Verfahren, statt effizientes digitales Verfahren beim Schlie\u00dfen von Mietvertr\u00e4gen f\u00fcr Gewerbeimmobilien; Aufw\u00e4ndige interne Monitoring- und Dokumentationsprozesse, um eine unbeabsichtigte Nicht-Erf\u00fcllung bei \u00c4nderungen der Nutzung zu vermeiden und so das Risiko einer Mietvertragsk\u00fcndigung auszuschlie\u00dfen.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nDer Wegfall des Schriftformerfordernisses w\u00fcrde Unternehmen und Verwaltung entscheidend entlasten. Die Streichung des \u00a7 550 BGB aus dem Katalog des \u00a7 578 Abs. 1 BGB ist daher uneingeschr\u00e4nkt zu bef\u00fcrworten.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nGr\u00f6\u00dfere Mietsicherheit auf Seiten des Mieters von Gewerbeimmobilien, Wegfall von internen Dokumentations- und Monitoringprozessen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/70/302733/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040026.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003758",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung EU-RL 2014/31/EU (i.R. BEG IV): eBon erm\u00f6glichen, auch bei Wiegevorgang Obst und Gem\u00fcse",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\nSammlung weiterer Ideen f\u00fcr das parlamentarische Verfahren f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion\r\nHinweis: Bitte bei den Vorschl\u00e4gen selbstst\u00e4ndig pr\u00fcfen, ob es sich bei den betroffenen Regelungen um Bundes- oder Landesrecht handelt!\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nKurzbezeichnung NAWI-D 2014/31/EU \r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nEU-Richtlinie 2014/31/EU: Anhang I Nr. 14 Absatz 4 Wort \"ausgedruckt\" (\"printed\")\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nAusdruck von Kassenbons bei Wiegevorgang von etwa Obst ist Pflicht, Digitaler Kassenbon dadurch nicht m\u00f6glich. Digitaler Kassenbon w\u00e4re ressourcenschonender, umweltfreundlicher, effizienter. \r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nWortlaut \"ausgedruckt\" (\"printed\") \u00e4ndern. Damit auch digitalen Nachweis des Wiegevorgangs erm\u00f6glichen.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nDigitale Anzeige des Wiegeergebnisses erm\u00f6glichen. Referenzprojekt: eBon (Vollst\u00e4ndig nutzbar machen).\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nKurzbezeichnung\r\nDAC7 / Plattformen-Steuertransparenzgesetz (PStTG)\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nKommunikationshandbuch DAC7 unter Ziffer 2.6 Vorgaben \r\nzu Steueridentifikationsmerkmalen\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nDie bundeseinheitliche Steuernummer (bestimmtes Format) ist manuell umzurechnen, \r\nda sie von den Finanz\u00e4mtern generell nicht mitgeteilt wird. \r\nDiesen Aufwand muss entweder der Marktplatzbetreiber selbst vornehmen oder der H\u00e4ndler, da er vom Marktplatzbetreiber aufgefordert ist das Format zu nutzen. \r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nEs w\u00e4re ressourcenschonender, wenn die Finanzverwaltungen der L\u00e4nder diese Nummer den Steuerpflichtigen standardisiert \u00fcbermitteln w\u00fcrden.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nErleichterung beim Einholung der \r\nzu \u00fcbermittelnden Informationen.\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen? BMWSB\r\nKurzbezeichnung BGB \r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nSchriftformerfordernis in \u00a7\u00a7 550, 578 BGB \r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nSchriftliches Verfahren, statt effizientes digitales Verfahren beim Schlie\u00dfen von Mietvertr\u00e4gen f\u00fcr Gewerbeimmobilien; Aufw\u00e4ndige interne Monitoring- und Dokumentationsprozesse, um eine unbeabsichtigte Nicht-Erf\u00fcllung bei \u00c4nderungen der Nutzung zu vermeiden und so das Risiko einer Mietvertragsk\u00fcndigung auszuschlie\u00dfen.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nDer Wegfall des Schriftformerfordernisses w\u00fcrde Unternehmen und Verwaltung entscheidend entlasten. Die Streichung des \u00a7 550 BGB aus dem Katalog des \u00a7 578 Abs. 1 BGB ist daher uneingeschr\u00e4nkt zu bef\u00fcrworten.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nGr\u00f6\u00dfere Mietsicherheit auf Seiten des Mieters von Gewerbeimmobilien, Wegfall von internen Dokumentations- und Monitoringprozessen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/c3/302735/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040027.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003759",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung DAC7 / Plattformen-Steuertransparenzgesetz (i.R. BEG IV)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\nSammlung weiterer Ideen f\u00fcr das parlamentarische Verfahren f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion\r\nHinweis: Bitte bei den Vorschl\u00e4gen selbstst\u00e4ndig pr\u00fcfen, ob es sich bei den betroffenen Regelungen um Bundes- oder Landesrecht handelt!\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nKurzbezeichnung NAWI-D 2014/31/EU \r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nEU-Richtlinie 2014/31/EU: Anhang I Nr. 14 Absatz 4 Wort \"ausgedruckt\" (\"printed\")\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nAusdruck von Kassenbons bei Wiegevorgang von etwa Obst ist Pflicht, Digitaler Kassenbon dadurch nicht m\u00f6glich. Digitaler Kassenbon w\u00e4re ressourcenschonender, umweltfreundlicher, effizienter. \r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nWortlaut \"ausgedruckt\" (\"printed\") \u00e4ndern. Damit auch digitalen Nachweis des Wiegevorgangs erm\u00f6glichen.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nDigitale Anzeige des Wiegeergebnisses erm\u00f6glichen. Referenzprojekt: eBon (Vollst\u00e4ndig nutzbar machen).\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen?\r\nKurzbezeichnung\r\nDAC7 / Plattformen-Steuertransparenzgesetz (PStTG)\r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nKommunikationshandbuch DAC7 unter Ziffer 2.6 Vorgaben \r\nzu Steueridentifikationsmerkmalen\r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nDie bundeseinheitliche Steuernummer (bestimmtes Format) ist manuell umzurechnen, \r\nda sie von den Finanz\u00e4mtern generell nicht mitgeteilt wird. \r\nDiesen Aufwand muss entweder der Marktplatzbetreiber selbst vornehmen oder der H\u00e4ndler, da er vom Marktplatzbetreiber aufgefordert ist das Format zu nutzen. \r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nEs w\u00e4re ressourcenschonender, wenn die Finanzverwaltungen der L\u00e4nder diese Nummer den Steuerpflichtigen standardisiert \u00fcbermitteln w\u00fcrden.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nErleichterung beim Einholung der \r\nzu \u00fcbermittelnden Informationen.\r\nVorschlag Unternehmen/Verband Unternehmen der Schwarz Gruppe\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung gemeldet? Ja/Nein nein\r\nWelches Ressort ist betroffen? BMWSB\r\nKurzbezeichnung BGB \r\nBetroffene Paragraphen (bitte so genau, wie m\u00f6glich [Absatz, Satz, Nummer)\r\nSchriftformerfordernis in \u00a7\u00a7 550, 578 BGB \r\nWelche Belastung wird durch die Norm verursacht? (Bspw. Berichtspflichten, Datenspeicherung, etc.)\r\nSchriftliches Verfahren, statt effizientes digitales Verfahren beim Schlie\u00dfen von Mietvertr\u00e4gen f\u00fcr Gewerbeimmobilien; Aufw\u00e4ndige interne Monitoring- und Dokumentationsprozesse, um eine unbeabsichtigte Nicht-Erf\u00fcllung bei \u00c4nderungen der Nutzung zu vermeiden und so das Risiko einer Mietvertragsk\u00fcndigung auszuschlie\u00dfen.\r\nWie kann der Zweck unb\u00fcrokratischer erreicht werden ohne (Schutz)standards zu senken?\r\nDer Wegfall des Schriftformerfordernisses w\u00fcrde Unternehmen und Verwaltung entscheidend entlasten. Die Streichung des \u00a7 550 BGB aus dem Katalog des \u00a7 578 Abs. 1 BGB ist daher uneingeschr\u00e4nkt zu bef\u00fcrworten.\r\nWelcher Effekt soll eintreten? Gibt es Referenzprojekte?\r\nGr\u00f6\u00dfere Mietsicherheit auf Seiten des Mieters von Gewerbeimmobilien, Wegfall von internen Dokumentations- und Monitoringprozessen."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}