{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T22:36:05.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T10:41:29.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T07:53:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32409,
                "validFromDate": "2024-06-25T07:53:33.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30722,
                "validFromDate": "2024-03-18T10:51:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T07:53:33.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22612,
                "validFromDate": "2023-06-29T14:13:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-18T10:51:14.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16564,
                "validFromDate": "2023-02-27T22:36:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T14:13:02.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Das Internationale Katholische Missionswerk missio Aachen e.V. arbeitet als Fachstelle f\u00fcr internationale kirchliche Zusammenarbeit mit den katholischen Ortskirchen in Afrika, Asien und Ozeanien zusammen. Missio Aachen f\u00f6rdert seine Partnerinnen und und Partner in der Aus- und Weiterbildung, der pastoralen und sozialen Arbeit, der Menschenrechtsarbeit, im interreligi\u00f6sen Dialog, im Aufbau und Unterhalt von Infrastruktur und bei Notlagen durch Akuthilfe. Diese Arbeit kommt nicht allein Christinnen und Christen zugute, sondern verbessert die Lebensumst\u00e4nde aller Menschen im Globalen S\u00fcden ungeachtet ihrer Religion, Herkunft, Hautfarbe oder ihres Geschlechts. Gemeinsam setzt sich missio Aachen mit seinen Partnerinnen und Partnern in Kirche, Gesellschaft und Politik \u00fcber alle Grenzen hinweg f\u00fcr die W\u00fcrde des Menschen ein. \r\nIn Deutschland vertritt missio Aachen die Interessen seiner Partnerinnen und Partner durch Informations-, Bildungs- und Menschenrechtslobbyarbeit. Dabei vermittelt missio Aachen insbesondere den direkten Kontakt seiner Partnerinnen und Partner der Kirche in Afrika, Asien und Ozeanien mit kirchlichen und politischen Entscheidungstr\u00e4gern in Deutschland. Missio Aachen erm\u00f6glicht zudem weltkirchliche Begegnungen zwischen Menschen aus Deutschland, Afrika, Asien und Ozeanien. \r\nIn der Menschenrechtsarbeit gemeinsam mit seinen Partnerinnen und Partnern liegen die Schwerpunkte auf den Themen Religionsfreiheit, interreligi\u00f6ser Dialog, St\u00e4rkung von Frauenrechten, Einsatz gegen Menschenhandel und Ausbeutung in vielf\u00e4ltigen Formen von moderner Sklaverei und im Einsatz f\u00fcr faire Lieferketten. Ziel ist es vorwiegend durch parlamentarische Abende, Parlamentariergespr\u00e4chen, Veranstaltungen und Hintergrundgespr\u00e4chen Begegnungen zwischen politischen Entscheidungstr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4gern sowie unseren Partnerinnen und Partnern zu erm\u00f6glichen, um \u00fcber deren Situation zu informieren und f\u00fcr ihre Lage zu sensibilisieren.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/48/36/308924/missio-e-V-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 22270001,
            "to": 22280000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.35,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Aachen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Goethestra\u00dfe",
            "streetNumber": "43",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "52064"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "berlin@missio-hilft.de",
            "nationalAdditional1": "c/o Erzbisch\u00f6fliches Ordinariat",
            "phoneNumber": "+493032684122",
            "street": "Niederwallstra\u00dfe",
            "streetNumber": "8-9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "post@missio-hilft.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49241750700",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.missio-hilft.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Pfarrer",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Bingener",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Freiherr",
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Gregor",
                "lastName": "von F\u00fcrstenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Milan",
                "lastName": "Ivic",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2020-08",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Stellvertretender B\u00fcroleiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Voges",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Nowak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Seibel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sigrid",
                "lastName": "Hillebrand",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elke",
                "lastName": "Breuer-Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Stauch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Pfarrer",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Bingener",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Freiherr",
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gregor",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "von F\u00fcrstenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Verwaltungsleiter",
                "lastName": "Derichs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anne",
                "function": "Weiteres Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Wunden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 19,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 19
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "S\u00fcdwind e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentralkomitee der deutschen Katholiken (ZdK)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "missio - Internationales Katholisches Missionswerk e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Finanzierung sozialer Projekte in Partnerl\u00e4ndern",
                "location": "52076 Aachen",
                "name": "KZE-Mittel",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1140001,
                    "to": 1150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Teilfinanzierung des missio-Trucks und Stipendiatenf\u00f6rderung",
                "location": "53113 Bonn",
                "name": "Zuwendungen MWI und Engagement Global",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001529/32409",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T07:53:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/b3/308925/Lobbyregister-Detailansicht-R001529-2024-06-25_07-53-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T07:53:33.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 32409,
    "registerNumber": "R001529",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}