{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-25T11:38:46.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T11:09:34.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-09T20:38:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31911,
                "validFromDate": "2024-06-09T20:38:08.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28777,
                "validFromDate": "2024-02-06T16:51:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-09T20:38:08.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28178,
                "validFromDate": "2024-02-05T14:26:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-06T16:51:05.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20274,
                "validFromDate": "2023-06-13T15:26:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-05T14:26:14.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15371,
                "validFromDate": "2023-01-25T11:38:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-13T15:26:15.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Vereins ist es, durch Gemeindepsychiatrische Verb\u00fcnde (verbindliche Netzwerkstrukturen mit \u00dcbernahme einer regionalen Pflichtversorgung) f\u00fcr eine kontinuierliche qualitative Weiterentwicklung und Verbesserung einer bedarfs- und bed\u00fcrfnisgerechten gemeindeintegrierten und personenzentrierten Versorgung f\u00fcr Menschen mit psychischen Beeintr\u00e4chtigung zu sorgen.\r\n\r\nZum Zweck der Interessenvertretung werden daher durch Gespr\u00e4che (u. a. Telefongespr\u00e4che, pers\u00f6nliche Einzelgespr\u00e4che, Organisation von Fachveranstaltungen), Teilnahme an fachpolitischen Diskussionen und Veranstaltungen sowie der \u00dcbersendung erarbeiteter Positionspapieren unmittelbarer Kontakt zu politischen Vertreterinnen und Vertretern gesucht. Ziel ist es durch die Interessenvertretung, Gemeindepsychiatrische Verb\u00fcnde, arbeitend auf regionaler Ebene, gesetzlich zu st\u00e4rken.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/04/285776/BAG-GPV-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.02,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BAG GPV",
            "street": "Oppelner Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "130",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53119"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bag-gpv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492283907637",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bag-gpv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Dieter",
                "lastName": "Schax",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Obert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Esther",
                "lastName": "B\u00f6hle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nils",
                "lastName": "Greve",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Kaltschnee",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Norma",
                "lastName": "Kusserow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Reiner",
                "lastName": "Neuschl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Petereit-Zipfel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michaela",
                "lastName": "Rolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Rosemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rainer",
                "lastName": "Schaff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffi",
                "lastName": "Weise",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jessica",
                "lastName": "Odenwald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Monica",
                "lastName": "Schol-Tadic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Corda-Zitzen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Holke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Fr\u00f6hlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dieter",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Schax",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Obert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jessica",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Odenwald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Monica",
                "function": "Schriftf\u00fchrerin",
                "lastName": "Schol-Tadic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Finanzverwalter",
                "lastName": "Corda-Zitzen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-30",
            "naturalPersons": 32,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 34
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesarbeitsgemeinschaft Gemeindepsychiatrischer Verb\u00fcnde e. V. (BAG GPV)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001974/31911",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-09T20:38:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0c/b1/285777/Lobbyregister-Detailansicht-R001974-2024-06-09_20-38-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-09T20:38:08.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 31911,
    "registerNumber": "R001974",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 1",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Erstes Buch (I) - Allgemeiner Teil - (Artikel I des Gesetzes vom 11. Dezember 1975, BGBl. I S. 3015)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_1"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB IX",
                        "title": "Sozialgesetzbuch Neuntes Buch \u2013 Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen \u2013 (Artikel 1 des Gesetzes v. 23. Dezember 2016, BGBl. I S. 3234)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_9_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit \u201eVersorgungsverpflichtung\u201c ist gemeint, dass kei B\u00fcrger, keine B\u00fcrgerin wegen Art oder Schwere der seelischen Erkrankung ohne Hilfe bleibt. F\u00fcr Krankenh\u00e4user wird die Versorgungsverpflichtung durch L\u00e4ndergesetzgebung umgesetzt. So m\u00fcssen L\u00e4nder sicherstellen, dass im Falle einer freiheitsentziehenden Unterbringung die Aufnahmeverpflichtung eindeutig definiert ist. Dar\u00fcber hinaus bestimmen die Landesgesetze, ob und in welchem Umfang Krankenh\u00e4user f\u00fcr definierte Einzugsgebiete eine Aufnahmeverpflichtung haben.\r\nAuch die Zust\u00e4ndigkeit kommunaler oder kommunal finanzierter Sozialpsychiatrischer Dienste ist durch die Vorgaben der L\u00e4nder geregelt und wird ggf. auch durch die Kommune definiert.\r\nEine vergleichbare Aufnahmeverpflichtung f\u00fcr andere Versorgungsbereiche gibt es nicht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001635",
                "statements": [],
                "title": "Verankerung gemeinsamer Versorgungsverpflichtung f\u00fcr Menschen mit seelischen Behinderungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB9ua\u00c4ndG",
                        "title": "Sozialgesetzbuch - Neuntes Buch - (SGB IX) Rehabilitation und Teilhabe behinderter Menschen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb9ua_ndg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Daten- und Informationslage hinsichtlich der Durchf\u00fchrung von Zwangsma\u00dfnahmen an Menschen mit psychischen Beeintr\u00e4chtigungen ist unzureichend. Dokumentationspflichten sind in gesetzlichen Anforderungen und in Vertr\u00e4gen zwischen Leistungtr\u00e4gern und -erbingern zu verankern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001636",
                "statements": [],
                "title": "Etablierung Monitoringsystem \u00fcber freiheitsentziehende und \u00e4rztliche Zwangsma\u00dfnahmen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}