{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T14:50:24.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T09:37:29.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T09:18:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35191,
                "validFromDate": "2024-06-20T09:18:21.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29003,
                "validFromDate": "2024-02-29T13:21:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T09:18:21.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17029,
                "validFromDate": "2023-02-28T14:50:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-29T13:21:47.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RESEARCH_FACILITY_V2",
            "de": "Wissenschaft, Hochschule oder Forschungseinrichtung",
            "en": "Science, university or research institution"
        },
        "activityDescription": "Das PRIF - Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung ist ein Forschungsinstitut, das zwischenstaatliche und innerstaatliche Konflikte erforscht und nach Wegen sucht, diese zu l\u00f6sen. \r\n\r\nAls eines der f\u00fchrenden Friedensforschungsinstitute in Europa verbindet PRIF Grundlagenforschung mit dem Transfer von Wissen in Politik, Medien und Gesellschaft. Mit diesem Auftrag wird PRIF als Mitglied der Leibniz-Gemeinschaft vom Bund und vom Land Hessen gef\u00f6rdert. PRIF bestimmt seine Forschungsthemen selbst. Die Institutsverfassung garantiert v\u00f6llige wissenschaftliche Freiheit. Die Kernthemen der Forschung sind R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung, Konflikte um internationale Normen, Regime und Organisationen, milit\u00e4rische und nicht-milit\u00e4rische Interventionen, Friedenskonsolidierung, Demokratisierung sowie Radikalisierung und politische Gewalt. \r\n\r\nPRIF entwickelt Handlungsempfehlungen f\u00fcr Ministerien, Parteien, NGOs und Unternehmen und stellt Hintergrundwissen und Analysen zur Verf\u00fcgung. Die konkreten T\u00e4tigkeiten, die zum Zweck der Interessenvertretung ausge\u00fcbt werden, umfassen: (1) Wissenschaftliche Publikationen, die Mitgliedern des Bundestags und Vertreter*innen von Ministerien zugesendet werden. (2) Wissentschaftliche Veranstaltungen und Hintergrundgesrp\u00e4che, zu denen Mitglieder des Bundestags oder Vertreter*innen aus Ministerien eingeladen werden. (3) Die direkte Zusendung von wissenschaftlichen Stellungnahmen an Mitglieder des Bundestags und Vertreter*innen aus Ministerien.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/d6/299997/VN-2023-17-06-2024_final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.54,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 380001,
            "to": 390000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Baseler Str.",
            "streetNumber": "27-31",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60329"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "brockmeier@prif.org",
            "phoneNumber": "+4930206049120",
            "street": "Chausseestra\u00dfe",
            "streetNumber": "111",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@prif.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49699591040",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.prif.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Nicole",
                "lastName": "Deitelhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Kroll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Simone",
                "lastName": "Wisotzki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Mannitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Junk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Wolff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Una",
                "lastName": "Jakob",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Christopher",
                "lastName": "Daase",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Baumgart-Ochse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Yvonne",
                "lastName": "Blum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laura",
                "lastName": "Friedrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Brockmeier-Large",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Irene",
                "lastName": "Weipert-Fenner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Flamm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Niklas",
                "lastName": "Sch\u00f6rnig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SOER",
            "de": "Stiftung \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Foundation under public law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nicole",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrendes Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Deitelhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "Administrative Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Boetsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Leibniz Gemeinschaft"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "PRIF - Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Grundfinanzierung",
                "location": "Wiesbaden",
                "name": "Hessisches Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5470001,
                    "to": 5480000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Festzuschuss",
                "location": "Frankfurt am Main",
                "name": "Stadt Franfurt am Main",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1260001,
                    "to": 1270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung.",
                "location": "Berlin",
                "name": " Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1260001,
                    "to": 1270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1690001,
                    "to": 1700000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 770001,
                    "to": 780000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001906/35191",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T09:18:21.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/45/300002/Lobbyregister-Detailansicht-R001906-2024-06-20_09-18-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T09:18:21.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 35191,
    "registerNumber": "R001906",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Auf wissenschaftlicher Grundlage wird empfohlen, das Demokratief\u00f6rdergesetz der Bundesregierung z\u00fcgig zu beschlie\u00dfen und  umzusetzen, um in der aktuellen Situation eine planbare Finanzierungsgrundlage f\u00fcr Demokratief\u00f6rderung, politische Bildung und Extremismuspr\u00e4vention\r\nzu schaffen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                        "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter extremism"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005823.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5823",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-ma%C3%9Fnahmen-zur-demokratief%C3%B6rderung-vielfaltgestaltung-extremismuspr%C3%A4vention-und/295444",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen zur Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung, Extremismuspr\u00e4vention und politischen Bildung (Demokratief\u00f6rdergesetz - DF\u00f6rdG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003298",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/ad/299998/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130024.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003298",
                        "regulatoryProjectTitle": "Demokratief\u00f6rdergesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "5\r\n133\r\n2024 /\r\nDemokratie unter Druck:\r\nPolitische Extremismen\r\nund hybride Ideologien /\r\ngesellschaftlicher\r\nfrieden\r\n5.1 \ufffd\u001f\ufffd\ufffdGef\u00e4hrdungen der Demokratie: Daten und Diagnosen\r\n5.2 \ufffd\u001f\ufffd\ufffdHybride Ideologien und politische Extremismen:\r\nAktuelle Herausforderungen\r\n134\r\n5\r\n\u2193 empfehlungen\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\n1 Dialog mit Kritiker:innen suchen Mit Kritiker:innen,\r\nob in der Klimabewegung oder bei Bauernprotesten,\r\nsollte der Gespr\u00e4chsfaden nicht abrei\u00dfen.\r\nDie Akzeptanz der Grund- und Menschenrechte\r\nsowie zentraler demokratischer und rechtsstaatlicher\r\nNormen bleiben allerdings Voraussetzung\r\nf\u00fcr den Dialog.\r\n2 Gesellschaftliche Unzufriedenheit ernstnehmen\r\nDie Politik sollte vorhandene Defizite der Demokratie\r\nadressieren, etwa durch neue Formate politischer\r\nBeteiligung, mehr Verteilungsgerechtigkeit oder\r\neine erh\u00f6hte politische Responsivit\u00e4t gegen\u00fcber\r\nweniger beachteten gesellschaftlichen Anliegen.\r\n3 Deutliche Abgrenzung von extremistischen\r\nGruppen Demokratische Parteien sollten keine\r\nformalen Koalitionen mit autorit\u00e4ren und extremistischen\r\nParteien eingehen oder sich als Minderheitsregierung\r\ndurch diese dulden lassen. Zudem\r\nsollten sie deren Argumentationsmuster und\r\nSprachbilder\r\nnicht bedienen und damit normalisieren.\r\n4 Politische Auseinandersetzung wichtiger als\r\nVerbote Parteiverbote stellen das letzte Mittel dar.\r\nBei (teilweise) als extremistisch eingestuften\r\nParteien sollten alle Spielr\u00e4ume ausgenutzt werden,\r\num staatliche Finanzmittel mit Auflagen zu versehen\r\noder zu reduzieren. Wichtiger sind aber die\r\n\u00f6ffentliche Auseinandersetzung und politische\r\nAntworten.\r\n5 Demokratische Resilienz st\u00e4rken Die Unabh\u00e4ngigkeit\r\ndemokratischer und rechtsstaatlicher Institutionen\r\nmuss gest\u00e4rkt und gesichert werden,\r\netwa durch angepasste Regeln zur Wahl von Richter:\r\ninnen am Bundesverfassungsgericht. Jenseits\r\nrechtlicher Ma\u00dfnahmen sind eine vitale demokratische\r\nOpposition und eine aktive Zivilgesellschaft\r\nder beste Schutz.\r\n6 Hybride Ideologien und Wechselwirkungen\r\nbesser verstehen Die Bundesregierung sollte\r\nForschungen zu den Wirkungen hybrider Ideologien\r\nsowie zu den komplexen Wechselwirkungen\r\nzwischen verschiedenen extremistischen Akteur:innen\r\ngezielt und verst\u00e4rkt f\u00f6rdern.\r\n7 Politische Bildung und Extremismuspr\u00e4vention\r\nlangfristig f\u00f6rdern Angebote der politischen\r\nBildung und Extremismuspr\u00e4vention, die auf verschiedene\r\nPh\u00e4nomenbereiche zielen, sollten ausgebaut\r\nwerden. Das Demokratief\u00f6rdergesetz ist\r\nein wichtiges Bekenntnis zur planbaren Finanzierung\r\nund sollte daher z\u00fcgig umgesetzt werden.\r\n8 Nicht-intendierte Folgewirkungen vermeiden\r\nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen und \u00f6ffentliche Kommunikation\r\nsollten so gestaltet werden, dass sie\r\nnicht-intendierte Folgen vermeiden und Eskalationsdynamiken\r\nnicht unbeabsichtigt verst\u00e4rken.\r\n135\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\ngesellschaftlicher frieden /\r\nDemokratie unter Druck:\r\nPolitische Extremismen und\r\nhybride Ideologien /\r\nIn Deutschland verlieren demokratische Institutionen an Vertrauen und\r\nerhalten autorit\u00e4re und extremistische Gruppen Zulauf. Der friedliche\r\nKonfliktaustrag und das demokratische Zusammenleben sind dadurch nachhaltig\r\nherausgefordert. Seit Langem bestehende Auspr\u00e4gungen des Extremismus\r\nsind weiterhin pr\u00e4sent. Es zeigen sich aber vermehrt auch komplexe\r\nIdeologien, Akteurskonstellationen und Aktivit\u00e4ten, die sich nicht eindeutig\r\nin die etablierten Kategorien einordnen lassen und unterschiedliche Themen\r\naufnehmen.\r\n5.1 \u2199 \u2199 Gef\u00e4hrdungen der Demokratie: Daten und Diagnosen\r\nBereits seit L\u00e4ngerem steht die (liberale) Demokratie in vielen L\u00e4ndern unter Druck\r\nund werden demokratische Institutionen vielerorts geschw\u00e4cht (\u2192 Albrecht et al.\r\n2021). Meist verlaufen solche Prozesse schleichend, nachdem autorit\u00e4re oder extremistische\r\nGruppen zuvor an \u00f6ffentlicher Zustimmung gewonnen haben und schlie\u00dflich in\r\ndemokratischen Wahlen Erfolge erzielen konnten. Wo sie Einfluss erlangen, beschneiden\r\nsie Minderheitenrechte, schr\u00e4nken die Freiheit von Presse und Justiz ein und sch\u00fcren\r\nHass gegen Andersdenkende. F\u00fcr das Jahr 2024 schauen Beobachter:innen mit Sorge\r\nunter anderem auf den Ausgang der Nationalratswahl in \u00d6sterreich und der Pr\u00e4sidentschaftswahl\r\nin den USA. Die Niederlage der zuvor regierenden Partei Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107\r\n(PiS) bei den polnischen Parlamentswahlen im Oktober 2023 belegt zwar, dass\r\nsolche Entwicklungen nicht unaufhaltbar sein m\u00fcssen, vor allem solange es eine starke\r\nZivilgesellschaft gibt. Dieser Fall zeigt aber auch, wie schwer es ist, einen erstmal begonnenen\r\nProzess der Autokratisierung wieder umzukehren.\r\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr den Aufstieg autorit\u00e4rer, teils extremistischer Akteur:innen sind vielf\u00e4ltig.\r\nDie wissenschaftliche Literatur verweist etwa auf soziale Ungleichheiten, gesellschaftliche\r\nDesintegration und umfassende Transformationsprozesse, die bei vielen\r\nMenschen Abstiegs\u00e4ngste sowie ein Gef\u00fchl der Unsicherheit und des Kontrollverlustes\r\nausl\u00f6sen. Zudem sind bestimmte Ansichten, insbesondere von sozial schw\u00e4cheren\r\nGruppen, in der politischen Debatte unterrepr\u00e4sentiert. Bei vielen B\u00fcrger:innen besteht\r\n136\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nder Eindruck, Entscheidungen nicht ausreichend beeinflussen zu k\u00f6nnen (\u2192 Heitmeyer\r\n2018; Mudde 2019; Sch\u00e4fer/Z\u00fcrn 2021). Autorit\u00e4re und extremistische Gruppen nehmen\r\ndiese verbreiteten Ansichten bei ihrer Mobilisierung auf und verst\u00e4rken sie weiter.\r\nDazu beschw\u00f6ren sie oftmals besonders aufgeladene Konflikte, ob in der Klimapolitik\r\noder bei gendergerechter Sprache. Auch einige Akteur:innen in Medien und demokra-\r\ntischen\r\nParteien bef\u00f6rdern diese durch emotionalisierte Darstellungen und bewusste\r\nVereinfachungen weiter, insbesondere in den sozialen Medien.\r\nDie Demokratie in Deutschland zeigt sich im internationalen Vergleich (noch) relativ\r\nstabil und die deutsche Gesellschaft als Ganzes bricht bisher nicht in feindlich gesinnte\r\nLager auseinander. Auch hierzulande lassen sich allerdings eine verbreitete Unzufriedenheit\r\nund ein ausgepr\u00e4gter Vertrauensverlust beobachten. Dies ist in einer pluralistischen,\r\ndemokratischen Gesellschaft zul\u00e4ssig und kann auch den Ansto\u00df zu notwendigen Ver\u00e4nderungen\r\ngeben. Unter den oben beschriebenen Bedingungen k\u00f6nnen solche Einstellungen\r\nallerdings Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr autorit\u00e4re und extremistische Akteur:innen\r\nbieten und zur Abwendung von demokratischen Institutionen und Verfahren beitragen.\r\n34 Demokratiegef\u00e4hrdende Einstellungen in Deutschland (2018\u20132023)\r\n2018 | 2019\r\n2022 | 2023\r\n2020 | 2021\r\nQuelle \u2192 5 /153\r\nin Prozent\r\nBilligung\r\npolitischer Gewalt\r\nV\u00f6lkisch-autorit\u00e4rrebellische\r\nEinstellungen\r\nPopulismus Verschw\u00f6rungsglauben\r\n10\r\n5\r\n0\r\n15\r\n20\r\n30\r\n35\r\n40\r\n25\r\n137\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nEine Studie im Auftrag der Friedrich-Ebert-Stiftung belegt, dass eine knappe Mehrheit\r\n(51,3 %) mit dem Funktionieren der Demokratie wenig oder \u00fcberhaupt nicht zufrieden\r\nist. Dies geht oftmals mit geringem Vertrauen in politische Parteien oder klassische\r\nMedien einher. Gruppen mit geringerem Bildungsgrad und Einkommen sowie Menschen\r\nin Ostdeutschland zeigten sich besonders unzufrieden (\u2192 Best et al. 2023). Hinzu\r\nkommt, dass eine wachsende Zahl von B\u00fcrger:innen f\u00fcr Verschw\u00f6rungsglauben (38 %)\r\nund Populismus im Sinne antipluralistischer und antielit\u00e4rer Einstellungen anf\u00e4llig ist\r\n(32,6 %). V\u00f6lkisch-autorit\u00e4re Ansichten, wie sie typisch f\u00fcr die \u201eNeue Rechte\u201c sind,\r\nwerden von mehr als einem Viertel (28,6 %) geteilt. Besonders auff\u00e4llig ist zudem in\r\nden Jahren 2022/2023 ein deutlicher Anstieg von Personen, die die Anwendung politischer\r\nGewalt f\u00fcr eigene Zwecke billigen, auf 13,2 % (\u2192 K\u00fcpper et al. 2023: 113\u2013124)\r\n\u2192 34/136.\r\nJenseits dieser autorit\u00e4ren und populistischen Einstellungen finden sich auch manifest\r\nrechtsextreme Weltbilder bei gr\u00f6\u00dferen Bev\u00f6lkerungsgruppen.1 Studien aus fr\u00fcheren\r\nJahren deuteten darauf hin, dass der Anteil der Menschen mit einem rechtsextremen\r\nWeltbild langfristig stabil oder gar leicht r\u00fcckl\u00e4ufig ist (\u2192 Decker et al. 2022). Aktuelle\r\nZahlen kommen jedoch zum Ergebnis, dass 8,3 % (in Ostdeutschland: 16,3 %) ein manifestes\r\nrechtsextremes Weltbild besitzen und 20,1 % sich im Graubereich teilweiser\r\nZustimmung bewegen. Diese Werte stellen einen signifikanten Anstieg im Vergleich zu\r\nden Vorjahren dar. Allerdings l\u00e4sst sich noch nicht sicher sagen, inwieweit sich diese\r\nEntwicklung l\u00e4ngerfristig stabilisiert (\u2192 Zick und Mokros 2023: 64\u201371) \u2192 35/137.\r\n35 Manifest rechtsextremes Weltbild in Deutschland (2014\u20132023) Quelle \u2192 5 /153\r\nin Prozent\r\n2014 2016 2018 | 2019 2020 | 2021 2022 | 2023\r\n40\r\n20\r\n0\r\n60\r\n80\r\n100\r\nAblehnung\r\nGraubereich\r\nZustimmung\r\n138\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nDie Verbreitung autorit\u00e4rer und extremistischer Einstellungen bei einem betr\u00e4chtlichen\r\nTeil der Bev\u00f6lkerung ist nicht neu. Beobachten l\u00e4sst sich aber ihre Konsolidierung und\r\nNormalisierung auch \u00fcber ihren urspr\u00fcnglichen Kern hinaus. Hinzu kommt, dass mit\r\nder Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) eine autorit\u00e4re und in zunehmendem Ma\u00dfe extremistische\r\nPartei diese Haltungen offensiv und prominent in den Parlamenten und im\r\n\u00f6ffentlichen Diskus bef\u00f6rdert und sich dabei mit wachsendem Selbstbewusstsein Aussicht\r\nauf politischen Erfolg versprechen kann. Dies wird durch aktuelle Krisenerfahrungen\r\nverst\u00e4rkt, beruht aber auch auf strukturellen Trends wie etwa gesellschaftlichen Desintegrationsprozessen\r\noder konfliktversch\u00e4rfenden Dynamiken in den Sozialen Medien.\r\nextremismus und politisch motivierte kriminalit\u00e4t in deutschland\r\nDie fortdauernde, teilweise zunehmende Verbreitung extremistischer Einstellungen\r\nzeigt sich auch in sicherheitsbeh\u00f6rdlichen Berichten zur Entwicklung extremistischer\r\nBestrebungen und politisch motivierter Kriminalit\u00e4t (PMK) in Deutschland. Dabei wird\r\ndeutlich, wie umstritten und schwierig die Einstufung bestimmter Gruppen als extremistisch\r\nsein kann und welche Probleme sich bei der Klassifizierung neuer Trends ergeben.\r\nDer Extremismusbegriff ist stark politisch und normativ gepr\u00e4gt. Er markiert, wer innerhalb\r\nder freiheitlich demokratischen Grundordnung steht und wer au\u00dferhalb. Durch\r\neine ausufernde Verwendung besteht die Gefahr, dass auch legitime politische Opposition\r\nund grunds\u00e4tzliche Kritik an staatlichen Institutionen erfasst werden, w\u00e4hrend gleichzeitig\r\ndas Ideal einer konformen \u201eMitte\u201c beschworen wird. Dies wird bef\u00f6rdert durch\r\neine zunehmende Konjunktur des Extremismusbegriffs im politischen Diskurs. Dabei\r\nwird der Vorwurf des Extremismus in einigen F\u00e4llen politisch instrumentalisiert und\r\ninhaltlich entleert.\r\nBeispielhaft f\u00fcr die beschriebenen Probleme steht die \u00f6ffentliche Debatte um die Aktionen\r\nder sogenannten \u201eLetzten Generation\u201d. Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) stuft\r\ndie Gruppe nicht als extremistisch ein und auch das Bundeskriminalamt (BKA) kommt\r\nzu dem Schluss, dass auch neue Protestformate der Gruppe keine Form \u201eextremistischer\r\nKriminalit\u00e4t\u201d darstellen (\u2192 BKA 2023a: 27; BKA 2023b: 8). In der medialen \u00d6ffentlichkeit\r\nhaben einzelne Akteur:innen die Gruppe hingegen immer wieder als \u201eextremistisch\u201c,\r\n\u201eterroristisch\u201d oder \u201estaatsfeindlich\u201d dargestellt. Diese Bezeichnungen konstruieren\r\nein Feindbild und rechtfertigen ein verst\u00e4rktes staatliches Vorgehen gegen die\r\nAktivist:innen.\r\nDiese Unklarheiten k\u00f6nnen sich durch neue Dynamiken im Feld des Extremismus verst\u00e4rken.\r\nSeit einigen Jahren verweisen Analysen auf einen Wandlungsprozess hin zu\r\neiner diffusen Vermischung und \u00dcberlappung unterschiedlicher Ideologien, Strategien\r\nund Akteursgruppen, die durch wechselnde Krisen- und Themendynamiken angetrieben\r\nwerden \u2192 5.2. Diese entziehen sich einer klaren Zuordnung in die etablierten Ph\u00e4nomenbereiche\r\nRechts-, Links- und religi\u00f6s-begr\u00fcndeter Extremismus.\r\nDer Extremismusbegriff\r\nwird im\r\npolitischen Diskurs\r\ninstrumentalisiert\r\n139\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\n36 Politisch motivierte Kriminalit\u00e4t in Deutschland nach Ph\u00e4nomenbereichen\r\nSicherheitsbeh\u00f6rden reagieren auf diese Entwicklungen, indem sie sich neuer Begriffe\r\njenseits der althergebrachten Kategorien bedienen. Das BfV erg\u00e4nzte sein Kategoriensystem\r\nin den letzten Jahren insbesondere um die \u201everfassungsschutzrelevante Delegitimierung\r\ndes Staates\u201c (\u2192 vgl. etwa Bundesministerium des Inneren und f\u00fcr Heimat\r\n2023a: 116). Diese neue Kategorie f\u00fchrte zu Kritik aufgrund ihrer unklaren und potenziell\r\nausufernden Definition. Indem zus\u00e4tzliche, nicht per se extremistische Vorgehensweisen\r\nund Sichtweisen wie etwa Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen oder die Ver\u00e4chtlichmachung\r\nvon Institutionen in den Blick genommen werden, w\u00fcrden der Bereich unter\r\nVerdacht gestellter Gruppen und die Reichweite der Sicherheitsbeh\u00f6rden weiter ausgedehnt.\r\nSo w\u00fcrde weniger deutlich, wo tats\u00e4chlich demokratiegef\u00e4hrdender, aggressiver\r\nExtremismus beginnt, und w\u00fcrden die Grenzen zu politischer Opposition verschwimmen.\r\nDies k\u00f6nne das Risiko erh\u00f6hen, dass die von klassischen Extremismen \u2013 aktuell insbesondere\r\nvom Rechtsextremismus \u2013 ausgehenden Bedrohungen f\u00fcr die Demokratie an\r\nPriorit\u00e4t einb\u00fc\u00dfen. Das BfV bem\u00fchte sich, darauf zu reagieren, und stellt nun fest, dass\r\nnur ein solches Vorgehen gemeint ist, das \u201edie demokratische Ordnung [untergr\u00e4bt],\r\nindem es das Vertrauen in das staatliche System insgesamt ersch\u00fcttert und so dessen\r\nFunktionsf\u00e4higkeit gef\u00e4hrdet\u201d (\u2192 Bundesministerium des Inneren und f\u00fcr Heimat\r\n2023a: 116). Auch diese Definition bleibt allerdings interpretationsbed\u00fcrftig und potenziell\r\nmissbrauchsanf\u00e4llig.\r\nBei den Zahlen zu Straf- und Gewalttaten im Bereich der PMK zeigen sich ebenfalls\r\nVerschiebungen und die Schwierigkeiten einer eindeutigen Zuordnung. Das BKA hat\r\nvermehrt F\u00e4lle der Kategorie \u201enicht zuzuordnen\u201d (seit 2023 \u201esonstige Zuordnung\u201c)\r\nzugeteilt \u2192 36/139. Es reagierte damit auf zunehmende Straf- und Gewalttaten aus\r\ndem Umfeld von sogenannten Querdenker:innen, Impfgegner:innen und Reichsb\u00fcrger:\r\ninnen im Kontext der Covid-19-Pandemie und damit verbundener Proteste.\r\nQuelle \u2192 5 /153\r\nausl\u00e4ndische Ideologie\r\nlinks religi\u00f6se Ideologie\r\nrechts nicht zuzu Anzahl der Vorf\u00e4lle gesamt ordnen (ab 2023: sonstige Zuordnung)\r\nin Tausend\r\n2017 2018 2019 2020 2021 2022 2023 (vorl\u00e4ufig)\r\n20\r\n10\r\n0\r\n30\r\n40\r\n60\r\n50\r\n140\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nDer Anstieg politisch motivierter Kriminalit\u00e4t im Jahr 2022 resultierte \u00fcberwiegend\r\naus der Zunahme\r\nvon Straftaten in dieser Kategorie. Auch von den 35.452 Straftaten\r\nmit extremistisch eingestuftem Hintergrund wurde ein betr\u00e4chtlicher Teil in die Kategorie\r\n\u201enicht zuzuordnen\u201c eingruppiert (8.246), wobei jedoch die aus dem Ph\u00e4nomenbereich\r\n\u201erechts\u201c (20.967) hier deutlich gegen\u00fcber allen anderen Kategorien \u00fcberwogen (\u2192\r\nBundesministerium\r\ndes Inneren und f\u00fcr Heimat 2023b: 4\u201315).\r\nAuch im Jahr 2023 konnte ein betr\u00e4chtlicher Teil der politisch motivierten Straftaten\r\nkeiner der herk\u00f6mmlichen Kategorien zugeordnet werden. W\u00e4hrend die Straftaten in\r\ndiesem Bereich \u2013 vorl\u00e4ufigen Angaben des BKA zufolge \u2013 gegen\u00fcber dem Jahr 2022\r\num 8,62 % gesunken sind, haben sie im Ph\u00e4nomenbereich \u201ePMK \u2013 rechts\u201c allerdings\r\num 11,97 % zugenommen. Dieser stellt nun wieder den mit Abstand gr\u00f6\u00dften Anteil. In\r\nden Ph\u00e4nomenbereichen \u201ePMK \u2013 ausl\u00e4ndische Ideologie\u201c und \u201ePMK \u2013 religi\u00f6se Ideologie\u201c\r\nnahmen die Straftaten gegen\u00fcber dem Vorjahr deutlich \u2013 wenn auch auf vergleichsweise\r\ngeringerem Niveau \u2013 zu, von 3.886 auf 4.284 beziehungsweise von 481 auf\r\n1.272 Delikte. Diese Zunahme ist den Reaktionen in Deutschland auf den \u00dcberfall der\r\nHamas auf Israel am 7. Oktober 2023 geschuldet (\u2192 Deutscher Bundestag 2024: 31).\r\nInsgesamt l\u00e4sst sich ein signifikanter Anteil der politisch motovierten Straftaten keiner\r\nder etablierten Kategorien zuordnen. Nach Ende der Covid-19-Pandemie stehen aber\r\nGruppen aus klassischen Ph\u00e4nomenbereichen \u2013 insbesondere von rechts \u2013 wieder\r\nst\u00e4rker im Fokus. Diese dominieren auch im Kernbereich der als extremistisch eingestuften\r\nStraftaten.\r\nantisemitische straftaten nach dem 7. oktober 2023\r\nDie von den Sicherheitsbeh\u00f6rden verwendeten Kategorien und Zuordnungen sind\r\nschon seit l\u00e4ngerer Zeit Gegenstand politischer Diskussionen. Nach dem \u00dcberfall der\r\nHamas auf Israel am 7. Oktober 2023 \u2192 F hat sich die Frage der Zuordnung politisch\r\nmotivierter Straftaten noch einmal versch\u00e4rft, insbesondere im Hinblick auf eine starke\r\nZunahme antisemitischer Delikte. Eine Reihe von Politiker:innen und Medienvertreter:\r\ninnen vermuteten, dass ein gro\u00dfer Teil der seitdem ver\u00fcbten Straftaten auf muslimische\r\nEinwander:innen entfielen und es war in diesem Zusammenhang wiederholt von\r\neinem \u201eimportierten Antisemitismus\u201c die Rede.\r\nAllerdings waren die Zahlen zu antisemitischen Straftaten seit dem 7. Oktober zum\r\nZeitpunkt dieser \u00c4u\u00dferungen noch vorl\u00e4ufig und sie wichen zum Teil deutlich voneinander\r\nab. Gegen\u00fcber der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung hatte BKA-Pr\u00e4sident M\u00fcnch am\r\n26.12.2023 von mehr als 4.700 Straftaten im Zusammenhang mit den Angriffen auf\r\nIsrael gesprochen. Dabei handele es sich \u201erecht h\u00e4ufig um antisemitische Straftaten,\r\ndie unter anderem als Sachbesch\u00e4digungen oder Propaganda- und Volksverhetzungsdelikte\r\nbei der Polizei erfasst werden\u201c. Er f\u00fchrte weiter aus, dass ein Gro\u00dfteil der Straftaten\r\nvon Personen begangen worden sei, die das BKA dem Ph\u00e4nomenbereich \u201epolitisch\r\nmotivierten Kriminalit\u00e4t \u2013 ausl\u00e4ndische Ideologie oder religi\u00f6se Ideologie\u201c zurechne.\r\n141\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nGleichzeitig habe 2023 Antisemitismus auch im linken und rechten Spektrum zugenommen\r\n(\u2192 Seliger 2023). Zahlen des BKA vom 6. Februar 2024 weisen 4.000 Straftaten\r\nim Kontext mit dem 7. Oktober 2023 aus, davon 1.750 \u201egesichert antisemitische\u201c.\r\nEin Sondermonitoring des BKA, welches beschleunigte Einordnungen vornimmt, hat\r\nbis zum gleichen Zeitpunkt 5.700 Straftaten erfasst, darunter 2.249 \u201eantisemitisch\u201c\r\nmotivierte (\u2192 Kappelsberger und Koopmann 2024). Hier deutet sich bereits an, dass\r\nder Antisemitismus an verschiedene Ideologietraditionen anschlussf\u00e4hig ist und in\r\nvielen F\u00e4llen als ein Br\u00fcckennarrativ f\u00fcr hybride, eher themengetriebene Extremismen\r\ndient \u2192 5.2.\r\nDie (vorl\u00e4ufigen) Zahlen und die Erfassungsproblematik zeigen, dass eine differenzierte\r\nBetrachtung der in Deutschland nach dem 7. Oktober erfolgten Straftaten notwendig\r\nist: Der \u00fcberwiegende Teil der Gewaltstraftaten wurde im Kontext pro-pal\u00e4stinensischer\r\nDemonstrationen begangen. Straftaten auf Demonstrationen, neben Gewalttaten gegen\r\nEinsatzkr\u00e4fte auch Sachbesch\u00e4digungen und Propagandadelikte, wurden sowohl von\r\nmutma\u00dflichen Unterst\u00fctzer:innen der Hamas als auch aus dem linksgerichteten Spektrum\r\nbegangen. Zum Gesamtbild der Entwicklungen in Deutschland nach dem 7. Oktober\r\ngeh\u00f6rt aber auch der Hinweis darauf, dass nicht nur antisemitische, sondern auch antimuslimische\r\nStraftaten zugenommen haben. So wurden dem BKA bis zum 8. Dezember\r\n2023 im Themenfeld \u201eIslamfeindlich\u201c (vorl\u00e4ufig) 142 Straftaten gemeldet. Im Jahr zuvor\r\nwaren es bis zum gleichen Zeitpunkt 47 F\u00e4lle gewesen (\u2192 Deutscher Bundestag 2023).\r\nZudem bleiben antisemitische Einstellungen und Vorurteile in signifikanten Teilen der\r\ndeutschen Bev\u00f6lkerung verbreitet. Die einseitige Fokussierung auf einen \u201eimportierten\r\nAntisemitismus\u201c bef\u00f6rdert muslimfeindliche Stereotype und \u00fcberlagert die Diskussion\r\n\u00fcber diesen historisch best\u00e4ndigen Antisemitismus in anderen Milieus. Einige rechte\r\nKr\u00e4fte nutzen zudem den Vorwurf des Antisemitismus, um gegen Muslim:innen im Allgemeinen\r\nzu mobilisieren.\r\nAntisemitische und\r\nantimuslimische\r\nStraftaten\r\nhaben in\r\nDeutschland nach dem\r\nTerrorangriff der Hamas\r\nvom 7. Oktober 2023\r\nzugenommen\r\n142\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\n5.2 \u0083\ufffd Hybride Ideologien und politische Extremismen:\r\nAktuelle Herausforderungen\r\nSeit Langem bekannte extremistische Ideologien und Weltbilder der extremen\r\nRechten, aber auch anderer Ph\u00e4nomenbereiche wie des Islamismus, bleiben somit\r\nrelevant und gewinnen teilweise an Zustimmung. Wie bereits angedeutet findet sich in\r\nden letzten Jahren aber auch vermehrt der Hinweis auf einen Wandlungsprozess hin zu\r\nFormen des Extremismus, die durch eine diffusere Mischung verschiedener Ideologieelemente\r\n\u2013 sogenannte \u201ehybride Ideologien\u201c \u2013 gekennzeichnet sind und wechselnde\r\nThemen aufnehmen. Der folgende Abschnitt analysiert wesentliche damit verbundene\r\nEntwicklungen und Eigenschaften und beleuchtet die M\u00f6glichkeiten und Grenzen der\r\nExtremismuspr\u00e4vention und Demokratief\u00f6rderung unter diesen Bedingungen.\r\nHYBRIDE IDEOLOGIEN UND POLITISCHE EXTREMISMEN\r\nDer hybride Charakter extremistischer Ideologien ist kein grunds\u00e4tzlich neues Ph\u00e4nomen.\r\nIdeologien gr\u00fcnden in der Theorie zwar auf zeitlosen Prinzipien, offenbaren sich jedoch\r\nin der Praxis als dynamische Gebilde, die sich fortlaufend weiterentwickeln und Elemente\r\naus anderen Weltbildern integrieren. Grundkonzepte lassen sich flexibel modifizieren,\r\ndamit sie attraktiv bleiben, auch wenn sich die Rahmenbedingungen wandeln.\r\nWissenschaftliche Beobachtungen verweisen in den letzten Jahren dennoch auf einen\r\nweitergehenden Wandlungsprozess und versuchen, diesen mit unterschiedlichen Begriffen\r\nzu beschreiben, so etwa \u201eideologische Konvergenz\u201c, \u201ezusammengesetzter Extremismus\u201c\r\noder \u201eIdeologie \u00e0 la carte\u201d (\u2192 Gartenstein-Ross et al. 2023: 2). Die uneinheitliche Wortwahl\r\nzeigt, dass auch die Wissenschaft \u2013 \u00e4hnlich wie die Sicherheitsbeh\u00f6rden\r\n\u2192 5.1 \u2013\r\nSchwierigkeiten hat, diese Trends und Entwicklungen klar und einheitlich zu erfassen.\r\nDies liegt auch daran, dass die Begriffe verschiedene, eher lose verbundene F\u00e4lle und\r\nPh\u00e4nomene beschreiben, die sich unterschiedlich manifestieren\r\nk\u00f6nnen. W\u00e4hrend einige\r\nPersonen von einer Ideologie zur anderen wechseln, werden in anderen F\u00e4llen Elemente\r\nunterschiedlicher Ideologien kombiniert oder Anh\u00e4nger:innen eines Weltbildes lassen\r\nsich von Strategien, Ideen oder Themen aus einem anderen Feld inspirieren. Insbesondere\r\nOnline-Communities und Soziale Medien vereinfachen das Vermischen verschiedener\r\nNarrative, Bilder oder Argumentationen, die zuvor eher mit einer bestimmten Ideologie\r\nassoziiert wurden.\r\nIn den letzten Jahren haben sich insbesondere Gruppierungen aus dem Bereich des Neo-\r\nFaschismus und der sogenannten Neuen Rechten durch ihre ideologische Anpassungsf\u00e4higkeit\r\nausgezeichnet. Diese Str\u00f6mungen des Rechtsextremismus lehnen demokratische\r\nInstitutionen und die Prinzipien des liberalen Rechtsstaates ab, nutzen diese jedoch\r\n\u00fcbergangsweise strategisch aus, um sich innerhalb demokratischer Grenzen neue Anh\u00e4ngerschaften\r\nzu erschlie\u00dfen. Taktische Normenbr\u00fcche und die darauffolgenden Distanzie-\r\nStrategien, Ideen und\r\nThemen verschiedener\r\nextremistischer\r\nIdeologien vermischen\r\nsich zunehmend\r\n143\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nrungen sind Teil ihrer Strategie, um sowohl als demokratische Alternative wahrgenommen\r\nzu werden als auch den traditionellen Kern aus Rechtsextremist:innen und\r\nNeo-Faschist:innen an sich zu binden.\r\nDabei zeigt sich, dass extremistische Akteur:innen sehr flexibel auf aktuelle Ereignisse\r\nreagieren und ihre Strategien entsprechend anpassen. Dadurch k\u00f6nnen aktuelle \u00c4ngste\r\naufgegriffen und instrumentalisiert werden. So k\u00f6nnen demokratie- oder menschenfeindliche\r\nInhalte weiter salonf\u00e4hig gemacht und normalisiert werden. Neben einer\r\nDiskursverschiebung dient dies auch dem Ziel, Debatten weiter emotional aufzuladen\r\nund den demokratischen Austausch zu erschweren. Dies ist insbesondere dann erfolgreich,\r\nwenn bereits generelle Verunsicherungen und einschl\u00e4gige Vorurteile bestehen und\r\nandere Akteur:innen in Politik oder Medien diese Narrative \u00fcbernehmen. Von solchen\r\nDiskursverschiebungen, etwa in der Asyl- und Migrationspolitik, profitieren bisher\r\nvor allem autorit\u00e4re und extremistische Parteien. Inwieweit konservative oder Mitte-\r\nRechts-Parteien durch eine solche Strategie W\u00e4hler:innen autorit\u00e4rer oder extremistischer\r\nParteien grunds\u00e4tzlich zur\u00fcckgewinnen k\u00f6nnen, ist in der Forschung umstritten\r\n(\u2192 Debus 2023; Sonntag 2023).\r\nExtremistische Akteur:innen greifen zudem oft auf Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen zur\u00fcck,\r\num ihre Botschaften kampagnenhaft weiterzuverbreiten. Verschw\u00f6rungsnarrative fungieren\r\nzunehmend nicht nur erg\u00e4nzend zu spezifischen politischen Ideologien, sondern\r\nals zentrales Element oder ideologisches Fundament, um das sich Akteur:innen versammeln\r\n(\u2192 Basit 2021). Wer von Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen \u00fcberzeugt ist, ist nicht per se\r\nextremistisch oder antidemokratisch. Gleichzeitig dienen sie entsprechenden Gruppen\r\naber als ein \u00fcbergreifendes Narrativ, das antidemokratische Schlussfolgerungen beg\u00fcnstigt\r\nund zus\u00e4tzlich Ann\u00e4herungen und Allianzen auch \u00fcber klassische ideologische\r\nGrenzen hinweg erm\u00f6glicht. Durch die Verbreitung von Desinformation, das Sch\u00fcren\r\nvon Misstrauen sowie die Polarisierung und Emotionalisierung sollen Personen mobilisiert\r\nwerden.\r\nGemeinsame Ideologieelemente, die auf Feindbildern basieren, haben ebenfalls ein\r\nstarkes Verbindungspotenzial zwischen Milieus, etwa zwischen Islamismus und Rechtsextremismus.\r\nInsbesondere Antisemitismus ist in verschiedenen Milieus ideologisch\r\nverankert. Antisemitismus ist eine Weltanschauung, in der J\u00fcdinnen:Juden kollektiv\r\nals Ursache aller sozialen, politischen, religi\u00f6sen und kulturellen Probleme gedeutet\r\nwerden. Im Folgenden wird Antisemitismus als verbindendes Element verschiedener\r\nextremistischer Szenen dargestellt. Zus\u00e4tzlich soll ein Schlaglicht auf die Ideologie des\r\nAntifeminismus geworfen werden.\r\nAntisemitismus kann aufgrund des Ausma\u00dfes der mit ihm verbundenen menschenverachtenden\r\nAuswirkungen und der Vielzahl an Erscheinungsformen nicht einfach\r\nmit dem Antifeminismus gleichgesetzt werden. Beiden weisen jedoch \u00fcberraschende\r\nVerschr\u00e4nkungen auf. Sie fungieren als Bindeglied zwischen radikalisierten Milieus\r\n144\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nund sind anschlussf\u00e4hig in breiten Teilen der Bev\u00f6lkerung. W\u00e4hrend Antisemitismus als\r\nWeltbild dient, mit dem s\u00e4mtliche wahrgenommene Bedrohungen auf die als allm\u00e4chtig\r\nund b\u00f6swillig \u00fcberzeichneten J\u00fcdinnen:Juden projiziert werden k\u00f6nnen, kn\u00fcpft der\r\nAntifeminismus zun\u00e4chst an pers\u00f6nlich empfundene Bed\u00fcrfnisse nach einer \u201enat\u00fcrlich\r\ngegebenen\u201c Ordnung geschlechtlicher Verh\u00e4ltnisse an, f\u00fcr die der Feminismus als Bedrohung\r\ngesehen wird.\r\nStudien haben gezeigt, dass Online-Plattformen gegenw\u00e4rtig das prim\u00e4re Verbreitungsmedium\r\nf\u00fcr antisemitische Inhalte sind und dass dies reale Auswirkungen auf die Sicherheit\r\nder j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung hat (vgl. etwa \u2192 Schwarz-Friesel 2018). Antisemitische\r\nVorf\u00e4lle nehmen im Zusammenhang mit Krisensituationen wie der Eskalation des\r\nIsrael-Pal\u00e4stina-Konflikts oder der Covid-19-Pandemie zu. So gibt es etwa seit dem Angriff\r\nder Hamas auf Israel am 7. Oktober 2023 deutlich mehr antisemitische Vorf\u00e4lle \u2192\r\n5.1. W\u00e4hrend gewaltverherrlichende antisemitische \u00c4u\u00dferungen vor allem von rechtsextremen\r\nund islamistischen Akteur:innen ausgehen, finden sich antisemitische Einstellungen\r\nund Narrative auch in bestimmten antiimperialistischen und antizionistischen\r\nStr\u00f6mungen innerhalb der extremen Linken. Dar\u00fcber hinaus ist Antisemitismus\r\nnicht auf extremistische Milieus beschr\u00e4nkt, sondern in weiten Teilen der Gesellschaft\r\nverbreitet (\u2192 Rose et al. 2023).\r\nJe nach Milieu werden antisemitische Aussagen und Symbole unterschiedlich artikuliert\r\nund dargestellt. H\u00e4ufig liegen ihnen jedoch dieselben verschw\u00f6rungsideologischen\r\nAnnahmen zugrunde. So waren beispielsweise zu Beginn der Covid-19-Pandemie Manifestationen\r\nder Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlung des \u201eWeltjudentums\u201c zu beobachten, in denen\r\nJ\u00fcdinnen:Juden als \u201eVerursacher\u201c, \u201eDrahtzieher\u201c und \u201eBeg\u00fcnstigte\u201c der Pandemie dargestellt\r\nwurden. Seit dem 7. Oktober 2023 kursieren in islamistischen, links- und rechtsextremen\r\nbeziehungsweise -radikalen Online-Milieus Verschw\u00f6rungstheorien, wonach\r\nIsrael das Massaker selbst begangen habe oder das Ausma\u00df der Angriffe \u00fcbertrieben\r\nworden sei. Neben legitimer Kritik an der Politik der israelischen Regierung werden im\r\nZusammenhang des Konfliktes h\u00e4ufig auch antisemitische Narrative wie die Gleichsetzung\r\nvon J\u00fcdinnen:Juden mit Israel, der Ausspruch \u201eKinderm\u00f6rder Israel\u201c oder der\r\nVergleich von Israel mit dem Dritten Reich \u00f6ffentlich verwendet (\u2192 Institute for Strategic\r\nDialogue 2023).\r\nAntifeminismus meint die Gegnerschaft zu feministischen Weltanschauungen und Versuchen,\r\nunter anderem durch die Gleichstellung und Liberalisierung von Geschlechterverh\u00e4ltnissen\r\nzu gr\u00f6\u00dferer Gerechtigkeit zu gelangen (\u2192 Lang/Fritsche 2018). Antifeminist:\r\ninnen nehmen an, dass durch Feminismus die vermeintlich \u201enat\u00fcrliche\u201c Gesellschaftsordnung\r\nzerst\u00f6rt wird. Eine Szene gut miteinander vernetzter Antifeminist:innen\r\nhat es sich daher zur Aufgabe gemacht, alle Versuche, die Rechte von Frauen und queeren\r\nMenschen zu st\u00e4rken, zu diskreditieren und als gef\u00e4hrlich zu brandmarken. In Allianzen\r\naus religi\u00f6sen Institutionen und Mitgliedern konservativer und rechter Parteien sowie\r\nder Neuen Rechten (etwa in der \u201eDemo f\u00fcr Alle\u201c des Vereins Ehe-Familie-Leben e. V.)\r\nIn Krisensituationen wie\r\nder Covid-19-Pandemie\r\noder dem Gazakrieg\r\nnehmen antisemitische\r\nVorf\u00e4lle zu\r\n145\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nwerden dabei traditionelle Rollenbilder als alleinige Norm pr\u00e4sentiert. Dies legitimiert\r\nregelm\u00e4\u00dfig Angriffe auf all jene, die davon abweichen \u2013 nicht selten in Form von physischer\r\nGewalt (\u2192 Amadeu Antonio Stiftung 2024). Hier zeigen sich die misogynen\r\nWurzeln des Antifeminismus wie sie etwa auch in maskulinistischen Online-Szenen\r\nvon \u201eIncels\u201c vorkommen. Extremistische Gruppen nutzen diese Ideen immer h\u00e4ufiger\r\nals Bindeglied in den gesellschaftlichen \u201eMainstream\u201c.\r\nMobilisiert wird insbesondere durch das Feindbild der \u201eGender-Ideologie\u201d. Weitere Reizthemen\r\nsind Abtreibungsrechte oder die sexualp\u00e4dagogische Arbeit mit Kindern zu\r\nThemen geschlechtlicher Vielfalt. Der Versuch, eine alleinige Autorit\u00e4t der Eltern in der\r\nKindererziehung zu bewahren, wird zum \u201eWiderstand\u201c gegen angeblich totalit\u00e4re Bestrebungen\r\nvon Feminist:innen erkl\u00e4rt. In den Sozialen Medien werden gleichzeitig\r\ntraditionelle Geschlechterrollen glorifiziert (etwa die \u201eAlpha Males\u201d oder \u201eTraditional\r\nWives\u201d). Die propagierten Lebensentw\u00fcrfe k\u00f6nnen dabei stark konsumorientiert bis\r\nhin zu naturverbunden, esoterisch oder v\u00f6lkisch ausgerichtet sein. Die Intention hinter\r\nden genannten Bekundungen ist nicht immer direkt erkennbar. Entscheidend ist, dass\r\nsie nicht nur Stereotype verst\u00e4rken, sondern ihr Erhalt als (Selbst-)Verteidigung gerahmt\r\nund so Gegenwehr bis hin zur Anwendung von Gewalt gerechtfertigt wird.\r\nInsbesondere auf Online-Plattformen lassen sich Vermischungen antisemitischer und\r\nantifeministischer Elemente, h\u00e4ufig mithilfe inhaltlich flexibler Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen\r\nund Memes, finden. Insoweit Feindbilder heraufbeschworen werden, konzentrieren\r\nsich diese meist auf die Konstruktion von J\u00fcdinnen:Juden als \u201eau\u00dferhalb der\r\nWeltordnung\u201c stehende Menschen sowie als Unterst\u00fctzer:innen feministischer Politik.\r\nAls Beispiel kann die antisemitische und an nationalsozialistische Propaganda erinnernde\r\nKarikatur \u201eThe Happy Merchant\u201c dienen, die seit vielen Jahren in rechten Online-Subkulturen\r\nkursiert. Neuerdings wird dieses Meme auch in der islamistischen Szene\r\nverbreitet. Als Reaktion auf feministische Diskurse wurde dort auch der rechte Sprachgebrauch\r\nder \u201eLibtards\u201c (Beleidigung f\u00fcr Linke/Liberale) \u00fcbernommen, um Muslim:innen,\r\ndie sich tolerant gegen\u00fcber LGBTQ+-Rechten zeigen, zu verh\u00f6hnen. Daran zeigt\r\nsich, dass auch Milieus, die sich eigentlich feindlich gegen\u00fcberstehen, zuweilen durchaus\r\nbereit sind, auf das Repertoire anderer Gruppen zur\u00fcckzugreifen und Allianzen\r\nzu erkunden (\u2192 Ayad 2021), um eigenen Inhalten mehr Reichweite zu verleihen oder sich\r\nzeitweise im Kampf gegen den \u201ewahren Feind\u201c \u2013 das Judentum \u2013 zu verb\u00fcnden.\r\nAntisemitische und antifeministische Darstellungen arbeiten beide mit starken Freund-\r\nFeind-Unterscheidungen und Bedrohungsbildern, die starke Emotionen hervorrufen\r\nsollen. In antifeministischen Verschw\u00f6rungsnarrativen wird der Feminismus zu einem\r\nhinterlistigen Projekt eines \u00fcberm\u00e4chtigen, im Verborgenen wirkenden Judentums.\r\nFeminismus und Judentum werden so als Bedrohung f\u00fcr die eigene Existenz beschrieben,\r\ngegen die es sich zu verteidigen gilt (\u2192 Birsl 2020).\r\n146\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nDie Verteufelung aktueller feministischer Ideen kann dabei nahtlos an alte antisemitische\r\nBilder ankn\u00fcpfen, denen zufolge j\u00fcdische Menschen geschlechtlich und sexuell\r\nabweichend seien und das Judentum die Gesellschaft von innen zerst\u00f6re, indem es den\r\nkulturellen Zerfall vorantreibe. R\u00fcckl\u00e4ufige Geburtenraten oder queere Lebensweisen\r\nwerden etwa als gezielte Schw\u00e4chungen des \u201eVolksk\u00f6rpers\u201d gedeutet, die ihn angreifbar\r\nmachen sollen. Das rechte Verschw\u00f6rungsnarrativ des \u201egro\u00dfen Austausches\u201c, demzufolge\r\n\u201eglobale Eliten\u201d die wei\u00dfe Gesellschaft unter anderem durch den Feminismus zu\r\nschw\u00e4chen versuchen, um sie durch muslimische Einwander:innen zu verdr\u00e4ngen und\r\nzu vernichten, zeigt die Anschlussf\u00e4higkeit an rassistische Ideologien. Weltbilder, in\r\ndenen sich Antisemitismus, Antifeminismus und Rassismus gegenseitig bedingen und\r\nverst\u00e4rken, bildeten den Hintergrund von Gewalttaten wie in M\u00fcnchen, Halle und\r\nHanau (\u2192 Rahner 2020).\r\nWECHSELWIRKUNGEN ZWISCHEN EXTREMISMEN\r\nUND NICHT-INTENDIERTE Folgen STAATLICHER EINGRIFFE\r\nNeben den Vermischungen unterschiedlicher extremistischer Ideologien werden auch\r\ndie Wechselwirkungen zwischen extremistischen Milieus bedeutsamer. Dadurch steigt\r\ndie Komplexit\u00e4t staatlicher oder staatlich gef\u00f6rderter Eingriffe und damit auch die\r\nGefahr nicht-intendierter Folgewirkungen. Gleichzeitig beobachten wir, dass extremistische\r\nAkteur:innen beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen absichtlich provozieren beziehungsweise\r\nunabsichtlich hervorrufen oder sie zu Mobilisierungszwecken ausnutzen. Dies kann\r\nwiederum ein h\u00e4rteres staatliches Eingreifen zur Folge haben und Eskalationsspiralen\r\nbewirken (\u2192 Abay Gaspar et al. 2024). Dabei lassen sich Wechselwirkungen zwischen\r\nextremistischen Gruppen (\u201ekumulative Radikalisierung\u201c) und solche zwischen extremistischer\r\nGruppe und Staat unterscheiden.\r\nKaum ein Fall erregte in den letzten Jahren eine solche Aufmerksamkeit wie die im\r\nsogenannten Dresdner Linksextremismusprozess verhandelte Serie von \u00dcberf\u00e4llen\r\nder \u201eGruppe um Lina E.\u201c auf tats\u00e4chlich oder mutma\u00dflich rechtsextreme Individuen,\r\nGruppierungen oder von ihnen genutzte Einrichtungen. Rund um die Verhandlungen\r\nund Urteilsverk\u00fcndungen kam es zu einer Vielzahl von Demonstrationen, aber auch\r\nzu gewaltsamen Ausschreitungen. Gegenseitige Gewalt und Gewaltvorw\u00fcrfe zwischen\r\nradikalen und extremistischen Milieus sind aber kein neues Ph\u00e4nomen. So lie\u00dfen sich\r\netwa 2012 in Solingen Auseinandersetzungen beobachten, als salafistische Akteur:innen\r\neine Veranstaltung der rechtsextremen Partei Pro NRW st\u00f6rten. Im Nachgang\r\nnutzten beide Seiten die Ereignisse f\u00fcr Mobilisierungs- und Rekrutierungsaufrufe auf\r\nihren jeweiligen Plattformen. In den letzten Jahren haben sich solche Dynamiken\r\noft in die Online-Szene verschoben, und gegenseitige Bezugnahmen, Abgrenzungen\r\nund offene Feindschaft sind in Sozialen Medien und Messengerdiensten omnipr\u00e4sent.\r\nF\u00fcr Sicherheitsbeh\u00f6rden wie f\u00fcr zivilgesellschaftliche Akteur:innen stellen diese Eskalationsspiralen\r\neine besondere Herausforderung dar: Sie erfordern eine Verkn\u00fcpfung\r\nvon Wissen \u00fcber verschiedene Milieus und stellen besondere Voraussetzungen an\r\n147\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\neine bedachte \u00f6ffentliche Kommunikation, um weiteren Mobilisierungs- und Gewaltdynamiken\r\nkeinen Vorschub zu leisten.\r\nDie zweite Variante eskalierender Wechselwirkungen bildet jene zwischen nichtstaatlicher\r\nund staatlicher Seite. Forschungsergebnisse belegen deutlich, dass staatlichen\r\nMa\u00dfnahmen eine zentrale Rolle f\u00fcr Dynamiken in extremistischen Milieus und Szenen\r\nzukommt, zum Beispiel bei der Entwicklung von Gruppen und der Ver\u00e4nderung von\r\nEinstellungen und Verhaltensweisen ihrer Mitglieder. Wichtig ist die Unterscheidung\r\nzwischen beabsichtigten und unbeabsichtigten Wirkungen staatlicher Interventionen.\r\nSo k\u00f6nnen Pr\u00e4ventions- und Deradikalisierungsma\u00dfnahmen ihr Ziel verfehlen\r\nund stattdessen durch \u201eunbeabsichtigte und vermeidbare \u201aR\u00fcckkopplungseffekte\u2018\u201c\r\n(\u2192 Ingram 2019: 181) zu verst\u00e4rktem Widerstand und mehr (gewaltt\u00e4tiger) Radikalisierung\r\nf\u00fchren.\r\nDiese lassen sich besonders bei repressiven Ma\u00dfnahmen beobachten: Durch Razzien,\r\nVereinsverbote und strafrechtliche Verfolgung werden die manifesten Organisationsstrukturen\r\nextremistischer Gruppen zwar h\u00e4ufig zerschlagen und Ressourcen abgeschnitten\r\n- Beispiele daf\u00fcr sind die j\u00fcngsten Interventionen gegen die rechtsextremen\r\n\u201eHammerskins Deutschland\u201c im September 2023 oder das Verbot des islamistischen\r\nAnsaar Netzwerks im Mai 2021. H\u00e4ufig verlagern sich (Mobilisierungs-)Aktivit\u00e4ten\r\naber in den Untergrund und die Gruppen passen sich neuen Gegebenheiten an. Auch\r\nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen k\u00f6nnen unbeabsichtigte Folgen nach sich ziehen, beispielsweise,\r\nindem sie bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen ins Zentrum der Ma\u00dfnahmen r\u00fccken,\r\ndamit bestehende Stigmata und Vorurteile verst\u00e4rken und (unbeabsichtigt) diskriminierend\r\nwirken.\r\nDas Problem nicht-intendierter Folgewirkungen l\u00e4sst sich auch im Kontext eines potenziellen\r\nAfD-Verbotsverfahrens diskutieren. Allerdings gibt es bisher nur sehr begrenztes\r\nWissen und kaum empirische Erfahrungswerte, aus denen man f\u00fcr diesen Fall lernen\r\noder m\u00f6gliche Konsequenzen plausibel ableiten k\u00f6nnte. Gerade weil wir hier\u00fcber so\r\nwenig wissen, sollte man mit diesem Mittel sehr vorsichtig umgehen. Das Bundesverfassungsgericht\r\nhat f\u00fcr dieses scharfe Schwert wehrhafter Demokratie zurecht hohe\r\nH\u00fcrden etabliert und immer weiter ausdifferenziert. Gleichwohl gilt es, die Finanzierung\r\nvon parteinahen Stiftungen und von Aktivit\u00e4ten einer Partei und ihrer Gliederungen im\r\nAuge zu behalten, wenn diese in einzelnen Bundesl\u00e4ndern als gesichert extremistisch\r\neingestuft wurden. Es ist deshalb richtig, dass der Bundestag das Instrumentarium f\u00fcr\r\nAuflagen und Mittelreduktionen ausdifferenziert, damit nicht der Staat selbst die Aush\u00f6hlung\r\nder freiheitlich-demokratischen Grundordnung finanziert. Genauso richtig ist\r\nes, demokratische Verfahren \u2013 beispielsweise bei der Richterwahl \u2013 krisensicherer\r\nzu machen, damit im Falle der Regierungsbeteiligung beziehungsweise eines starken\r\nStimmenzuwachses einer extremistischen Partei Gerichte, Verwaltungen und \u00f6ffentlicher\r\nRundfunk unabh\u00e4ngig bleiben.\r\nNach repressiven\r\nMa\u00dfnahmen des Staates\r\nverlagern sich die Aktivit\u00e4ten\r\nextremistischer\r\nGruppen h\u00e4ufig in den\r\nUntergrund\r\n148\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nMilitante, meist rechtsextreme Gruppen heizen dar\u00fcber hinaus bestehende Konflikte\r\nbewusst an. Dies war beispielsweise bei den \u00f6ffentlichkeitswirksamen Koranverbrennungen\r\nin Schweden der Fall, die breite Emp\u00f6rung bei Muslim:innen und eine \u00dcberreaktion\r\ndes Staates herbeif\u00fchren sollten. Dieses Beispiel zeigt auch die Bedeutung\r\nmedialer Berichterstattung, die sowohl in staatliche Politik wie auch in die Strategien\r\nextremistischer Gruppen hineinwirkt.\r\nAbschlie\u00dfend l\u00e4sst sich festhalten, dass Interaktionen zwischen staatlichen Ma\u00dfnahmen\r\nund extremistischen beziehungsweise radikalen Milieus vielseitig sind und die Eskalation\r\nvorantreiben k\u00f6nnen. Es gilt daher, Pr\u00e4ventions- und Deradikalisierungsprogramme\r\ninformiert und umsichtig zu gestalten und ihre gesellschaftlichen Auswirkungen stetig\r\nzu hinterfragen. Gleiches gilt auch f\u00fcr Parteiverbote und andere Instrumente der \u201ewehrhaften\r\nDemokratie\u201c, die nicht nur gew\u00fcnschte Konsequenzen mit sich bringen k\u00f6nnen.\r\nGleichwohl m\u00fcssen demokratische Verfahren krisensicherer gemacht werden, um ihre\r\nUnabh\u00e4ngigkeit bei einer etwaigen extremistischen Einflussnahme zu bewahren.\r\nHERAUSFORDERUNGEN F\u00dcR EXTREMISMUSPR\u00c4 VENTION,\r\nDEMOKRATIEF\u00d6RDERUNG UND POLITISCHE BILDUNG\r\nDer Umgang mit hybriden Ideologien stellt komplexe Anforderungen, nicht zuletzt\r\nauch an Ma\u00dfnahmen im Bereich der sozialen Arbeit und politischen Bildung. Es gibt\r\nbislang wenig konzeptionelle Debatten, die handlungsleitend in die Fachpraxis \u00fcberf\u00fchrt\r\nwurden. Zum einen wirken die Vielzahl an unterschiedlichen Begrifflichkeiten,\r\ndie heterogenen Begriffsverwendungen und die Vielfalt der behandelten Ph\u00e4nomene\r\nverwirrend. Zum anderen ergeben sich aus ihnen unterschiedliche Ansatzpunkte und\r\nEbenen f\u00fcr Bildungs- und Pr\u00e4ventionsakteur:innen. Zentrale Handlungsfelder, in denen\r\neine pr\u00e4ventive Auseinandersetzung mit den nachgezeichneten Ph\u00e4nomenen erfolgt,\r\nsind die politische Bildung, die Demokratief\u00f6rderung und die Extremismuspr\u00e4vention.\r\nDie politische Bildung verfolgt das \u00fcbergreifende Ziel der F\u00f6rderung von m\u00fcndiger\r\npolitischer Analyse-, Urteils- und Handlungskompetenz. In den vergangenen Jahren\r\nwurden zahlreiche Ans\u00e4tze zur F\u00f6rderung digitaler Kompetenzen und eines kritischen\r\nUmgangs mit Datenquellen zu Verschw\u00f6rungsideologien, Fake News, Propaganda\r\nund hate speech im Netz entwickelt und erprobt (vgl. etwa \u2192 Brodf\u00fchrer et al. 2019).\r\nDas aktuell diskutierte Ma\u00dfnahmenpaket der Bundesregierung gegen Rechtsextremismus\r\nsieht unter anderem eine verst\u00e4rkte F\u00f6rderung politischer Bildung zur Auseinandersetzung\r\nmit Rechtsextremismus und Verschw\u00f6rungsideologien vor (\u2192 Bundesministerium\r\ndes Innern und f\u00fcr Heimat 2024: 12). Das Handlungsfeld der Demokratief\u00f6rderung\r\nversammelt ein weites Spektrum an struktur-, verfahrens- und kompetenzentwicklungsbezogenen\r\nMa\u00dfnahmen. Im Aktionsplan gegen Rechtsextremismus ist etwa die\r\nverst\u00e4rkte F\u00f6rderung demokratischer Streitkultur verankert (\u2192 Bundesministerium\r\ndes Innern und f\u00fcr Heimat 2022: 5).\r\nHybride Ideologien\r\nstellen die politische\r\nBildung, die Demokratief\u00f6rderung\r\nund die\r\nExtremismuspr\u00e4vention\r\nvor Herausforderungen\r\n149\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nIm Bereich der Extremismuspr\u00e4vention wurde in den letzten Jahren insbesondere der\r\nBereich der ph\u00e4nomen\u00fcbergreifenden beziehungsweise -unspezifischen Extremismuspr\u00e4vention\r\nausgebaut. Der Begriff kann zum einen Ma\u00dfnahmen bezeichnen, die zwei\r\noder mehr Ph\u00e4nomenbereiche (zum Beispiel Rechtsextremismus und religi\u00f6s begr\u00fcndeten\r\nExtremismus) adressieren und dabei ph\u00e4nomenbezogene Gemeinsamkeiten und\r\nUnterschiede herausarbeiten. Zum anderen werden unter diesem Begriff auch Pr\u00e4ventionsangebote\r\ngefasst, die \u2013 den unterschiedlichen Ph\u00e4nomenen gemeinsame \u2013 Elemente\r\nbeziehungsweise verbindende Narrative wie etwa Antisemitismus bearbeiten. Das ph\u00e4nomen\u00fcbergreifende\r\nVorgehen weist verschiedene Vorteile auf. In diesen Programmen\r\nwerden weniger Vorannahmen \u00fcber die Teilnehmenden getroffen und keine spezifischen\r\nRisikogruppen\r\nidentifiziert. Daher sind sie weniger stigmatisierend und flexibler. Dar\u00fcber\r\nhinaus k\u00f6nnen auch Wechselwirkungen zwischen extremistischen Gruppierungen\r\nin den Blick genommen werden. Gleichwohl sind im Bereich ph\u00e4nomen\u00fcbergreifender\r\nPr\u00e4vention Kenntnisse zu allen bearbeiteten Ph\u00e4nomenen sowie zu Verschw\u00f6rungstheorien\r\nvonn\u00f6ten. Insbesondere die indizierte Pr\u00e4vention, das hei\u00dft die Arbeit mit\r\nbereits in Hinwendungs- und Radikalisierungsprozessen befindlichen Personen, bedarf\r\nzudem ph\u00e4nomenspezifischer Zug\u00e4nge und Qualifikationen (\u2192 Hamm/Schurbohm 2022).\r\nDie weiter oben genannten Elemente hybrider Ideologien machen nicht nur eine St\u00e4rkung\r\nbestehender Zug\u00e4nge und Methoden notwendig, sondern auch deren Anpassung. Die\r\nAneignung von Ideologien verl\u00e4uft immer individueller und fragmentierter. Die Bildungs-,\r\nBeratungs- und Pr\u00e4ventionskonzepte m\u00fcssen entsprechend weiterentwickelt und erprobt\r\nwerden. Und dies in einer Weise, die potenzielle Wechselwirkungen sowie eskalative\r\nGruppendynamiken zwischen unterschiedlichen Akteur:innen in der ph\u00e4nomen\u00fcbergreifenden\r\nExtremismuspr\u00e4vention ber\u00fccksichtigt. Im Bereich der Pr\u00e4vention ist es\r\nvon besonderer Bedeutung, die intendierten und nicht-intendierten Wirkungen (beispielsweise\r\nStigmatisierungen, Pathologisierungen und Kriminalisierungen) besser zu\r\nverstehen. Um wissensbasierte Konzepte entwickeln zu k\u00f6nnen, muss die Entwicklung\r\nhybrider Ideologien genau beobachtet werden. Die Forschung und die Evaluierung in\r\nErprobung befindlicher Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden, insbesondere im Hinblick\r\nauf nicht-intendierte Wirkungen. Daf\u00fcr braucht es stabile F\u00f6rderstrukturen.\r\nDas geplante Demokratief\u00f6rdergesetz der Bundesregierung w\u00fcrde erstmals eine gesetzliche\r\nGrundlage f\u00fcr eine l\u00e4ngerfristige F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen der Demokratief\u00f6rderung,\r\npolitischen Bildung und Extremismuspr\u00e4vention schaffen. Gesetzesinitiativen\r\nmit dem Ziel stabiler F\u00f6rderstrukturen und der Planungssicherheit f\u00fcr Tr\u00e4ger sind ausdr\u00fccklich\r\nzu begr\u00fc\u00dfen. Politiker:innen einzelner Parteien haben dem Gesetz unterstellt,\r\nes diene der \u201eF\u00f6rderung bestimmter Meinungen mit Steuergeld\u201c (\u2192 Caspari 2024). Zu\r\nbedenken ist allerdings, dass sich die politische Bildung selbst ein Kontroversit\u00e4tsgebot\r\nund \u00dcberw\u00e4ltigungsverbot auferlegt hat. Zudem sind \u00c4u\u00dferungen dieser Art vor dem\r\nHintergrund aktueller Entwicklungen kontraproduktiv und k\u00f6nnen extremistischen\r\nAkteur:innen in die H\u00e4nde spielen. Dies gilt insbesondere, wenn die (demokratischen)\r\nHaltungen und Aktivit\u00e4ten von professionellen Akteur:innen in der Demokratief\u00f6rderung,\r\nPh\u00e4nomen-\r\n\u00fcbergreifende Pr\u00e4vention\r\nist weniger stigmatisierend\r\nund flexibler\r\n150\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\npolitischen Bildung und Extremismuspr\u00e4vention pauschal als \u201ebestimmte Meinung\u201c\r\ndisqualifiziert werden. Das Demokratief\u00f6rdergesetz ist mehr als Symbolik und als Signal\r\nf\u00fcr Verwaltungshandeln und zuk\u00fcnftige Haushaltsverhandlungen von gro\u00dfer Bedeutung.\r\nGehandelt werden muss aber in deutlich mehr Feldern, denn p\u00e4dagogische und pr\u00e4ventive\r\nAngebote stellen immer nur einen Zugang mit spezifischen Potenzialen und Grenzen\r\ndar. Sie m\u00fcssen durch politische Kommunikation und staatliche Ma\u00dfnahmen flankiert\r\nwerden. Die Bundesregierung hat mit ihrem Aktionsplan gegen Rechtsextremismus sowie\r\ndem aktuellen Ma\u00dfnahmenkatalog des Bundesinnenministeriums gegen Rechtsextremismus\r\numfassende Pl\u00e4ne vorgelegt, die etwa auch den verbesserten Schutz von Amtsund\r\nMandatstr\u00e4ger:innen vorsehen. Die Umsetzung vieler der Vorschl\u00e4ge ist allerdings\r\nnoch nicht einmal begonnen worden. Das muss sich \u00e4ndern, um die Bedrohung durch\r\nextremistische Akteur:innen abzuwehren und die Zivilgesellschaft zu st\u00e4rken.\r\nschlussfolgerungen\r\nEs gibt kein einfaches oder pauschales Erfolgsrezept, wie sich Extremismus eind\u00e4mmen\r\nund die Demokratie sch\u00fctzen l\u00e4sst. Zuvorderst aber sollte die Politik nachhaltige und\r\nsolidarische L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr aktuelle Krisen und Probleme entwickeln, etwa in der\r\nKlima-, Migrations- oder Sozialpolitik. Daf\u00fcr braucht es die \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber\r\nalternative Politikentw\u00fcrfe. Mit Kritiker:innen \u2013 ob in der Klimabewegung oder bei Bauernprotesten\r\n\u2013 sollte der Dialog gesucht werden. Der Extremismusvorwurf sollte zur\u00fcckhaltend\r\nverwendet werden und nicht zur Diffamierung grundlegender Kritik oder zur Kriminalisierung\r\npolitischer Opposition dienen. Die Akzeptanz der Grund- und Menschenrechte\r\nsowie zentraler demokratischer und rechtsstaatlicher Normen bleibt allerdings Voraussetzung\r\nf\u00fcr den Dialog.\r\nEmotionalisierte Feindbilder oder das Sch\u00fcren des vermeintlichen \u201eVolkszorns\u201c aus kurzfristigem\r\npolitischem Kalk\u00fcl sind kontraproduktiv. Dies erschwert langfristig den konstruktiven\r\ndemokratischen Konfliktaustrag und kann eine schwer zu kontrollierende Eigendynamik\r\nentfalten, die sich grunds\u00e4tzlich gegen demokratische Institutionen wendet.\r\nUnzufriedenheit mit Defiziten der (liberalen) Demokratie gilt es dennoch ernst zu nehmen\r\nund zu adressieren, etwa durch neue Formate politischer Beteiligung, mehr Verteilungsgerechtigkeit\r\noder eine sichtbar erh\u00f6hte Responsivit\u00e4t gegen\u00fcber weniger beachteten\r\ngesellschaftlichen Anliegen, insbesondere auch solche sozial schw\u00e4cherer Gruppen.\r\nGleichzeitig sollten Politik und Gesellschaft entschlossen die politische Auseinandersetzung\r\nmit autorit\u00e4ren und extremistischen Gruppen suchen. Ein Verbot der AfD oder\r\nvergleichbarer Parteien stellt das letzte und \u00e4u\u00dferste Mittel des Rechtsstaates dar. Bei\r\nklar extremistischen Gruppen k\u00f6nnen andere rechtliche oder beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen,\r\nwie sie auch im aktuellen Aktionsplan der Bundesregierung diskutiert werden, etwa zum\r\n151\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nWaffenrecht oder zur Einschr\u00e4nkung staatlicher Finanzierung, zur Anwendung kommen.\r\nDemokratische Institutionen sollten gest\u00e4rkt und gesch\u00fctzt werden, um ihre Unabh\u00e4ngigkeit\r\nauch bei wechselnden Mehrheitsverh\u00e4ltnissen sicherzustellen. Jenseits rechtlicher\r\nMa\u00dfnahmen sind eine vitale demokratische Opposition sowie eine aktive Zivilgesellschaft\r\nder beste Schutz.\r\nNoch wichtiger ist, dass sich demokratische Akteur:innen klar von entsprechenden Gruppen\r\nund Ideen abgrenzen und politische Alternativen formulieren. Demokratische Parteien\r\nsollten insbesondere keine formalen Koalitionen mit autorit\u00e4ren oder extremistischen\r\nParteien eingehen oder sich als Minderheitsregierung durch diese dulden lassen. Zudem\r\nsollten sie nicht deren Argumentationsmuster und Sprachbilder bedienen und diese damit\r\nnormalisieren, etwa in der Asyl- und Migrationspolitik. Dies gilt auch f\u00fcr Narrative,\r\ndie in breiteren Bev\u00f6lkerungsgruppen Anklang finden, wie etwa antisemitische oder antifeministische\r\nVorstellungen, die unter anderem die Anschlussf\u00e4higkeit an andere Ideologien\r\nder Ungleichwertigkeit oder Strategien der Desinformation bef\u00f6rdern k\u00f6nnen.\r\nKlassische Extremismen, insbesondere der Rechtsextremismus, stellen weiterhin die\r\nzentrale Gef\u00e4hrdung der Demokratie dar. Dennoch gilt es, die Wirkungen und themengetriebenen\r\nDynamiken hybrider Ideologien jenseits etablierter Ph\u00e4nomenbereiche sowie\r\ndie komplexen Wechselwirkungen zwischen verschiedenen extremistischen Akteur:innen\r\nbesser zu verstehen. Bereits vorhandene Angebote der politischen Bildung, etwa zum\r\nUmgang mit Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen, sowie in der ph\u00e4nomenbereichs\u00fcbergreifenden\r\nExtremismuspr\u00e4vention, zum Beispiel durch Beratungsstellen, sollten weiter gef\u00f6rdert\r\nund wo m\u00f6glich ausgebaut werden. Es w\u00e4re ein Fehler, die F\u00f6rderung zu einseitig aufzustellen\r\nund Expertisen zu verschiedenen Extremismen zu sehr an Aufmerksamkeitskonjunkturen\r\nzu binden. Gerade unter diesen Umst\u00e4nden ist eine planbare, langfristige\r\nFinanzierungsgrundlage f\u00fcr zentrale Pr\u00e4ventions- und Bildungsprogramme wie im Demokratief\u00f6rdergesetz\r\nvorgesehen notwendig.\r\n1 Rechtsextremismus ist demnach vor allem gekennzeichnet durch\r\n\u201eeine Ideologie der Ungleichwertigkeit und Gewalt beziehungsweise\r\ndie Billigung von Gewalt zur Durchsetzung der Ideologie.\u201c Er wird\r\nempirisch anhand von sechs Dimensionen erfasst: Bef\u00fcrwortung einer\r\nrechtsgerichteten Diktatur, Nationalchauvinismus, Verharmlosung\r\ndes Nationalsozialismus, Fremdenfeindlichkeit, Antisemitismus und\r\nSozialdarwinismus (Zick/Mokros 2023: 61\u201363).\r\n152\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nAutor:innen\r\nReem Ahmed\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\nStephen Albrecht\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\nLea Brost\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\nDr. habil. Hendrik Hegemann (Koordination)\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\nSusanne Johansson\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nProf. Dr. Julian Junk\r\nHessische Hochschule f\u00fcr \u00f6ffentliches Management und Sicherheit und\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nPD Dr. Martin Kahl\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\nMona Kl\u00f6ckner\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nDr. Janina Pawelz\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\nIsabelle Stephanblome\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nClara-Auguste S\u00fc\u00df\r\nGoethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main und\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nQuellenverzeichnis\r\nAbay Gaspar, Hande/Junk, Julian/Sold, Manjana/S\u00fc\u00df, Clara-Auguste 2024:\r\nCo-Escalation in Contentious Politics and Radicalization, PRIF Working\r\nPaper 62.\r\nAlbrecht, Stephen et al. 2021: Demokratien auf der Kippe: Globale Trends\r\nund Bedrohungen, in: BICC/HSFK/INEF/IFSH (Hrsg.): Friedensgutachten\r\n2021. Europa kann mehr!, Bielefeld, 137\u2013155.\r\nAmadeu Antonio Stiftung 2024: Zivilgesellschaftliches Lagebild Antifeminismus\r\n2023. Dokumentation und Analysen der Meldestelle Antifeminismus,\r\nhttps://www.amadeu-antonio-stiftung.de/wp-content/uploads/2024/03/\r\nLagebild_Antifeminismus_2023_WEB.pdf; 17.04.2024.\r\nAyad, Moustafa 2021: Islamogram: Salafism and Alt-Right Online Subcultures.\r\nInstitute for Strategic Dialogue, in: https://www.isdglobal.org/wp-content/\r\nuploads/2021/11/Islamogram.pdf; 07.02.2024.\r\nBasit, Abdul 2021: Conspiracy Theories and Violent Extremism: Similarities,\r\nDifferences and the Implications, in: Counter Terrorist Trends and Analyses\r\n13: 3, 1\u20139.\r\nBest, Volker/Decker, Frank/Fischer, Sandra/K\u00fcppers, Anne 2023: Demokratievertrauen\r\nin Krisenzeiten. Wie blicken die Menschen in Deutschen auf Politik,\r\nInstitutionen und Gesellschaft?, in: https://www.fes.de/studie-vertrauen-indemokratie;\r\n07.02.2024.\r\nBirsl, Ursula 2020: Paradoxien und Aporien des Antifeminismus. Eine demokratietheoretische\r\nEinordnung, in Henninger, Annette/Birsl, Ursula (Hrsg.):\r\nAntifeminismen. \u203aKrisen\u2039-Diskurse mit gesellschaftsspaltendem Potential?,\r\nBielefeld, 43\u201358.\r\nBrodf\u00fchrer, Anne/Johansson, Susanne/Ziegler, Isabell 2019: Abschlussbericht\r\nzum Berichtszeitraum 01.01.2018\u201331.12.2019 der Wissenschaftlichen\r\nBegleitung des Programmbereichs \u201eSt\u00e4rkung des Engagements im Netz \u2013\r\ngegen Hass im Netz\u201c im Bundesprogramm \u201eDemokratie leben! Aktiv gegen\r\nRechtsextremismus, Gewalt und Menschenfeindlichkeit\u201c, Frankfurt a. M.\r\nBundeskriminalamt 2023a: \u201eLetzte Generation\u201c. Lagebild -\u00f6ffentliche Fassung-,\r\nin: https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/downloads/DE/\r\nveroeffentlichungen/themen/sicherheit/bka-lagebild-letzte-generation.\r\npdf?__blob=publicationFile&v=5; 05.02.2024.\r\nBundeskriminalamt 2023b: \u201eLetzte Generation\u201c. Lagebild -Fortschreibung\r\nNr. 1, in: https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/downloads/DE/\r\nveroeffentlichungen/themen/sicherheit/bka-lagebild-letzte-generationfortschreibung1.\r\npdf?__blob=publicationFile&v=2; 05.02.2024.\r\nBundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat 2024: Rechtsextremismus\r\nentschlossen bek\u00e4mpfen. Instrumente der wehrhaften Demokratie nutzen,\r\nin: https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/downloads/DE/publikationen/\r\nthemen/sicherheit/REX-entschlossen-bekaempfen.pdf?__blob=publication\r\nFile&v=4; 07.03.2024.\r\nBundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat 2023a: Verfassungsschutzbericht\r\n2022, in: https://www.verfassungsschutz.de/SharedDocs/\r\npublikationen/DE/verfassungsschutzberichte/2023-06-20-\r\nverfassungsschutzbericht-2022.html; 05.02.2024.\r\nBundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat 2023b: Politisch Motivierte\r\nKriminalit\u00e4t 2022, Bundesweite Fallzahlen, in: https://www.bka.de/\r\nSharedDocs/Kurzmeldungen/DE/Kurzmeldungen/230509_PMK_PK.html;\r\n05.02.2024.\r\nBundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat 2022: Aktionsplan gegen\r\nRechtsextremismus, in: https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/downloads/\r\nDE/veroeffentlichungen/2022/aktionsplan-rechtsextremismus.pdf?__\r\nblob=publicationFile&v=3; 07.03.2024.\r\nDebus, Marc 2023: Schw\u00e4cht eine programmatische Ann\u00e4herung der\r\nUnionsparteien an die AfD den Wahlerfolg der Rechtspopulisten? Eher\r\nnicht., in: https://www.dvpw.de/blog/schwaecht-eine-programmatischeannaeherung-\r\nder-unionsparteien-an-die-afd-den-wahlerfolg-derrechtspopulisten-\r\neher-nicht-ein-beitrag-von-marc-debus; 16.02.2024.\r\n153\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nDecker, Oliver/Kiess, Johannes/Heller, Ayline/Br\u00e4hler, Elmar (Hrsg.) 2022:\r\nAutorit\u00e4re Dynamiken in unsicheren Zeiten. Neue Herausforderungen \u2013\r\nalte Reaktionen? (Leipziger Autoritarismus Studie 2022), Gie\u00dfen.\r\nDeutscher Bundestag 2023: Antwort der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin\r\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter auf eine Frage der Abgeordneten G\u00f6kay Akbulut\r\n(fraktionslos). Deutscher Bundestag \u2013 20. Wahlperiode \u2013 143. Sitzung,\r\nPlenarprotokoll 20/143, 13.12.2023.\r\nDeutscher Bundestag 2024: Schriftliche Fragen mit den in der Woche vom\r\n22. Januar 2024 eingegangenen Antworten der Bundesregierung. Antwort\r\nder Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter vom\r\n26. Januar 2024 auf eine Frage des Abgeordneten Martin Hess (AfD),\r\nDrucksache 20/10170, 26.01.2024.\r\nGartenstein-Ross, Daveed/Zammit, Andrew/Chace-Donahue, Emelie/Urban,\r\nMadison 2023: Composite Violent Extremism: Conceptualizing Attackers\r\nWho Increasingly Challenge Traditional Categories of Terrorism, in: Studies\r\nin Conflict & Terrorism (online first), DOI: 10.1080/1057610X.2023.2194133.\r\nHamm, R\u00fcdiger Jos\u00e9/Schurbohm, Axel 2022: Ph\u00e4nomen\u00fcbergreifende Arbeit\r\nin der Extremismuspr\u00e4vention. Chancen und Grenzen eines \u201eneuen\u201c\r\nAnsatzes, in: Kompetenznetzwerk \u201eIslamistischer Extremismus\u201c (Hrgs.):\r\nHerausforderungen, Bedarfe und Trends im Themenfeld. KN:IX Report\r\n2022, Berlin, 39\u201344.\r\nHeitmeyer, Wilhelm 2018: Autorit\u00e4re Versuchungen. Signaturen der\r\nBedrohung 1, Berlin.\r\nIngram, Haroro J. 2019: How Counterterrorism Radicalizes: Exploring the\r\nNexus Between Counterterrorism and Radicalization, in: Esposito, John L./\r\nIner, Derya (Hrsg.): Islamophobia and Radicalization. Breeding Intolerance\r\nand Violence, Cham, 179\u2013202.\r\nInstitute for Strategic Dialogue 2023: Cross-ideological antisemitism and\r\nthe October 7th attacks, 15.12.2023), in: https://www.isdglobal.org/digital_\r\ndispatches/cross-ideological-antisemitism-and-the-october-7-th-attacks/;\r\n07.02.2024.\r\nKappelsberger, Florian/Koopmann, Christoph 2024: \u201eDas hier hat eine neue\r\nDimension\u201c. Antisemitismus in Deutschland, in: S\u00fcddeutsche Zeitung,\r\n09.02.2024, https://www.sueddeutsche.de/projekte/artikel/politik/\r\nantisemitismus-fu-berlin-student-hu-angriffe-e688864/?reduced=true;\r\n27.02.2024.\r\nK\u00fcpper, Beate/Sandal-\u00d6nal, Elif/Zick, Andreas 2023: Demokratiegef\u00e4hrdende\r\nRadikalisierung in der Mitte, in: Zick, Andreas/K\u00fcpper, Beate/Mokros, Nico\r\n(Hrsg.): Die distanzierte Mitte. Rechtsextreme und demokratiegef\u00e4hrdende\r\nEinstellungen in Deutschland 2022/23, Bonn, 91\u2013135.\r\nLange, Juliane/Fritzsche, Christopher 2018: Backlash, neoreaktion\u00e4re Politiken\r\noder Antifeminismus? Forschende Perspektiven auf aktuelle Debatten um\r\nGeschlecht, in: Feministische Studien 36: 2, 335\u2013346.\r\nMudde, Cas 2019: The Far Right Today, Cambridge.\r\nRahner, Judith, 2020: T\u00f6dlicher Antifeminismus. Antisemitismus, Rassismus\r\nund Frauenfeindlichkeit als Motivkomplex rechtsterroristischer Attacken, in\r\nHenninger, Annette/Birsl, Ursula (Hrsg.): Antifeminismen. \u203aKrisen\u2039-Diskurse\r\nmit gesellschaftsspaltendem Potential?, Bielefeld, 337\u2013354.\r\nRose, Hannah/Guhl, Jakob/Comerford, Milo 2023: Rise in Antisemitism on\r\nBoth Mainstream and Fringe Social Media Platforms Following Hamas\u2019\r\nTerrorist Attack, (Institute for Strategic Dialogue Digital Dispatches Blog\r\n31.10.2023), in: https://www.isdglobal.org/digital_dispatches/rise-inantisemitism-\r\non-both-mainstream-and-fringe-social-media-platformsfollowing-\r\nhamas-terrorist-attack/; 07.02.2024.\r\nSch\u00e4fer, Armin/Z\u00fcrn, Michael 2021: Demokratische Regression. Die politischen\r\nUrsachen des autorit\u00e4ren Populismus, Berlin.\r\nSchwarz-Friesel, Monika 2018: Antisemitismus 2.0 und die Netzkultur des\r\nHasses. Judenfeindschaft als kulturelle Konstante und kollektiver Gef\u00fchlswert\r\nim digitalen Zeitalter, Berlin.\r\nSeliger, Marco 2023: \u201eEs gab noch nie so viele Drogen in Deutschland wie\r\nheute\u201c, sagt der Chef des Bundeskriminalamts, in: Neue Z\u00fcrcher Zeitung,\r\n26.12.2023, https://www.nzz.ch/international/bka-praesident-muenchnoch-\r\nnie-so-viele-drogen-in-deutschland-wie-heute-ld.1771323; 07.02.2024.\r\nSonntag, Nico 2023: K\u00f6nnen die Unionsparteien von einer Ann\u00e4herung an\r\ndie AfD profitieren? Die Antwort der Politikwissenschaft ist unklar,\r\nin: https://www.dvpw.de/blog/koennen-die-unionsparteien-von-einerannaeherung-\r\nan-die-afd-profitieren-die-antwort-der-politikwissenschaftist-\r\nunklar-ein-beitrag-von-nico-sonntag; 14.03.2024.\r\nZick, Andreas/Mokros, Nico 2023: Rechtsextreme Einstellungen in der Mitte,\r\nin: Zick, Andreas/K\u00fcpper, Beate/Mokros, Nico (Hrsg.): Die distanzierte Mitte.\r\nRechtsextreme und demokratiegef\u00e4hrdende Einstellungen in Deutschland\r\n2022/23, Bonn, 53\u201389.\r\nAbbildungen / Grafiken / Tabellen\r\n34 /136\r\nDemokratiegef\u00e4hrdende Einstellungen in Deutschland (2018\u20132023)\r\nK\u00fcpper, Beate/Sandal-\u00d6nal, Elif/Zick, Andreas 2023: Demokratiegef\u00e4hrdende\r\nRadikalisierung in der Mitte, in: Zick, Andreas/K\u00fcpper, Beate/Mokros,\r\nNico (Hrsg.): Die distanzierte Mitte. Rechtsextreme und demokratiegef\u00e4hrdende\r\nEinstellungen in Deutschland 2022/23, Bonn, 91\u2013135, (124).\r\n35 /137\r\nManifest rechtsextremes Weltbild in Deutschland (2014\u20132023)\r\nZick, Andreas/Mokros, Nico 2023: Rechtsextreme Einstellungen in der Mitte,\r\nin: Zick, Andreas/K\u00fcpper, Beate/Mokros, Nico (Hrsg.): Die distanzierte Mitte.\r\nRechtsextreme und demokratiegef\u00e4hrdende Einstellungen in Deutschland\r\n2022/23, Bonn, 53\u201389, (71).\r\n36 /139\r\nPolitisch motivierte Kriminalit\u00e4t in Deutschland nach Ph\u00e4nomenbereichen\r\nBundesministerium des Inneren und f\u00fcr Heimat 2023b: Politisch Motivierte\r\nKriminalit\u00e4t 2022, Bundesweite Fallzahlen, in: https://www.bka.de/\r\nSharedDocs/Kurzmeldungen/DE/Kurzmeldungen/230509_PMK_PK.html;\r\n05.02.2024; 4.\r\nDeutscher Bundestag 2024: Schriftliche Fragen mit den in der Woche vom\r\n22. Januar 2024 eingegangenen Antworten der Bundesregierung. Antwort\r\nder Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter vom\r\n26. Januar 2024 auf eine Frage des Abgeordneten Martin Hess (AfD),\r\nDrucksache 20/10170, 26.01.2024, 31."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Demokratief\u00f6rdergesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aud wissenschaftlicher Basis wird empfohlen, die Vereinbarung \u00fcber Sicherheitszusammenarbeit und langfristige Unterst\u00fctzung zwischen der Bundesrepublik Deutschland nachzuh\u00e4rten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003299",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/b2/300000/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130026.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003299",
                        "regulatoryProjectTitle": "Sicherheitszusammenarbeit und Unterst\u00fctzung zwischen der BRD und der Ukraine",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "4\r\n\u2193 empfehlungen\r\n2024 / Welt ohne Kompass / stellungnahme\r\n1 Sicherheit von Israelis und Pal\u00e4stinenser:innen\r\ngew\u00e4hrleisten Kurzfristig braucht es diplomatische\r\nInitiativen f\u00fcr eine Verhandlungsl\u00f6sung zusammen\r\nmit regionalen Partnern. Perspektivisch\r\nk\u00f6nnte sie durch eine internationale Mission in\r\nGaza abgesichert werden. Die Bundesregierung\r\nund die Europ\u00e4ische Union (EU) m\u00fcssen hierzu\r\naktiver beitragen.\r\n2 Lieferungen bestimmter Waffengattungen\r\nan Israel aussetzen Die Bundesregierung sollte\r\nsolche Waffen, die in Gaza eingesetzt werden sollen,\r\nbis zu einer Beilegung des Krieges nicht mehr\r\nnach Israel liefern. Dies betrifft nicht Waffen, die\r\ndie Abschreckungsf\u00e4higkeit Israels aufrechterhalten\r\nsollen.\r\n3 Unabh\u00e4ngige Institutionen des V\u00f6lkerrechts\r\nst\u00e4rken Der Internationale Gerichtshof nimmt\r\neine wichtige normative Leitfunktion im Israel-\r\nGaza-Krieg ein. Die Bundesregierung sollte sich\r\nmit Nachdruck f\u00fcr die Befolgung der Entscheidungen\r\nund Anordnungen einsetzen.\r\n4 Internationale Unterst\u00fctzung eines Friedensprozesses\r\nf\u00fcr die Ukraine st\u00e4rken Verhandlungen\r\nm\u00fcssen, auch wenn sie kurzfristig unwahrscheinlich\r\nsind, bereits jetzt vorbereitet werden. Dazu\r\nz\u00e4hlt, internationale Unterst\u00fctzung zu gewinnen,\r\nkonkrete Themen und Kompromissl\u00f6sungen\r\nzu erarbeiten und belastbare Sicherheitsgarantien\r\nf\u00fcr die Ukraine zu vereinbaren.\r\n5 Entwicklungszusammenarbeit in Krisensituationen\r\n\u00fcberdenken Die Bundesregierung sollte\r\nLeitlinien daf\u00fcr entwickeln, wie mit Putschisten\r\nund Autokraten umgegangen wird, die Demokratie\r\nabschaffen oder unterh\u00f6hlen, so zuletzt in Westafrika.\r\nEin abruptes Einstellen der Entwicklungszusammenarbeit\r\ngef\u00e4hrdet wichtige, vor allem\r\nzivilgesellschaftliche Partner:innen.\r\n6 Friedenskapazit\u00e4ten und Nachhaltigkeitsziele\r\n\u00fcber die Aufr\u00fcstung nicht vernachl\u00e4ssigen\r\nSteigende R\u00fcstungsausgaben binden enorme Ressourcen.\r\nDie Friedensinfrastruktur Deutschlands\r\netwa im Bereich der zivilen Konfliktbearbeitung\r\nund die Nachhaltigkeitstransformation d\u00fcrfen\r\nnicht aus dem Blick geraten.\r\n7 Rivalit\u00e4t durch R\u00fcstungskontrolle einhegen\r\nEffektive R\u00fcstungskontrollpolitik muss den Eska-\r\nlationsgefahren\r\nnuklearer Abschreckung entgegenwirken,\r\nindem sie die Glaubw\u00fcrdigkeit von Nuklear-\r\ngarantien\r\ndurch wechselseitiges Risikomanagement\r\nerg\u00e4nzt.\r\n8 Demokratische Resilienz st\u00e4rken Die Politik ist\r\naufgerufen, die Unabh\u00e4ngigkeit rechtsstaatlicher\r\nInstitutionen wie etwa des Bundesverfassungsgerichts\r\nzu sichern. Jenseits rechtlicher Ma\u00dfnahmen\r\nsind eine vitale demokratische Opposition sowie\r\neine aktive Zivilgesellschaft der beste Schutz.\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nstellungnahme /\r\nWelt ohne Kompass /\r\nSeit dem 24. Februar 2022 ersch\u00fcttert der russische Angriffskrieg gegen die\r\nUkraine Europa. Seine Folgen und Eskalationsgefahren sind von globaler\r\nBedeutung. Mit dem Terroranschlag der Hamas auf Israel hat der 7. Oktober\r\n2023 eine vergleichbare Bedeutung f\u00fcr den Nahen Osten erlangt, wo ein\r\nregionaler Fl\u00e4chenbrand droht. Gleichzeitig ist der Sicherheitsrat der Vereinten\r\nNationen gel\u00e4hmt. Interessengeleiteter Minilateralismus verdr\u00e4ngt einen institutionenorientierten\r\nMultilateralismus. Kurz: Die Welt ist ohne Kompass.\r\nDer Frieden in der Welt ist nicht nur aktuell durch Krieg und Gewalt gef\u00e4hrdet; auch langfristig\r\nsind seine Grundlagen bedroht: Die Erreichung der Nachhaltigkeitsziele (Sustainable\r\nDevelopment Goals, SDGs) bleibt in vielen Weltregionen dramatisch hinter den Erwartungen\r\nzur\u00fcck. Die internationale Gemeinschaft verliert wertvolle Zeit, sich in sozial\r\ngerechter Weise auf die Folgen der Klimakrise vorzubereiten.\r\nDie politischen Projekte globalen Regierens der 1990er und 2000er Jahre \u2013 St\u00e4rkung und\r\nAusbau multilateraler Institutionen, F\u00f6rderung von Demokratisierung, extern unterst\u00fctzte\r\nFriedensf\u00f6rderung \u2013 sind in den vergangenen anderthalb Jahrzehnten zum Erliegen gekommen\r\noder gescheitert. Zukunftsweisende Ideen f\u00fcr die politische Gestaltung einer\r\nneuen globalen \u00c4ra sind rar. Angesichts der multiplen Krisen unserer Zeit ben\u00f6tigt die\r\nglobale Politik neue, pragmatische Orientierungspunkte. Zu gewinnen sind diese erstens\r\naus dem V\u00f6lkerrecht und multilateral vereinbarten Prinzipien und Regeln in den verschiedenen\r\nPolitikfeldern, die kooperativ weiterentwickelt werden m\u00fcssten. Zweitens sollten\r\ndie konfrontativen Sicherheitspolitiken durch gemeinsames Risikomanagement und R\u00fcstungskontrolle\r\neingehegt werden. Und drittens sollten Strategien der Konfliktbearbeitung\r\n\u00fcber die Sondierung von Waffenruhen, Waffenstillst\u00e4nden und Verhandlungen auch in\r\nsolchen Situationen verfolgt werden, in denen kurzfristige Erfolge wenig wahrscheinlich sind.\r\n6\r\n2024 / Welt ohne Kompass / stellungnahme\r\n\u2198 staatsr\u00e4son und v\u00f6lkerrecht: der israel-gaza-Krieg\r\nDer Terroranschlag der Hamas vom 7. Oktober 2023 hat Israel grundlegend ersch\u00fcttert.\r\nDies liegt nicht nur an der hohen Zahl der Opfer, sondern auch an der Brutalit\u00e4t des\r\nMassakers. Die Hamas hat sich damit einer Logik der Vernichtung verschrieben, die alte\r\nTraumata hervorruft und das Existenzrecht Israels negiert.\r\nGleichzeitig ist das Vorgehen Israels bei seiner Bodenoffensive gegen die Hamas im Gazastreifen\r\nbesorgniserregend. Die israelische Kriegf\u00fchrung ging \u00fcber die legitime Aus-\r\n\u00fcbung des Selbstverteidigungsrechts hinaus und verstie\u00df in mehrfacher Hinsicht gegen\r\nden Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht, worunter vor\r\nallem die pal\u00e4stinensische Zivilbev\u00f6lkerung \u2013 mit weit \u00fcber 30.000 Toten und \u00fcber 70.000\r\nVerletzten \u2013 leidet. Eine hohe normative Bedeutung kommt hier den Anordnungen des\r\nInternationalen Gerichtshofs in Den Haag zu, der auf Grundlage einer Klage S\u00fcdafrikas\r\n\u00fcber die Gefahr eines Genozids in Gaza zu entscheiden hat.\r\nDie Bundesregierung hat unmittelbar nach dem Attentat vom 7. Oktober 2023 Israel zurecht\r\nin seinem Anspruch auf Selbstverteidigung unterst\u00fctzt. Sie stand dabei nicht zuletzt in\r\nder Tradition der fr\u00fcheren Bundeskanzlerin Angela Merkel. Diese hatte am 18. M\u00e4rz 2008\r\nvor dem israelischen Parlament hervorgehoben, dass die Sicherheit Israels f\u00fcr Deutschland\r\nniemals verhandelbar sei. Ob der von ihr verwendete und in den vergangenen Monaten\r\nwiederholte Begriff der Staatsr\u00e4son f\u00fcr dieses zentrale politische Leitprinzip angemessen\r\nist, ist fraglich. Wie auch immer man sich hier positioniert: Staatsr\u00e4son kann nicht vor\r\nV\u00f6lkerrecht gehen. Die Bundesregierung hat mit ihrer Haltung gerade in den ersten Monaten\r\nnach dem 7. Oktober Zweifel geweckt, ob sie mit dem notwendigen Nachdruck \u2013 auch\r\nim Sinne einer Universalit\u00e4t der Menschenrechte \u2013 f\u00fcr die Belange der pal\u00e4stinensischen\r\nBev\u00f6lkerung eintritt, die in Gaza in extremer Weise Zerst\u00f6rung, Vertreibung, Tod und\r\nHunger ausgesetzt ist.\r\nProblematisch sind in diesem Zusammenhang die Waffenlieferungen an Israel. Sowohl\r\nnach dem internationalen Arms Trade Treaty (ATT, Waffenhandelsvertrag) als auch dem\r\ndeutschen Kriegswaffenkontrollgesetz darf die Bundesregierung keine R\u00fcstungsexporte\r\ngenehmigen, wenn ein Risiko besteht, dass diese den Frieden, die Sicherheit, das humanit\u00e4re\r\nV\u00f6lkerrecht oder die Menschenrechte gef\u00e4hrden. Ein solches Risiko besteht aktuell\r\nin Gaza. Die Bundesregierung sollte deshalb von solchen Waffenlieferungen (vor allem\r\nKlein- und Leichtwaffen, Munition) an Israel absehen, die f\u00fcr den Krieg in Gaza eingesetzt\r\nwerden. Allerdings sollte das nicht die Verteidigungsf\u00e4higkeit Israels gegen staatliche\r\nBedrohungen einschr\u00e4nken.\r\nZur langfristigen Bearbeitung des Konflikts wird das Ziel einer Zweistaatenl\u00f6sung erneut\r\nins Spiel gebracht. Doch die Situation in Israel und in den pal\u00e4stinensischen Gebieten\r\ngleicht nicht mehr derjenigen in den 1990er Jahren, als der Osloer Friedensprozess eine\r\nsolche Verhandlungsl\u00f6sung anstrebte. Gef\u00f6rdert durch die israelische Regierung ist die\r\nZahl der j\u00fcdischen Siedler:innen im Westjordanland und in Ost-Jerusalem seither massiv\r\ngestiegen. Israel hat die Besatzung immer weiter institutionalisiert, Teile der aktuellen\r\nStaatsr\u00e4son kann nicht\r\nvor V\u00f6lkerrecht gehen\r\n7\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nRegierung reden offen der Annexion das Wort. Die pal\u00e4stinensische Bev\u00f6lkerung hingegen\r\nlebt mit erheblichen Einschr\u00e4nkungen ihrer Rechte, ihrer Ressourcen und ihrer Mobilit\u00e4t\r\nund ist im Westjordanland zunehmend den gewaltsamen \u00dcbergriffen von Siedler:innen\r\nund Sicherheitskr\u00e4ften ausgesetzt. Die pal\u00e4stinensischen politischen Institutionen sind\r\ngespalten, schwach, stehen unter hohem Korruptionsverdacht und werden von der eigenen\r\nBev\u00f6lkerung nicht als legitime Vertretung angesehen.\r\nVon den Staaten der Region ist keine einheitliche Linie zu erwarten. In den Beziehungen\r\nder Nachbarstaaten zu Israel gib es aktuell Bewegung; inwieweit dies eine Perspektive f\u00fcr\r\neine Konfliktl\u00f6sung mit den Pal\u00e4stinenser:innen beinhalten k\u00f6nnte, ist offen. Der Iran und\r\nseine Verb\u00fcndeten stehen Israel hingegen feindselig gegen\u00fcber, wie der direkte und damit\r\nqualitativ neue Angriff des Iran auf Israel in der Nacht zum 14. April 2024 zeigte.\r\nDie Zweistaatenl\u00f6sung bleibt eine langfristige Perspektive, aber kurzfristig ist sie kaum\r\nrealisierbar. Zun\u00e4chst geht es um dringendere Schritte: eine Waffenruhe, die Befreiung\r\nder Geiseln und die humanit\u00e4re Versorgung der Bev\u00f6lkerung in Gaza. Nach Kriegsende\r\nsollte Deutschland mit seinen Partner:innen auf eine international verantwortete \u00dcbergangsphase\r\nf\u00fcr den Gazastreifen hinarbeiten, die die humanit\u00e4re Versorgung, wirtschaftliche\r\nErholung und politische Perspektiven erm\u00f6glicht. Ein Mandat der Vereinten Nationen\r\n(VN) zur Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit w\u00e4re denkbar, angesichts der Blockade des Sicherheitsrates\r\njedoch unwahrscheinlich.\r\n\u2198 Krisenherd westafrika\r\nSeit 2022 befindet sich das weltweite Gewaltgeschehen auf dem h\u00f6chsten Niveau seit\r\n30 Jahren. Die Zahl der Kriegsopfer verdoppelte sich im Vergleich zu den Vorjahren.\r\nWenngleich die Ukraine und Gaza die Berichterstattung dominieren, werden mehr als\r\ndie H\u00e4lfte der weltweiten Gewaltkonflikte in Sub-Sahara Afrika ausgetragen. Der Sudan,\r\nTigray in \u00c4thiopien oder die Region des Tschadsees sind wichtige Krisenherde. Zuletzt\r\nverschlimmerte sich die Sicherheitslage in Westafrika, wo dschihadistische Gruppen\r\ngegen Regierungstruppen k\u00e4mpfen. Milit\u00e4rputsche in Niger (2023), Gabun (2023),\r\nBurkina Faso (2022), Guinea (2021) und Mali (2021) verst\u00e4rkten die Volatilit\u00e4t der Region.\r\nSanktionen der Wirtschaftsgemeinschaft westafrikanischer Staaten (ECOWAS) und die\r\nscharfe Kritik europ\u00e4ischer Staaten provozierten den Austritt von Mali, Niger und Burkina\r\nFaso aus der ECOWAS und st\u00e4rkten die Legitimit\u00e4t der Juntas. Die Putschist:innen fanden\r\nzudem neue internationale Partner:innen, vor allem Russland.\r\nDie Entwicklungen in der Sahelzone sind zu wichtig, als dass sich Europa und Deutschland\r\nvollst\u00e4ndig zur\u00fcckziehen k\u00f6nnten. Nach Beendigung des Bundeswehreinsatzes\r\nin Mali sollte sich die Bundesregierung diplomatisch und entwicklungspolitisch weiter\r\nin der Region engagieren und mit zivilgesellschaftlichen Kr\u00e4ften zusammenarbeiten.\r\nGenerell sollte die Bundesregierung Kriterien f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit in\r\nautorit\u00e4r gef\u00fchrten L\u00e4ndern definieren.\r\nEine Zweistaatenl\u00f6sung\r\nist kurzfristig\r\nkaum realisierbar\r\nDeutschland sollte\r\nsich weiter diplomatisch\r\nund entwicklungspolitisch\r\nin der Sahelregion\r\nengagieren\r\n8\r\n2024 / Welt ohne Kompass / stellungnahme\r\n\u2198 warum das lokale z\u00e4hlt: frieden und die sdgs\r\nDie Kriege und globalen Krisen \u00fcberschatten auch die Umsetzung der Nachhaltigkeitsziele\r\nSDGs. Die \u201eHalbzeit-Bilanz\u201c der Agenda 2030 im Herbst 2023 fiel ern\u00fcchternd aus:\r\nNur 15 % der Ziele, die sich die internationale Staatengemeinschaft 2015 vorgenommen\r\nhat, entwickelten sich so wie geplant. Von den mangelnden Erfolgen sind fragile L\u00e4nder\r\nin Sub-Sahara Afrika besonders betroffen. Ein Problem liegt neben den ung\u00fcnstigen\r\nRahmenbedingungen darin, dass die Akteur:innen bei der Umsetzung von Transformationsprozessen\r\nder Logik eines top-down-Verst\u00e4ndnisses folgen.\r\nZahlreiche F\u00e4lle zeigen, dass bottom-up-Zug\u00e4nge, die an lokalen Bed\u00fcrfnissen und\r\nWissensbest\u00e4nden ansetzen, besser funktionieren. F\u00fcr Sub-Sahara Afrika l\u00e4sst sich nachweisen,\r\ndass Erfolge bei Armutsbek\u00e4mpfung und Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t sowie bei\r\nGewaltpr\u00e4vention\r\nund Konfliktbeilegung erreichbar sind. Mit anderen Worten: Eine verst\u00e4rkte\r\nHinwendung zu lokalen Ans\u00e4tzen ist notwendig. Allerdings greifen lokale Ma\u00dfnahmen\r\nnur dann nachhaltig, wenn sie in nationale Sicherungssysteme und internationale\r\nUnterst\u00fctzungsstrukturen eingebettet sind.\r\n\u2198 S ozial gerechte Vorbereitung\r\nauf die Folgen der globalen Erderw\u00e4rmung\r\nDer Klimawandel schreitet voran und erreicht alarmierende Ausma\u00dfe, die auch die Umsetzung\r\nder SDGs behindern. Das Jahr 2023 war nachweislich das w\u00e4rmste Kalenderjahr\r\nder globalen Temperaturaufzeichnungen seit 1850 und lag bereits 1,48 Grad Celsius \u00fcber\r\ndem vorindustriellen Mittel (\u2192 EU Copernicus 2023). Den beispiellosen Temperaturanstieg\r\nbegleiteten extreme Wetterereignisse, die von Waldbr\u00e4nden, D\u00fcrren und Hitzewellen\r\nbis hin zu \u00dcberschwemmungen, Starkniederschl\u00e4gen und extremen St\u00fcrmen reichten.\r\nEuropa erw\u00e4rmt sich von allen Kontinenten der Erde am schnellsten (\u2192 EEA 2024). Schon\r\nheute geh\u00f6rt Deutschland zu den L\u00e4ndern mit dem h\u00f6chsten Wasserverlust weltweit\r\n(\u2192 Bundesregierung 2023). Auf dem bisherigen Pfad \u2013 selbst wenn alle derzeitigen Klimaschutzzusagen\r\naller Staaten der Welt bis 2023 umgesetzt werden \u2013 steuert die Erde auf\r\neine Erw\u00e4rmung von knapp drei Grad Celsius bis zum Ende des Jahrhunderts zu (\u2192 UNEP\r\n2023). Eine Begrenzung der globalen Erw\u00e4rmung auf 1,5 Grad Celsius ist aktuell nicht\r\nplausibel.\r\nF\u00fcr Frieden und Sicherheit in der Welt hat die Erderw\u00e4rmung vielf\u00e4ltige negative Auswirkungen.\r\nErn\u00e4hrungssicherheit und menschliche Sicherheit sind gef\u00e4hrdet, wenn etwa\r\nErnteausf\u00e4lle und steigende Nahrungsmittelpreise mit Fluchtbewegungen und Vertreibung\r\nzusammenkommen. Die Klimakrise ist auch eine soziale Krise, weil sie Ungleichheiten ver-\r\nsch\u00e4rft und \u00e4rmere Menschen sich schlechter vor den Folgen des Klimawandels sch\u00fctzen\r\nk\u00f6nnen. Und auch Europa ist bislang nicht ausreichend auf Klimarisiken vorbereitet.\r\nNeben einer drastischen Reduktion der klimasch\u00e4dlichen Treibhausgasemissionen\r\nist es\r\naus friedenspolitischer Sicht dringend erforderlich, Anpassungsma\u00dfnahmen an die nicht\r\nmehr vermeidbaren Folgen der globalen Erw\u00e4rmung voranzutreiben.\r\nAns\u00e4tze, die an lokales\r\nWissen ankn\u00fcpfen,\r\nsind h\u00e4ufig\r\naussichtsreicher bei\r\nGewaltpr\u00e4vention und\r\nArmutsbek\u00e4mpfung\r\nDie Klimakrise bedroht\r\nFrieden und Sicherheit\r\nin vielen L\u00e4ndern\r\n9\r\nfriedensgutachten / 2024\r\n\u2198 Aufr\u00fcstung einhegen\r\nNicht zuletzt durch den Ukrainekrieg stiegen die R\u00fcstungsausgaben 2023 weltweit stark an.\r\nDeutlich wird, dass neue Technologien zu Ver\u00e4nderungen auf dem Gefechtsfeld f\u00fchren:\r\nUnbemannte Waffensysteme und K\u00fcnstliche Intelligenz erm\u00f6glichen neue Formen der\r\nKriegf\u00fchrung. Sie erh\u00f6hen die Reaktionsf\u00e4higkeit und tragen so zu Eskalationsrisiken bei.\r\nInternationale Regeln f\u00fcr Entwicklung und Einsatz dieser Technologien sind darum dringend\r\ngeboten, politisch aber zurzeit wenig wahrscheinlich. Der verst\u00e4rkte Einsatz von Cyberangriffen\r\nzeigt zudem, wie wichtig der Schutz von IT-Netzen und kritischen Infrastrukturen ist.\r\nAngesichts dieser Entwicklungen und der Drohungen Russlands, im Krieg mit der Ukraine\r\nNuklearwaffen einzusetzen, werden Debatten \u00fcber eine europ\u00e4ische oder sogar deutsche\r\nnukleare Abschreckungskapazit\u00e4t gef\u00fchrt. Beide Optionen sind unrealistisch und kontraproduktiv,\r\nda sie mehr Unsicherheit als Sicherheit schaffen w\u00fcrden. Einer deutschen Nuklearbewaffnung\r\nstehen nicht nur nationale Gesetze und internationale Vertr\u00e4ge entgegen,\r\nsie w\u00fcrde auch den europ\u00e4ischen Zusammenhalt gef\u00e4hrden und die internationale Lage\r\nweiter destabilisieren. Eine europ\u00e4ische nukleare Streitmacht w\u00fcrde schon an der Notwendigkeit\r\nscheitern, nationale Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte f\u00fcr eine effektive Kommandostruktur\r\naufgeben zu m\u00fcssen. Wichtiger als solche Scheindebatten ist die (Wieder)Herstellung\r\nnuklearer Glaubw\u00fcrdigkeit. Diese sollte aber nicht mit neuen Waffensystemen und Einsatzszenarien\r\nerreicht werden, sondern durch Schutzgarantien innerhalb des Nordatlantikpakts\r\n(NATO) und ein gemeinsames Auftreten im B\u00fcndnis wie zuletzt gegen\u00fcber\r\nPutins Nukleardrohungen im Oktober 2022.\r\nDer Verzicht auf eine eigene deutsche oder europ\u00e4ische Nuklearoption bedingt, dass die\r\nBundesregierung hohe Ausgaben in die konventionelle Verteidigung einplant \u2013 Stichwort\r\nZeitenwende. Daher wird es auf absehbare Zeit nicht um Abr\u00fcstung gehen, sondern innenpolitisch\r\num die Konsolidierung dieser h\u00f6heren R\u00fcstungsausgaben, au\u00dfenpolitisch um die\r\nStabilisierung in Zeiten zunehmend konfrontativer Sicherheitspolitik. R\u00fcstungskontrolle\r\nkann in dieser Lage ein wichtiges Element sein, indem sie die milit\u00e4rische Abschreckung\r\nerg\u00e4nzt, zur strategischen Stabilit\u00e4t beitr\u00e4gt und teure R\u00fcstungswettl\u00e4ufe einhegt.\r\nGleichzeitig d\u00fcrfen andere Politikfelder nicht vergessen werden. Die sozial vertr\u00e4glichen\r\nAnpassungsma\u00dfnahmen an den Klimawandel bed\u00fcrfen finanzieller Anstrengungen seitens\r\nder Bundesrepublik, ebenso wie der soziale Zusammenhalt. Schlie\u00dflich haben \u2013 gerade\r\nvor dem Hintergrund der weltweiten Krisen und Konflikte \u2013 die Friedenskapazit\u00e4ten,\r\ndie in der Bundesrepublik vorhanden sind, eine zentrale Bedeutung.\r\nEine europ\u00e4ische oder\r\ndeutsche Nuklearbewaffnung\r\nw\u00fcrde mehr\r\nUnsicherheit als\r\nSicherheit schaffen\r\n10\r\n2024 / Welt ohne Kompass / stellungnahme\r\n\u2198 Den Frieden NICHT AUFGEBEN\r\nJe mehr die milit\u00e4rische Logik das Handeln und Denken dominiert, desto schwerer haben\r\nes diplomatische Ans\u00e4tze f\u00fcr Frieden durchzudringen. Wie wir schon in den letzten\r\nFriedensgutachten zur Lage in der Ukraine dargelegt haben, stellen sie aber keine Gegens\u00e4tze\r\ndar, sondern m\u00fcssen klug verzahnt werden.\r\nErfolgreiche Friedensverhandlungen sind selten, und nicht jede Form von Verhandlungen\r\nwird Frieden f\u00fcr die Ukraine und Europa bringen. Vier Faktoren k\u00f6nnen dennoch Aufnahme\r\nund Erfolg von Friedensverhandlungen beg\u00fcnstigen: die Frage des Zeitpunkts, die Rolle\r\nvon Dritten sowie die Modularisierung und das Design von Friedensverhandlungen und\r\n-abkommen.\r\nBeide Konfliktparteien, vor allem Russland aber auch die Ukraine, zeigen derzeit kaum\r\nBereitschaft f\u00fcr offene Verhandlungen. Westliche Verb\u00fcndete k\u00f6nnen Verhandlungschancen\r\ndurch unterschiedliche Ma\u00dfnahmen erh\u00f6hen. Dazu z\u00e4hlt, den Druck auf Russland\r\ndurch milit\u00e4rische Unterst\u00fctzung wie auch Sanktionen aufrechtzuerhalten, um\r\ndie Plausibilit\u00e4t eines milit\u00e4rischen Siegs auch in Russlands Perspektive zu zerst\u00f6ren.\r\nNur dann wird sich Russland auf Verhandlungen einlassen.\r\nAussichtsreiche Verhandlungen bedingen aus Sicht der Ukraine belastbare Sicherheitsgarantien,\r\nwobei das bisherige Sicherheitsabkommen Deutschlands eher eine Bem\u00fchensverpflichtung\r\ndarstellt und nachgeh\u00e4rtet werden muss. Auch Form und Inhalte k\u00fcnftiger\r\nVerhandlungen sollten jetzt bereits vorbereitet und alles daran gesetzt werden, die internationale\r\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr einen Friedensprozess zu st\u00e4rken, vor allem durch die Ein-\r\nbindung\r\nzentraler Akteure wie China oder Brasilien.\r\nDie Wahrscheinlichkeit eines umfassenden Friedensvertrags ist dennoch gering, m\u00f6glich\r\nsind aber schrittweise Vereinbarungen,\r\ndie einzeln \u00fcberpr\u00fcfbar sind und dadurch das\r\nZutrauen der Parteien in den Prozess st\u00e4rken.\r\nEin zentrales Problem jeglicher Verhandlungen im Ukrainekonflikt sind die russischen\r\nGebietsanspr\u00fcche. Eine vor\u00fcbergehende Internationalisierung im Sinne einer Treuhandschaft,\r\nim Idealfall koordiniert durch den VN-Treuhandrat, k\u00f6nnte Zeit gewinnen, um\r\neine Friedensl\u00f6sung langfristig auf den Weg zu bringen. Zugleich ist dieses Modell mit\r\ngro\u00dfen organisatorischen und finanziellen Herausforderungen verbunden, nicht zuletzt\r\naufgrund der Gr\u00f6\u00dfe der Territorien. Auch ist klar, dass die Sondierung territorialer Optionen\r\nnur im Rahmen eines zuk\u00fcnftigen umfassenden Verhandlungsprozesses erfolgen darf,\r\nbei dem die Ukraine als souver\u00e4ner Staat zentraler Bestandteil ist. Schlie\u00dflich ist beim\r\nTiming einer Treuhandschaft zu beachten, dass durch sie nicht ungewollt Fakten geschaffen\r\nwerden, die schwer r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen sind.\r\nDie Verb\u00fcndeten\r\nder Ukraine m\u00fcssen\r\nden Druck auf Russland\r\naufrechterhalten\r\n11\r\nfriedensgutachten / 2024\r\n\u2198 demokratie unter druck\r\nNeben dem \u00e4u\u00dferen ist der innere Frieden nicht zuletzt in Demokratien gef\u00e4hrdet. In vielen\r\nL\u00e4ndern erzielen autorit\u00e4re, teils extremistische Parteien in Umfragen und Wahlen neue\r\nErfolge. Auch in Deutschland l\u00e4sst sich eine Normalisierung autorit\u00e4rer und extremistischer\r\nWeltbilder in breiteren Bev\u00f6lkerungsgruppen beobachten. Neben klassischen, vor allem\r\nrechten Extremismen zeigen sich vermehrt komplexe Ideologien, Akteurskonstellationen\r\nund Aktivit\u00e4ten, die sich nicht eindeutig in die etablierten Kategorien einordnen lassen.\r\nDies wird durch multiple Krisen bef\u00f6rdert, beruht aber auch auf gesellschaftlichen Desintegrationsprozessen\r\nund konfliktversch\u00e4rfenden Dynamiken in den sozialen Medien.\r\nMit Kritiker:innen \u2013 ob in der Klimabewegung oder bei Bauernprotesten \u2013 sollte der Dialog\r\ngesucht werden. Die Akzeptanz der Grund- und Menschenrechte sowie demokratischer\r\nund rechtsstaatlicher Normen bleibt Voraussetzung daf\u00fcr. Die Politik muss soziale Missst\u00e4nde\r\nund Unzufriedenheit innerhalb demokratischer Gesellschaften ernst nehmen und\r\nsich dabei sichtbar gerade um die Anliegen sozial schw\u00e4cherer Gruppen bem\u00fchen.\r\nGleichzeitig sollten demokratische Akteur:innen keine Kooperationen mit extremistischen\r\nund autorit\u00e4ren Gruppen eingehen und nicht deren Argumentationsmuster und Sprachbilder\r\n\u00fcbernehmen. Das Demokratief\u00f6rdergesetz der Bundesregierung sollte z\u00fcgig beschlossen\r\nund umgesetzt werden, um in der aktuellen Situation eine planbare Finanzierungsgrundlage\r\nf\u00fcr Demokratief\u00f6rderung, politische Bildung und Extremismuspr\u00e4vention\r\nzu schaffen. Dar\u00fcber hinaus sollten demokratische Institutionen gest\u00e4rkt und gesch\u00fctzt\r\nwerden, um ihre Unabh\u00e4ngigkeit auch bei wechselnden Mehrheitsverh\u00e4ltnissen sicherzustellen.\r\nParteienverbote als sch\u00e4rfstes Schwert einer \u201ewehrhaften Demokratie\u201c sollten\r\nhingegen mit gro\u00dfer Zur\u00fcckhaltung erwogen werden.\r\nschlussfolgerungen\r\nFrieden liegt in vielen Teilen der Welt heute in weiter Ferne. Wege zum Frieden sind h\u00e4ufig\r\nnur schwer erkennbar, gleichzeitig bleibt die Eskalationsgefahr bestehender Kriege und\r\nKonflikte hoch. Zudem gibt es kaum noch partnerschaftliche Ans\u00e4tze zur dringend\r\nnotwendigen Gestaltung dr\u00e4ngender globaler Fragen. Die demokratischen Institutionen\r\nzahlreicher L\u00e4nder sind nachhaltig geschw\u00e4cht, w\u00e4hrend autorit\u00e4re und populistische\r\nTendenzen weltweit zunehmen. Drei Orientierungspunkte schlagen wir in dieser Welt\r\nohne Kompass vor: erstens eine konsequente Ausrichtung an V\u00f6lkerrecht und internationaler\r\nGerichtsbarkeit; zweitens die Einhegung von Rivalit\u00e4t durch R\u00fcstungskontrolle\r\nund gemeinsames Risikomangement; drittens die Vorbereitung von Verhandlungen und\r\nSicherheitsgarantien auch in solchen Situationen, in denen kurzfristige Erfolge wenig\r\nwahrscheinlich sind. Mit anderen Worten: Eine Neubesinnung auf Kernprinzipien des\r\nMultilateralismus! Sie ist nicht zuletzt erforderlich, um bei der Bew\u00e4ltigung der Folgen\r\nder Klimakrise und bei der Erreichung der SDGs voranzukommen und diesen zentralen\r\nMenschheitserfordernissen gerecht zu werden.\r\nDemokratische\r\nAkteur:innen sollten\r\nnicht mit extremistischen\r\nund autorit\u00e4ren Gruppen\r\nzusammenarbeiten\r\n12\r\n2024 / Welt ohne Kompass / stellungnahme\r\nQuellenverzeichnis\r\nBundesregierung 2023: Monitoringbericht 2023 zur Deutschen Anpassungsstrategie\r\nan den Klimawandel. Bericht der Interministeriellen\r\nArbeitsgruppe Anpassungsstrategie der Bundesregierung, in: https://\r\nwww.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/376/publikationen/\r\ndas-monitoringbericht_2023_bf_korr.pdf; 25.04.2024.\r\nEuropean Environmental Agency (EEA) 2024: European Climate Risk\r\nAssessment report, in: https://www.eea.europa.eu/publications/europeanclimate-\r\nrisk-assessment/european-climate-risk-assessment-reportunedited/\r\nview; 25.04.2024.\r\nEU Copernicus 2023: Press Release for Global Climate Highlights 2023,\r\nin: https://climate.copernicus.eu/copernicus-2023-hottest-year-record;\r\n25.04.2024.\r\nUnited Nations Environment Program (UNEP) 2023: UNEP Emissions Gap\r\nReport 2023, in: https://www.unep.org/resources/emissions-gap-report-2023;\r\n25.04.2024.\r\nAutor:innen\r\nDr. Claudia Baumgart-Ochse\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nProf. Dr. Christopher Daase\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nProf. Dr. Tobias Debiel\r\nINEF \u2013 Institut f\u00fcr Entwicklung und Frieden, Universit\u00e4t Duisburg-Essen\r\nProf. Dr. Nicole Deitelhoff\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nProf. Dr. Conrad Schetter\r\nBICC \u2013 Bonn International Centre for Conflict Studies\r\nProf. Dr. Ursula Schr\u00f6der\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\n13\r\nfriedensgutachten / 2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Sicherheitszusammenarbeit und Unterst\u00fctzung zwischen der BRD und der Ukraine"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/ad/299998/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130024.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003298",
                "regulatoryProjectTitle": "Demokratief\u00f6rdergesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "5\r\n133\r\n2024 /\r\nDemokratie unter Druck:\r\nPolitische Extremismen\r\nund hybride Ideologien /\r\ngesellschaftlicher\r\nfrieden\r\n5.1 \ufffd\u001f\ufffd\ufffdGef\u00e4hrdungen der Demokratie: Daten und Diagnosen\r\n5.2 \ufffd\u001f\ufffd\ufffdHybride Ideologien und politische Extremismen:\r\nAktuelle Herausforderungen\r\n134\r\n5\r\n\u2193 empfehlungen\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\n1 Dialog mit Kritiker:innen suchen Mit Kritiker:innen,\r\nob in der Klimabewegung oder bei Bauernprotesten,\r\nsollte der Gespr\u00e4chsfaden nicht abrei\u00dfen.\r\nDie Akzeptanz der Grund- und Menschenrechte\r\nsowie zentraler demokratischer und rechtsstaatlicher\r\nNormen bleiben allerdings Voraussetzung\r\nf\u00fcr den Dialog.\r\n2 Gesellschaftliche Unzufriedenheit ernstnehmen\r\nDie Politik sollte vorhandene Defizite der Demokratie\r\nadressieren, etwa durch neue Formate politischer\r\nBeteiligung, mehr Verteilungsgerechtigkeit oder\r\neine erh\u00f6hte politische Responsivit\u00e4t gegen\u00fcber\r\nweniger beachteten gesellschaftlichen Anliegen.\r\n3 Deutliche Abgrenzung von extremistischen\r\nGruppen Demokratische Parteien sollten keine\r\nformalen Koalitionen mit autorit\u00e4ren und extremistischen\r\nParteien eingehen oder sich als Minderheitsregierung\r\ndurch diese dulden lassen. Zudem\r\nsollten sie deren Argumentationsmuster und\r\nSprachbilder\r\nnicht bedienen und damit normalisieren.\r\n4 Politische Auseinandersetzung wichtiger als\r\nVerbote Parteiverbote stellen das letzte Mittel dar.\r\nBei (teilweise) als extremistisch eingestuften\r\nParteien sollten alle Spielr\u00e4ume ausgenutzt werden,\r\num staatliche Finanzmittel mit Auflagen zu versehen\r\noder zu reduzieren. Wichtiger sind aber die\r\n\u00f6ffentliche Auseinandersetzung und politische\r\nAntworten.\r\n5 Demokratische Resilienz st\u00e4rken Die Unabh\u00e4ngigkeit\r\ndemokratischer und rechtsstaatlicher Institutionen\r\nmuss gest\u00e4rkt und gesichert werden,\r\netwa durch angepasste Regeln zur Wahl von Richter:\r\ninnen am Bundesverfassungsgericht. Jenseits\r\nrechtlicher Ma\u00dfnahmen sind eine vitale demokratische\r\nOpposition und eine aktive Zivilgesellschaft\r\nder beste Schutz.\r\n6 Hybride Ideologien und Wechselwirkungen\r\nbesser verstehen Die Bundesregierung sollte\r\nForschungen zu den Wirkungen hybrider Ideologien\r\nsowie zu den komplexen Wechselwirkungen\r\nzwischen verschiedenen extremistischen Akteur:innen\r\ngezielt und verst\u00e4rkt f\u00f6rdern.\r\n7 Politische Bildung und Extremismuspr\u00e4vention\r\nlangfristig f\u00f6rdern Angebote der politischen\r\nBildung und Extremismuspr\u00e4vention, die auf verschiedene\r\nPh\u00e4nomenbereiche zielen, sollten ausgebaut\r\nwerden. Das Demokratief\u00f6rdergesetz ist\r\nein wichtiges Bekenntnis zur planbaren Finanzierung\r\nund sollte daher z\u00fcgig umgesetzt werden.\r\n8 Nicht-intendierte Folgewirkungen vermeiden\r\nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen und \u00f6ffentliche Kommunikation\r\nsollten so gestaltet werden, dass sie\r\nnicht-intendierte Folgen vermeiden und Eskalationsdynamiken\r\nnicht unbeabsichtigt verst\u00e4rken.\r\n135\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\ngesellschaftlicher frieden /\r\nDemokratie unter Druck:\r\nPolitische Extremismen und\r\nhybride Ideologien /\r\nIn Deutschland verlieren demokratische Institutionen an Vertrauen und\r\nerhalten autorit\u00e4re und extremistische Gruppen Zulauf. Der friedliche\r\nKonfliktaustrag und das demokratische Zusammenleben sind dadurch nachhaltig\r\nherausgefordert. Seit Langem bestehende Auspr\u00e4gungen des Extremismus\r\nsind weiterhin pr\u00e4sent. Es zeigen sich aber vermehrt auch komplexe\r\nIdeologien, Akteurskonstellationen und Aktivit\u00e4ten, die sich nicht eindeutig\r\nin die etablierten Kategorien einordnen lassen und unterschiedliche Themen\r\naufnehmen.\r\n5.1 \u2199 \u2199 Gef\u00e4hrdungen der Demokratie: Daten und Diagnosen\r\nBereits seit L\u00e4ngerem steht die (liberale) Demokratie in vielen L\u00e4ndern unter Druck\r\nund werden demokratische Institutionen vielerorts geschw\u00e4cht (\u2192 Albrecht et al.\r\n2021). Meist verlaufen solche Prozesse schleichend, nachdem autorit\u00e4re oder extremistische\r\nGruppen zuvor an \u00f6ffentlicher Zustimmung gewonnen haben und schlie\u00dflich in\r\ndemokratischen Wahlen Erfolge erzielen konnten. Wo sie Einfluss erlangen, beschneiden\r\nsie Minderheitenrechte, schr\u00e4nken die Freiheit von Presse und Justiz ein und sch\u00fcren\r\nHass gegen Andersdenkende. F\u00fcr das Jahr 2024 schauen Beobachter:innen mit Sorge\r\nunter anderem auf den Ausgang der Nationalratswahl in \u00d6sterreich und der Pr\u00e4sidentschaftswahl\r\nin den USA. Die Niederlage der zuvor regierenden Partei Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107\r\n(PiS) bei den polnischen Parlamentswahlen im Oktober 2023 belegt zwar, dass\r\nsolche Entwicklungen nicht unaufhaltbar sein m\u00fcssen, vor allem solange es eine starke\r\nZivilgesellschaft gibt. Dieser Fall zeigt aber auch, wie schwer es ist, einen erstmal begonnenen\r\nProzess der Autokratisierung wieder umzukehren.\r\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr den Aufstieg autorit\u00e4rer, teils extremistischer Akteur:innen sind vielf\u00e4ltig.\r\nDie wissenschaftliche Literatur verweist etwa auf soziale Ungleichheiten, gesellschaftliche\r\nDesintegration und umfassende Transformationsprozesse, die bei vielen\r\nMenschen Abstiegs\u00e4ngste sowie ein Gef\u00fchl der Unsicherheit und des Kontrollverlustes\r\nausl\u00f6sen. Zudem sind bestimmte Ansichten, insbesondere von sozial schw\u00e4cheren\r\nGruppen, in der politischen Debatte unterrepr\u00e4sentiert. Bei vielen B\u00fcrger:innen besteht\r\n136\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nder Eindruck, Entscheidungen nicht ausreichend beeinflussen zu k\u00f6nnen (\u2192 Heitmeyer\r\n2018; Mudde 2019; Sch\u00e4fer/Z\u00fcrn 2021). Autorit\u00e4re und extremistische Gruppen nehmen\r\ndiese verbreiteten Ansichten bei ihrer Mobilisierung auf und verst\u00e4rken sie weiter.\r\nDazu beschw\u00f6ren sie oftmals besonders aufgeladene Konflikte, ob in der Klimapolitik\r\noder bei gendergerechter Sprache. Auch einige Akteur:innen in Medien und demokra-\r\ntischen\r\nParteien bef\u00f6rdern diese durch emotionalisierte Darstellungen und bewusste\r\nVereinfachungen weiter, insbesondere in den sozialen Medien.\r\nDie Demokratie in Deutschland zeigt sich im internationalen Vergleich (noch) relativ\r\nstabil und die deutsche Gesellschaft als Ganzes bricht bisher nicht in feindlich gesinnte\r\nLager auseinander. Auch hierzulande lassen sich allerdings eine verbreitete Unzufriedenheit\r\nund ein ausgepr\u00e4gter Vertrauensverlust beobachten. Dies ist in einer pluralistischen,\r\ndemokratischen Gesellschaft zul\u00e4ssig und kann auch den Ansto\u00df zu notwendigen Ver\u00e4nderungen\r\ngeben. Unter den oben beschriebenen Bedingungen k\u00f6nnen solche Einstellungen\r\nallerdings Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr autorit\u00e4re und extremistische Akteur:innen\r\nbieten und zur Abwendung von demokratischen Institutionen und Verfahren beitragen.\r\n34 Demokratiegef\u00e4hrdende Einstellungen in Deutschland (2018\u20132023)\r\n2018 | 2019\r\n2022 | 2023\r\n2020 | 2021\r\nQuelle \u2192 5 /153\r\nin Prozent\r\nBilligung\r\npolitischer Gewalt\r\nV\u00f6lkisch-autorit\u00e4rrebellische\r\nEinstellungen\r\nPopulismus Verschw\u00f6rungsglauben\r\n10\r\n5\r\n0\r\n15\r\n20\r\n30\r\n35\r\n40\r\n25\r\n137\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nEine Studie im Auftrag der Friedrich-Ebert-Stiftung belegt, dass eine knappe Mehrheit\r\n(51,3 %) mit dem Funktionieren der Demokratie wenig oder \u00fcberhaupt nicht zufrieden\r\nist. Dies geht oftmals mit geringem Vertrauen in politische Parteien oder klassische\r\nMedien einher. Gruppen mit geringerem Bildungsgrad und Einkommen sowie Menschen\r\nin Ostdeutschland zeigten sich besonders unzufrieden (\u2192 Best et al. 2023). Hinzu\r\nkommt, dass eine wachsende Zahl von B\u00fcrger:innen f\u00fcr Verschw\u00f6rungsglauben (38 %)\r\nund Populismus im Sinne antipluralistischer und antielit\u00e4rer Einstellungen anf\u00e4llig ist\r\n(32,6 %). V\u00f6lkisch-autorit\u00e4re Ansichten, wie sie typisch f\u00fcr die \u201eNeue Rechte\u201c sind,\r\nwerden von mehr als einem Viertel (28,6 %) geteilt. Besonders auff\u00e4llig ist zudem in\r\nden Jahren 2022/2023 ein deutlicher Anstieg von Personen, die die Anwendung politischer\r\nGewalt f\u00fcr eigene Zwecke billigen, auf 13,2 % (\u2192 K\u00fcpper et al. 2023: 113\u2013124)\r\n\u2192 34/136.\r\nJenseits dieser autorit\u00e4ren und populistischen Einstellungen finden sich auch manifest\r\nrechtsextreme Weltbilder bei gr\u00f6\u00dferen Bev\u00f6lkerungsgruppen.1 Studien aus fr\u00fcheren\r\nJahren deuteten darauf hin, dass der Anteil der Menschen mit einem rechtsextremen\r\nWeltbild langfristig stabil oder gar leicht r\u00fcckl\u00e4ufig ist (\u2192 Decker et al. 2022). Aktuelle\r\nZahlen kommen jedoch zum Ergebnis, dass 8,3 % (in Ostdeutschland: 16,3 %) ein manifestes\r\nrechtsextremes Weltbild besitzen und 20,1 % sich im Graubereich teilweiser\r\nZustimmung bewegen. Diese Werte stellen einen signifikanten Anstieg im Vergleich zu\r\nden Vorjahren dar. Allerdings l\u00e4sst sich noch nicht sicher sagen, inwieweit sich diese\r\nEntwicklung l\u00e4ngerfristig stabilisiert (\u2192 Zick und Mokros 2023: 64\u201371) \u2192 35/137.\r\n35 Manifest rechtsextremes Weltbild in Deutschland (2014\u20132023) Quelle \u2192 5 /153\r\nin Prozent\r\n2014 2016 2018 | 2019 2020 | 2021 2022 | 2023\r\n40\r\n20\r\n0\r\n60\r\n80\r\n100\r\nAblehnung\r\nGraubereich\r\nZustimmung\r\n138\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nDie Verbreitung autorit\u00e4rer und extremistischer Einstellungen bei einem betr\u00e4chtlichen\r\nTeil der Bev\u00f6lkerung ist nicht neu. Beobachten l\u00e4sst sich aber ihre Konsolidierung und\r\nNormalisierung auch \u00fcber ihren urspr\u00fcnglichen Kern hinaus. Hinzu kommt, dass mit\r\nder Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) eine autorit\u00e4re und in zunehmendem Ma\u00dfe extremistische\r\nPartei diese Haltungen offensiv und prominent in den Parlamenten und im\r\n\u00f6ffentlichen Diskus bef\u00f6rdert und sich dabei mit wachsendem Selbstbewusstsein Aussicht\r\nauf politischen Erfolg versprechen kann. Dies wird durch aktuelle Krisenerfahrungen\r\nverst\u00e4rkt, beruht aber auch auf strukturellen Trends wie etwa gesellschaftlichen Desintegrationsprozessen\r\noder konfliktversch\u00e4rfenden Dynamiken in den Sozialen Medien.\r\nextremismus und politisch motivierte kriminalit\u00e4t in deutschland\r\nDie fortdauernde, teilweise zunehmende Verbreitung extremistischer Einstellungen\r\nzeigt sich auch in sicherheitsbeh\u00f6rdlichen Berichten zur Entwicklung extremistischer\r\nBestrebungen und politisch motivierter Kriminalit\u00e4t (PMK) in Deutschland. Dabei wird\r\ndeutlich, wie umstritten und schwierig die Einstufung bestimmter Gruppen als extremistisch\r\nsein kann und welche Probleme sich bei der Klassifizierung neuer Trends ergeben.\r\nDer Extremismusbegriff ist stark politisch und normativ gepr\u00e4gt. Er markiert, wer innerhalb\r\nder freiheitlich demokratischen Grundordnung steht und wer au\u00dferhalb. Durch\r\neine ausufernde Verwendung besteht die Gefahr, dass auch legitime politische Opposition\r\nund grunds\u00e4tzliche Kritik an staatlichen Institutionen erfasst werden, w\u00e4hrend gleichzeitig\r\ndas Ideal einer konformen \u201eMitte\u201c beschworen wird. Dies wird bef\u00f6rdert durch\r\neine zunehmende Konjunktur des Extremismusbegriffs im politischen Diskurs. Dabei\r\nwird der Vorwurf des Extremismus in einigen F\u00e4llen politisch instrumentalisiert und\r\ninhaltlich entleert.\r\nBeispielhaft f\u00fcr die beschriebenen Probleme steht die \u00f6ffentliche Debatte um die Aktionen\r\nder sogenannten \u201eLetzten Generation\u201d. Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) stuft\r\ndie Gruppe nicht als extremistisch ein und auch das Bundeskriminalamt (BKA) kommt\r\nzu dem Schluss, dass auch neue Protestformate der Gruppe keine Form \u201eextremistischer\r\nKriminalit\u00e4t\u201d darstellen (\u2192 BKA 2023a: 27; BKA 2023b: 8). In der medialen \u00d6ffentlichkeit\r\nhaben einzelne Akteur:innen die Gruppe hingegen immer wieder als \u201eextremistisch\u201c,\r\n\u201eterroristisch\u201d oder \u201estaatsfeindlich\u201d dargestellt. Diese Bezeichnungen konstruieren\r\nein Feindbild und rechtfertigen ein verst\u00e4rktes staatliches Vorgehen gegen die\r\nAktivist:innen.\r\nDiese Unklarheiten k\u00f6nnen sich durch neue Dynamiken im Feld des Extremismus verst\u00e4rken.\r\nSeit einigen Jahren verweisen Analysen auf einen Wandlungsprozess hin zu\r\neiner diffusen Vermischung und \u00dcberlappung unterschiedlicher Ideologien, Strategien\r\nund Akteursgruppen, die durch wechselnde Krisen- und Themendynamiken angetrieben\r\nwerden \u2192 5.2. Diese entziehen sich einer klaren Zuordnung in die etablierten Ph\u00e4nomenbereiche\r\nRechts-, Links- und religi\u00f6s-begr\u00fcndeter Extremismus.\r\nDer Extremismusbegriff\r\nwird im\r\npolitischen Diskurs\r\ninstrumentalisiert\r\n139\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\n36 Politisch motivierte Kriminalit\u00e4t in Deutschland nach Ph\u00e4nomenbereichen\r\nSicherheitsbeh\u00f6rden reagieren auf diese Entwicklungen, indem sie sich neuer Begriffe\r\njenseits der althergebrachten Kategorien bedienen. Das BfV erg\u00e4nzte sein Kategoriensystem\r\nin den letzten Jahren insbesondere um die \u201everfassungsschutzrelevante Delegitimierung\r\ndes Staates\u201c (\u2192 vgl. etwa Bundesministerium des Inneren und f\u00fcr Heimat\r\n2023a: 116). Diese neue Kategorie f\u00fchrte zu Kritik aufgrund ihrer unklaren und potenziell\r\nausufernden Definition. Indem zus\u00e4tzliche, nicht per se extremistische Vorgehensweisen\r\nund Sichtweisen wie etwa Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen oder die Ver\u00e4chtlichmachung\r\nvon Institutionen in den Blick genommen werden, w\u00fcrden der Bereich unter\r\nVerdacht gestellter Gruppen und die Reichweite der Sicherheitsbeh\u00f6rden weiter ausgedehnt.\r\nSo w\u00fcrde weniger deutlich, wo tats\u00e4chlich demokratiegef\u00e4hrdender, aggressiver\r\nExtremismus beginnt, und w\u00fcrden die Grenzen zu politischer Opposition verschwimmen.\r\nDies k\u00f6nne das Risiko erh\u00f6hen, dass die von klassischen Extremismen \u2013 aktuell insbesondere\r\nvom Rechtsextremismus \u2013 ausgehenden Bedrohungen f\u00fcr die Demokratie an\r\nPriorit\u00e4t einb\u00fc\u00dfen. Das BfV bem\u00fchte sich, darauf zu reagieren, und stellt nun fest, dass\r\nnur ein solches Vorgehen gemeint ist, das \u201edie demokratische Ordnung [untergr\u00e4bt],\r\nindem es das Vertrauen in das staatliche System insgesamt ersch\u00fcttert und so dessen\r\nFunktionsf\u00e4higkeit gef\u00e4hrdet\u201d (\u2192 Bundesministerium des Inneren und f\u00fcr Heimat\r\n2023a: 116). Auch diese Definition bleibt allerdings interpretationsbed\u00fcrftig und potenziell\r\nmissbrauchsanf\u00e4llig.\r\nBei den Zahlen zu Straf- und Gewalttaten im Bereich der PMK zeigen sich ebenfalls\r\nVerschiebungen und die Schwierigkeiten einer eindeutigen Zuordnung. Das BKA hat\r\nvermehrt F\u00e4lle der Kategorie \u201enicht zuzuordnen\u201d (seit 2023 \u201esonstige Zuordnung\u201c)\r\nzugeteilt \u2192 36/139. Es reagierte damit auf zunehmende Straf- und Gewalttaten aus\r\ndem Umfeld von sogenannten Querdenker:innen, Impfgegner:innen und Reichsb\u00fcrger:\r\ninnen im Kontext der Covid-19-Pandemie und damit verbundener Proteste.\r\nQuelle \u2192 5 /153\r\nausl\u00e4ndische Ideologie\r\nlinks religi\u00f6se Ideologie\r\nrechts nicht zuzu Anzahl der Vorf\u00e4lle gesamt ordnen (ab 2023: sonstige Zuordnung)\r\nin Tausend\r\n2017 2018 2019 2020 2021 2022 2023 (vorl\u00e4ufig)\r\n20\r\n10\r\n0\r\n30\r\n40\r\n60\r\n50\r\n140\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nDer Anstieg politisch motivierter Kriminalit\u00e4t im Jahr 2022 resultierte \u00fcberwiegend\r\naus der Zunahme\r\nvon Straftaten in dieser Kategorie. Auch von den 35.452 Straftaten\r\nmit extremistisch eingestuftem Hintergrund wurde ein betr\u00e4chtlicher Teil in die Kategorie\r\n\u201enicht zuzuordnen\u201c eingruppiert (8.246), wobei jedoch die aus dem Ph\u00e4nomenbereich\r\n\u201erechts\u201c (20.967) hier deutlich gegen\u00fcber allen anderen Kategorien \u00fcberwogen (\u2192\r\nBundesministerium\r\ndes Inneren und f\u00fcr Heimat 2023b: 4\u201315).\r\nAuch im Jahr 2023 konnte ein betr\u00e4chtlicher Teil der politisch motivierten Straftaten\r\nkeiner der herk\u00f6mmlichen Kategorien zugeordnet werden. W\u00e4hrend die Straftaten in\r\ndiesem Bereich \u2013 vorl\u00e4ufigen Angaben des BKA zufolge \u2013 gegen\u00fcber dem Jahr 2022\r\num 8,62 % gesunken sind, haben sie im Ph\u00e4nomenbereich \u201ePMK \u2013 rechts\u201c allerdings\r\num 11,97 % zugenommen. Dieser stellt nun wieder den mit Abstand gr\u00f6\u00dften Anteil. In\r\nden Ph\u00e4nomenbereichen \u201ePMK \u2013 ausl\u00e4ndische Ideologie\u201c und \u201ePMK \u2013 religi\u00f6se Ideologie\u201c\r\nnahmen die Straftaten gegen\u00fcber dem Vorjahr deutlich \u2013 wenn auch auf vergleichsweise\r\ngeringerem Niveau \u2013 zu, von 3.886 auf 4.284 beziehungsweise von 481 auf\r\n1.272 Delikte. Diese Zunahme ist den Reaktionen in Deutschland auf den \u00dcberfall der\r\nHamas auf Israel am 7. Oktober 2023 geschuldet (\u2192 Deutscher Bundestag 2024: 31).\r\nInsgesamt l\u00e4sst sich ein signifikanter Anteil der politisch motovierten Straftaten keiner\r\nder etablierten Kategorien zuordnen. Nach Ende der Covid-19-Pandemie stehen aber\r\nGruppen aus klassischen Ph\u00e4nomenbereichen \u2013 insbesondere von rechts \u2013 wieder\r\nst\u00e4rker im Fokus. Diese dominieren auch im Kernbereich der als extremistisch eingestuften\r\nStraftaten.\r\nantisemitische straftaten nach dem 7. oktober 2023\r\nDie von den Sicherheitsbeh\u00f6rden verwendeten Kategorien und Zuordnungen sind\r\nschon seit l\u00e4ngerer Zeit Gegenstand politischer Diskussionen. Nach dem \u00dcberfall der\r\nHamas auf Israel am 7. Oktober 2023 \u2192 F hat sich die Frage der Zuordnung politisch\r\nmotivierter Straftaten noch einmal versch\u00e4rft, insbesondere im Hinblick auf eine starke\r\nZunahme antisemitischer Delikte. Eine Reihe von Politiker:innen und Medienvertreter:\r\ninnen vermuteten, dass ein gro\u00dfer Teil der seitdem ver\u00fcbten Straftaten auf muslimische\r\nEinwander:innen entfielen und es war in diesem Zusammenhang wiederholt von\r\neinem \u201eimportierten Antisemitismus\u201c die Rede.\r\nAllerdings waren die Zahlen zu antisemitischen Straftaten seit dem 7. Oktober zum\r\nZeitpunkt dieser \u00c4u\u00dferungen noch vorl\u00e4ufig und sie wichen zum Teil deutlich voneinander\r\nab. Gegen\u00fcber der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung hatte BKA-Pr\u00e4sident M\u00fcnch am\r\n26.12.2023 von mehr als 4.700 Straftaten im Zusammenhang mit den Angriffen auf\r\nIsrael gesprochen. Dabei handele es sich \u201erecht h\u00e4ufig um antisemitische Straftaten,\r\ndie unter anderem als Sachbesch\u00e4digungen oder Propaganda- und Volksverhetzungsdelikte\r\nbei der Polizei erfasst werden\u201c. Er f\u00fchrte weiter aus, dass ein Gro\u00dfteil der Straftaten\r\nvon Personen begangen worden sei, die das BKA dem Ph\u00e4nomenbereich \u201epolitisch\r\nmotivierten Kriminalit\u00e4t \u2013 ausl\u00e4ndische Ideologie oder religi\u00f6se Ideologie\u201c zurechne.\r\n141\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nGleichzeitig habe 2023 Antisemitismus auch im linken und rechten Spektrum zugenommen\r\n(\u2192 Seliger 2023). Zahlen des BKA vom 6. Februar 2024 weisen 4.000 Straftaten\r\nim Kontext mit dem 7. Oktober 2023 aus, davon 1.750 \u201egesichert antisemitische\u201c.\r\nEin Sondermonitoring des BKA, welches beschleunigte Einordnungen vornimmt, hat\r\nbis zum gleichen Zeitpunkt 5.700 Straftaten erfasst, darunter 2.249 \u201eantisemitisch\u201c\r\nmotivierte (\u2192 Kappelsberger und Koopmann 2024). Hier deutet sich bereits an, dass\r\nder Antisemitismus an verschiedene Ideologietraditionen anschlussf\u00e4hig ist und in\r\nvielen F\u00e4llen als ein Br\u00fcckennarrativ f\u00fcr hybride, eher themengetriebene Extremismen\r\ndient \u2192 5.2.\r\nDie (vorl\u00e4ufigen) Zahlen und die Erfassungsproblematik zeigen, dass eine differenzierte\r\nBetrachtung der in Deutschland nach dem 7. Oktober erfolgten Straftaten notwendig\r\nist: Der \u00fcberwiegende Teil der Gewaltstraftaten wurde im Kontext pro-pal\u00e4stinensischer\r\nDemonstrationen begangen. Straftaten auf Demonstrationen, neben Gewalttaten gegen\r\nEinsatzkr\u00e4fte auch Sachbesch\u00e4digungen und Propagandadelikte, wurden sowohl von\r\nmutma\u00dflichen Unterst\u00fctzer:innen der Hamas als auch aus dem linksgerichteten Spektrum\r\nbegangen. Zum Gesamtbild der Entwicklungen in Deutschland nach dem 7. Oktober\r\ngeh\u00f6rt aber auch der Hinweis darauf, dass nicht nur antisemitische, sondern auch antimuslimische\r\nStraftaten zugenommen haben. So wurden dem BKA bis zum 8. Dezember\r\n2023 im Themenfeld \u201eIslamfeindlich\u201c (vorl\u00e4ufig) 142 Straftaten gemeldet. Im Jahr zuvor\r\nwaren es bis zum gleichen Zeitpunkt 47 F\u00e4lle gewesen (\u2192 Deutscher Bundestag 2023).\r\nZudem bleiben antisemitische Einstellungen und Vorurteile in signifikanten Teilen der\r\ndeutschen Bev\u00f6lkerung verbreitet. Die einseitige Fokussierung auf einen \u201eimportierten\r\nAntisemitismus\u201c bef\u00f6rdert muslimfeindliche Stereotype und \u00fcberlagert die Diskussion\r\n\u00fcber diesen historisch best\u00e4ndigen Antisemitismus in anderen Milieus. Einige rechte\r\nKr\u00e4fte nutzen zudem den Vorwurf des Antisemitismus, um gegen Muslim:innen im Allgemeinen\r\nzu mobilisieren.\r\nAntisemitische und\r\nantimuslimische\r\nStraftaten\r\nhaben in\r\nDeutschland nach dem\r\nTerrorangriff der Hamas\r\nvom 7. Oktober 2023\r\nzugenommen\r\n142\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\n5.2 \u0083\ufffd Hybride Ideologien und politische Extremismen:\r\nAktuelle Herausforderungen\r\nSeit Langem bekannte extremistische Ideologien und Weltbilder der extremen\r\nRechten, aber auch anderer Ph\u00e4nomenbereiche wie des Islamismus, bleiben somit\r\nrelevant und gewinnen teilweise an Zustimmung. Wie bereits angedeutet findet sich in\r\nden letzten Jahren aber auch vermehrt der Hinweis auf einen Wandlungsprozess hin zu\r\nFormen des Extremismus, die durch eine diffusere Mischung verschiedener Ideologieelemente\r\n\u2013 sogenannte \u201ehybride Ideologien\u201c \u2013 gekennzeichnet sind und wechselnde\r\nThemen aufnehmen. Der folgende Abschnitt analysiert wesentliche damit verbundene\r\nEntwicklungen und Eigenschaften und beleuchtet die M\u00f6glichkeiten und Grenzen der\r\nExtremismuspr\u00e4vention und Demokratief\u00f6rderung unter diesen Bedingungen.\r\nHYBRIDE IDEOLOGIEN UND POLITISCHE EXTREMISMEN\r\nDer hybride Charakter extremistischer Ideologien ist kein grunds\u00e4tzlich neues Ph\u00e4nomen.\r\nIdeologien gr\u00fcnden in der Theorie zwar auf zeitlosen Prinzipien, offenbaren sich jedoch\r\nin der Praxis als dynamische Gebilde, die sich fortlaufend weiterentwickeln und Elemente\r\naus anderen Weltbildern integrieren. Grundkonzepte lassen sich flexibel modifizieren,\r\ndamit sie attraktiv bleiben, auch wenn sich die Rahmenbedingungen wandeln.\r\nWissenschaftliche Beobachtungen verweisen in den letzten Jahren dennoch auf einen\r\nweitergehenden Wandlungsprozess und versuchen, diesen mit unterschiedlichen Begriffen\r\nzu beschreiben, so etwa \u201eideologische Konvergenz\u201c, \u201ezusammengesetzter Extremismus\u201c\r\noder \u201eIdeologie \u00e0 la carte\u201d (\u2192 Gartenstein-Ross et al. 2023: 2). Die uneinheitliche Wortwahl\r\nzeigt, dass auch die Wissenschaft \u2013 \u00e4hnlich wie die Sicherheitsbeh\u00f6rden\r\n\u2192 5.1 \u2013\r\nSchwierigkeiten hat, diese Trends und Entwicklungen klar und einheitlich zu erfassen.\r\nDies liegt auch daran, dass die Begriffe verschiedene, eher lose verbundene F\u00e4lle und\r\nPh\u00e4nomene beschreiben, die sich unterschiedlich manifestieren\r\nk\u00f6nnen. W\u00e4hrend einige\r\nPersonen von einer Ideologie zur anderen wechseln, werden in anderen F\u00e4llen Elemente\r\nunterschiedlicher Ideologien kombiniert oder Anh\u00e4nger:innen eines Weltbildes lassen\r\nsich von Strategien, Ideen oder Themen aus einem anderen Feld inspirieren. Insbesondere\r\nOnline-Communities und Soziale Medien vereinfachen das Vermischen verschiedener\r\nNarrative, Bilder oder Argumentationen, die zuvor eher mit einer bestimmten Ideologie\r\nassoziiert wurden.\r\nIn den letzten Jahren haben sich insbesondere Gruppierungen aus dem Bereich des Neo-\r\nFaschismus und der sogenannten Neuen Rechten durch ihre ideologische Anpassungsf\u00e4higkeit\r\nausgezeichnet. Diese Str\u00f6mungen des Rechtsextremismus lehnen demokratische\r\nInstitutionen und die Prinzipien des liberalen Rechtsstaates ab, nutzen diese jedoch\r\n\u00fcbergangsweise strategisch aus, um sich innerhalb demokratischer Grenzen neue Anh\u00e4ngerschaften\r\nzu erschlie\u00dfen. Taktische Normenbr\u00fcche und die darauffolgenden Distanzie-\r\nStrategien, Ideen und\r\nThemen verschiedener\r\nextremistischer\r\nIdeologien vermischen\r\nsich zunehmend\r\n143\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nrungen sind Teil ihrer Strategie, um sowohl als demokratische Alternative wahrgenommen\r\nzu werden als auch den traditionellen Kern aus Rechtsextremist:innen und\r\nNeo-Faschist:innen an sich zu binden.\r\nDabei zeigt sich, dass extremistische Akteur:innen sehr flexibel auf aktuelle Ereignisse\r\nreagieren und ihre Strategien entsprechend anpassen. Dadurch k\u00f6nnen aktuelle \u00c4ngste\r\naufgegriffen und instrumentalisiert werden. So k\u00f6nnen demokratie- oder menschenfeindliche\r\nInhalte weiter salonf\u00e4hig gemacht und normalisiert werden. Neben einer\r\nDiskursverschiebung dient dies auch dem Ziel, Debatten weiter emotional aufzuladen\r\nund den demokratischen Austausch zu erschweren. Dies ist insbesondere dann erfolgreich,\r\nwenn bereits generelle Verunsicherungen und einschl\u00e4gige Vorurteile bestehen und\r\nandere Akteur:innen in Politik oder Medien diese Narrative \u00fcbernehmen. Von solchen\r\nDiskursverschiebungen, etwa in der Asyl- und Migrationspolitik, profitieren bisher\r\nvor allem autorit\u00e4re und extremistische Parteien. Inwieweit konservative oder Mitte-\r\nRechts-Parteien durch eine solche Strategie W\u00e4hler:innen autorit\u00e4rer oder extremistischer\r\nParteien grunds\u00e4tzlich zur\u00fcckgewinnen k\u00f6nnen, ist in der Forschung umstritten\r\n(\u2192 Debus 2023; Sonntag 2023).\r\nExtremistische Akteur:innen greifen zudem oft auf Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen zur\u00fcck,\r\num ihre Botschaften kampagnenhaft weiterzuverbreiten. Verschw\u00f6rungsnarrative fungieren\r\nzunehmend nicht nur erg\u00e4nzend zu spezifischen politischen Ideologien, sondern\r\nals zentrales Element oder ideologisches Fundament, um das sich Akteur:innen versammeln\r\n(\u2192 Basit 2021). Wer von Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen \u00fcberzeugt ist, ist nicht per se\r\nextremistisch oder antidemokratisch. Gleichzeitig dienen sie entsprechenden Gruppen\r\naber als ein \u00fcbergreifendes Narrativ, das antidemokratische Schlussfolgerungen beg\u00fcnstigt\r\nund zus\u00e4tzlich Ann\u00e4herungen und Allianzen auch \u00fcber klassische ideologische\r\nGrenzen hinweg erm\u00f6glicht. Durch die Verbreitung von Desinformation, das Sch\u00fcren\r\nvon Misstrauen sowie die Polarisierung und Emotionalisierung sollen Personen mobilisiert\r\nwerden.\r\nGemeinsame Ideologieelemente, die auf Feindbildern basieren, haben ebenfalls ein\r\nstarkes Verbindungspotenzial zwischen Milieus, etwa zwischen Islamismus und Rechtsextremismus.\r\nInsbesondere Antisemitismus ist in verschiedenen Milieus ideologisch\r\nverankert. Antisemitismus ist eine Weltanschauung, in der J\u00fcdinnen:Juden kollektiv\r\nals Ursache aller sozialen, politischen, religi\u00f6sen und kulturellen Probleme gedeutet\r\nwerden. Im Folgenden wird Antisemitismus als verbindendes Element verschiedener\r\nextremistischer Szenen dargestellt. Zus\u00e4tzlich soll ein Schlaglicht auf die Ideologie des\r\nAntifeminismus geworfen werden.\r\nAntisemitismus kann aufgrund des Ausma\u00dfes der mit ihm verbundenen menschenverachtenden\r\nAuswirkungen und der Vielzahl an Erscheinungsformen nicht einfach\r\nmit dem Antifeminismus gleichgesetzt werden. Beiden weisen jedoch \u00fcberraschende\r\nVerschr\u00e4nkungen auf. Sie fungieren als Bindeglied zwischen radikalisierten Milieus\r\n144\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nund sind anschlussf\u00e4hig in breiten Teilen der Bev\u00f6lkerung. W\u00e4hrend Antisemitismus als\r\nWeltbild dient, mit dem s\u00e4mtliche wahrgenommene Bedrohungen auf die als allm\u00e4chtig\r\nund b\u00f6swillig \u00fcberzeichneten J\u00fcdinnen:Juden projiziert werden k\u00f6nnen, kn\u00fcpft der\r\nAntifeminismus zun\u00e4chst an pers\u00f6nlich empfundene Bed\u00fcrfnisse nach einer \u201enat\u00fcrlich\r\ngegebenen\u201c Ordnung geschlechtlicher Verh\u00e4ltnisse an, f\u00fcr die der Feminismus als Bedrohung\r\ngesehen wird.\r\nStudien haben gezeigt, dass Online-Plattformen gegenw\u00e4rtig das prim\u00e4re Verbreitungsmedium\r\nf\u00fcr antisemitische Inhalte sind und dass dies reale Auswirkungen auf die Sicherheit\r\nder j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung hat (vgl. etwa \u2192 Schwarz-Friesel 2018). Antisemitische\r\nVorf\u00e4lle nehmen im Zusammenhang mit Krisensituationen wie der Eskalation des\r\nIsrael-Pal\u00e4stina-Konflikts oder der Covid-19-Pandemie zu. So gibt es etwa seit dem Angriff\r\nder Hamas auf Israel am 7. Oktober 2023 deutlich mehr antisemitische Vorf\u00e4lle \u2192\r\n5.1. W\u00e4hrend gewaltverherrlichende antisemitische \u00c4u\u00dferungen vor allem von rechtsextremen\r\nund islamistischen Akteur:innen ausgehen, finden sich antisemitische Einstellungen\r\nund Narrative auch in bestimmten antiimperialistischen und antizionistischen\r\nStr\u00f6mungen innerhalb der extremen Linken. Dar\u00fcber hinaus ist Antisemitismus\r\nnicht auf extremistische Milieus beschr\u00e4nkt, sondern in weiten Teilen der Gesellschaft\r\nverbreitet (\u2192 Rose et al. 2023).\r\nJe nach Milieu werden antisemitische Aussagen und Symbole unterschiedlich artikuliert\r\nund dargestellt. H\u00e4ufig liegen ihnen jedoch dieselben verschw\u00f6rungsideologischen\r\nAnnahmen zugrunde. So waren beispielsweise zu Beginn der Covid-19-Pandemie Manifestationen\r\nder Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlung des \u201eWeltjudentums\u201c zu beobachten, in denen\r\nJ\u00fcdinnen:Juden als \u201eVerursacher\u201c, \u201eDrahtzieher\u201c und \u201eBeg\u00fcnstigte\u201c der Pandemie dargestellt\r\nwurden. Seit dem 7. Oktober 2023 kursieren in islamistischen, links- und rechtsextremen\r\nbeziehungsweise -radikalen Online-Milieus Verschw\u00f6rungstheorien, wonach\r\nIsrael das Massaker selbst begangen habe oder das Ausma\u00df der Angriffe \u00fcbertrieben\r\nworden sei. Neben legitimer Kritik an der Politik der israelischen Regierung werden im\r\nZusammenhang des Konfliktes h\u00e4ufig auch antisemitische Narrative wie die Gleichsetzung\r\nvon J\u00fcdinnen:Juden mit Israel, der Ausspruch \u201eKinderm\u00f6rder Israel\u201c oder der\r\nVergleich von Israel mit dem Dritten Reich \u00f6ffentlich verwendet (\u2192 Institute for Strategic\r\nDialogue 2023).\r\nAntifeminismus meint die Gegnerschaft zu feministischen Weltanschauungen und Versuchen,\r\nunter anderem durch die Gleichstellung und Liberalisierung von Geschlechterverh\u00e4ltnissen\r\nzu gr\u00f6\u00dferer Gerechtigkeit zu gelangen (\u2192 Lang/Fritsche 2018). Antifeminist:\r\ninnen nehmen an, dass durch Feminismus die vermeintlich \u201enat\u00fcrliche\u201c Gesellschaftsordnung\r\nzerst\u00f6rt wird. Eine Szene gut miteinander vernetzter Antifeminist:innen\r\nhat es sich daher zur Aufgabe gemacht, alle Versuche, die Rechte von Frauen und queeren\r\nMenschen zu st\u00e4rken, zu diskreditieren und als gef\u00e4hrlich zu brandmarken. In Allianzen\r\naus religi\u00f6sen Institutionen und Mitgliedern konservativer und rechter Parteien sowie\r\nder Neuen Rechten (etwa in der \u201eDemo f\u00fcr Alle\u201c des Vereins Ehe-Familie-Leben e. V.)\r\nIn Krisensituationen wie\r\nder Covid-19-Pandemie\r\noder dem Gazakrieg\r\nnehmen antisemitische\r\nVorf\u00e4lle zu\r\n145\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nwerden dabei traditionelle Rollenbilder als alleinige Norm pr\u00e4sentiert. Dies legitimiert\r\nregelm\u00e4\u00dfig Angriffe auf all jene, die davon abweichen \u2013 nicht selten in Form von physischer\r\nGewalt (\u2192 Amadeu Antonio Stiftung 2024). Hier zeigen sich die misogynen\r\nWurzeln des Antifeminismus wie sie etwa auch in maskulinistischen Online-Szenen\r\nvon \u201eIncels\u201c vorkommen. Extremistische Gruppen nutzen diese Ideen immer h\u00e4ufiger\r\nals Bindeglied in den gesellschaftlichen \u201eMainstream\u201c.\r\nMobilisiert wird insbesondere durch das Feindbild der \u201eGender-Ideologie\u201d. Weitere Reizthemen\r\nsind Abtreibungsrechte oder die sexualp\u00e4dagogische Arbeit mit Kindern zu\r\nThemen geschlechtlicher Vielfalt. Der Versuch, eine alleinige Autorit\u00e4t der Eltern in der\r\nKindererziehung zu bewahren, wird zum \u201eWiderstand\u201c gegen angeblich totalit\u00e4re Bestrebungen\r\nvon Feminist:innen erkl\u00e4rt. In den Sozialen Medien werden gleichzeitig\r\ntraditionelle Geschlechterrollen glorifiziert (etwa die \u201eAlpha Males\u201d oder \u201eTraditional\r\nWives\u201d). Die propagierten Lebensentw\u00fcrfe k\u00f6nnen dabei stark konsumorientiert bis\r\nhin zu naturverbunden, esoterisch oder v\u00f6lkisch ausgerichtet sein. Die Intention hinter\r\nden genannten Bekundungen ist nicht immer direkt erkennbar. Entscheidend ist, dass\r\nsie nicht nur Stereotype verst\u00e4rken, sondern ihr Erhalt als (Selbst-)Verteidigung gerahmt\r\nund so Gegenwehr bis hin zur Anwendung von Gewalt gerechtfertigt wird.\r\nInsbesondere auf Online-Plattformen lassen sich Vermischungen antisemitischer und\r\nantifeministischer Elemente, h\u00e4ufig mithilfe inhaltlich flexibler Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen\r\nund Memes, finden. Insoweit Feindbilder heraufbeschworen werden, konzentrieren\r\nsich diese meist auf die Konstruktion von J\u00fcdinnen:Juden als \u201eau\u00dferhalb der\r\nWeltordnung\u201c stehende Menschen sowie als Unterst\u00fctzer:innen feministischer Politik.\r\nAls Beispiel kann die antisemitische und an nationalsozialistische Propaganda erinnernde\r\nKarikatur \u201eThe Happy Merchant\u201c dienen, die seit vielen Jahren in rechten Online-Subkulturen\r\nkursiert. Neuerdings wird dieses Meme auch in der islamistischen Szene\r\nverbreitet. Als Reaktion auf feministische Diskurse wurde dort auch der rechte Sprachgebrauch\r\nder \u201eLibtards\u201c (Beleidigung f\u00fcr Linke/Liberale) \u00fcbernommen, um Muslim:innen,\r\ndie sich tolerant gegen\u00fcber LGBTQ+-Rechten zeigen, zu verh\u00f6hnen. Daran zeigt\r\nsich, dass auch Milieus, die sich eigentlich feindlich gegen\u00fcberstehen, zuweilen durchaus\r\nbereit sind, auf das Repertoire anderer Gruppen zur\u00fcckzugreifen und Allianzen\r\nzu erkunden (\u2192 Ayad 2021), um eigenen Inhalten mehr Reichweite zu verleihen oder sich\r\nzeitweise im Kampf gegen den \u201ewahren Feind\u201c \u2013 das Judentum \u2013 zu verb\u00fcnden.\r\nAntisemitische und antifeministische Darstellungen arbeiten beide mit starken Freund-\r\nFeind-Unterscheidungen und Bedrohungsbildern, die starke Emotionen hervorrufen\r\nsollen. In antifeministischen Verschw\u00f6rungsnarrativen wird der Feminismus zu einem\r\nhinterlistigen Projekt eines \u00fcberm\u00e4chtigen, im Verborgenen wirkenden Judentums.\r\nFeminismus und Judentum werden so als Bedrohung f\u00fcr die eigene Existenz beschrieben,\r\ngegen die es sich zu verteidigen gilt (\u2192 Birsl 2020).\r\n146\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nDie Verteufelung aktueller feministischer Ideen kann dabei nahtlos an alte antisemitische\r\nBilder ankn\u00fcpfen, denen zufolge j\u00fcdische Menschen geschlechtlich und sexuell\r\nabweichend seien und das Judentum die Gesellschaft von innen zerst\u00f6re, indem es den\r\nkulturellen Zerfall vorantreibe. R\u00fcckl\u00e4ufige Geburtenraten oder queere Lebensweisen\r\nwerden etwa als gezielte Schw\u00e4chungen des \u201eVolksk\u00f6rpers\u201d gedeutet, die ihn angreifbar\r\nmachen sollen. Das rechte Verschw\u00f6rungsnarrativ des \u201egro\u00dfen Austausches\u201c, demzufolge\r\n\u201eglobale Eliten\u201d die wei\u00dfe Gesellschaft unter anderem durch den Feminismus zu\r\nschw\u00e4chen versuchen, um sie durch muslimische Einwander:innen zu verdr\u00e4ngen und\r\nzu vernichten, zeigt die Anschlussf\u00e4higkeit an rassistische Ideologien. Weltbilder, in\r\ndenen sich Antisemitismus, Antifeminismus und Rassismus gegenseitig bedingen und\r\nverst\u00e4rken, bildeten den Hintergrund von Gewalttaten wie in M\u00fcnchen, Halle und\r\nHanau (\u2192 Rahner 2020).\r\nWECHSELWIRKUNGEN ZWISCHEN EXTREMISMEN\r\nUND NICHT-INTENDIERTE Folgen STAATLICHER EINGRIFFE\r\nNeben den Vermischungen unterschiedlicher extremistischer Ideologien werden auch\r\ndie Wechselwirkungen zwischen extremistischen Milieus bedeutsamer. Dadurch steigt\r\ndie Komplexit\u00e4t staatlicher oder staatlich gef\u00f6rderter Eingriffe und damit auch die\r\nGefahr nicht-intendierter Folgewirkungen. Gleichzeitig beobachten wir, dass extremistische\r\nAkteur:innen beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen absichtlich provozieren beziehungsweise\r\nunabsichtlich hervorrufen oder sie zu Mobilisierungszwecken ausnutzen. Dies kann\r\nwiederum ein h\u00e4rteres staatliches Eingreifen zur Folge haben und Eskalationsspiralen\r\nbewirken (\u2192 Abay Gaspar et al. 2024). Dabei lassen sich Wechselwirkungen zwischen\r\nextremistischen Gruppen (\u201ekumulative Radikalisierung\u201c) und solche zwischen extremistischer\r\nGruppe und Staat unterscheiden.\r\nKaum ein Fall erregte in den letzten Jahren eine solche Aufmerksamkeit wie die im\r\nsogenannten Dresdner Linksextremismusprozess verhandelte Serie von \u00dcberf\u00e4llen\r\nder \u201eGruppe um Lina E.\u201c auf tats\u00e4chlich oder mutma\u00dflich rechtsextreme Individuen,\r\nGruppierungen oder von ihnen genutzte Einrichtungen. Rund um die Verhandlungen\r\nund Urteilsverk\u00fcndungen kam es zu einer Vielzahl von Demonstrationen, aber auch\r\nzu gewaltsamen Ausschreitungen. Gegenseitige Gewalt und Gewaltvorw\u00fcrfe zwischen\r\nradikalen und extremistischen Milieus sind aber kein neues Ph\u00e4nomen. So lie\u00dfen sich\r\netwa 2012 in Solingen Auseinandersetzungen beobachten, als salafistische Akteur:innen\r\neine Veranstaltung der rechtsextremen Partei Pro NRW st\u00f6rten. Im Nachgang\r\nnutzten beide Seiten die Ereignisse f\u00fcr Mobilisierungs- und Rekrutierungsaufrufe auf\r\nihren jeweiligen Plattformen. In den letzten Jahren haben sich solche Dynamiken\r\noft in die Online-Szene verschoben, und gegenseitige Bezugnahmen, Abgrenzungen\r\nund offene Feindschaft sind in Sozialen Medien und Messengerdiensten omnipr\u00e4sent.\r\nF\u00fcr Sicherheitsbeh\u00f6rden wie f\u00fcr zivilgesellschaftliche Akteur:innen stellen diese Eskalationsspiralen\r\neine besondere Herausforderung dar: Sie erfordern eine Verkn\u00fcpfung\r\nvon Wissen \u00fcber verschiedene Milieus und stellen besondere Voraussetzungen an\r\n147\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\neine bedachte \u00f6ffentliche Kommunikation, um weiteren Mobilisierungs- und Gewaltdynamiken\r\nkeinen Vorschub zu leisten.\r\nDie zweite Variante eskalierender Wechselwirkungen bildet jene zwischen nichtstaatlicher\r\nund staatlicher Seite. Forschungsergebnisse belegen deutlich, dass staatlichen\r\nMa\u00dfnahmen eine zentrale Rolle f\u00fcr Dynamiken in extremistischen Milieus und Szenen\r\nzukommt, zum Beispiel bei der Entwicklung von Gruppen und der Ver\u00e4nderung von\r\nEinstellungen und Verhaltensweisen ihrer Mitglieder. Wichtig ist die Unterscheidung\r\nzwischen beabsichtigten und unbeabsichtigten Wirkungen staatlicher Interventionen.\r\nSo k\u00f6nnen Pr\u00e4ventions- und Deradikalisierungsma\u00dfnahmen ihr Ziel verfehlen\r\nund stattdessen durch \u201eunbeabsichtigte und vermeidbare \u201aR\u00fcckkopplungseffekte\u2018\u201c\r\n(\u2192 Ingram 2019: 181) zu verst\u00e4rktem Widerstand und mehr (gewaltt\u00e4tiger) Radikalisierung\r\nf\u00fchren.\r\nDiese lassen sich besonders bei repressiven Ma\u00dfnahmen beobachten: Durch Razzien,\r\nVereinsverbote und strafrechtliche Verfolgung werden die manifesten Organisationsstrukturen\r\nextremistischer Gruppen zwar h\u00e4ufig zerschlagen und Ressourcen abgeschnitten\r\n- Beispiele daf\u00fcr sind die j\u00fcngsten Interventionen gegen die rechtsextremen\r\n\u201eHammerskins Deutschland\u201c im September 2023 oder das Verbot des islamistischen\r\nAnsaar Netzwerks im Mai 2021. H\u00e4ufig verlagern sich (Mobilisierungs-)Aktivit\u00e4ten\r\naber in den Untergrund und die Gruppen passen sich neuen Gegebenheiten an. Auch\r\nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen k\u00f6nnen unbeabsichtigte Folgen nach sich ziehen, beispielsweise,\r\nindem sie bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen ins Zentrum der Ma\u00dfnahmen r\u00fccken,\r\ndamit bestehende Stigmata und Vorurteile verst\u00e4rken und (unbeabsichtigt) diskriminierend\r\nwirken.\r\nDas Problem nicht-intendierter Folgewirkungen l\u00e4sst sich auch im Kontext eines potenziellen\r\nAfD-Verbotsverfahrens diskutieren. Allerdings gibt es bisher nur sehr begrenztes\r\nWissen und kaum empirische Erfahrungswerte, aus denen man f\u00fcr diesen Fall lernen\r\noder m\u00f6gliche Konsequenzen plausibel ableiten k\u00f6nnte. Gerade weil wir hier\u00fcber so\r\nwenig wissen, sollte man mit diesem Mittel sehr vorsichtig umgehen. Das Bundesverfassungsgericht\r\nhat f\u00fcr dieses scharfe Schwert wehrhafter Demokratie zurecht hohe\r\nH\u00fcrden etabliert und immer weiter ausdifferenziert. Gleichwohl gilt es, die Finanzierung\r\nvon parteinahen Stiftungen und von Aktivit\u00e4ten einer Partei und ihrer Gliederungen im\r\nAuge zu behalten, wenn diese in einzelnen Bundesl\u00e4ndern als gesichert extremistisch\r\neingestuft wurden. Es ist deshalb richtig, dass der Bundestag das Instrumentarium f\u00fcr\r\nAuflagen und Mittelreduktionen ausdifferenziert, damit nicht der Staat selbst die Aush\u00f6hlung\r\nder freiheitlich-demokratischen Grundordnung finanziert. Genauso richtig ist\r\nes, demokratische Verfahren \u2013 beispielsweise bei der Richterwahl \u2013 krisensicherer\r\nzu machen, damit im Falle der Regierungsbeteiligung beziehungsweise eines starken\r\nStimmenzuwachses einer extremistischen Partei Gerichte, Verwaltungen und \u00f6ffentlicher\r\nRundfunk unabh\u00e4ngig bleiben.\r\nNach repressiven\r\nMa\u00dfnahmen des Staates\r\nverlagern sich die Aktivit\u00e4ten\r\nextremistischer\r\nGruppen h\u00e4ufig in den\r\nUntergrund\r\n148\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nMilitante, meist rechtsextreme Gruppen heizen dar\u00fcber hinaus bestehende Konflikte\r\nbewusst an. Dies war beispielsweise bei den \u00f6ffentlichkeitswirksamen Koranverbrennungen\r\nin Schweden der Fall, die breite Emp\u00f6rung bei Muslim:innen und eine \u00dcberreaktion\r\ndes Staates herbeif\u00fchren sollten. Dieses Beispiel zeigt auch die Bedeutung\r\nmedialer Berichterstattung, die sowohl in staatliche Politik wie auch in die Strategien\r\nextremistischer Gruppen hineinwirkt.\r\nAbschlie\u00dfend l\u00e4sst sich festhalten, dass Interaktionen zwischen staatlichen Ma\u00dfnahmen\r\nund extremistischen beziehungsweise radikalen Milieus vielseitig sind und die Eskalation\r\nvorantreiben k\u00f6nnen. Es gilt daher, Pr\u00e4ventions- und Deradikalisierungsprogramme\r\ninformiert und umsichtig zu gestalten und ihre gesellschaftlichen Auswirkungen stetig\r\nzu hinterfragen. Gleiches gilt auch f\u00fcr Parteiverbote und andere Instrumente der \u201ewehrhaften\r\nDemokratie\u201c, die nicht nur gew\u00fcnschte Konsequenzen mit sich bringen k\u00f6nnen.\r\nGleichwohl m\u00fcssen demokratische Verfahren krisensicherer gemacht werden, um ihre\r\nUnabh\u00e4ngigkeit bei einer etwaigen extremistischen Einflussnahme zu bewahren.\r\nHERAUSFORDERUNGEN F\u00dcR EXTREMISMUSPR\u00c4 VENTION,\r\nDEMOKRATIEF\u00d6RDERUNG UND POLITISCHE BILDUNG\r\nDer Umgang mit hybriden Ideologien stellt komplexe Anforderungen, nicht zuletzt\r\nauch an Ma\u00dfnahmen im Bereich der sozialen Arbeit und politischen Bildung. Es gibt\r\nbislang wenig konzeptionelle Debatten, die handlungsleitend in die Fachpraxis \u00fcberf\u00fchrt\r\nwurden. Zum einen wirken die Vielzahl an unterschiedlichen Begrifflichkeiten,\r\ndie heterogenen Begriffsverwendungen und die Vielfalt der behandelten Ph\u00e4nomene\r\nverwirrend. Zum anderen ergeben sich aus ihnen unterschiedliche Ansatzpunkte und\r\nEbenen f\u00fcr Bildungs- und Pr\u00e4ventionsakteur:innen. Zentrale Handlungsfelder, in denen\r\neine pr\u00e4ventive Auseinandersetzung mit den nachgezeichneten Ph\u00e4nomenen erfolgt,\r\nsind die politische Bildung, die Demokratief\u00f6rderung und die Extremismuspr\u00e4vention.\r\nDie politische Bildung verfolgt das \u00fcbergreifende Ziel der F\u00f6rderung von m\u00fcndiger\r\npolitischer Analyse-, Urteils- und Handlungskompetenz. In den vergangenen Jahren\r\nwurden zahlreiche Ans\u00e4tze zur F\u00f6rderung digitaler Kompetenzen und eines kritischen\r\nUmgangs mit Datenquellen zu Verschw\u00f6rungsideologien, Fake News, Propaganda\r\nund hate speech im Netz entwickelt und erprobt (vgl. etwa \u2192 Brodf\u00fchrer et al. 2019).\r\nDas aktuell diskutierte Ma\u00dfnahmenpaket der Bundesregierung gegen Rechtsextremismus\r\nsieht unter anderem eine verst\u00e4rkte F\u00f6rderung politischer Bildung zur Auseinandersetzung\r\nmit Rechtsextremismus und Verschw\u00f6rungsideologien vor (\u2192 Bundesministerium\r\ndes Innern und f\u00fcr Heimat 2024: 12). Das Handlungsfeld der Demokratief\u00f6rderung\r\nversammelt ein weites Spektrum an struktur-, verfahrens- und kompetenzentwicklungsbezogenen\r\nMa\u00dfnahmen. Im Aktionsplan gegen Rechtsextremismus ist etwa die\r\nverst\u00e4rkte F\u00f6rderung demokratischer Streitkultur verankert (\u2192 Bundesministerium\r\ndes Innern und f\u00fcr Heimat 2022: 5).\r\nHybride Ideologien\r\nstellen die politische\r\nBildung, die Demokratief\u00f6rderung\r\nund die\r\nExtremismuspr\u00e4vention\r\nvor Herausforderungen\r\n149\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nIm Bereich der Extremismuspr\u00e4vention wurde in den letzten Jahren insbesondere der\r\nBereich der ph\u00e4nomen\u00fcbergreifenden beziehungsweise -unspezifischen Extremismuspr\u00e4vention\r\nausgebaut. Der Begriff kann zum einen Ma\u00dfnahmen bezeichnen, die zwei\r\noder mehr Ph\u00e4nomenbereiche (zum Beispiel Rechtsextremismus und religi\u00f6s begr\u00fcndeten\r\nExtremismus) adressieren und dabei ph\u00e4nomenbezogene Gemeinsamkeiten und\r\nUnterschiede herausarbeiten. Zum anderen werden unter diesem Begriff auch Pr\u00e4ventionsangebote\r\ngefasst, die \u2013 den unterschiedlichen Ph\u00e4nomenen gemeinsame \u2013 Elemente\r\nbeziehungsweise verbindende Narrative wie etwa Antisemitismus bearbeiten. Das ph\u00e4nomen\u00fcbergreifende\r\nVorgehen weist verschiedene Vorteile auf. In diesen Programmen\r\nwerden weniger Vorannahmen \u00fcber die Teilnehmenden getroffen und keine spezifischen\r\nRisikogruppen\r\nidentifiziert. Daher sind sie weniger stigmatisierend und flexibler. Dar\u00fcber\r\nhinaus k\u00f6nnen auch Wechselwirkungen zwischen extremistischen Gruppierungen\r\nin den Blick genommen werden. Gleichwohl sind im Bereich ph\u00e4nomen\u00fcbergreifender\r\nPr\u00e4vention Kenntnisse zu allen bearbeiteten Ph\u00e4nomenen sowie zu Verschw\u00f6rungstheorien\r\nvonn\u00f6ten. Insbesondere die indizierte Pr\u00e4vention, das hei\u00dft die Arbeit mit\r\nbereits in Hinwendungs- und Radikalisierungsprozessen befindlichen Personen, bedarf\r\nzudem ph\u00e4nomenspezifischer Zug\u00e4nge und Qualifikationen (\u2192 Hamm/Schurbohm 2022).\r\nDie weiter oben genannten Elemente hybrider Ideologien machen nicht nur eine St\u00e4rkung\r\nbestehender Zug\u00e4nge und Methoden notwendig, sondern auch deren Anpassung. Die\r\nAneignung von Ideologien verl\u00e4uft immer individueller und fragmentierter. Die Bildungs-,\r\nBeratungs- und Pr\u00e4ventionskonzepte m\u00fcssen entsprechend weiterentwickelt und erprobt\r\nwerden. Und dies in einer Weise, die potenzielle Wechselwirkungen sowie eskalative\r\nGruppendynamiken zwischen unterschiedlichen Akteur:innen in der ph\u00e4nomen\u00fcbergreifenden\r\nExtremismuspr\u00e4vention ber\u00fccksichtigt. Im Bereich der Pr\u00e4vention ist es\r\nvon besonderer Bedeutung, die intendierten und nicht-intendierten Wirkungen (beispielsweise\r\nStigmatisierungen, Pathologisierungen und Kriminalisierungen) besser zu\r\nverstehen. Um wissensbasierte Konzepte entwickeln zu k\u00f6nnen, muss die Entwicklung\r\nhybrider Ideologien genau beobachtet werden. Die Forschung und die Evaluierung in\r\nErprobung befindlicher Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden, insbesondere im Hinblick\r\nauf nicht-intendierte Wirkungen. Daf\u00fcr braucht es stabile F\u00f6rderstrukturen.\r\nDas geplante Demokratief\u00f6rdergesetz der Bundesregierung w\u00fcrde erstmals eine gesetzliche\r\nGrundlage f\u00fcr eine l\u00e4ngerfristige F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen der Demokratief\u00f6rderung,\r\npolitischen Bildung und Extremismuspr\u00e4vention schaffen. Gesetzesinitiativen\r\nmit dem Ziel stabiler F\u00f6rderstrukturen und der Planungssicherheit f\u00fcr Tr\u00e4ger sind ausdr\u00fccklich\r\nzu begr\u00fc\u00dfen. Politiker:innen einzelner Parteien haben dem Gesetz unterstellt,\r\nes diene der \u201eF\u00f6rderung bestimmter Meinungen mit Steuergeld\u201c (\u2192 Caspari 2024). Zu\r\nbedenken ist allerdings, dass sich die politische Bildung selbst ein Kontroversit\u00e4tsgebot\r\nund \u00dcberw\u00e4ltigungsverbot auferlegt hat. Zudem sind \u00c4u\u00dferungen dieser Art vor dem\r\nHintergrund aktueller Entwicklungen kontraproduktiv und k\u00f6nnen extremistischen\r\nAkteur:innen in die H\u00e4nde spielen. Dies gilt insbesondere, wenn die (demokratischen)\r\nHaltungen und Aktivit\u00e4ten von professionellen Akteur:innen in der Demokratief\u00f6rderung,\r\nPh\u00e4nomen-\r\n\u00fcbergreifende Pr\u00e4vention\r\nist weniger stigmatisierend\r\nund flexibler\r\n150\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\npolitischen Bildung und Extremismuspr\u00e4vention pauschal als \u201ebestimmte Meinung\u201c\r\ndisqualifiziert werden. Das Demokratief\u00f6rdergesetz ist mehr als Symbolik und als Signal\r\nf\u00fcr Verwaltungshandeln und zuk\u00fcnftige Haushaltsverhandlungen von gro\u00dfer Bedeutung.\r\nGehandelt werden muss aber in deutlich mehr Feldern, denn p\u00e4dagogische und pr\u00e4ventive\r\nAngebote stellen immer nur einen Zugang mit spezifischen Potenzialen und Grenzen\r\ndar. Sie m\u00fcssen durch politische Kommunikation und staatliche Ma\u00dfnahmen flankiert\r\nwerden. Die Bundesregierung hat mit ihrem Aktionsplan gegen Rechtsextremismus sowie\r\ndem aktuellen Ma\u00dfnahmenkatalog des Bundesinnenministeriums gegen Rechtsextremismus\r\numfassende Pl\u00e4ne vorgelegt, die etwa auch den verbesserten Schutz von Amtsund\r\nMandatstr\u00e4ger:innen vorsehen. Die Umsetzung vieler der Vorschl\u00e4ge ist allerdings\r\nnoch nicht einmal begonnen worden. Das muss sich \u00e4ndern, um die Bedrohung durch\r\nextremistische Akteur:innen abzuwehren und die Zivilgesellschaft zu st\u00e4rken.\r\nschlussfolgerungen\r\nEs gibt kein einfaches oder pauschales Erfolgsrezept, wie sich Extremismus eind\u00e4mmen\r\nund die Demokratie sch\u00fctzen l\u00e4sst. Zuvorderst aber sollte die Politik nachhaltige und\r\nsolidarische L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr aktuelle Krisen und Probleme entwickeln, etwa in der\r\nKlima-, Migrations- oder Sozialpolitik. Daf\u00fcr braucht es die \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber\r\nalternative Politikentw\u00fcrfe. Mit Kritiker:innen \u2013 ob in der Klimabewegung oder bei Bauernprotesten\r\n\u2013 sollte der Dialog gesucht werden. Der Extremismusvorwurf sollte zur\u00fcckhaltend\r\nverwendet werden und nicht zur Diffamierung grundlegender Kritik oder zur Kriminalisierung\r\npolitischer Opposition dienen. Die Akzeptanz der Grund- und Menschenrechte\r\nsowie zentraler demokratischer und rechtsstaatlicher Normen bleibt allerdings Voraussetzung\r\nf\u00fcr den Dialog.\r\nEmotionalisierte Feindbilder oder das Sch\u00fcren des vermeintlichen \u201eVolkszorns\u201c aus kurzfristigem\r\npolitischem Kalk\u00fcl sind kontraproduktiv. Dies erschwert langfristig den konstruktiven\r\ndemokratischen Konfliktaustrag und kann eine schwer zu kontrollierende Eigendynamik\r\nentfalten, die sich grunds\u00e4tzlich gegen demokratische Institutionen wendet.\r\nUnzufriedenheit mit Defiziten der (liberalen) Demokratie gilt es dennoch ernst zu nehmen\r\nund zu adressieren, etwa durch neue Formate politischer Beteiligung, mehr Verteilungsgerechtigkeit\r\noder eine sichtbar erh\u00f6hte Responsivit\u00e4t gegen\u00fcber weniger beachteten\r\ngesellschaftlichen Anliegen, insbesondere auch solche sozial schw\u00e4cherer Gruppen.\r\nGleichzeitig sollten Politik und Gesellschaft entschlossen die politische Auseinandersetzung\r\nmit autorit\u00e4ren und extremistischen Gruppen suchen. Ein Verbot der AfD oder\r\nvergleichbarer Parteien stellt das letzte und \u00e4u\u00dferste Mittel des Rechtsstaates dar. Bei\r\nklar extremistischen Gruppen k\u00f6nnen andere rechtliche oder beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen,\r\nwie sie auch im aktuellen Aktionsplan der Bundesregierung diskutiert werden, etwa zum\r\n151\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nWaffenrecht oder zur Einschr\u00e4nkung staatlicher Finanzierung, zur Anwendung kommen.\r\nDemokratische Institutionen sollten gest\u00e4rkt und gesch\u00fctzt werden, um ihre Unabh\u00e4ngigkeit\r\nauch bei wechselnden Mehrheitsverh\u00e4ltnissen sicherzustellen. Jenseits rechtlicher\r\nMa\u00dfnahmen sind eine vitale demokratische Opposition sowie eine aktive Zivilgesellschaft\r\nder beste Schutz.\r\nNoch wichtiger ist, dass sich demokratische Akteur:innen klar von entsprechenden Gruppen\r\nund Ideen abgrenzen und politische Alternativen formulieren. Demokratische Parteien\r\nsollten insbesondere keine formalen Koalitionen mit autorit\u00e4ren oder extremistischen\r\nParteien eingehen oder sich als Minderheitsregierung durch diese dulden lassen. Zudem\r\nsollten sie nicht deren Argumentationsmuster und Sprachbilder bedienen und diese damit\r\nnormalisieren, etwa in der Asyl- und Migrationspolitik. Dies gilt auch f\u00fcr Narrative,\r\ndie in breiteren Bev\u00f6lkerungsgruppen Anklang finden, wie etwa antisemitische oder antifeministische\r\nVorstellungen, die unter anderem die Anschlussf\u00e4higkeit an andere Ideologien\r\nder Ungleichwertigkeit oder Strategien der Desinformation bef\u00f6rdern k\u00f6nnen.\r\nKlassische Extremismen, insbesondere der Rechtsextremismus, stellen weiterhin die\r\nzentrale Gef\u00e4hrdung der Demokratie dar. Dennoch gilt es, die Wirkungen und themengetriebenen\r\nDynamiken hybrider Ideologien jenseits etablierter Ph\u00e4nomenbereiche sowie\r\ndie komplexen Wechselwirkungen zwischen verschiedenen extremistischen Akteur:innen\r\nbesser zu verstehen. Bereits vorhandene Angebote der politischen Bildung, etwa zum\r\nUmgang mit Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen, sowie in der ph\u00e4nomenbereichs\u00fcbergreifenden\r\nExtremismuspr\u00e4vention, zum Beispiel durch Beratungsstellen, sollten weiter gef\u00f6rdert\r\nund wo m\u00f6glich ausgebaut werden. Es w\u00e4re ein Fehler, die F\u00f6rderung zu einseitig aufzustellen\r\nund Expertisen zu verschiedenen Extremismen zu sehr an Aufmerksamkeitskonjunkturen\r\nzu binden. Gerade unter diesen Umst\u00e4nden ist eine planbare, langfristige\r\nFinanzierungsgrundlage f\u00fcr zentrale Pr\u00e4ventions- und Bildungsprogramme wie im Demokratief\u00f6rdergesetz\r\nvorgesehen notwendig.\r\n1 Rechtsextremismus ist demnach vor allem gekennzeichnet durch\r\n\u201eeine Ideologie der Ungleichwertigkeit und Gewalt beziehungsweise\r\ndie Billigung von Gewalt zur Durchsetzung der Ideologie.\u201c Er wird\r\nempirisch anhand von sechs Dimensionen erfasst: Bef\u00fcrwortung einer\r\nrechtsgerichteten Diktatur, Nationalchauvinismus, Verharmlosung\r\ndes Nationalsozialismus, Fremdenfeindlichkeit, Antisemitismus und\r\nSozialdarwinismus (Zick/Mokros 2023: 61\u201363).\r\n152\r\n5\r\n2024 / Demokratie unter Druck: Politische Extremismen und hybride Ideologien / gesellschaftlicher frieden\r\nAutor:innen\r\nReem Ahmed\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\nStephen Albrecht\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\nLea Brost\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\nDr. habil. Hendrik Hegemann (Koordination)\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\nSusanne Johansson\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nProf. Dr. Julian Junk\r\nHessische Hochschule f\u00fcr \u00f6ffentliches Management und Sicherheit und\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nPD Dr. Martin Kahl\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\nMona Kl\u00f6ckner\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nDr. Janina Pawelz\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\nIsabelle Stephanblome\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nClara-Auguste S\u00fc\u00df\r\nGoethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main und\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nQuellenverzeichnis\r\nAbay Gaspar, Hande/Junk, Julian/Sold, Manjana/S\u00fc\u00df, Clara-Auguste 2024:\r\nCo-Escalation in Contentious Politics and Radicalization, PRIF Working\r\nPaper 62.\r\nAlbrecht, Stephen et al. 2021: Demokratien auf der Kippe: Globale Trends\r\nund Bedrohungen, in: BICC/HSFK/INEF/IFSH (Hrsg.): Friedensgutachten\r\n2021. Europa kann mehr!, Bielefeld, 137\u2013155.\r\nAmadeu Antonio Stiftung 2024: Zivilgesellschaftliches Lagebild Antifeminismus\r\n2023. Dokumentation und Analysen der Meldestelle Antifeminismus,\r\nhttps://www.amadeu-antonio-stiftung.de/wp-content/uploads/2024/03/\r\nLagebild_Antifeminismus_2023_WEB.pdf; 17.04.2024.\r\nAyad, Moustafa 2021: Islamogram: Salafism and Alt-Right Online Subcultures.\r\nInstitute for Strategic Dialogue, in: https://www.isdglobal.org/wp-content/\r\nuploads/2021/11/Islamogram.pdf; 07.02.2024.\r\nBasit, Abdul 2021: Conspiracy Theories and Violent Extremism: Similarities,\r\nDifferences and the Implications, in: Counter Terrorist Trends and Analyses\r\n13: 3, 1\u20139.\r\nBest, Volker/Decker, Frank/Fischer, Sandra/K\u00fcppers, Anne 2023: Demokratievertrauen\r\nin Krisenzeiten. Wie blicken die Menschen in Deutschen auf Politik,\r\nInstitutionen und Gesellschaft?, in: https://www.fes.de/studie-vertrauen-indemokratie;\r\n07.02.2024.\r\nBirsl, Ursula 2020: Paradoxien und Aporien des Antifeminismus. Eine demokratietheoretische\r\nEinordnung, in Henninger, Annette/Birsl, Ursula (Hrsg.):\r\nAntifeminismen. \u203aKrisen\u2039-Diskurse mit gesellschaftsspaltendem Potential?,\r\nBielefeld, 43\u201358.\r\nBrodf\u00fchrer, Anne/Johansson, Susanne/Ziegler, Isabell 2019: Abschlussbericht\r\nzum Berichtszeitraum 01.01.2018\u201331.12.2019 der Wissenschaftlichen\r\nBegleitung des Programmbereichs \u201eSt\u00e4rkung des Engagements im Netz \u2013\r\ngegen Hass im Netz\u201c im Bundesprogramm \u201eDemokratie leben! Aktiv gegen\r\nRechtsextremismus, Gewalt und Menschenfeindlichkeit\u201c, Frankfurt a. M.\r\nBundeskriminalamt 2023a: \u201eLetzte Generation\u201c. Lagebild -\u00f6ffentliche Fassung-,\r\nin: https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/downloads/DE/\r\nveroeffentlichungen/themen/sicherheit/bka-lagebild-letzte-generation.\r\npdf?__blob=publicationFile&v=5; 05.02.2024.\r\nBundeskriminalamt 2023b: \u201eLetzte Generation\u201c. Lagebild -Fortschreibung\r\nNr. 1, in: https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/downloads/DE/\r\nveroeffentlichungen/themen/sicherheit/bka-lagebild-letzte-generationfortschreibung1.\r\npdf?__blob=publicationFile&v=2; 05.02.2024.\r\nBundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat 2024: Rechtsextremismus\r\nentschlossen bek\u00e4mpfen. Instrumente der wehrhaften Demokratie nutzen,\r\nin: https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/downloads/DE/publikationen/\r\nthemen/sicherheit/REX-entschlossen-bekaempfen.pdf?__blob=publication\r\nFile&v=4; 07.03.2024.\r\nBundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat 2023a: Verfassungsschutzbericht\r\n2022, in: https://www.verfassungsschutz.de/SharedDocs/\r\npublikationen/DE/verfassungsschutzberichte/2023-06-20-\r\nverfassungsschutzbericht-2022.html; 05.02.2024.\r\nBundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat 2023b: Politisch Motivierte\r\nKriminalit\u00e4t 2022, Bundesweite Fallzahlen, in: https://www.bka.de/\r\nSharedDocs/Kurzmeldungen/DE/Kurzmeldungen/230509_PMK_PK.html;\r\n05.02.2024.\r\nBundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat 2022: Aktionsplan gegen\r\nRechtsextremismus, in: https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/downloads/\r\nDE/veroeffentlichungen/2022/aktionsplan-rechtsextremismus.pdf?__\r\nblob=publicationFile&v=3; 07.03.2024.\r\nDebus, Marc 2023: Schw\u00e4cht eine programmatische Ann\u00e4herung der\r\nUnionsparteien an die AfD den Wahlerfolg der Rechtspopulisten? Eher\r\nnicht., in: https://www.dvpw.de/blog/schwaecht-eine-programmatischeannaeherung-\r\nder-unionsparteien-an-die-afd-den-wahlerfolg-derrechtspopulisten-\r\neher-nicht-ein-beitrag-von-marc-debus; 16.02.2024.\r\n153\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nDecker, Oliver/Kiess, Johannes/Heller, Ayline/Br\u00e4hler, Elmar (Hrsg.) 2022:\r\nAutorit\u00e4re Dynamiken in unsicheren Zeiten. Neue Herausforderungen \u2013\r\nalte Reaktionen? (Leipziger Autoritarismus Studie 2022), Gie\u00dfen.\r\nDeutscher Bundestag 2023: Antwort der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin\r\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter auf eine Frage der Abgeordneten G\u00f6kay Akbulut\r\n(fraktionslos). Deutscher Bundestag \u2013 20. Wahlperiode \u2013 143. Sitzung,\r\nPlenarprotokoll 20/143, 13.12.2023.\r\nDeutscher Bundestag 2024: Schriftliche Fragen mit den in der Woche vom\r\n22. Januar 2024 eingegangenen Antworten der Bundesregierung. Antwort\r\nder Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter vom\r\n26. Januar 2024 auf eine Frage des Abgeordneten Martin Hess (AfD),\r\nDrucksache 20/10170, 26.01.2024.\r\nGartenstein-Ross, Daveed/Zammit, Andrew/Chace-Donahue, Emelie/Urban,\r\nMadison 2023: Composite Violent Extremism: Conceptualizing Attackers\r\nWho Increasingly Challenge Traditional Categories of Terrorism, in: Studies\r\nin Conflict & Terrorism (online first), DOI: 10.1080/1057610X.2023.2194133.\r\nHamm, R\u00fcdiger Jos\u00e9/Schurbohm, Axel 2022: Ph\u00e4nomen\u00fcbergreifende Arbeit\r\nin der Extremismuspr\u00e4vention. Chancen und Grenzen eines \u201eneuen\u201c\r\nAnsatzes, in: Kompetenznetzwerk \u201eIslamistischer Extremismus\u201c (Hrgs.):\r\nHerausforderungen, Bedarfe und Trends im Themenfeld. KN:IX Report\r\n2022, Berlin, 39\u201344.\r\nHeitmeyer, Wilhelm 2018: Autorit\u00e4re Versuchungen. Signaturen der\r\nBedrohung 1, Berlin.\r\nIngram, Haroro J. 2019: How Counterterrorism Radicalizes: Exploring the\r\nNexus Between Counterterrorism and Radicalization, in: Esposito, John L./\r\nIner, Derya (Hrsg.): Islamophobia and Radicalization. Breeding Intolerance\r\nand Violence, Cham, 179\u2013202.\r\nInstitute for Strategic Dialogue 2023: Cross-ideological antisemitism and\r\nthe October 7th attacks, 15.12.2023), in: https://www.isdglobal.org/digital_\r\ndispatches/cross-ideological-antisemitism-and-the-october-7-th-attacks/;\r\n07.02.2024.\r\nKappelsberger, Florian/Koopmann, Christoph 2024: \u201eDas hier hat eine neue\r\nDimension\u201c. Antisemitismus in Deutschland, in: S\u00fcddeutsche Zeitung,\r\n09.02.2024, https://www.sueddeutsche.de/projekte/artikel/politik/\r\nantisemitismus-fu-berlin-student-hu-angriffe-e688864/?reduced=true;\r\n27.02.2024.\r\nK\u00fcpper, Beate/Sandal-\u00d6nal, Elif/Zick, Andreas 2023: Demokratiegef\u00e4hrdende\r\nRadikalisierung in der Mitte, in: Zick, Andreas/K\u00fcpper, Beate/Mokros, Nico\r\n(Hrsg.): Die distanzierte Mitte. Rechtsextreme und demokratiegef\u00e4hrdende\r\nEinstellungen in Deutschland 2022/23, Bonn, 91\u2013135.\r\nLange, Juliane/Fritzsche, Christopher 2018: Backlash, neoreaktion\u00e4re Politiken\r\noder Antifeminismus? Forschende Perspektiven auf aktuelle Debatten um\r\nGeschlecht, in: Feministische Studien 36: 2, 335\u2013346.\r\nMudde, Cas 2019: The Far Right Today, Cambridge.\r\nRahner, Judith, 2020: T\u00f6dlicher Antifeminismus. Antisemitismus, Rassismus\r\nund Frauenfeindlichkeit als Motivkomplex rechtsterroristischer Attacken, in\r\nHenninger, Annette/Birsl, Ursula (Hrsg.): Antifeminismen. \u203aKrisen\u2039-Diskurse\r\nmit gesellschaftsspaltendem Potential?, Bielefeld, 337\u2013354.\r\nRose, Hannah/Guhl, Jakob/Comerford, Milo 2023: Rise in Antisemitism on\r\nBoth Mainstream and Fringe Social Media Platforms Following Hamas\u2019\r\nTerrorist Attack, (Institute for Strategic Dialogue Digital Dispatches Blog\r\n31.10.2023), in: https://www.isdglobal.org/digital_dispatches/rise-inantisemitism-\r\non-both-mainstream-and-fringe-social-media-platformsfollowing-\r\nhamas-terrorist-attack/; 07.02.2024.\r\nSch\u00e4fer, Armin/Z\u00fcrn, Michael 2021: Demokratische Regression. Die politischen\r\nUrsachen des autorit\u00e4ren Populismus, Berlin.\r\nSchwarz-Friesel, Monika 2018: Antisemitismus 2.0 und die Netzkultur des\r\nHasses. Judenfeindschaft als kulturelle Konstante und kollektiver Gef\u00fchlswert\r\nim digitalen Zeitalter, Berlin.\r\nSeliger, Marco 2023: \u201eEs gab noch nie so viele Drogen in Deutschland wie\r\nheute\u201c, sagt der Chef des Bundeskriminalamts, in: Neue Z\u00fcrcher Zeitung,\r\n26.12.2023, https://www.nzz.ch/international/bka-praesident-muenchnoch-\r\nnie-so-viele-drogen-in-deutschland-wie-heute-ld.1771323; 07.02.2024.\r\nSonntag, Nico 2023: K\u00f6nnen die Unionsparteien von einer Ann\u00e4herung an\r\ndie AfD profitieren? Die Antwort der Politikwissenschaft ist unklar,\r\nin: https://www.dvpw.de/blog/koennen-die-unionsparteien-von-einerannaeherung-\r\nan-die-afd-profitieren-die-antwort-der-politikwissenschaftist-\r\nunklar-ein-beitrag-von-nico-sonntag; 14.03.2024.\r\nZick, Andreas/Mokros, Nico 2023: Rechtsextreme Einstellungen in der Mitte,\r\nin: Zick, Andreas/K\u00fcpper, Beate/Mokros, Nico (Hrsg.): Die distanzierte Mitte.\r\nRechtsextreme und demokratiegef\u00e4hrdende Einstellungen in Deutschland\r\n2022/23, Bonn, 53\u201389.\r\nAbbildungen / Grafiken / Tabellen\r\n34 /136\r\nDemokratiegef\u00e4hrdende Einstellungen in Deutschland (2018\u20132023)\r\nK\u00fcpper, Beate/Sandal-\u00d6nal, Elif/Zick, Andreas 2023: Demokratiegef\u00e4hrdende\r\nRadikalisierung in der Mitte, in: Zick, Andreas/K\u00fcpper, Beate/Mokros,\r\nNico (Hrsg.): Die distanzierte Mitte. Rechtsextreme und demokratiegef\u00e4hrdende\r\nEinstellungen in Deutschland 2022/23, Bonn, 91\u2013135, (124).\r\n35 /137\r\nManifest rechtsextremes Weltbild in Deutschland (2014\u20132023)\r\nZick, Andreas/Mokros, Nico 2023: Rechtsextreme Einstellungen in der Mitte,\r\nin: Zick, Andreas/K\u00fcpper, Beate/Mokros, Nico (Hrsg.): Die distanzierte Mitte.\r\nRechtsextreme und demokratiegef\u00e4hrdende Einstellungen in Deutschland\r\n2022/23, Bonn, 53\u201389, (71).\r\n36 /139\r\nPolitisch motivierte Kriminalit\u00e4t in Deutschland nach Ph\u00e4nomenbereichen\r\nBundesministerium des Inneren und f\u00fcr Heimat 2023b: Politisch Motivierte\r\nKriminalit\u00e4t 2022, Bundesweite Fallzahlen, in: https://www.bka.de/\r\nSharedDocs/Kurzmeldungen/DE/Kurzmeldungen/230509_PMK_PK.html;\r\n05.02.2024; 4.\r\nDeutscher Bundestag 2024: Schriftliche Fragen mit den in der Woche vom\r\n22. Januar 2024 eingegangenen Antworten der Bundesregierung. Antwort\r\nder Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter vom\r\n26. Januar 2024 auf eine Frage des Abgeordneten Martin Hess (AfD),\r\nDrucksache 20/10170, 26.01.2024, 31."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/b2/300000/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130026.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003299",
                "regulatoryProjectTitle": "Sicherheitszusammenarbeit und Unterst\u00fctzung zwischen der BRD und der Ukraine",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "4\r\n\u2193 empfehlungen\r\n2024 / Welt ohne Kompass / stellungnahme\r\n1 Sicherheit von Israelis und Pal\u00e4stinenser:innen\r\ngew\u00e4hrleisten Kurzfristig braucht es diplomatische\r\nInitiativen f\u00fcr eine Verhandlungsl\u00f6sung zusammen\r\nmit regionalen Partnern. Perspektivisch\r\nk\u00f6nnte sie durch eine internationale Mission in\r\nGaza abgesichert werden. Die Bundesregierung\r\nund die Europ\u00e4ische Union (EU) m\u00fcssen hierzu\r\naktiver beitragen.\r\n2 Lieferungen bestimmter Waffengattungen\r\nan Israel aussetzen Die Bundesregierung sollte\r\nsolche Waffen, die in Gaza eingesetzt werden sollen,\r\nbis zu einer Beilegung des Krieges nicht mehr\r\nnach Israel liefern. Dies betrifft nicht Waffen, die\r\ndie Abschreckungsf\u00e4higkeit Israels aufrechterhalten\r\nsollen.\r\n3 Unabh\u00e4ngige Institutionen des V\u00f6lkerrechts\r\nst\u00e4rken Der Internationale Gerichtshof nimmt\r\neine wichtige normative Leitfunktion im Israel-\r\nGaza-Krieg ein. Die Bundesregierung sollte sich\r\nmit Nachdruck f\u00fcr die Befolgung der Entscheidungen\r\nund Anordnungen einsetzen.\r\n4 Internationale Unterst\u00fctzung eines Friedensprozesses\r\nf\u00fcr die Ukraine st\u00e4rken Verhandlungen\r\nm\u00fcssen, auch wenn sie kurzfristig unwahrscheinlich\r\nsind, bereits jetzt vorbereitet werden. Dazu\r\nz\u00e4hlt, internationale Unterst\u00fctzung zu gewinnen,\r\nkonkrete Themen und Kompromissl\u00f6sungen\r\nzu erarbeiten und belastbare Sicherheitsgarantien\r\nf\u00fcr die Ukraine zu vereinbaren.\r\n5 Entwicklungszusammenarbeit in Krisensituationen\r\n\u00fcberdenken Die Bundesregierung sollte\r\nLeitlinien daf\u00fcr entwickeln, wie mit Putschisten\r\nund Autokraten umgegangen wird, die Demokratie\r\nabschaffen oder unterh\u00f6hlen, so zuletzt in Westafrika.\r\nEin abruptes Einstellen der Entwicklungszusammenarbeit\r\ngef\u00e4hrdet wichtige, vor allem\r\nzivilgesellschaftliche Partner:innen.\r\n6 Friedenskapazit\u00e4ten und Nachhaltigkeitsziele\r\n\u00fcber die Aufr\u00fcstung nicht vernachl\u00e4ssigen\r\nSteigende R\u00fcstungsausgaben binden enorme Ressourcen.\r\nDie Friedensinfrastruktur Deutschlands\r\netwa im Bereich der zivilen Konfliktbearbeitung\r\nund die Nachhaltigkeitstransformation d\u00fcrfen\r\nnicht aus dem Blick geraten.\r\n7 Rivalit\u00e4t durch R\u00fcstungskontrolle einhegen\r\nEffektive R\u00fcstungskontrollpolitik muss den Eska-\r\nlationsgefahren\r\nnuklearer Abschreckung entgegenwirken,\r\nindem sie die Glaubw\u00fcrdigkeit von Nuklear-\r\ngarantien\r\ndurch wechselseitiges Risikomanagement\r\nerg\u00e4nzt.\r\n8 Demokratische Resilienz st\u00e4rken Die Politik ist\r\naufgerufen, die Unabh\u00e4ngigkeit rechtsstaatlicher\r\nInstitutionen wie etwa des Bundesverfassungsgerichts\r\nzu sichern. Jenseits rechtlicher Ma\u00dfnahmen\r\nsind eine vitale demokratische Opposition sowie\r\neine aktive Zivilgesellschaft der beste Schutz.\r\n5\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nstellungnahme /\r\nWelt ohne Kompass /\r\nSeit dem 24. Februar 2022 ersch\u00fcttert der russische Angriffskrieg gegen die\r\nUkraine Europa. Seine Folgen und Eskalationsgefahren sind von globaler\r\nBedeutung. Mit dem Terroranschlag der Hamas auf Israel hat der 7. Oktober\r\n2023 eine vergleichbare Bedeutung f\u00fcr den Nahen Osten erlangt, wo ein\r\nregionaler Fl\u00e4chenbrand droht. Gleichzeitig ist der Sicherheitsrat der Vereinten\r\nNationen gel\u00e4hmt. Interessengeleiteter Minilateralismus verdr\u00e4ngt einen institutionenorientierten\r\nMultilateralismus. Kurz: Die Welt ist ohne Kompass.\r\nDer Frieden in der Welt ist nicht nur aktuell durch Krieg und Gewalt gef\u00e4hrdet; auch langfristig\r\nsind seine Grundlagen bedroht: Die Erreichung der Nachhaltigkeitsziele (Sustainable\r\nDevelopment Goals, SDGs) bleibt in vielen Weltregionen dramatisch hinter den Erwartungen\r\nzur\u00fcck. Die internationale Gemeinschaft verliert wertvolle Zeit, sich in sozial\r\ngerechter Weise auf die Folgen der Klimakrise vorzubereiten.\r\nDie politischen Projekte globalen Regierens der 1990er und 2000er Jahre \u2013 St\u00e4rkung und\r\nAusbau multilateraler Institutionen, F\u00f6rderung von Demokratisierung, extern unterst\u00fctzte\r\nFriedensf\u00f6rderung \u2013 sind in den vergangenen anderthalb Jahrzehnten zum Erliegen gekommen\r\noder gescheitert. Zukunftsweisende Ideen f\u00fcr die politische Gestaltung einer\r\nneuen globalen \u00c4ra sind rar. Angesichts der multiplen Krisen unserer Zeit ben\u00f6tigt die\r\nglobale Politik neue, pragmatische Orientierungspunkte. Zu gewinnen sind diese erstens\r\naus dem V\u00f6lkerrecht und multilateral vereinbarten Prinzipien und Regeln in den verschiedenen\r\nPolitikfeldern, die kooperativ weiterentwickelt werden m\u00fcssten. Zweitens sollten\r\ndie konfrontativen Sicherheitspolitiken durch gemeinsames Risikomanagement und R\u00fcstungskontrolle\r\neingehegt werden. Und drittens sollten Strategien der Konfliktbearbeitung\r\n\u00fcber die Sondierung von Waffenruhen, Waffenstillst\u00e4nden und Verhandlungen auch in\r\nsolchen Situationen verfolgt werden, in denen kurzfristige Erfolge wenig wahrscheinlich sind.\r\n6\r\n2024 / Welt ohne Kompass / stellungnahme\r\n\u2198 staatsr\u00e4son und v\u00f6lkerrecht: der israel-gaza-Krieg\r\nDer Terroranschlag der Hamas vom 7. Oktober 2023 hat Israel grundlegend ersch\u00fcttert.\r\nDies liegt nicht nur an der hohen Zahl der Opfer, sondern auch an der Brutalit\u00e4t des\r\nMassakers. Die Hamas hat sich damit einer Logik der Vernichtung verschrieben, die alte\r\nTraumata hervorruft und das Existenzrecht Israels negiert.\r\nGleichzeitig ist das Vorgehen Israels bei seiner Bodenoffensive gegen die Hamas im Gazastreifen\r\nbesorgniserregend. Die israelische Kriegf\u00fchrung ging \u00fcber die legitime Aus-\r\n\u00fcbung des Selbstverteidigungsrechts hinaus und verstie\u00df in mehrfacher Hinsicht gegen\r\nden Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht, worunter vor\r\nallem die pal\u00e4stinensische Zivilbev\u00f6lkerung \u2013 mit weit \u00fcber 30.000 Toten und \u00fcber 70.000\r\nVerletzten \u2013 leidet. Eine hohe normative Bedeutung kommt hier den Anordnungen des\r\nInternationalen Gerichtshofs in Den Haag zu, der auf Grundlage einer Klage S\u00fcdafrikas\r\n\u00fcber die Gefahr eines Genozids in Gaza zu entscheiden hat.\r\nDie Bundesregierung hat unmittelbar nach dem Attentat vom 7. Oktober 2023 Israel zurecht\r\nin seinem Anspruch auf Selbstverteidigung unterst\u00fctzt. Sie stand dabei nicht zuletzt in\r\nder Tradition der fr\u00fcheren Bundeskanzlerin Angela Merkel. Diese hatte am 18. M\u00e4rz 2008\r\nvor dem israelischen Parlament hervorgehoben, dass die Sicherheit Israels f\u00fcr Deutschland\r\nniemals verhandelbar sei. Ob der von ihr verwendete und in den vergangenen Monaten\r\nwiederholte Begriff der Staatsr\u00e4son f\u00fcr dieses zentrale politische Leitprinzip angemessen\r\nist, ist fraglich. Wie auch immer man sich hier positioniert: Staatsr\u00e4son kann nicht vor\r\nV\u00f6lkerrecht gehen. Die Bundesregierung hat mit ihrer Haltung gerade in den ersten Monaten\r\nnach dem 7. Oktober Zweifel geweckt, ob sie mit dem notwendigen Nachdruck \u2013 auch\r\nim Sinne einer Universalit\u00e4t der Menschenrechte \u2013 f\u00fcr die Belange der pal\u00e4stinensischen\r\nBev\u00f6lkerung eintritt, die in Gaza in extremer Weise Zerst\u00f6rung, Vertreibung, Tod und\r\nHunger ausgesetzt ist.\r\nProblematisch sind in diesem Zusammenhang die Waffenlieferungen an Israel. Sowohl\r\nnach dem internationalen Arms Trade Treaty (ATT, Waffenhandelsvertrag) als auch dem\r\ndeutschen Kriegswaffenkontrollgesetz darf die Bundesregierung keine R\u00fcstungsexporte\r\ngenehmigen, wenn ein Risiko besteht, dass diese den Frieden, die Sicherheit, das humanit\u00e4re\r\nV\u00f6lkerrecht oder die Menschenrechte gef\u00e4hrden. Ein solches Risiko besteht aktuell\r\nin Gaza. Die Bundesregierung sollte deshalb von solchen Waffenlieferungen (vor allem\r\nKlein- und Leichtwaffen, Munition) an Israel absehen, die f\u00fcr den Krieg in Gaza eingesetzt\r\nwerden. Allerdings sollte das nicht die Verteidigungsf\u00e4higkeit Israels gegen staatliche\r\nBedrohungen einschr\u00e4nken.\r\nZur langfristigen Bearbeitung des Konflikts wird das Ziel einer Zweistaatenl\u00f6sung erneut\r\nins Spiel gebracht. Doch die Situation in Israel und in den pal\u00e4stinensischen Gebieten\r\ngleicht nicht mehr derjenigen in den 1990er Jahren, als der Osloer Friedensprozess eine\r\nsolche Verhandlungsl\u00f6sung anstrebte. Gef\u00f6rdert durch die israelische Regierung ist die\r\nZahl der j\u00fcdischen Siedler:innen im Westjordanland und in Ost-Jerusalem seither massiv\r\ngestiegen. Israel hat die Besatzung immer weiter institutionalisiert, Teile der aktuellen\r\nStaatsr\u00e4son kann nicht\r\nvor V\u00f6lkerrecht gehen\r\n7\r\nfriedensgutachten / 2024\r\nRegierung reden offen der Annexion das Wort. Die pal\u00e4stinensische Bev\u00f6lkerung hingegen\r\nlebt mit erheblichen Einschr\u00e4nkungen ihrer Rechte, ihrer Ressourcen und ihrer Mobilit\u00e4t\r\nund ist im Westjordanland zunehmend den gewaltsamen \u00dcbergriffen von Siedler:innen\r\nund Sicherheitskr\u00e4ften ausgesetzt. Die pal\u00e4stinensischen politischen Institutionen sind\r\ngespalten, schwach, stehen unter hohem Korruptionsverdacht und werden von der eigenen\r\nBev\u00f6lkerung nicht als legitime Vertretung angesehen.\r\nVon den Staaten der Region ist keine einheitliche Linie zu erwarten. In den Beziehungen\r\nder Nachbarstaaten zu Israel gib es aktuell Bewegung; inwieweit dies eine Perspektive f\u00fcr\r\neine Konfliktl\u00f6sung mit den Pal\u00e4stinenser:innen beinhalten k\u00f6nnte, ist offen. Der Iran und\r\nseine Verb\u00fcndeten stehen Israel hingegen feindselig gegen\u00fcber, wie der direkte und damit\r\nqualitativ neue Angriff des Iran auf Israel in der Nacht zum 14. April 2024 zeigte.\r\nDie Zweistaatenl\u00f6sung bleibt eine langfristige Perspektive, aber kurzfristig ist sie kaum\r\nrealisierbar. Zun\u00e4chst geht es um dringendere Schritte: eine Waffenruhe, die Befreiung\r\nder Geiseln und die humanit\u00e4re Versorgung der Bev\u00f6lkerung in Gaza. Nach Kriegsende\r\nsollte Deutschland mit seinen Partner:innen auf eine international verantwortete \u00dcbergangsphase\r\nf\u00fcr den Gazastreifen hinarbeiten, die die humanit\u00e4re Versorgung, wirtschaftliche\r\nErholung und politische Perspektiven erm\u00f6glicht. Ein Mandat der Vereinten Nationen\r\n(VN) zur Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit w\u00e4re denkbar, angesichts der Blockade des Sicherheitsrates\r\njedoch unwahrscheinlich.\r\n\u2198 Krisenherd westafrika\r\nSeit 2022 befindet sich das weltweite Gewaltgeschehen auf dem h\u00f6chsten Niveau seit\r\n30 Jahren. Die Zahl der Kriegsopfer verdoppelte sich im Vergleich zu den Vorjahren.\r\nWenngleich die Ukraine und Gaza die Berichterstattung dominieren, werden mehr als\r\ndie H\u00e4lfte der weltweiten Gewaltkonflikte in Sub-Sahara Afrika ausgetragen. Der Sudan,\r\nTigray in \u00c4thiopien oder die Region des Tschadsees sind wichtige Krisenherde. Zuletzt\r\nverschlimmerte sich die Sicherheitslage in Westafrika, wo dschihadistische Gruppen\r\ngegen Regierungstruppen k\u00e4mpfen. Milit\u00e4rputsche in Niger (2023), Gabun (2023),\r\nBurkina Faso (2022), Guinea (2021) und Mali (2021) verst\u00e4rkten die Volatilit\u00e4t der Region.\r\nSanktionen der Wirtschaftsgemeinschaft westafrikanischer Staaten (ECOWAS) und die\r\nscharfe Kritik europ\u00e4ischer Staaten provozierten den Austritt von Mali, Niger und Burkina\r\nFaso aus der ECOWAS und st\u00e4rkten die Legitimit\u00e4t der Juntas. Die Putschist:innen fanden\r\nzudem neue internationale Partner:innen, vor allem Russland.\r\nDie Entwicklungen in der Sahelzone sind zu wichtig, als dass sich Europa und Deutschland\r\nvollst\u00e4ndig zur\u00fcckziehen k\u00f6nnten. Nach Beendigung des Bundeswehreinsatzes\r\nin Mali sollte sich die Bundesregierung diplomatisch und entwicklungspolitisch weiter\r\nin der Region engagieren und mit zivilgesellschaftlichen Kr\u00e4ften zusammenarbeiten.\r\nGenerell sollte die Bundesregierung Kriterien f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit in\r\nautorit\u00e4r gef\u00fchrten L\u00e4ndern definieren.\r\nEine Zweistaatenl\u00f6sung\r\nist kurzfristig\r\nkaum realisierbar\r\nDeutschland sollte\r\nsich weiter diplomatisch\r\nund entwicklungspolitisch\r\nin der Sahelregion\r\nengagieren\r\n8\r\n2024 / Welt ohne Kompass / stellungnahme\r\n\u2198 warum das lokale z\u00e4hlt: frieden und die sdgs\r\nDie Kriege und globalen Krisen \u00fcberschatten auch die Umsetzung der Nachhaltigkeitsziele\r\nSDGs. Die \u201eHalbzeit-Bilanz\u201c der Agenda 2030 im Herbst 2023 fiel ern\u00fcchternd aus:\r\nNur 15 % der Ziele, die sich die internationale Staatengemeinschaft 2015 vorgenommen\r\nhat, entwickelten sich so wie geplant. Von den mangelnden Erfolgen sind fragile L\u00e4nder\r\nin Sub-Sahara Afrika besonders betroffen. Ein Problem liegt neben den ung\u00fcnstigen\r\nRahmenbedingungen darin, dass die Akteur:innen bei der Umsetzung von Transformationsprozessen\r\nder Logik eines top-down-Verst\u00e4ndnisses folgen.\r\nZahlreiche F\u00e4lle zeigen, dass bottom-up-Zug\u00e4nge, die an lokalen Bed\u00fcrfnissen und\r\nWissensbest\u00e4nden ansetzen, besser funktionieren. F\u00fcr Sub-Sahara Afrika l\u00e4sst sich nachweisen,\r\ndass Erfolge bei Armutsbek\u00e4mpfung und Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t sowie bei\r\nGewaltpr\u00e4vention\r\nund Konfliktbeilegung erreichbar sind. Mit anderen Worten: Eine verst\u00e4rkte\r\nHinwendung zu lokalen Ans\u00e4tzen ist notwendig. Allerdings greifen lokale Ma\u00dfnahmen\r\nnur dann nachhaltig, wenn sie in nationale Sicherungssysteme und internationale\r\nUnterst\u00fctzungsstrukturen eingebettet sind.\r\n\u2198 S ozial gerechte Vorbereitung\r\nauf die Folgen der globalen Erderw\u00e4rmung\r\nDer Klimawandel schreitet voran und erreicht alarmierende Ausma\u00dfe, die auch die Umsetzung\r\nder SDGs behindern. Das Jahr 2023 war nachweislich das w\u00e4rmste Kalenderjahr\r\nder globalen Temperaturaufzeichnungen seit 1850 und lag bereits 1,48 Grad Celsius \u00fcber\r\ndem vorindustriellen Mittel (\u2192 EU Copernicus 2023). Den beispiellosen Temperaturanstieg\r\nbegleiteten extreme Wetterereignisse, die von Waldbr\u00e4nden, D\u00fcrren und Hitzewellen\r\nbis hin zu \u00dcberschwemmungen, Starkniederschl\u00e4gen und extremen St\u00fcrmen reichten.\r\nEuropa erw\u00e4rmt sich von allen Kontinenten der Erde am schnellsten (\u2192 EEA 2024). Schon\r\nheute geh\u00f6rt Deutschland zu den L\u00e4ndern mit dem h\u00f6chsten Wasserverlust weltweit\r\n(\u2192 Bundesregierung 2023). Auf dem bisherigen Pfad \u2013 selbst wenn alle derzeitigen Klimaschutzzusagen\r\naller Staaten der Welt bis 2023 umgesetzt werden \u2013 steuert die Erde auf\r\neine Erw\u00e4rmung von knapp drei Grad Celsius bis zum Ende des Jahrhunderts zu (\u2192 UNEP\r\n2023). Eine Begrenzung der globalen Erw\u00e4rmung auf 1,5 Grad Celsius ist aktuell nicht\r\nplausibel.\r\nF\u00fcr Frieden und Sicherheit in der Welt hat die Erderw\u00e4rmung vielf\u00e4ltige negative Auswirkungen.\r\nErn\u00e4hrungssicherheit und menschliche Sicherheit sind gef\u00e4hrdet, wenn etwa\r\nErnteausf\u00e4lle und steigende Nahrungsmittelpreise mit Fluchtbewegungen und Vertreibung\r\nzusammenkommen. Die Klimakrise ist auch eine soziale Krise, weil sie Ungleichheiten ver-\r\nsch\u00e4rft und \u00e4rmere Menschen sich schlechter vor den Folgen des Klimawandels sch\u00fctzen\r\nk\u00f6nnen. Und auch Europa ist bislang nicht ausreichend auf Klimarisiken vorbereitet.\r\nNeben einer drastischen Reduktion der klimasch\u00e4dlichen Treibhausgasemissionen\r\nist es\r\naus friedenspolitischer Sicht dringend erforderlich, Anpassungsma\u00dfnahmen an die nicht\r\nmehr vermeidbaren Folgen der globalen Erw\u00e4rmung voranzutreiben.\r\nAns\u00e4tze, die an lokales\r\nWissen ankn\u00fcpfen,\r\nsind h\u00e4ufig\r\naussichtsreicher bei\r\nGewaltpr\u00e4vention und\r\nArmutsbek\u00e4mpfung\r\nDie Klimakrise bedroht\r\nFrieden und Sicherheit\r\nin vielen L\u00e4ndern\r\n9\r\nfriedensgutachten / 2024\r\n\u2198 Aufr\u00fcstung einhegen\r\nNicht zuletzt durch den Ukrainekrieg stiegen die R\u00fcstungsausgaben 2023 weltweit stark an.\r\nDeutlich wird, dass neue Technologien zu Ver\u00e4nderungen auf dem Gefechtsfeld f\u00fchren:\r\nUnbemannte Waffensysteme und K\u00fcnstliche Intelligenz erm\u00f6glichen neue Formen der\r\nKriegf\u00fchrung. Sie erh\u00f6hen die Reaktionsf\u00e4higkeit und tragen so zu Eskalationsrisiken bei.\r\nInternationale Regeln f\u00fcr Entwicklung und Einsatz dieser Technologien sind darum dringend\r\ngeboten, politisch aber zurzeit wenig wahrscheinlich. Der verst\u00e4rkte Einsatz von Cyberangriffen\r\nzeigt zudem, wie wichtig der Schutz von IT-Netzen und kritischen Infrastrukturen ist.\r\nAngesichts dieser Entwicklungen und der Drohungen Russlands, im Krieg mit der Ukraine\r\nNuklearwaffen einzusetzen, werden Debatten \u00fcber eine europ\u00e4ische oder sogar deutsche\r\nnukleare Abschreckungskapazit\u00e4t gef\u00fchrt. Beide Optionen sind unrealistisch und kontraproduktiv,\r\nda sie mehr Unsicherheit als Sicherheit schaffen w\u00fcrden. Einer deutschen Nuklearbewaffnung\r\nstehen nicht nur nationale Gesetze und internationale Vertr\u00e4ge entgegen,\r\nsie w\u00fcrde auch den europ\u00e4ischen Zusammenhalt gef\u00e4hrden und die internationale Lage\r\nweiter destabilisieren. Eine europ\u00e4ische nukleare Streitmacht w\u00fcrde schon an der Notwendigkeit\r\nscheitern, nationale Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte f\u00fcr eine effektive Kommandostruktur\r\naufgeben zu m\u00fcssen. Wichtiger als solche Scheindebatten ist die (Wieder)Herstellung\r\nnuklearer Glaubw\u00fcrdigkeit. Diese sollte aber nicht mit neuen Waffensystemen und Einsatzszenarien\r\nerreicht werden, sondern durch Schutzgarantien innerhalb des Nordatlantikpakts\r\n(NATO) und ein gemeinsames Auftreten im B\u00fcndnis wie zuletzt gegen\u00fcber\r\nPutins Nukleardrohungen im Oktober 2022.\r\nDer Verzicht auf eine eigene deutsche oder europ\u00e4ische Nuklearoption bedingt, dass die\r\nBundesregierung hohe Ausgaben in die konventionelle Verteidigung einplant \u2013 Stichwort\r\nZeitenwende. Daher wird es auf absehbare Zeit nicht um Abr\u00fcstung gehen, sondern innenpolitisch\r\num die Konsolidierung dieser h\u00f6heren R\u00fcstungsausgaben, au\u00dfenpolitisch um die\r\nStabilisierung in Zeiten zunehmend konfrontativer Sicherheitspolitik. R\u00fcstungskontrolle\r\nkann in dieser Lage ein wichtiges Element sein, indem sie die milit\u00e4rische Abschreckung\r\nerg\u00e4nzt, zur strategischen Stabilit\u00e4t beitr\u00e4gt und teure R\u00fcstungswettl\u00e4ufe einhegt.\r\nGleichzeitig d\u00fcrfen andere Politikfelder nicht vergessen werden. Die sozial vertr\u00e4glichen\r\nAnpassungsma\u00dfnahmen an den Klimawandel bed\u00fcrfen finanzieller Anstrengungen seitens\r\nder Bundesrepublik, ebenso wie der soziale Zusammenhalt. Schlie\u00dflich haben \u2013 gerade\r\nvor dem Hintergrund der weltweiten Krisen und Konflikte \u2013 die Friedenskapazit\u00e4ten,\r\ndie in der Bundesrepublik vorhanden sind, eine zentrale Bedeutung.\r\nEine europ\u00e4ische oder\r\ndeutsche Nuklearbewaffnung\r\nw\u00fcrde mehr\r\nUnsicherheit als\r\nSicherheit schaffen\r\n10\r\n2024 / Welt ohne Kompass / stellungnahme\r\n\u2198 Den Frieden NICHT AUFGEBEN\r\nJe mehr die milit\u00e4rische Logik das Handeln und Denken dominiert, desto schwerer haben\r\nes diplomatische Ans\u00e4tze f\u00fcr Frieden durchzudringen. Wie wir schon in den letzten\r\nFriedensgutachten zur Lage in der Ukraine dargelegt haben, stellen sie aber keine Gegens\u00e4tze\r\ndar, sondern m\u00fcssen klug verzahnt werden.\r\nErfolgreiche Friedensverhandlungen sind selten, und nicht jede Form von Verhandlungen\r\nwird Frieden f\u00fcr die Ukraine und Europa bringen. Vier Faktoren k\u00f6nnen dennoch Aufnahme\r\nund Erfolg von Friedensverhandlungen beg\u00fcnstigen: die Frage des Zeitpunkts, die Rolle\r\nvon Dritten sowie die Modularisierung und das Design von Friedensverhandlungen und\r\n-abkommen.\r\nBeide Konfliktparteien, vor allem Russland aber auch die Ukraine, zeigen derzeit kaum\r\nBereitschaft f\u00fcr offene Verhandlungen. Westliche Verb\u00fcndete k\u00f6nnen Verhandlungschancen\r\ndurch unterschiedliche Ma\u00dfnahmen erh\u00f6hen. Dazu z\u00e4hlt, den Druck auf Russland\r\ndurch milit\u00e4rische Unterst\u00fctzung wie auch Sanktionen aufrechtzuerhalten, um\r\ndie Plausibilit\u00e4t eines milit\u00e4rischen Siegs auch in Russlands Perspektive zu zerst\u00f6ren.\r\nNur dann wird sich Russland auf Verhandlungen einlassen.\r\nAussichtsreiche Verhandlungen bedingen aus Sicht der Ukraine belastbare Sicherheitsgarantien,\r\nwobei das bisherige Sicherheitsabkommen Deutschlands eher eine Bem\u00fchensverpflichtung\r\ndarstellt und nachgeh\u00e4rtet werden muss. Auch Form und Inhalte k\u00fcnftiger\r\nVerhandlungen sollten jetzt bereits vorbereitet und alles daran gesetzt werden, die internationale\r\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr einen Friedensprozess zu st\u00e4rken, vor allem durch die Ein-\r\nbindung\r\nzentraler Akteure wie China oder Brasilien.\r\nDie Wahrscheinlichkeit eines umfassenden Friedensvertrags ist dennoch gering, m\u00f6glich\r\nsind aber schrittweise Vereinbarungen,\r\ndie einzeln \u00fcberpr\u00fcfbar sind und dadurch das\r\nZutrauen der Parteien in den Prozess st\u00e4rken.\r\nEin zentrales Problem jeglicher Verhandlungen im Ukrainekonflikt sind die russischen\r\nGebietsanspr\u00fcche. Eine vor\u00fcbergehende Internationalisierung im Sinne einer Treuhandschaft,\r\nim Idealfall koordiniert durch den VN-Treuhandrat, k\u00f6nnte Zeit gewinnen, um\r\neine Friedensl\u00f6sung langfristig auf den Weg zu bringen. Zugleich ist dieses Modell mit\r\ngro\u00dfen organisatorischen und finanziellen Herausforderungen verbunden, nicht zuletzt\r\naufgrund der Gr\u00f6\u00dfe der Territorien. Auch ist klar, dass die Sondierung territorialer Optionen\r\nnur im Rahmen eines zuk\u00fcnftigen umfassenden Verhandlungsprozesses erfolgen darf,\r\nbei dem die Ukraine als souver\u00e4ner Staat zentraler Bestandteil ist. Schlie\u00dflich ist beim\r\nTiming einer Treuhandschaft zu beachten, dass durch sie nicht ungewollt Fakten geschaffen\r\nwerden, die schwer r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen sind.\r\nDie Verb\u00fcndeten\r\nder Ukraine m\u00fcssen\r\nden Druck auf Russland\r\naufrechterhalten\r\n11\r\nfriedensgutachten / 2024\r\n\u2198 demokratie unter druck\r\nNeben dem \u00e4u\u00dferen ist der innere Frieden nicht zuletzt in Demokratien gef\u00e4hrdet. In vielen\r\nL\u00e4ndern erzielen autorit\u00e4re, teils extremistische Parteien in Umfragen und Wahlen neue\r\nErfolge. Auch in Deutschland l\u00e4sst sich eine Normalisierung autorit\u00e4rer und extremistischer\r\nWeltbilder in breiteren Bev\u00f6lkerungsgruppen beobachten. Neben klassischen, vor allem\r\nrechten Extremismen zeigen sich vermehrt komplexe Ideologien, Akteurskonstellationen\r\nund Aktivit\u00e4ten, die sich nicht eindeutig in die etablierten Kategorien einordnen lassen.\r\nDies wird durch multiple Krisen bef\u00f6rdert, beruht aber auch auf gesellschaftlichen Desintegrationsprozessen\r\nund konfliktversch\u00e4rfenden Dynamiken in den sozialen Medien.\r\nMit Kritiker:innen \u2013 ob in der Klimabewegung oder bei Bauernprotesten \u2013 sollte der Dialog\r\ngesucht werden. Die Akzeptanz der Grund- und Menschenrechte sowie demokratischer\r\nund rechtsstaatlicher Normen bleibt Voraussetzung daf\u00fcr. Die Politik muss soziale Missst\u00e4nde\r\nund Unzufriedenheit innerhalb demokratischer Gesellschaften ernst nehmen und\r\nsich dabei sichtbar gerade um die Anliegen sozial schw\u00e4cherer Gruppen bem\u00fchen.\r\nGleichzeitig sollten demokratische Akteur:innen keine Kooperationen mit extremistischen\r\nund autorit\u00e4ren Gruppen eingehen und nicht deren Argumentationsmuster und Sprachbilder\r\n\u00fcbernehmen. Das Demokratief\u00f6rdergesetz der Bundesregierung sollte z\u00fcgig beschlossen\r\nund umgesetzt werden, um in der aktuellen Situation eine planbare Finanzierungsgrundlage\r\nf\u00fcr Demokratief\u00f6rderung, politische Bildung und Extremismuspr\u00e4vention\r\nzu schaffen. Dar\u00fcber hinaus sollten demokratische Institutionen gest\u00e4rkt und gesch\u00fctzt\r\nwerden, um ihre Unabh\u00e4ngigkeit auch bei wechselnden Mehrheitsverh\u00e4ltnissen sicherzustellen.\r\nParteienverbote als sch\u00e4rfstes Schwert einer \u201ewehrhaften Demokratie\u201c sollten\r\nhingegen mit gro\u00dfer Zur\u00fcckhaltung erwogen werden.\r\nschlussfolgerungen\r\nFrieden liegt in vielen Teilen der Welt heute in weiter Ferne. Wege zum Frieden sind h\u00e4ufig\r\nnur schwer erkennbar, gleichzeitig bleibt die Eskalationsgefahr bestehender Kriege und\r\nKonflikte hoch. Zudem gibt es kaum noch partnerschaftliche Ans\u00e4tze zur dringend\r\nnotwendigen Gestaltung dr\u00e4ngender globaler Fragen. Die demokratischen Institutionen\r\nzahlreicher L\u00e4nder sind nachhaltig geschw\u00e4cht, w\u00e4hrend autorit\u00e4re und populistische\r\nTendenzen weltweit zunehmen. Drei Orientierungspunkte schlagen wir in dieser Welt\r\nohne Kompass vor: erstens eine konsequente Ausrichtung an V\u00f6lkerrecht und internationaler\r\nGerichtsbarkeit; zweitens die Einhegung von Rivalit\u00e4t durch R\u00fcstungskontrolle\r\nund gemeinsames Risikomangement; drittens die Vorbereitung von Verhandlungen und\r\nSicherheitsgarantien auch in solchen Situationen, in denen kurzfristige Erfolge wenig\r\nwahrscheinlich sind. Mit anderen Worten: Eine Neubesinnung auf Kernprinzipien des\r\nMultilateralismus! Sie ist nicht zuletzt erforderlich, um bei der Bew\u00e4ltigung der Folgen\r\nder Klimakrise und bei der Erreichung der SDGs voranzukommen und diesen zentralen\r\nMenschheitserfordernissen gerecht zu werden.\r\nDemokratische\r\nAkteur:innen sollten\r\nnicht mit extremistischen\r\nund autorit\u00e4ren Gruppen\r\nzusammenarbeiten\r\n12\r\n2024 / Welt ohne Kompass / stellungnahme\r\nQuellenverzeichnis\r\nBundesregierung 2023: Monitoringbericht 2023 zur Deutschen Anpassungsstrategie\r\nan den Klimawandel. Bericht der Interministeriellen\r\nArbeitsgruppe Anpassungsstrategie der Bundesregierung, in: https://\r\nwww.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/376/publikationen/\r\ndas-monitoringbericht_2023_bf_korr.pdf; 25.04.2024.\r\nEuropean Environmental Agency (EEA) 2024: European Climate Risk\r\nAssessment report, in: https://www.eea.europa.eu/publications/europeanclimate-\r\nrisk-assessment/european-climate-risk-assessment-reportunedited/\r\nview; 25.04.2024.\r\nEU Copernicus 2023: Press Release for Global Climate Highlights 2023,\r\nin: https://climate.copernicus.eu/copernicus-2023-hottest-year-record;\r\n25.04.2024.\r\nUnited Nations Environment Program (UNEP) 2023: UNEP Emissions Gap\r\nReport 2023, in: https://www.unep.org/resources/emissions-gap-report-2023;\r\n25.04.2024.\r\nAutor:innen\r\nDr. Claudia Baumgart-Ochse\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nProf. Dr. Christopher Daase\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nProf. Dr. Tobias Debiel\r\nINEF \u2013 Institut f\u00fcr Entwicklung und Frieden, Universit\u00e4t Duisburg-Essen\r\nProf. Dr. Nicole Deitelhoff\r\nPRIF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung\r\nProf. Dr. Conrad Schetter\r\nBICC \u2013 Bonn International Centre for Conflict Studies\r\nProf. Dr. Ursula Schr\u00f6der\r\nIFSH \u2013 Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik\r\nan der Universit\u00e4t Hamburg\r\n13\r\nfriedensgutachten / 2024"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}