{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-10T14:15:34.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T13:54:22.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T16:24:48.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34131,
                "validFromDate": "2024-06-19T16:24:48.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27008,
                "validFromDate": "2023-11-22T14:41:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T16:24:48.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24242,
                "validFromDate": "2023-07-21T14:21:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-22T14:41:01.000+01:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24241,
                "validFromDate": "2023-07-21T14:01:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T14:21:12.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22651,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:20:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T14:01:12.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16128,
                "validFromDate": "2023-02-10T14:15:34.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:20:43.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "VERBANDSZWECK\r\nZweck des BN im Sinne des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechtes (Abgabenordnung) ist die F\u00f6rderung des Naturschutzes und der Landschaftspflege im Sinne des Bundesnaturschutzgesetzes und der\r\nNaturschutzgesetze der L\u00e4nder, des Umweltschutzes, einschlie\u00dflich des Klimaschutzes, des K\u00fcstenschutzes und des Hochwasserschutzes (Paragraph 52 Abs. 2 Nr. 8 AO), F\u00f6rderung der Erziehung, Volks- und Berufsbildung einschlie\u00dflich der Studentenhilfe (Paragraph 52 Abs. 2 Nr. 7 AO) und die F\u00f6rderung des Tierschutzes (Paragraph 52 Abs. 2 Nr. 14 AO). \r\n\r\nDer BN verfolgt das Ziel, die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen von Menschen, Tieren und Pflanzen und die Biodiversit\u00e4t im Ganzen vor weiterer Zerst\u00f6rung zu bewahren und wiederherzustellen. \r\n\r\nIn diesem Sinne setzt er sich auf nationaler und internationaler Ebene im gesellschaftlichen und politischen Raum f\u00fcr einen umfassenden und nachhaltigen Natur- und Umweltschutz ein, indem er insbesondere\r\n\r\n1. durch Bildungsarbeit und Forschungsarbeit das Verst\u00e4ndnis \u00f6kologischer Probleme und Zusammenh\u00e4nge f\u00f6rdert und das Bewusstsein f\u00fcr die Notwendigkeit einer nachhaltigen Entwicklung st\u00e4rkt,\r\n\r\n2. die in Politik, Verwaltung und im Umweltbereich Verantwortlichen und die \u00d6ffentlichkeit auf Missst\u00e4nde im Umweltbereich hinweist und umweltpolitische Forderungen erhebt,\r\n\r\n3. sich als gesetzlich anerkannter Natur- und Umweltschutzverband an Planungsverfahren und Planungsprozessen beteiligt und auf den Vollzug der einschl\u00e4gigen Gesetze dringt,\r\n\r\n4. die Heimat in ihrer nat\u00fcrlichen und kulturellen Vielfalt erh\u00e4lt,\r\n\r\n5. Ma\u00dfnahmen zum Schutz und zur Pflege von Natur und Landschaft und zum Artenschutz durchf\u00fchrt und Mittel zum Schadensausgleich von Wildsch\u00e4den f\u00fcr besonders gesch\u00e4digte Eigent\u00fcmer (ohne einen Anspruch Dritter zu begr\u00fcnden) bereitstellt,\r\n\r\n6. alle Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzt und f\u00f6rdert, die zu einer schonenden und nachhaltigen Nutzung der nat\u00fcrlichen Ressourcen f\u00fchren,\r\n\r\n7. durch spezielle Angebote f\u00fcr Kinder, Jugendarbeit sowie Bildungsangebote f\u00fcr alle Altersgruppen den Kontakt zur Natur, das Entstehen einer gef\u00fchlsm\u00e4\u00dfigen Bindung zu Pflanzen, Tieren und\r\nLandschaft sowie das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \u00f6kologische Zusammenh\u00e4nge f\u00f6rdert,\r\n\r\n8. die Verbraucher wirtschaftlich unabh\u00e4ngig \u00fcber die umweltrelevanten und gesundheitsrelevanten Auswirkungen von Produkten aufkl\u00e4rt und ber\u00e4t,\r\n\r\n9. sich im Sinne des Natur- und Umweltschutzes an Volksentscheiden und B\u00fcrgerentscheiden sowie an Volksbefragungen beteiligt,\r\n\r\n10. \u00fcber umwelt- und gesundheitsrelevante Dienstleistungen und Verhaltensweisen aufkl\u00e4rt und ber\u00e4t sowie entsprechende Institutionen f\u00f6rdert,\r\n\r\n11. die artgerechte Haltung von Nutztieren, insbesondere im Rahmen der\r\nLandwirtschaft f\u00f6rdert und durchsetzt.\r\n\r\nMithilfe von Positionspapieren und \u00d6ffentlichkeitsarbeit informieren wir \u00fcber die oben aufgez\u00e4hlten Herausforderungen und machen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzliche Regelungen zur F\u00f6rderung des Natur- und Umweltschutzes.\r\nEs werden ebenfalls Austausch- und Fachveranstaltungen organisiert, zu denen auch Mitglieder des Deutschen Bundestages eingeladen werden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/cc/299440/Jahresabschluss-31-12-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "zweckgebundene Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 1050001,
                    "to": 1060000
                },
                "name": "Nat\u00fcrliche Person"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 2910001,
            "to": 2920000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Regensburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Landesgesch\u00e4ftsstelle",
            "nationalAdditional2": "z. H. Martina Graef",
            "street": "Dr.-Johann-Maier-Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "93049"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@bund-naturschutz.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+499412972017",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bund-naturschutz.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Richard",
                "lastName": "Mergner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Doris",
                "lastName": "Tropper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Beate",
                "lastName": "Rutkowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Max",
                "lastName": "Walleitner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Winfried",
                "lastName": "Berner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karl",
                "lastName": "Haberzettl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kathy",
                "lastName": "M\u00fchlebach-Sturm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ruth",
                "lastName": "Radl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Scharrer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "F\u00fcrholzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter ",
                "lastName": "Rottner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Geilhufe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Hubert",
                "lastName": "Weiger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Frobel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Margraf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tom",
                "lastName": "Konopka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Jodl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Reinhard",
                "lastName": "Scheuerlein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Strau\u00dfberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Liana",
                "lastName": "Geidezis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Melanie",
                "lastName": "Kreutz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Friedel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Kaiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "H\u00e4lbich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annemarie",
                "lastName": "R\u00e4der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rita",
                "lastName": "Rott",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Frey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc.",
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Kaufmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "Ulmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "PD Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Zahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Ossyssek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc.",
                "firstName": "Kasimir",
                "lastName": "Buhr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julika",
                "lastName": "Schreiber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg ",
                "lastName": "Hacker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Richard",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Mergner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Doris",
                "function": "stellvertretende Landesvorsitzende",
                "lastName": "Tropper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Beate",
                "function": "stellvertretende Landesvorsitzende",
                "lastName": "Rutkowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Max",
                "function": "Landesschatzmeister",
                "lastName": "Walleitner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Winfried",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Berner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karl",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Haberzettl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kathy",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "M\u00fchlebach-Sturm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ruth",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Radl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Scharrer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Julian",
                "function": "Vertreter der JBN",
                "lastName": "F\u00fcrholzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter ",
                "function": "Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Rottner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Landesbeauftragter",
                "lastName": "Geilhufe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hubert",
                "function": "Ehrenvorsitzender",
                "lastName": "Weiger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-31",
            "naturalPersons": 246523,
            "organizations": 1872,
            "totalCount": 248395
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "DNR "
            },
            {
                "membership": "CIPRA Deutschland "
            },
            {
                "membership": "IUCN "
            },
            {
                "membership": "FSC"
            },
            {
                "membership": "VCD"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Naturerbe Buchenw\u00e4lder "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Regionalbewegung "
            },
            {
                "membership": "Mellifera - Netzwerk bl\u00fchende Landschaften "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband beruflicher Naturschutz "
            },
            {
                "membership": "Umweltinstitut M\u00fcnchen e.V."
            },
            {
                "membership": "VDE e.V."
            },
            {
                "membership": "Naturpark Fr\u00e4nkische Schweiz "
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr \u00d6kologie "
            },
            {
                "membership": "IBN - Institut f\u00fcr Biodiversit\u00e4t "
            },
            {
                "membership": "Naturpark und Biosph\u00e4renreservat Bayer. Rh\u00f6n "
            },
            {
                "membership": "Bayer. Akademie l\u00e4ndlicher Raum "
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Auenzentrum ND e.V."
            },
            {
                "membership": "\u00d6kologischer Jagdverein "
            },
            {
                "membership": "Bayerischer Forstverein "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Naturschutzakademie "
            },
            {
                "membership": "Energieagentur Oberfranken "
            },
            {
                "membership": "Verbraucherzentrale Bayern "
            },
            {
                "membership": "Verein zum Schutz der Bergwelt "
            },
            {
                "membership": "Bund der Energieverbraucher "
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft der deutschsprachigen Odonatologen "
            },
            {
                "membership": "Naturpark Bayerischer Wald "
            },
            {
                "membership": "Alpwirtschaftl. Verein i. Allg\u00e4u e.V."
            },
            {
                "membership": "Landschaftspflegeverband Mittelfranken"
            },
            {
                "membership": "Naturwissenschaftliche Gesellschaft Bayreuth "
            },
            {
                "membership": "Naturpark Fichtelgebirge "
            },
            {
                "membership": "ANU (Arbeitsgemeinschaft Natur- und Umweltbildung) "
            },
            {
                "membership": "Bayerisches B\u00fcndnis f\u00fcr Toleranz"
            },
            {
                "membership": "Landesmediendienste Bayern e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Fundraising Verband"
            },
            {
                "membership": "Friends of the Earth Europe"
            },
            {
                "membership": "Landesmediendienste Bayern e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Zentrum Wald"
            },
            {
                "membership": "Atomgefahr e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesverband f. Amphibien- u. Reptilienschutz"
            },
            {
                "membership": "Freunde des Jura-Museums Eichst\u00e4tt e.V."
            },
            {
                "membership": "Altn\u00fcrnberger Landschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "IAD Internat. Arbeitsgem. Donauforschung"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BUND Naturschutz in Bayern e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 11270001,
            "to": 11280000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektzusch\u00fcsse",
                "location": "Landshut",
                "name": "Regierung Niederbayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektzusch\u00fcsse",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Regierung Oberbayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektzuschuss",
                "location": "Ansbach",
                "name": "Regierung Mittelfranken",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektzusch\u00fcsse",
                "location": "Bayreuth",
                "name": "Regierung Oberfranken",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerischer Volkshochschulverband e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektzusch\u00fcsse",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Amt f\u00fcr Ern\u00e4hrung Landwirtschaft und Forsten",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektzusch\u00fcsse",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 450001,
                    "to": 460000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderungen",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerischer Naturschutzfonds",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 420001,
                    "to": 430000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektzusch\u00fcsse",
                "location": "W\u00fcrzburg",
                "name": "Regierung Unterfranken",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektzusch\u00fcsse",
                "location": "Regensburg",
                "name": "Landratsamt Regensburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Projektzuschuss",
                "location": "Erfurt",
                "name": "Th\u00fcringen Ministerium f\u00fcr Umwelt, Energie und Naturschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001629/34131",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T16:24:48.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/83/ef/299441/Lobbyregister-Detailansicht-R001629-2024-06-19_16-24-48.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T16:24:48.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 34131,
    "registerNumber": "R001629",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}