{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T12:26:29.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T09:13:12.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-12T12:05:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36312,
                "validFromDate": "2024-06-12T12:05:38.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20681,
                "validFromDate": "2023-06-01T15:11:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T12:05:38.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20680,
                "validFromDate": "2023-06-01T14:55:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T15:11:34.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20673,
                "validFromDate": "2023-06-01T14:53:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T14:55:38.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9427,
                "validFromDate": "2023-03-01T12:26:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T14:53:18.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Verband deutscher Musikschulen (VdM) ist der Fach- und Tr\u00e4gerverband der 933 \u00f6ffentlichen gemeinn\u00fctzigen Musikschulen, in denen an bundesweit 21.000 Unterrichtsst\u00e4tten \u00fcber 1,4 Millionen Kinder, Jugendliche und Erwachsene von 37.000 Fachlehrkr\u00e4ften im gesamten Spektrum des Musizierens unterrichtet werden. Auf der verbandlichen Ebene wird er vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend aus dem Kinder- und Jugendplan des Bundes dauerhaft gef\u00f6rdert. Der VdM ist Programmpartner des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung beim Programm \"Kultur macht stark\". Der VdM vertritt die gemeinsamen Belange der Musikschulen bei Beh\u00f6rden, Berufsverb\u00e4nden und Organisationen des deutschen und internationalen Musiklebens. Er pflegt die Zusammenarbeit mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, den Fachverb\u00e4nden, den allgemeinbildenden Schulen, den Ausbildungsst\u00e4tten f\u00fcr Musikberufe, den Laienmusikverb\u00e4nden und anderen kulturellen Einrichtungen. Der VdM setzt sich f\u00fcr musikalische Bildungsangebote in den \u00f6ffentlichen Musikschulen und in Kooperation mit Kindertagesst\u00e4tten, allgemein bildenden Schulen sowie weiteren Kultur- und Bildungseinrichtungen ein; dar\u00fcberhinaus setzt er sich ebenso ein f\u00fcr Teilhabe und Inklusion, f\u00fcr internationalen Austausch und gelingende Bildungslandschaften.\r\nZiel des VdM und seiner Mitgliedschulen ist es, jedem Menschen zu erm\u00f6glichen, an der Musik teilzuhaben - durch diskriminierungsfreie und zugangsoffene Angebote, durch weitgehende Selbstbestimmung jedes Einzelnen sowie eine \u00e4u\u00dfere und innere Barrierefreiheit. Als musikkulturelle Zentren der Kommunen erm\u00f6glichen die \u00f6ffentlichen Musikschulen lebenslanges Lernen, bei dem Leistungsorientierung und Ber\u00fccksichtigung individueller M\u00f6glichkeiten und Bed\u00fcrfnisse Hand in Hand gehen. Musikalische Vielfalt wird als Reichtum und Bereicherung erkannt. Grundvoraussetzung f\u00fcr eine gelingende musikalische Bildung sind die gleicherma\u00dfen k\u00fcnstlerisch wie p\u00e4dagogisch professionellen Lehrkr\u00e4fte an den \u00f6ffentlichen Musikschulen. Dazu bedarf eines attraktiven Berufsbildes f\u00fcr Musikschulp\u00e4dagoginnen und Musikschulp\u00e4dagogen sowie gesicherter, angemessen ausgestalteter Arbeitsverh\u00e4ltnisse.\r\nUm all dies zu erreichen und zu gew\u00e4hrleisten, setzt sich der VdM in der Jugend-, Bildungs-, Kultur- und Finanzpolitik f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen ein und ber\u00e4t Politik und Verwaltung auf Bundesebene.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/76/82/288950/Einnahmen-und-Ausgaben-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Plittersdorfer Str.",
            "streetNumber": "93",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53173"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vdm@musikschulen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228957060",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.musikschulen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Friedrich-Koh",
                "lastName": "Dolge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Deichstetter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Pannes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Friedrich-Koh",
                "function": "Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Dolge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Deichstetter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Pannes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 933,
            "totalCount": 933
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Music School Union"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Musikrat"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Kulturelle Jugenbildung"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6deration musikp\u00e4dagogischer Verb\u00e4nde"
            },
            {
                "membership": "Bundesakademie f\u00fcr musikalische Jugendbildung Trossingen"
            },
            {
                "membership": "Akademie der Kulturellen Bildung des Bundes und des Landes NRW"
            },
            {
                "membership": "Bundesakademie f\u00fcr kulturelle Bildung Wolfenb\u00fcttel"
            },
            {
                "membership": "Bundes- und Landesakademie - Musikakademie Rheinsberg"
            },
            {
                "membership": "Jeunesses Musicales Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Junge Ohren"
            },
            {
                "membership": "Kulturpartner NRW "
            },
            {
                "membership": "Initiative H\u00f6ren"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband deutscher Musikschulen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 790001,
            "to": 800000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr Personal und Sachkosten, Internationale Ma\u00dfnahmen, Deutsche Streicherphilharmonie; Einzelma\u00dfnahmen: \"Medienpreis LEOPOLD - Gute Musik f\u00fcr Kinder\" und Musikschulkongress des VdM",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend inkl. Jugendwerke",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1090001,
                    "to": 1100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr das Programm \"MusikLeben 3\" (2023-2027) auf Gurndlage der Richtlinie zur F\u00f6rderung von au\u00dferschulischen Ma\u00dfnahmen, insbesondere der kulturellen Bildung, f\u00fcr Kinder und Jugendliche im Rahmen \"Kultur macht stark. B\u00fcndnisse f\u00fcr Bildung\"",
                "location": "Bonn/Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3740001,
                    "to": 3750000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001481/36312",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T12:05:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/89/6e/288951/Lobbyregister-Detailansicht-R001481-2024-06-12_12-05-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-12T12:05:38.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 36312,
    "registerNumber": "R001481",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr \u00f6ffentliche Musikschulen als \u00f6ffentliche Bildungsinstitutionen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002023",
                "statements": [],
                "title": "Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr \u00f6ffentliche Musikschulen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 4",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Viertes Buch (IV) - Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialversicherung - (Artikel I des Gesetzes vom 23. Dezember 1976, BGBl. I S. 3845)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_4"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aufschiebende Wirkung von R\u00fcckforderungen der Deutschen Rentenversicherung aufgrund der Wirkung des Urteils des Bundessozialgerichts vom 28. Juni 2022 (\u201eHerrenberg-Urteil\u201c), wonach Lehrkr\u00e4fte an den \u00f6ffentlichen Musikschulen in der Regel nicht mehr rechtssicher auf Honorarbasis unterrichten k\u00f6nnen. Die \u00f6ffentlichen Musikschulen bed\u00fcrfen f\u00fcr die Umsetzung der Umwandlung von Honorarvertr\u00e4gen in sozialversicherungspflichtige Arbeitsvertr\u00e4ge eine \u00dcbergangszeit, in der diese Umsetzung in ihren Kommunen realisiert werden kann. Das Vertrauen in die bisherige langj\u00e4hrige h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung zur sozialrechtlichen Statusbeurteilung bei Lehrkr\u00e4ften ist schutzw\u00fcrdig.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002024",
                "statements": [],
                "title": "Aufschiebende Wirkung von R\u00fcckforderungen der DRV wegen BSG-Urteil vom 28. Juni 2022"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}