{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-20T11:16:35.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T19:10:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T18:29:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39056,
                "validFromDate": "2024-06-28T18:29:38.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26778,
                "validFromDate": "2024-01-16T10:57:23.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T18:29:38.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22063,
                "validFromDate": "2023-06-22T08:48:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-16T10:57:23.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19757,
                "validFromDate": "2023-05-08T08:59:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-22T08:48:33.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17468,
                "validFromDate": "2023-03-15T15:06:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-08T08:59:32.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11178,
                "validFromDate": "2022-12-20T11:16:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-15T15:06:09.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband DIE PAPIERINDUSTRIE e. V. vertritt die Interessen der deutschen Papier- und Zellstoffindustrie und ist Dialogpartner f\u00fcr Politik, Sozialpartner, Medien und \u00d6ffentlichkeit. 97Unternehmen haben sich in ihm, darunter internationale Gro\u00dfunternehmen sowie kleine, mittelst\u00e4ndische und Familienunternehmen sowie neun Landesverb\u00e4nde organisiert. Entstanden ist der Verband durch den Zusammenschluss zwischen dem Verband Deutscher Papierfabriken (VDP) und der Vereinigung der Arbeitgeberverb\u00e4nde der Deutschen Papierindustrie (VAP). Mit Hauptsitz in Berlin und Dependancen in Bonn und Gernsbach repr\u00e4sentiert er nach Umsatz \u00fcber 94 Prozent der Branche und spricht f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte nationale Papier- und Zellstoffindustrie Europas und die viertgr\u00f6\u00dfte weltweit. \r\n\r\nDie Unternehmen der Branche produzierten 2023 an 142 Standorten mehr als 18,6 Mio.Tonnen Papier, Pappe und Karton und erwirtschafteten mit rund 46.000 Besch\u00e4ftigten einen Umsatz von 15,5 Mrd. Euro.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/03/325875/DPI-GuV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 920001,
            "to": 930000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "DIE PAPIERINDUSTRIE e. V. ",
            "street": "Markgrafenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10969"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@papierindustrie.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930921006090",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.papierindustrie.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Hans-Christoph",
                "lastName": "Gallenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Labusch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christopher",
                "lastName": "Gr\u00fcnewald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich ",
                "lastName": "Wienbeuker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "von Reibnitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andre",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Bunkowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Drews",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan Christoph",
                "lastName": "Schaffrath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcin",
                "lastName": "Preidl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "K\u00fcster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sibylla Margarethe ",
                "lastName": "Jenner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marilena",
                "lastName": "Hantke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "L\u00fcck",
                "lastName": "Marie-Charlotte ",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2024-03",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Werkstudentin "
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Iris",
                "lastName": "Bienert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Hans-Peter",
                "lastName": "Berger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Benno",
                "lastName": "Hundgeburt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "Heindl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-Christoph",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Gallenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christopher",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Gr\u00fcnewald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulrich ",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Wienbeuker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "von Reibnitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andre",
                "function": "Stellvertretender Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Benno",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Hundgeburt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Maximilian",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Heindl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 97,
            "totalCount": 97
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Industrie e. V. (BDI)"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde e. V. (BDA) "
            },
            {
                "membership": "Confederation of European Paper Industries (CEPI)"
            },
            {
                "membership": "Die Energieintensiven Industrien in Deutschland (EID)"
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "DIN Deutsches Institut f\u00fcr Normung e. V."
            },
            {
                "membership": "FSC Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "DHWR Deutscher Holzwirtschaftsrat e. V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Rohholz e.V. (AGR)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz Verpackung und Umwelt (AVU)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "DIE PAPIERINDUSTRIE e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "UPM GmbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001792/39056",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T18:29:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/48/325878/Lobbyregister-Detailansicht-R001792-2024-06-28_18-29-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T18:29:38.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 39056,
    "registerNumber": "R001792",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EDL-G",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Energieeffizienzma\u00dfnahmen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/edl-g"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung einer Bagatellschwelle unmittelbar ins Gesetz\r\n- Verk\u00fcrzte Umsetzungsfrist f\u00fcr Umsetzungspl\u00e4ne von Endenergieeinsparma\u00dfnahmen \u00fcberdenken\r\n- Konsequente 1:1 Umsetzung bei Anhebung der Schwellenwerte\r\n- Verl\u00e4ngerung der \u00dcbermittlungsfrist",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0244-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "244/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-gesetzes-%C3%BCber-energiedienstleistungen-und-andere-effizienzma%C3%9Fnahmen/312312",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen, zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes und zur \u00c4nderung des Energieverbrauchskennzeichnungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010152",
                "statements": [],
                "title": "Stellungnahme zur EDL-G/EnEfG-Novelle"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Handel mit Berechtigungen zur Emission von Treibhausgasen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tehg_2011"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BECV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung von Carbon-Leakage durch den nationalen Brennstoffemissionshandel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/becv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnFG",
                        "title": "Gesetz zur Finanzierung der Energiewende im Stromsektor durch Zahlungen des Bundes und Erhebung von Umlagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- F\u00fcr die Strompreiskompensation (SPK), die Benchmark-Zuteilung im Emissionshandel und die Kompensation gem\u00e4\u00df BECV m\u00fcssen Unternehmen \"\u00f6kologische Gegenleistungen\" erbringen und diese ab diesem Jahr von pr\u00fcfungsbefugten Stellen best\u00e4tigen lassen. \r\n- Die Fristen f\u00fcr die Beantragung fallen auf den 21.06. bzw. 01.07.2024. \r\n- Viele (wichtige) Details wurden erst kurzfristig (April / Mai 2024) bekannt gemacht; insofern wird um eine Fristverschiebung bzw. unb\u00fcrokratische Handhabe gebeten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010153",
                "statements": [],
                "title": "Fristverschiebung bei SPK, ETS und Co. aufgrund von Zertifizierermangel"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromStG",
                        "title": "Stromsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromstg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StromNEV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Entgelte f\u00fcr den Zugang zu Elektrizit\u00e4tsversorgungsnetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromnev"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnFG",
                        "title": "Gesetz zur Finanzierung der Energiewende im Stromsektor durch Zahlungen des Bundes und Erhebung von Umlagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enfg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KWKG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr die Erhaltung, die Modernisierung und den Ausbau der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kwkg_2016"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KAV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Konzessionsabgaben f\u00fcr Strom und Gas",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kav"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- Mit der Analyse sollen die Auswirkungen der be-/ bzw. entlastenden Wirkungen der staatlichen \r\nPreisbestandteile zu Strom- und Energie \u2013 unter Ber\u00fccksichtigungen der Entscheidungen zum Bundeshaushalt 2024 (Schwerpunkt Strompreispaket und Netzentgelte) dargestellt werden. \r\n- Da einige Entlastungstatbest\u00e4nde von Verbrauchswerten und der jeweils konkreten Unternehmensrealit\u00e4t \r\nabh\u00e4ngig sind, wurden 6 typisierende Fallgruppen gebildet. Betrachtet werden die Preisbestandteile im Vergleich 2023/2024. \r\n- Im weiteren wurde die Kostenauswirkungen durch potentiell auslaufende Regelungen (befristete Stromsteuersenkung 2026; Auslaufen der StromNEV 2029) analysiert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010154",
                "statements": [],
                "title": "Entwicklung der Strom(neben)kosten 2023/2024 mit Ausblick 2026 bzw. 2029"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- Novellierung des Gesetzes aufgrund fundierter wissenschaftlicher Erkenntnisse\r\n- Hohe Recyclingquoten, Altpapiereinsatzquoten und etablierte Verwertungsverfahren ber\u00fccksichtigen  \r\n- \u00d6kologische und \u00f6konomische Zielkonflikte sollten ausreichend ber\u00fccksichtigen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010155",
                "statements": [],
                "title": "Novellierung des Verpackungsgesetzes (VerpackG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "- Praxisnahe Umsetzung der EU-Entwaldungsverordnung wird angestrebt\r\n- Informationsanforderungen nicht umsetzbar\r\n- Nach der ersten Pilotphase des Testsystems ist klar, dass das Informationssystem noch in keinem angemessenen Zustand f\u00fcr die \u00dcbermittlung der Informationen zum Nachweis der Entwaldungsfreiheit ist",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0186-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "186/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/entschlie%C3%9Fung-des-bundesrates-praxisgerechte-umsetzung-der-eu-entwaldungsverordnung-und-vermeidung/311358",
                        "title": "Entschlie\u00dfung des Bundesrates \"Praxisgerechte Umsetzung der EU-Entwaldungsverordnung und Vermeidung b\u00fcrokratischer Lasten\""
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010156",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/79/c7/325876/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280168.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010156",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der EU-Entwaldungs-Verordnung (EUDR) ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "DIE PAPIERINDUSTRIE / Verband der Deutschen Holzwerkstoffindustrie\r\nStellungnahme zur EUDR\r\nBelastung der Wirtschaft und geringer Beitrag zur globalen Entwaldung\r\nDie EU-Verordnung \u00fcber entwaldungsfreie Lieferketten (EU 2023/1115) stellt die Unternehmen der Holzverarbeitenden Industrie, sowie sechs weiterer Rohstoffsektoren vor erhebliche b\u00fcrokratische Herausforderungen. Die Papierindustrie und die Holzwerkstoffindustrie, deren Produkte aus Rohstoffen zahlreicher Herk\u00fcnfte bestehen, sind in besonderer Weise betroffen. Durch ihre komplexen Anforderungen droht die EUDR die Holzverf\u00fcgbarkeit erheblich zu beeintr\u00e4chtigen und kleine Privatwaldbesitzer de facto vom Markt auszuschlie\u00dfen. Dar\u00fcber hinaus droht eine empfindliche St\u00f6rung der internationalen Lieferketten. Schon jetzt haben erste Zulieferer angek\u00fcndigt, die Belieferung ab dem 30.12.2024 einstellen zu m\u00fcssen. F\u00fcr die Unternehmen bedeutet die Umsetzung der EUDR einen erheblichen Mehraufwand, der mit hohen Kosten verbunden sein wird.\r\nGleichzeitig steht der Beitrag zum Ziel die globale Entwaldung zu stoppen in Frage: Der Roh\u0002stoffeinsatz in der deutschen Papierindustrie besteht zu ca. 80% aus Recyclingfasern, die \r\nFrischfaser stammt aus L\u00e4ndern, in denen keine Entwaldung stattfindet oder aus PEFC- oder \r\nFSC-zertifizierten Lieferketten. Auch die Holzwerkstoffindustrie bezieht Frischholz in der \r\nRegel aus L\u00e4ndern, in denen kein Entwaldungsrisiko besteht. Ein Beitrag zur globalen \r\nEntwaldung ist damit nahezu ausgeschlossen. \r\nInformationsanforderungen nicht umsetzbar\r\nEine genaue Zuordnung der Geolokalisationsdaten zum einzelnen Produkt ist realistisch \r\nnicht umsetzbar. F\u00fcr jede Zellstoff- und Rohholzlieferung m\u00fcssten eine Vielzahl von Geodaten der bewirtschafteten Fl\u00e4chen angegeben werden, moderne Zellstoffwerke und \r\nStandorte der Holzwerkstoffindustrie beziehen das Holz aus Einschlagsgebieten mit einem \r\nRadius von mehr als 150 km. Diese Vielzahl der Gebiete potenziert sich dann in der Folge \r\nbeim Papierhersteller (f\u00fcr die erzeugten Referenz Nummern), da der Zellstoff bis auf Faserebene aufgel\u00f6st und durchmischt wird. Eine Erfassung und R\u00fcckverfolgung auf den Herkunftsort des einzelnen Baumes ist unm\u00f6glich, eine individuelle Pr\u00fcfung auf Entwaldungsfreiheit ist somit nahezu ausgeschlossen. Vergleichbar ist die Situation an den Standorten \r\nder Holzwerkstoffindustrie: insbesondere bei S\u00e4genebenprodukten (Hackschnitzel und \r\nSp\u00e4ne) die in so genannten Haufwerken gelagert werden, kann aufgrund der Durchmischung \r\nkein direkter Bezug mehr zum Produkt hergestellt werden. Die Weitergabe des Erntezeitpunkts durch die Lieferkette ist ebenfalls kaum m\u00f6glich, und nicht praxisnah.\r\nDa Zellstoff- und Papierfabriken sowie die Holzwerkstoffindustrie kontinuierlich Holz \r\nverarbeiten und z.B. die Verwendung von S\u00e4genebenprodukten einen wesentlichen Anteil \r\nauf der Input-Seite darstellt, erfolgt der Einsatz des verwendeten Materials \u00fcber mehrere \r\nWochen oder Monate. Daher kann die Zuordnung der Herkunftsgebiete des Holzes nicht \r\nsicher zugeordnet werden. Dies w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass die Zahl der referenzierten \r\nReferenznummern der Lieferanten mit jeder neuen eigenen Sorgfaltserkl\u00e4rung weiter \r\nsteigen w\u00fcrde. Dies kann in der Praxis nicht funktionieren und weder im Interesse der \r\nIndustrie noch der kontrollierenden Beh\u00f6rden liegen. \r\nAnwendung der Verordnung ab dem 30.12.2024 nicht realistisch\r\nEine Umsetzung zum 30. Dezember 2024 ist nicht realistisch, da aktuell noch zu viele Fragen \r\noffen sind und auch f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden keine Regelungen zur Durchf\u00fchrung \r\ngegeben sind. Nach der ersten Pilotphase des Testsystems ist klar, dass das Informationssystem noch in keinem angemessenen Zustand f\u00fcr die \u00dcbermittlung der Informationen zum \r\nNachweis der Entwaldungsfreiheit EUDR ist. Sobald das System, inklusive einer funktionierenden Schnittstelle zu g\u00e4ngigen Datenmanagementsystemen, funktioniert muss den Unternehmen ein angemessener Zeitraum einger\u00e4umt werden ihre Systeme anzupassen und zu \r\nautomatisieren. Deshalb ist eine Verschiebung des Geltungsbeginns oder mindestens die \r\nAussetzung von Strafma\u00dfnahmen jedweder Art f\u00fcr die Unternehmen f\u00fcr einen angemessenen Zeitraum notwendig, damit Unternehmen und Kontrollbeh\u00f6rden sich auf die EUDR \r\neinstellen k\u00f6nnen. \r\nWirtschaftliche Belastung f\u00fcr Unternehmen aufgrund der Verordnung\r\nNeben der oben beschriebenen Umsetzbarkeitsproblematik stellt diese Verordnung einen \r\nzus\u00e4tzlichen Kostenfaktor dar. Insbesondere kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die \r\nnicht \u00fcber die Ressourcen verf\u00fcgen, um die erforderlichen \u00c4nderungen vornehmen zu \r\nk\u00f6nnen, haben mit zus\u00e4tzlichen administrativen Aufw\u00e4nden und damit monet\u00e4ren Belastungen zu k\u00e4mpfen. Ganz zu schweigen von den Auswirkungen auf Verbraucherpreise und \r\ndamit einhergehende Wettbewerbsnachteile.\r\nRisiko von Handelskonflikten durch diese Verordnung und daraus resultierende \r\nBenachteiligung\r\nF\u00fcr viele nicht-EU-Unternehmen sind die Informationsanforderungen der Verordnung nicht \r\numsetzbar oder mit zu gro\u00dfem Aufwand verbunden. Eine Lenkung der Warenstr\u00f6me in \r\nweniger stark regulierte L\u00e4nder ist zu erwarten. Bereits jetzt zeichnen sich St\u00f6rungen der \r\nLieferkette ab, die Rohstoffe in Europa verknappen und verteuern werden und so den \r\nStandort weiter belasten. \r\nForderungen der Zellstoff-, Papierindustrie und Holzwerkstoffindustrie \r\n\u2022 Bei Rohstoffbezug aus L\u00e4ndern, in denen nachweislich keine Entwaldung stattfindet, ist \r\nauf eine Anwendung der Sorgfaltspflichten g\u00e4nzlich zu verzichten, da sie nicht der Verminderung der globalen Entwaldung dient, sondern nur weitere B\u00fcrokratie verursacht. \r\nIm Rahmen einer Sorgfaltserkl\u00e4rung gen\u00fcgen Herkunftsland und Holzart, um mit hinreichender Sicherheit Legalit\u00e4t und Entwaldungsfreiheit anzunehmen. \r\n\u2022 Bei Bezug aus L\u00e4ndern mit mittlerem oder hohem Risiko muss eine einmalige Pr\u00fcfung auf \r\nEntwaldungsfreiheit und Legalit\u00e4t, analog zur Verfahrensweise bei der EUTR, durch den \r\nImporteur gen\u00fcgen. Ein entsprechendes Pr\u00fcfprotokoll k\u00f6nnte mit der Sorgfaltserkl\u00e4rung \r\nin der Lieferkette weitergegeben werden. \r\n\u2022 Die Erhebung des Erntezeitraums muss entfallen. Insbesondere Zulieferer aus Drittstaaten, die nicht direkt von der EUDR betroffen sind, beklagen, dass eine Weitergabe \r\ndurch die gesamte Lieferkette nicht m\u00f6glich sei. Dies f\u00fchrt dazu, dass Lieferungen nach \r\nEuropa eingestellt werden. \r\n\u2022 Es d\u00fcrfen sich nicht unendlich viele Referenznummern, mit den umfangreichen darin \r\nenthaltenen Informationen, entlang der Lieferkette akkumulieren. Es muss sich an der \r\ndurchschnittlichen Verweildauer eines Rohstoffs im Unternehmen orientiert werden. \r\nAlle in diesem Zeitraum eingehenden Rohstoffe und Halbwaren m\u00fcssen mit den ihnen \r\nzugeordneten Referenznummern verlinkt werden (Massenbilanzierung), wenn sichergestellt wird, dass alle Wareneing\u00e4nge EUDR-konform sind. Wenn dieser Zeitraum \r\n\u00fcberschritten wird, m\u00fcssen sie entsprechend einer First-In-First-Out-Logik wieder \r\nausgenommen werden. \r\n\u2022 Der Geltungsbeginn muss mindestens zwei Jahre aufgeschoben werden, oder zumindest \r\ndie Sanktionierung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die Verordnung muss mindestens f\u00fcr zwei Jahre \r\nnach Geltungsbeginn ausgesetzt werden, um den Unternehmen ausreichend Zeit zur \r\nUmsetzung zu gew\u00e4hren. Nur so ist es den Unternehmen m\u00f6glich, intern die notwendigen Strukturen zur Umsetzung der Verordnung zu schaffen und die eigene IT an eine \r\nautomatische Daten\u00fcbermittlung an das Infosystem anzupassen.\r\n26. M\u00e4rz 2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung der EU-Entwaldungs-Verordnung (EUDR) "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/79/c7/325876/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280168.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010156",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der EU-Entwaldungs-Verordnung (EUDR) ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "DIE PAPIERINDUSTRIE / Verband der Deutschen Holzwerkstoffindustrie\r\nStellungnahme zur EUDR\r\nBelastung der Wirtschaft und geringer Beitrag zur globalen Entwaldung\r\nDie EU-Verordnung \u00fcber entwaldungsfreie Lieferketten (EU 2023/1115) stellt die Unternehmen der Holzverarbeitenden Industrie, sowie sechs weiterer Rohstoffsektoren vor erhebliche b\u00fcrokratische Herausforderungen. Die Papierindustrie und die Holzwerkstoffindustrie, deren Produkte aus Rohstoffen zahlreicher Herk\u00fcnfte bestehen, sind in besonderer Weise betroffen. Durch ihre komplexen Anforderungen droht die EUDR die Holzverf\u00fcgbarkeit erheblich zu beeintr\u00e4chtigen und kleine Privatwaldbesitzer de facto vom Markt auszuschlie\u00dfen. Dar\u00fcber hinaus droht eine empfindliche St\u00f6rung der internationalen Lieferketten. Schon jetzt haben erste Zulieferer angek\u00fcndigt, die Belieferung ab dem 30.12.2024 einstellen zu m\u00fcssen. F\u00fcr die Unternehmen bedeutet die Umsetzung der EUDR einen erheblichen Mehraufwand, der mit hohen Kosten verbunden sein wird.\r\nGleichzeitig steht der Beitrag zum Ziel die globale Entwaldung zu stoppen in Frage: Der Roh\u0002stoffeinsatz in der deutschen Papierindustrie besteht zu ca. 80% aus Recyclingfasern, die \r\nFrischfaser stammt aus L\u00e4ndern, in denen keine Entwaldung stattfindet oder aus PEFC- oder \r\nFSC-zertifizierten Lieferketten. Auch die Holzwerkstoffindustrie bezieht Frischholz in der \r\nRegel aus L\u00e4ndern, in denen kein Entwaldungsrisiko besteht. Ein Beitrag zur globalen \r\nEntwaldung ist damit nahezu ausgeschlossen. \r\nInformationsanforderungen nicht umsetzbar\r\nEine genaue Zuordnung der Geolokalisationsdaten zum einzelnen Produkt ist realistisch \r\nnicht umsetzbar. F\u00fcr jede Zellstoff- und Rohholzlieferung m\u00fcssten eine Vielzahl von Geodaten der bewirtschafteten Fl\u00e4chen angegeben werden, moderne Zellstoffwerke und \r\nStandorte der Holzwerkstoffindustrie beziehen das Holz aus Einschlagsgebieten mit einem \r\nRadius von mehr als 150 km. Diese Vielzahl der Gebiete potenziert sich dann in der Folge \r\nbeim Papierhersteller (f\u00fcr die erzeugten Referenz Nummern), da der Zellstoff bis auf Faserebene aufgel\u00f6st und durchmischt wird. Eine Erfassung und R\u00fcckverfolgung auf den Herkunftsort des einzelnen Baumes ist unm\u00f6glich, eine individuelle Pr\u00fcfung auf Entwaldungsfreiheit ist somit nahezu ausgeschlossen. Vergleichbar ist die Situation an den Standorten \r\nder Holzwerkstoffindustrie: insbesondere bei S\u00e4genebenprodukten (Hackschnitzel und \r\nSp\u00e4ne) die in so genannten Haufwerken gelagert werden, kann aufgrund der Durchmischung \r\nkein direkter Bezug mehr zum Produkt hergestellt werden. Die Weitergabe des Erntezeitpunkts durch die Lieferkette ist ebenfalls kaum m\u00f6glich, und nicht praxisnah.\r\nDa Zellstoff- und Papierfabriken sowie die Holzwerkstoffindustrie kontinuierlich Holz \r\nverarbeiten und z.B. die Verwendung von S\u00e4genebenprodukten einen wesentlichen Anteil \r\nauf der Input-Seite darstellt, erfolgt der Einsatz des verwendeten Materials \u00fcber mehrere \r\nWochen oder Monate. Daher kann die Zuordnung der Herkunftsgebiete des Holzes nicht \r\nsicher zugeordnet werden. Dies w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass die Zahl der referenzierten \r\nReferenznummern der Lieferanten mit jeder neuen eigenen Sorgfaltserkl\u00e4rung weiter \r\nsteigen w\u00fcrde. Dies kann in der Praxis nicht funktionieren und weder im Interesse der \r\nIndustrie noch der kontrollierenden Beh\u00f6rden liegen. \r\nAnwendung der Verordnung ab dem 30.12.2024 nicht realistisch\r\nEine Umsetzung zum 30. Dezember 2024 ist nicht realistisch, da aktuell noch zu viele Fragen \r\noffen sind und auch f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden keine Regelungen zur Durchf\u00fchrung \r\ngegeben sind. Nach der ersten Pilotphase des Testsystems ist klar, dass das Informationssystem noch in keinem angemessenen Zustand f\u00fcr die \u00dcbermittlung der Informationen zum \r\nNachweis der Entwaldungsfreiheit EUDR ist. Sobald das System, inklusive einer funktionierenden Schnittstelle zu g\u00e4ngigen Datenmanagementsystemen, funktioniert muss den Unternehmen ein angemessener Zeitraum einger\u00e4umt werden ihre Systeme anzupassen und zu \r\nautomatisieren. Deshalb ist eine Verschiebung des Geltungsbeginns oder mindestens die \r\nAussetzung von Strafma\u00dfnahmen jedweder Art f\u00fcr die Unternehmen f\u00fcr einen angemessenen Zeitraum notwendig, damit Unternehmen und Kontrollbeh\u00f6rden sich auf die EUDR \r\neinstellen k\u00f6nnen. \r\nWirtschaftliche Belastung f\u00fcr Unternehmen aufgrund der Verordnung\r\nNeben der oben beschriebenen Umsetzbarkeitsproblematik stellt diese Verordnung einen \r\nzus\u00e4tzlichen Kostenfaktor dar. Insbesondere kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die \r\nnicht \u00fcber die Ressourcen verf\u00fcgen, um die erforderlichen \u00c4nderungen vornehmen zu \r\nk\u00f6nnen, haben mit zus\u00e4tzlichen administrativen Aufw\u00e4nden und damit monet\u00e4ren Belastungen zu k\u00e4mpfen. Ganz zu schweigen von den Auswirkungen auf Verbraucherpreise und \r\ndamit einhergehende Wettbewerbsnachteile.\r\nRisiko von Handelskonflikten durch diese Verordnung und daraus resultierende \r\nBenachteiligung\r\nF\u00fcr viele nicht-EU-Unternehmen sind die Informationsanforderungen der Verordnung nicht \r\numsetzbar oder mit zu gro\u00dfem Aufwand verbunden. Eine Lenkung der Warenstr\u00f6me in \r\nweniger stark regulierte L\u00e4nder ist zu erwarten. Bereits jetzt zeichnen sich St\u00f6rungen der \r\nLieferkette ab, die Rohstoffe in Europa verknappen und verteuern werden und so den \r\nStandort weiter belasten. \r\nForderungen der Zellstoff-, Papierindustrie und Holzwerkstoffindustrie \r\n\u2022 Bei Rohstoffbezug aus L\u00e4ndern, in denen nachweislich keine Entwaldung stattfindet, ist \r\nauf eine Anwendung der Sorgfaltspflichten g\u00e4nzlich zu verzichten, da sie nicht der Verminderung der globalen Entwaldung dient, sondern nur weitere B\u00fcrokratie verursacht. \r\nIm Rahmen einer Sorgfaltserkl\u00e4rung gen\u00fcgen Herkunftsland und Holzart, um mit hinreichender Sicherheit Legalit\u00e4t und Entwaldungsfreiheit anzunehmen. \r\n\u2022 Bei Bezug aus L\u00e4ndern mit mittlerem oder hohem Risiko muss eine einmalige Pr\u00fcfung auf \r\nEntwaldungsfreiheit und Legalit\u00e4t, analog zur Verfahrensweise bei der EUTR, durch den \r\nImporteur gen\u00fcgen. Ein entsprechendes Pr\u00fcfprotokoll k\u00f6nnte mit der Sorgfaltserkl\u00e4rung \r\nin der Lieferkette weitergegeben werden. \r\n\u2022 Die Erhebung des Erntezeitraums muss entfallen. Insbesondere Zulieferer aus Drittstaaten, die nicht direkt von der EUDR betroffen sind, beklagen, dass eine Weitergabe \r\ndurch die gesamte Lieferkette nicht m\u00f6glich sei. Dies f\u00fchrt dazu, dass Lieferungen nach \r\nEuropa eingestellt werden. \r\n\u2022 Es d\u00fcrfen sich nicht unendlich viele Referenznummern, mit den umfangreichen darin \r\nenthaltenen Informationen, entlang der Lieferkette akkumulieren. Es muss sich an der \r\ndurchschnittlichen Verweildauer eines Rohstoffs im Unternehmen orientiert werden. \r\nAlle in diesem Zeitraum eingehenden Rohstoffe und Halbwaren m\u00fcssen mit den ihnen \r\nzugeordneten Referenznummern verlinkt werden (Massenbilanzierung), wenn sichergestellt wird, dass alle Wareneing\u00e4nge EUDR-konform sind. Wenn dieser Zeitraum \r\n\u00fcberschritten wird, m\u00fcssen sie entsprechend einer First-In-First-Out-Logik wieder \r\nausgenommen werden. \r\n\u2022 Der Geltungsbeginn muss mindestens zwei Jahre aufgeschoben werden, oder zumindest \r\ndie Sanktionierung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die Verordnung muss mindestens f\u00fcr zwei Jahre \r\nnach Geltungsbeginn ausgesetzt werden, um den Unternehmen ausreichend Zeit zur \r\nUmsetzung zu gew\u00e4hren. Nur so ist es den Unternehmen m\u00f6glich, intern die notwendigen Strukturen zur Umsetzung der Verordnung zu schaffen und die eigene IT an eine \r\nautomatische Daten\u00fcbermittlung an das Infosystem anzupassen.\r\n26. M\u00e4rz 2024\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}