{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-24T14:25:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T14:21:54.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-30T14:58:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43483,
                "validFromDate": "2024-08-30T14:58:44.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43373,
                "validFromDate": "2024-08-28T09:32:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-30T14:58:44.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43346,
                "validFromDate": "2024-08-28T09:28:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-28T09:32:58.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32829,
                "validFromDate": "2024-06-20T10:59:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-28T09:28:49.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28314,
                "validFromDate": "2024-01-17T14:00:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T10:59:28.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21289,
                "validFromDate": "2023-06-08T16:02:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-17T14:00:51.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21288,
                "validFromDate": "2023-06-08T16:01:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-08T16:02:17.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15358,
                "validFromDate": "2023-06-05T16:32:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-08T16:01:17.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13412,
                "validFromDate": "2023-01-24T14:25:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T16:32:03.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Wirtschaftsbeirat Bayern ist ein Berufsverband, der die beruflichen Belange der Unternehmerinnen und Unternehmer im Allgemeinen sowie der gesamtwirtschaftlichen Belange der Wirtschaft und der Gesellschaft insgesamt vertritt. Er ist rechtlich und organisatorisch selbst\u00e4ndig und parteipolitisch unabh\u00e4ngig. Er versteht sich als offenes Dialogforum f\u00fcr den Austausch zu wirtschaftspolitischen Fragen und will gegenseitiges Verst\u00e4ndnis zwischen Wirtschaft, Wissenschaft und Politik f\u00f6rdern. Er ist offen f\u00fcr Vertreter von Staat, Parlamenten, Wissenschaft, Kirchen, Medien und anderen gesellschaftlichen Gruppen sowie Einzelpersonen. \r\n\r\nSeine Hauptaufgabe sieht der Wirtschaftsbeirat Bayern darin, im Interesse einer gesamtwirtschaftlich stabilen und im breiten Sinne nachhaltigen Entwicklung f\u00fcr Rahmenbedingungen im Sinne der Sozialen Marktwirtschaft einzutreten. Er vertritt weder die Interessen einzelner Branchen oder gar einzelner Unternehmen, sondern strebt eine gesamtwirtschaftlich tragf\u00e4hige und nachhaltige Entwicklung der Gesamtwirtschaft an, letztlich im Interesse der gesamten Gesellschaft und k\u00fcnftiger Generationen. Er vermittelt Erfahrungen aus der unternehmerischen Praxis und wissenschaftliche Erkenntnisse an politische Entscheidungstr\u00e4ger. Er unterrichtet die Allgemeinheit und seine Mitglieder \u00fcber die wirtschaftliche Lage, gesamtwirtschaftliche Entwicklungen und Herausforderungen, \u00f6konomische Zusammenh\u00e4nge sowie wirtschaftspolitische Entscheidungen. Er bietet offene Diskussionsplattformen an. Alle Positionen werden ver\u00f6ffentlicht und sind f\u00fcr alle Interessierten transparent und zug\u00e4nglich. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/1d/348975/20240521171400302.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Ottostra\u00dfe",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80333"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@wbu.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49892422860",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wbu.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Angelika",
                "lastName": "Niebler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Reimund",
                "lastName": "Gotzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans",
                "lastName": "Hammer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Johann",
                "lastName": "Schachtner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Bortenl\u00e4nger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Fruth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Hasse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Albrecht",
                "lastName": "Schleich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ingo",
                "lastName": "Friedrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Monika",
                "lastName": "Hohlmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Franz-Christoph",
                "lastName": "Zeitler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Zwick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Bredl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Br\u00fcckner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Edward",
                "lastName": "Krubasik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Aigner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Lerch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Tenb\u00fccken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hermann",
                "lastName": "Steinma\u00dfl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Balle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Gottschild",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Betina",
                "lastName": "Kirsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lorenz",
                "lastName": "Beringer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rolf",
                "lastName": "Baron Vielhauer von Hohenhau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karlheinz",
                "lastName": "Jungbeck ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "von Zumbusch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Pollems",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans",
                "lastName": "Wormser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Klaus Josef",
                "lastName": "Lutz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Astrid",
                "lastName": "Nitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Haindl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "Graf von Bentzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Meyer ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Neumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Beland",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian Heinrich",
                "lastName": "Sandler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eduard",
                "lastName": "Kastner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerd",
                "lastName": "Ortner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Hans",
                "lastName": "Ketterl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Weigert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Bader",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "K\u00fcffner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Angela",
                "lastName": "Summer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Eva",
                "lastName": "Werther-Halfar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Loritz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "B\u00fchler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kornelia",
                "lastName": "Kneissl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anton",
                "lastName": "Stetter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rudolf",
                "lastName": "Fellner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anton",
                "lastName": "Staudinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Rendl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "M\u00e4rz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Steinberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "Gollwitzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Artur",
                "lastName": "Steinmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Radwan",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Fachpolitischer Sprecher Europa der CSU-Landesgruppe"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Kathrin",
                "lastName": "Wickenh\u00e4user",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Kerkloh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vinzent",
                "lastName": "Ellissen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "David",
                "lastName": "Siekaczek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Thomas F.",
                "lastName": "Hofmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "von Truschinsky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Angelika",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Niebler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Reimund",
                "function": "2. stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Gotzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans",
                "function": "1. stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Hammer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-21",
            "naturalPersons": 1023,
            "organizations": 723,
            "totalCount": 1746
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "vbw"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Wirtschaftsbeirat der Union e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 860001,
            "to": 870000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001646/43483",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T10:59:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bc/5f/348976/Lobbyregister-Detailansicht-R001646-2024-08-30_14-58-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-30T14:58:44.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 43483,
    "registerNumber": "R001646",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Stellungnahme \"Schuldenbremse und Freiheit\" des Wirtschaftsbeirates Bayern bezieht sich nicht auf einzelne Regelungsvorhaben sondern auf die grunds\u00e4tzliche Ausrichtung der Finanzpolitik der Bundesregierung und betrifft dann aber wieder alle diesbez\u00fcglichen Regelungsvorhaben.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003400",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3f/8b/300360/Stellungnahme-Gutachten-SG2405220008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003400",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stabile nachhaltige Staatsfinanzen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSchuldenbremse und Freiheit\r\n\r\n\r\nProf. Dr. Gregor Kirchhof, LL.M.\r\nLehrstuhl f\u00fcr \u00d6ffentliches Recht, Finanzrecht und Steuerrecht,\r\nDirektor des Instituts f\u00fcr Wirtschafts- und Steuerrecht, \r\nUniversit\u00e4t Augsburg \u2013 Juristische Fakult\u00e4t\r\n\r\nProf. Dr. Franz-Christoph Zeitler \r\nVizepr\u00e4sident der Deutschen Bundesbank a.D., Staatssekret\u00e4r a.D.\r\nVorsitzender des Ausschusses Finanzm\u00e4rkte des Wirtschaftsbeirates Bayern\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nM\u00fcnchen, April 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPr\u00e4sidentin: Prof. Dr. Angelika Niebler, MdEP, Generalsekret\u00e4r: Dr. Johann Schachtner\r\n\r\n \u2003\r\n\r\nINHALTSVERZEICHNIS\r\n\r\nZusammenfassung\t3\r\nVerfassungsreform mit Weitsicht \u2013 die Schuldenbremse aus dem Jahr 2009\t4\r\nDie alte investitionsbezogene Grenze hat die Staatsschulden nicht begrenzt, sondern von rund 63 auf 1.600 Mrd. Euro ansteigen lassen.\t5\r\nEurop\u00e4isches Finanzrecht \u2013 finanzielle Stabilit\u00e4t der Europ\u00e4ischen Union und des Euroraumes\t5\r\nDie gegenw\u00e4rtige Haushaltskrise ist \u00fcberwindbar und bietet eine Chance.\t6\r\nDer aktuelle Vorschlag des Sachverst\u00e4ndigenrates ist nicht zielf\u00fchrend.\t6\r\n\u201eNext Generation EU\u201c \u2013 doch eine Generationenbilanz kann Kredite jenseits von Schuldenbremse und Stabilit\u00e4tspakt nicht rechtfertigen.\t7\r\nDer unternehmerische Investitionsbegriff greift f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand nicht.\t8\r\nDer f\u00fcr die Politik so verf\u00fchrerische Staatskredit muss in der Demokratie die Ausnahme sein.\t8\r\nEine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Verschuldung gef\u00e4hrdet den Staat, die Europ\u00e4ische Union, die Wirtschaftskraft und die Freiheit.\t9\r\nPriorisierungen \u2013 die Herausforderungen der aktuellen Haushaltskrise sind gro\u00df, aber im R\u00fcckblick auf fr\u00fchere Regierungsperioden l\u00f6sbar.\t10\r\nBausteine f\u00fcr ein nationales Spar- und Wachstumsprogramm \u2013 Vorrang von Ausgabenk\u00fcrzungen\t10\r\nKonkrete Beispiele: B\u00fcrgergeld, Kindergrundsicherung, Demokratief\u00f6rderungsgesetz, Industriestrompreis\t11\r\nMa\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung des Wachstumspotenzials\t12\r\nDie Zeitenwende im modernen freiheitlichen Rechtsstaat \u2013 ein neues Freiheitsvertrauen.\t13\r\n\r\n\u2003\r\nDie Schuldenbremse ist nicht zu reformieren, sondern zu wahren. Angesichts wachsender Steuereinnahmen und erheblicher Sparpotenziale wird die \u00f6ffentliche Hand die gegenw\u00e4rtige Haushaltskrise nicht nur ohne eine \u00c4nderung der Schuldenbremse meistern, sondern ihre Handlungsr\u00e4ume weiten. Grunds\u00e4tzlich bedarf es keiner weiteren staatlichen Schulden, sondern eines neuen Freiheitsvertrauens.\r\n\r\nZusammenfassung\r\nVor rund 15 Jahren haben Bundestag und Bundesrat jeweils mit der notwendigen Zweidrittelmehrheit die neue Schuldenbremse ins Grundgesetz aufgenommen. Angesicht der Kritik an den Finanzregeln und sehr unterschiedlichen Reformvorschl\u00e4gen, die gegenw\u00e4rtig unterbreitet werden, sind die \u00dcberzeugungen, die damals die Politik leiteten, wieder in Erinnerung zu rufen. Hohe Staatsschulden schlagen sich \u2013 so die Begr\u00fcndung des Entwurfs des verfassungs\u00e4ndernden Gesetzes \u2013 \u201edauerhaft in der Verengung staatlicher Handlungsm\u00f6glichkeiten sowie in Wachstums- und Besch\u00e4ftigungsverlusten nieder.\u201c  \u00d6ffentliche Kredite rechnen sich strukturell nicht. In den Jahren 1950 bis 2008, also in der Zeit vor der Niedrigzinsphase, hat Deutschland rund 1.600 Mrd. Euro an Krediten aufgenommen und etwa 1.500 Mrd. Euro f\u00fcr Zinsen ausgegeben.  Der Staat hat letztlich kaum Finanzkraft gewonnen, aber Gegenwart und Zukunft mit erheblichen Zins- und R\u00fcckzahlungspflichten belastet. Angesichts der wieder gestiegenen Zinsen, einer j\u00e4hrlichen Zinslast allein des Bundes von rund 40 Mrd. Euro und der Einsicht, dass der steuerfinanzierte Staat anders als Unternehmen durch Schulden seine Einnahmen in aller Regel nicht steigert, sind staatliche Kredite ganz im Sinne des Grundgesetzes nur aufzunehmen, um Ausnahmesituationen zu \u00fcberwinden. \r\nDie Schuldenbremse und das europ\u00e4ische Stabilit\u00e4tsrecht sch\u00fctzen die Freiheit, die Wirtschaftskraft und die Handlungsf\u00e4higkeit des Staates sowie der Europ\u00e4ischen Union. Entgegen mancher Behauptung ist die Schuldenbremse nicht \u201estarr\u201c oder unflexibel, sondern erlaubt dem Bund eine j\u00e4hrliche Verschuldung von 0,35 Prozent des BIP (sog. \u201eatmender Haushalt\u201c) sowie Bund und L\u00e4ndern, auf Notlagen und auf konjunkturelle Krisen mit Krediten zu reagieren. Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen die Staatsschulden aber in angemessener Zeit tilgen, damit der Schuldenberg von gegenw\u00e4rtig rund 2.500 Mrd. Euro,  die ebenfalls hohen Zins- und Tilgungspflichten und die damit verbundene Abh\u00e4ngigkeit vom Finanzmarkt nicht weiter steigen. \r\nDie Staatsverschuldung zu begrenzen bedeutet vor allem, die n\u00e4chste Generation zu sch\u00fctzen. Dieser wurden bereits zu hohe Lasten aufgeb\u00fcrdet \u2013 in den genannten Tilgungs- und Zinspflichten, im Sicherheitsanliegen, im Klimawandel, in den Abh\u00e4ngigkeiten von anderen Staaten (Rohstoffe, Medizin, Sicherheit), im Bereich Migration und Asyl, der demografischen Entwicklung insbesondere in den Sozialsystemen und in erneuerungsbed\u00fcrftigen Infrastrukturen. Der bereits schwer belasteten Zukunft sind keine weiteren, \u00fcber die Grenzen der Schuldenbremse des Grundgesetzes hinausgreifenden Schulden zuzumuten. Dies fordert auch das Demokratieprinzip. Die Demokratie beruht auf einem Repr\u00e4sentationsversprechen: no taxation without representation. Staatsschulden aber kappen das geforderte grundlegende Band, wenn sie in der Zukunft von Menschen zu tragen sind, die noch nicht w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Hier ruht das Verf\u00fchrerische der staatlichen Kredite. Das Parlament kann eine ausgabenwirksame Politik beschlie\u00dfen, ohne sich unmittelbar um die Finanzierung bem\u00fchen zu m\u00fcssen.\r\nDie Schuldenbremse sch\u00fctzt die Freiheit, die Demokratie und dar\u00fcber hinaus auch die Bonit\u00e4t Deutschlands und damit letztlich der Europ\u00e4ischen Union an den Finanzm\u00e4rkten. Das deutsche und europ\u00e4ische Stabilit\u00e4tsrecht wahrt so die Handlungsf\u00e4higkeit Deutschlands und der Europ\u00e4ischen Union in Krisensituationen und verhindert, dass die \u00f6ffentlichen H\u00e4nde zum \u201eSpielball der Finanzm\u00e4rkte\u201c werden. Statt einer steigenden Verschuldungsquote sind die immer noch wachsenden Steuereinnahmen und erheblichen Sparpotenziale zu nutzen. \r\nRechtliche Regeln zur Schuldenbegrenzung setzen zudem politisch und -\u00f6konomisch die richtigen Anreize: Anreize f\u00fcr eine transparente \u00f6ffentliche Diskussion dar\u00fcber, welche Ausgaben wirklich vorrangig sind, Anreize f\u00fcr eine Abw\u00e4gung von gegenwarts- und zukunftsorientierten Ausgaben und nicht zuletzt Anreize zur Verbesserung des Rahmens f\u00fcr private Investitionen, um nicht Gefahr zu laufen, immer st\u00e4rker auf staatliche Finanzen zu setzen.\r\nAuf mittlere und l\u00e4ngere Sicht haben Staaten mit Schuldenbremsen einen h\u00f6heren Anteil an zukunftsgerichteten und investiven Ausgaben in ihren Haushalten als Staaten mit kaum oder unbegrenzter Verschuldung, weil die Lasten f\u00fcr den Schuldendienst niedriger sind und damit mehr Freiraum f\u00fcr \u00f6ffentliche Ausgaben und wachstumsf\u00f6rdernde Steuersenkungen besteht. Es bedarf eines Umdenkens der Regierungen auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene.\r\n\r\nVerfassungsreform mit Weitsicht \u2013 die Schuldenbremse aus dem Jahr 2009.\r\nBundestag und Bundesrat haben im Jahr 2009 die neue Schuldenbremse in Kraft gesetzt. Die f\u00fcr die Verfassungs\u00e4nderung jeweils notwendige Zweidrittelmehrheit verdeutlicht den breiten politischen Konsens, der dieser Reform zugrunde lag. Dieser Konsens ist wieder in Erinnerung zu rufen. Staatsschulden d\u00fcrfen gem. Art. 109 Abs. 3 und Art. 115 Abs. 2 GG nur in vier Ausnahmef\u00e4llen aufgenommen werden. Der Bund kann sich \u2013 erstens \u2013 ohne weitere Begr\u00fcndung j\u00e4hrlich in H\u00f6he von 0,35 Prozent des Bruttoinlandsproduktes (BIP) durch Schulden finanzieren. Bund und L\u00e4nder d\u00fcrfen \u2013 zweitens \u2013 ganz im Sinne John Maynard Keynes\u2018 konjunkturbedingte Kredite aufnehmen, um die Auswirkungen einer von der Normallage abweichenden konjunkturellen Entwicklung im Auf- und Abschwung symmetrisch zu ber\u00fccksichtigen. Die Kredite sind nach der Krise konjunkturgerecht zur\u00fcckzuf\u00fchren. Drittens d\u00fcrfen in F\u00e4llen von Naturkatastrophen und \u2013 viertens \u2013 von au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notsituationen, die sich beide der Kontrolle des Staates entziehen und die staatliche Finanzlage erheblich beeintr\u00e4chtigen, die notwendigen finanziellen Gegenma\u00dfnahmen durch Schulden finanziert werden. M\u00fcssen Menschen eine Krise wie die Pandemie meistern, sollen sie nicht auch noch durch h\u00f6here Steuern belastet werden, um Gegenma\u00dfnahmen zu finanzieren. Doch auch dann sind die Kredite in angemessener Zeit zu tilgen, damit sich die Staatsschulden und die mit diesen verbundenen Abh\u00e4ngigkeiten vom Finanzmarkt nicht \u2013 wie in der Vergangenheit \u2013 kontinuierlich erh\u00f6hen.\r\nGegenw\u00e4rtig werden unterschiedliche Vorschl\u00e4ge unterbreitet, diese Schuldenbremse aufzuweichen oder zu reformieren. So wird u.a. erwogen, der Staat solle \u00fcber Kredite \u201eInvestitionen\u201c finanzieren, um den Herausforderungen der Zeit zu begegnen. Diese Vorschl\u00e4ge aber missachten die Wirkungen von Staatsschulden und die Erfahrungen, die Deutschland in den letzten 50 Jahren mit dem Staatsschuldenrecht gemacht hat. Ohnehin hat die Regelbindung der Finanzpolitik zentrale Bedeutung f\u00fcr die Reputation Deutschlands und den au\u00dfenpolitischen Handlungsraum jeder deutschen Regierung. Da Deutschland wirtschaftlich gr\u00f6\u00dfter Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union und gr\u00f6\u00dfter Nettozahler ist, h\u00e4ngt an dieser Reputation auch zu einem gro\u00dfen Teil die finanzpolitische Stabilit\u00e4t der Europ\u00e4ischen Union und des Euroraumes.\r\n\r\nDie alte investitionsbezogene Grenze hat die Staatsschulden nicht begrenzt, sondern von rund 63 auf 1.600 Mrd. Euro ansteigen lassen.\r\nVor Inkrafttreten der neuen Schuldenbremse durften gem. Art. 115 GG a.F. Investitionen und die Abwehr einer St\u00f6rung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts durch Kredite finanziert werden. Die Tatbest\u00e4nde begrenzten die staatlichen Kredite aber nicht. Vielmehr \u00f6ffneten sie einer stetig steigenden Staatsverschuldung das Tor. Die Schulden Deutschlands erh\u00f6hten sich von ma\u00dfvollen rund 63 Mrd. Euro zum Ende des Jahres 1970 auf rund 1.600 Mrd. Euro bis zum Inkrafttreten der neuen Schuldenbremse. \r\nInsbesondere lie\u00df sich der Begriff der \u201eInvestition\u201c nicht trennscharf abgrenzen. Schon bei der vom Bundesfinanzministerium ausgewiesenen Investitionsquote des Bundeshaushalts wurden und werden z. B. Darlehen an die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, an den Gesundheitsfonds (zur Finanzierung der Krankenkassen), an den IWF u. \u00e4. als Investitionen ber\u00fccksichtigt, obwohl die tats\u00e4chliche Verwendung dieser Darlehen meist nicht dem herk\u00f6mmlichen Verst\u00e4ndnis einer \u201eInvestition\u201c entspricht. Ohnehin war der Begriff unter der alten Schuldenbremse unter politischem \u201eDauerbeschuss\u201c insbesondere mit der Begr\u00fcndung, es w\u00fcrden einseitig Investitionen in \u201eBeton\u201c bevorzugt und viel wichtigere Zukunftsinvestitionen in Gesundheit, Bildung und Forschung vernachl\u00e4ssigt. Letztlich sollte ein gro\u00dfer Kreis sinnvoller Staatsausgaben unter den Investitionsbegriff gefasst werden.\r\nDiese Entwicklung und die europ\u00e4ische Staatsschuldenkrise veranlassten die F\u00f6deralismusreform II, eine striktere Schuldenbremse in Kraft zu setzen. Die kontinuierliche Erh\u00f6hung der Staatsverschuldung sollte verl\u00e4sslich gestoppt werden. Erstmals ordnet das nationale Verfassungsrecht an, die Haushalte des Bundes und der L\u00e4nder materiell auszugleichen. Das Junktim zwischen Investitions- und Verschuldungssummen wurde bewusst aufgegeben. Es hatte die Verschuldung nicht beschr\u00e4nkt, sondern best\u00e4ndig erh\u00f6ht. An die Stelle des Junktims ist die grunds\u00e4tzliche Bindung der Staatsausgaben an die Einnahmen des Staates getreten. \r\nDen Paradigmenwechsel im Umgang mit den Staatsschulden und das politische Umdenken mag der R\u00fccktritt des Finanzministers Alex M\u00f6ller (SPD) im Mai 1971 verdeutlichen. M\u00f6ller wollte eine Kreditaufnahme des Bundes von umgerechnet weiteren rund acht Mrd. Euro nicht verantworten. Er trat zur\u00fcck, weil er \u201ealle Fraktionen des Bundestages wieder [\u2026] auf den Weg der finanzpolitischen Solidit\u00e4t\u201c zur\u00fcckf\u00fchren wollte, damit \u201eSolidit\u00e4t und Stabilit\u00e4t als die beiden Grundforderungen deutscher Innenpolitik beachtet werden.\u201c  Kein Finanzminister ist seitdem aus vergleichbaren Motiven zur\u00fcckgetreten, obgleich sich die beschriebenen Gefahren intensiviert haben. Eine Ironie der Geschichte besteht darin, dass die aktuelle Schuldenbremse des Grundgesetzes dem Bund erlaubt, Kredite in H\u00f6he von 0,35 Prozent des BIP aufzunehmen. Dies entspricht gegenw\u00e4rtig rund 14 Mrd. Euro und damit mehr als den Schulden, die M\u00f6ller zum R\u00fccktritt bewegten.\r\n\r\nEurop\u00e4isches Finanzrecht \u2013 finanzielle Stabilit\u00e4t der Europ\u00e4ischen Union und des Euroraumes.\r\nOhnehin folgt Deutschland mit der Schuldenbremse auch den Vorgaben des Europ\u00e4ischen Fiskalvertrags, der 2012 im Zusammenhang mit dem Rettungsschirm f\u00fcr Griechenland beschlossen wurde, um tragf\u00e4hige Finanzen f\u00fcr die Zukunft sicherzustellen. Die aktuelle Regelung ist zudem das Ergebnis langer Diskussionen zwischen Bund und L\u00e4ndern und ber\u00fccksichtigt insbesondere die genannten schlechten Erfahrungen mit der \u201ealten Schuldenbremse.\u201c Zieht man eine \u00c4nderung der Schuldenbremse in Erw\u00e4gung, w\u00e4re umgekehrt eher daran zu denken, die Feststellung einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notlage nicht der jeweiligen Regierungsmehrheit zu \u00fcberlassen, sondern an eine Zweidrittelmehrheit im Parlament zu binden.\r\nWie schnell die Bonit\u00e4t eines Landes an den Kapitalm\u00e4rkten \u2013 und damit letztlich die finanzpolitische Resilienz und F\u00e4higkeit, bei pl\u00f6tzlichen Krisen auch gro\u00dfe Summen zu vertretbaren Zinsen an den Finanzm\u00e4rkten aufnehmen zu k\u00f6nnen \u2013 schwinden kann, zeigen die Geschehnisse in Gro\u00dfbritannien vom Oktober 2022  . Dort musste die damalige Premierministerin nach nur kurzer Amtszeit wegen eines von den Finanzm\u00e4rkten als unsolide empfundenen Programmes zur\u00fccktreten, weil die f\u00fcr britische Anleihen zu zahlenden Zinsen nach oben schossen und die britischen Pensionsfonds um ihre Refinanzierung und damit die finanziellen Grundlagen gro\u00dfer Teile der britischen Altersversorgung f\u00fcrchteten.\r\n\r\nDie gegenw\u00e4rtige Haushaltskrise ist \u00fcberwindbar und bietet eine Chance.\r\nDeutschland befindet sich gegenw\u00e4rtig in einer Haushaltskrise, weil die Regierung in verfassungswidriger Weise Schulden genutzt und das Bundesverfassungsgericht dies beanstandet hat. Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts betont insbesondere die Haushaltsgrunds\u00e4tze der J\u00e4hrlichkeit, J\u00e4hrigkeit und F\u00e4lligkeit und verschlie\u00dft dem Bund die M\u00f6glichkeit, in Jahren, in denen Schulden ausnahmsweise aufgenommen werden d\u00fcrfen, sich mit Kediterm\u00e4chtigungen der Sonderverm\u00f6gen \u201evollzusaugen\u201c.  Die durch die gegenw\u00e4rtige Haushaltskrise ausgel\u00f6sten Haushaltsprobleme sind ernst, aber nicht zu dramatisieren. Die Gesamtsteuereinnahmen Deutschlands haben sich in den letzten zehn Jahren von rund 600 auf gut 900 Mrd. Euro  und damit um \u00fcber 50 Prozent erh\u00f6ht. Das Volumen des Bundeshaushalts stieg von 356 Mrd. Euro in 2019 nach einem pandemiebedingten Spitzenwert auf 477 Mrd. Euro in 2024. Diese Zahlen des mittlerweile sog. \u201eKernhaushalts\u201c sind um die als \u201eSonderverm\u00f6gen\u201c bezeichneten Schulden zu erg\u00e4nzen. Diese parafiskalischen Nebenhaushalte haben 2023 eine Kreditaufnahme von \u00fcber 147 Mrd. Euro erm\u00f6glicht,  die weit \u00fcber die Kreditaufnahme im Kernhaushalt von 45,6 Mrd. Euro hinausging. Nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts ist der Bund gezwungen, seine Ausgaben zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu \u201epriorisieren\u201c. Gleichzeitig prognostiziert der Arbeitskreis \u201eSteuersch\u00e4tzungen\u201c bis 2028 Steigerungen der Gesamtsteuereinnahmen zwischen 30 und 50 Mrd. Euro in jedem Jahr.  Angesichts dieser Einnahmen und der erheblichen Sparpotenziale wird die \u00f6ffentliche Hand die Haushaltskrise nicht nur meistern, sondern ihre Entscheidungsr\u00e4ume weiten.\r\n\r\nDer aktuelle Vorschlag des Sachverst\u00e4ndigenrates ist nicht zielf\u00fchrend.\r\nEntgegen mancher \u00c4u\u00dferung in der \u00f6ffentlichen Diskussion ist es h\u00f6chst unwahrscheinlich, eine \u201ebessere Formulierung\u201c f\u00fcr die Schuldenbremse zu finden als die gegenw\u00e4rtige Fassung der Art. 109, 115 GG. Auch der Vorschlag des Sachverst\u00e4ndigenrates vom Januar 2024  ist nicht zielf\u00fchrend. Zwar l\u00e4sst sich \u2013 gewisserma\u00dfen im wissenschaftlichen Seminar \u2013 trefflich dar\u00fcber streiten, wie lange die Anpassungsperiode zur R\u00fcckf\u00fchrung einer Verschuldung sein soll und ob der j\u00e4hrliche Verschuldungsh\u00f6chstbetrag des Bundes bei 0,35 Prozent des BIP bleiben oder die Grenze des europ\u00e4ischen Fiskalvertrags von 0,5 Prozent voll ausgesch\u00f6pft werden sollte. In der politischen Realit\u00e4t w\u00fcrde die Diskussion um die Schuldenbremse aber nicht bei solchen Einzelfragen haltmachen, sondern sehr schnell die Funktionsf\u00e4higkeit der Schuldenbremse insgesamt betreffen. Zudem hat die Wirklichkeit den Sachverst\u00e4ndigenrat bereits \u00fcberholt und seine Vorschl\u00e4ge zur (ma\u00dfvollen) Erh\u00f6hung der zus\u00e4tzlichen Schuldenaufnahme \u00fcbertroffen: Nach Angaben des Sachverst\u00e4ndigenrates h\u00e4tte bei Ber\u00fccksichtigung seiner Vorschl\u00e4ge die Nettokreditaufnahme des Bundes im Jahr 2024 bei 18 Mrd. Euro gelegen.  Letztendlich betrug die nach einigen haushaltstechnischen Operationen  beschlossene und noch f\u00fcr zul\u00e4ssig gehaltene Neuverschuldung aber rund 39 Mrd. Euro.  Die f\u00fcr zul\u00e4ssig erachtete Nettokreditaufnahme \u00fcberstieg die vom Sachverst\u00e4ndigenrat in seinen \u201eReformvorschl\u00e4gen\u201c noch f\u00fcr tragbar gehaltene Gr\u00f6\u00dfenordnung also deutlich.\r\n\r\n\u201eNext Generation EU\u201c \u2013 doch eine Generationenbilanz kann Kredite jenseits von Schuldenbremse und Stabilit\u00e4tspakt nicht rechtfertigen.\r\nOft wurde und wird versucht, entgegen den klaren Vorgaben des Grundgesetzes staatliche Kredite in einer Art Tauschgerechtigkeit zwischen den Generationen zu rechtfertigen. Die europ\u00e4ischen Schulden in H\u00f6he von rund 800 Mrd. Euro tragen diesen Gedanken in ihrem Titel: \u201eNext Generation EU\u201c. W\u00fcrden heute Investitionen \u00fcber Kredite finanziert, k\u00f6nnten morgen Ernten eingefahren werden. Doch ist vorprogrammiert, dass dieses Versprechen entt\u00e4uscht wird. So k\u00f6nnen kaum Ernten beschrieben werden, die in der Vergangenheit durch die gegenw\u00e4rtig rund 2.500 Mrd. Euro an expliziten Staatsschulden  in Deutschland bewirkt wurden. Wer pr\u00fcft, wie die europ\u00e4ischen Kreditmittel ausgegeben werden \u2013 \u00fcberwiegend f\u00fcr allgemeine Haushaltszwecke ohne oder mit kaum einem Zusammenhang zu der Pandemie oder den anderen genannten Zielen  \u2013, in dem reift der Verdacht, dass auch hier die angek\u00fcndigten Ernten ausbleiben werden.\r\nDer Gedanke, der Zukunft durch besondere Leistungen zu dienen, war in der j\u00fcngeren deutschen Geschichte vor allem nach dem Zweiten Weltkrieg greifbar. Das Land lag in Tr\u00fcmmern und musste wieder aufgebaut werden. Der Wiederaufbau und das Wirtschaftswunder f\u00fchrte Deutschland  auf einen nachhaltigen Pfad des Wohlstands. Dieser Gr\u00fcndergeist bietet auch heute ein Vorbild. Den Menschen kam damals nicht in den Sinn, die n\u00e4chste Generation m\u00fcsse die Leistungen der Politik \u00fcber Schulden finanzieren, weil sie von diesen Leistungen profitiere. Staatliche Kredite wurden nur \u00e4u\u00dferst ma\u00dfvoll aufgenommen. Die Leistungen wurden in der Gegenwart erbracht und finanziert. \r\nOhnehin w\u00e4re die Generationenbilanz, mit der gegenw\u00e4rtige Schulden f\u00fcr sog. Investitionen und in \u201eNext Generation EU\u201c begr\u00fcndet werden sollen, nur vollst\u00e4ndig, wenn auch die Lasten  ber\u00fccksichtigt w\u00fcrden, die bereits in die Zukunft verschoben worden sind. Dann aber kann die Bilanz Kredite erkennbar nicht rechtfertigen. Die Lasten sind deutlich zu hoch, weil erheblichen Tilgungs- und Zinspflichten, dem Sicherheitsanliegen, dem Klimawandel, dem Bereich von Migration und Asyl und der demografischen Entwicklung mit dem Fachkr\u00e4ftemangel und der tiefen Sorge um die Zukunft der Sozialsysteme zu begegnen ist, Infrastrukturen zu erneuern und Abh\u00e4ngigkeiten von anderen Staaten insbesondere in den Bereichen der Sicherheit, der Medizin und der Rohstoffe zu reduzieren sind. Der n\u00e4chsten Generation sind keine weiteren Lasten aufzub\u00fcrden. Vielmehr muss sie \u00fcber ihr Verst\u00e4ndnis von Fortschritt und ihre Priorit\u00e4ten selbst entscheiden k\u00f6nnen.\r\nSchlie\u00dflich \u00fcberzeugt auch eine vollst\u00e4ndige monet\u00e4re Bilanz der Generationenbeziehung nicht. Kinder m\u00fcssen keine Miete zahlen oder Tilgungslasten \u00fcbernehmen, weil sie in jungen Jahren im Elternhaus wohnen und dieses sp\u00e4ter erben. Der Leitgedanke des Grundgesetzes, der Gesellschaft und der Politik ist ersichtlich ein anderer. Der Fortschritt ist nicht von der kommenden Generation zu finanzieren, sondern um seiner selbst willen fortzuschreiben.\r\n\r\nDer unternehmerische Investitionsbegriff greift f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand nicht.\r\nDer moderne Staat finanziert sich zuv\u00f6rderst durch Steuern und erwirtschaftet kaum Gewinne. Kredite k\u00f6nnen daher \u2013 anders als z. B. bei privaten Unternehmen \u2013 nicht mit zuk\u00fcnftigen Ertr\u00e4gen begr\u00fcndet werden. Wenn ein Unternehmen eine neue Produktionsanlage \u00fcber Schulden finanziert, erm\u00f6glichen ihm die Gewinne die Tilgung. So rechnet sich ein Kredit mit Zinsen langfristig. Eine solche Rechnung greift f\u00fcr den modernen Staat jedoch nicht, weil seine Schulden die Steuereinnahmen nicht unmittelbar erh\u00f6hen. Selbst wenn bestimmte \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Infrastrukturprojekte unmittelbar zu h\u00f6heren Steuereinnahmen f\u00fchren, verlangen sodann Unterhaltskosten, Erweiterungen und Erneuerungen, aber auch die zentralen Aufgaben der Sicherheit, des Rechtsstaates und der Daseinsvorsorge weitere steuerfinanzierte Ausgaben. Der unternehmerische Investitionsbegriff gilt f\u00fcr den Staat nicht, weil dieser kein Geld aufwendet, um Gewinne zu erzielen. Die Gesamtbilanz staatlicher Kredite ist \u2013 abgesehen von den nach dem Grundgesetz zul\u00e4ssigen Schulden \u2013 strukturell negativ.\r\n\r\nDer f\u00fcr die Politik so verf\u00fchrerische Staatskredit muss in der Demokratie die Ausnahme sein.\r\nDennoch werden in den gegenw\u00e4rtigen Krisenzeiten Kredite als ein geeignetes Finanzinstrument verstanden. Diesen Befunden liegt zuweilen die Annahme zugrunde, staatliche Schulden seien nicht zur\u00fcckzuzahlen. Doch sind Darlehen keine Schenkungen mit Zinspflicht. Ohnehin beendet die Schuldenbremse diese Diskussion rechtsverbindlich. Staatskredite sind in angemessener Zeit zu tilgen. Nimmt die \u00f6ffentliche Hand heute Schulden auf, muss sie morgen Steuergelder einsetzen, um die Kredite und Zinsen zu begleichen. \r\nDas Demokratieprinzip best\u00e4tigt diese verfassungsrechtlichen Vorgaben in seinem Ursprungsgedanken: no taxation without representation. Die Menschen entscheiden durch die Wahl mittelbar \u00fcber die Steuern und Finanzen, die das gew\u00e4hlte Parlament beschlie\u00dft. Staatsschulden kappen dieses grundlegende Band, wenn sie in der Zukunft von Menschen zu tragen sind, die noch nicht w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Hier ruht das Verf\u00fchrerische der staatlichen Kredite. Das Parlament kann eine ausgabenwirksame Politik beschlie\u00dfen, ohne sich unmittelbar um die Finanzierung bem\u00fchen zu m\u00fcssen. Die Schuldenbremse dient demgegen\u00fcber dem grundlegenden Repr\u00e4sentationsanliegen der Demokratie. Die Herausforderungen der Zeit sind grunds\u00e4tzlich in der Gegenwart zu finanzieren.\r\n\r\nEine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Verschuldung gef\u00e4hrdet den Staat, die Europ\u00e4ische Union, die Wirtschaftskraft und die Freiheit.\r\nDieser Befund stand den M\u00fcttern und V\u00e4tern der Schuldenbremse vor Augen. Hohe Staatsschulden schlagen sich \u2013 so die Begr\u00fcndung des Entwurfs des verfassungs\u00e4ndernden Gesetzes \u2013 \u201edauerhaft in der Verengung staatlicher Handlungsm\u00f6glichkeiten sowie in Wachstums- und Besch\u00e4ftigungsverlusten nieder.\u201c  Auch das Bundesverfassungsgericht betont in seiner aktuellen Grundsatzentscheidung, dass verl\u00e4ssliche Grenzen der Staatsverschuldung notwendig sind, um die Demokratie zu erhalten. \r\nDer Bund gibt gegenw\u00e4rtig rund 40 Mrd. Euro und damit ca. neun Prozent seines Budgets f\u00fcr Zinszahlungen aus. Die W\u00e4hler stellen die berechtigte Frage, warum diese Mittel dem Finanzmarkt und nicht einer nachhaltigen Politik zugutekommen. In den Jahren 1950 bis 2008, also in der Zeit vor der Niedrigzinsphase, hat Deutschland rund 1.600 Mrd. Euro an Krediten aufgenommen und etwa 1.500 Mrd. Euro f\u00fcr Zinsen ausgegeben.  Der Staat hat letztlich kaum Finanzkraft gewonnen, aber die Gegenwart und die Zukunft mit erheblichen Zins- und R\u00fcckzahlungspflichten belastet. Diese Schuldenpolitik war gegenwarts- und zukunftsvergessen. \r\nEs geht hier nicht um Prognosen notorischer \u201eSchwarzseher\u201c: Nach dem vom Bundesfinanzministerium im M\u00e4rz 2024 ver\u00f6ffentlichten Tragf\u00e4higkeitsbericht 2024  betr\u00e4gt das j\u00e4hrliche Staatsdefizit bei ceteris-paribus-Annahmen, also ohne gesetzgeberische Eingriffe, im Jahr 2070 in einem g\u00fcnstigen Szenario 7,9 Prozent des BIP (entspricht ca. 325 Mrd. Euro). In einem ung\u00fcnstigen Szenario mit schlechteren Wachstumsannahmen w\u00fcrde das j\u00e4hrliche Defizit 2070 auf 21,9 Prozent des BIP oder 902 Mrd. Euro steigen. Aufgrund dieser nicht rosigen Aussichten schmelzen auch die bisherigen Finanzierungsvorteile Deutschlands an den internationalen Finanzm\u00e4rkten \u2013 der sog. Spread gegen\u00fcber den Staatsanleihen anderer europ\u00e4ischer Staaten \u2013 langsam dahin.\r\nZu den erheblichen expliziten \u00f6ffentlichen Schulden von aktuell rund 2.500 Mrd. Euro treten die deutlich h\u00f6heren impliziten Staatsschulden, die auf zuk\u00fcnftige Leistungen in den umlagefinanzierten Sozialversicherungen und auf Versorgungsanspr\u00fcche zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Diese Verpflichtungen sind schwer zu bemessen. Sie \u00fcbersteigen nach allerdings groben Sch\u00e4tzungen die expliziten Verbindlichkeiten deutlich.  Die demografische Entwicklung in Deutschland versch\u00e4rft den Krisenbefund und die Gerechtigkeitsfragen. Die Schultern, die die Schulden in Zukunft tragen m\u00fcssen, werden weniger. Wenn die Generation der sog. Babyboomer in den umlagefinanzierten Sozialsystemen nicht mehr Leistender, sondern Leistungsempf\u00e4nger ist, kollabieren die Systeme in der gegenw\u00e4rtigen Form. Sie sind daher zeitnah zu reformieren. \r\nAngesichts dieses hohen expliziten und impliziten Schuldenstandes sind der Finanzstaat Deutschland und auch der Euroraum in Gefahr. Damit sich diese Gefahren nicht realisieren, bedarf es der Schuldenbremse und des europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsrechts. Dieses Recht sch\u00fctzt die kommende Generation, die Demokratie, den Staat, die Europ\u00e4ische Union, die Wirtschaftskraft und die Freiheit. Gerade in den gegenw\u00e4rtigen Krisenzeiten kommt es auf diese Kr\u00e4fte an.\r\n\r\nPriorisierungen \u2013 die Herausforderungen der aktuellen Haushaltskrise \r\nsind gro\u00df, aber im R\u00fcckblick auf fr\u00fchere Regierungsperioden l\u00f6sbar.\r\nSowohl nach dem Ende der \u201esozialliberalen Koalition\u201c im Jahr 1982 wie auch nach der Wiedervereinigung von 1990 hatten Bundesregierungen im Vergleich zur gegenw\u00e4rtigen Haushaltskrise \u00e4hnlich gro\u00dfe Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. Der fr\u00fchere Finanzminister Theo Waigel hat erst k\u00fcrzlich daran erinnert, dass in den neunziger Jahren Sparprogramme im Volumen von vier bis f\u00fcnf Prozent des damaligen Bruttosozialproduktes zu schultern waren und Subventionen wie die fr\u00fchere Berlin- und Grenzlandhilfe auslaufen mussten.\r\nZun\u00e4chst sollte daher eine nach Haushaltsjahren und Ausgabetiteln aufgegliederte Berechnung der finanzpolitischen Folgen des aktuellen Verfassungsgerichtsurteils erstellt werden, die mit einer Priorisierung der jeweiligen Ausgabenbl\u00f6cke zu verbinden ist. Nicht jede Ausgabe ist \u2013 auch im Bereich des Klimaschutzes \u2013 \u201eunvermeidbar und alternativlos\u201c. Bisherige Sch\u00e4tzungen gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit gehen von Sparpotenzialen von 0,5 bis 1,5 Prozent des BIP aus, also von knapp 20 bis zu 60 Mrd. Euro im Verlauf der Jahre.\r\nFerner sollte dargelegt werden, inwieweit die bei der Priorisierung vorrangigen Ausgaben, gerade im Bereich des Klimaschutzes, durch Inanspruchnahme des EU Programmes \u201eNext Generation EU\u201c in H\u00f6he von 800 Mrd. Euro  abgedeckt werden k\u00f6nnen. Hieran hat Deutschland einen Anteil von 28 Mrd. Euro.  Doch wurden nach Presseberichten von deutscher Seite bisher nur wenige Antr\u00e4ge gestellt. Ggf. k\u00f6nnten auch bereits eingereichte Antr\u00e4ge aufgrund neuer Priorisierung umgestellt werden.\r\nVor allem bei klimapolitisch begr\u00fcndeten Ausgabenplanungen f\u00fcr den bisherigen Klima- und Transformationsfonds ist zu fragen, inwieweit es ordnungspolitisch vorzugsw\u00fcrdige Alternativen gibt. So dr\u00e4ngt sich das freiheitliche Instrument des CO2-Handels und seine internationale Verankerung durch Klimaclubs auf. Dabei k\u00f6nnten zu hohe Belastungen f\u00fcr energieintensive Betriebe besser durch verbilligte oder unentgeltliche CO2-Zertifikate vermieden werden. Gerade bei den klimapolitischen Ma\u00dfnahmen sollte darauf geachtet werden, eine \u201ePfadabh\u00e4ngigkeit\u201c in Richtung eines schrittweisen Hineinschlitterns in eine b\u00fcrokratische Lenkungs- und Subventionswirtschaft zu vermeiden. Der gegenw\u00e4rtige Pfad weicht insbesondere von der Vorgabe der Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge einer \u201eoffenen Marktwirtschaft mit freiem Wettbewerb\u201c diametral ab. Jede wirtschaftliche Aktivit\u00e4t wird durch die sog. Taxonomie b\u00fcrokratisch in \u201egr\u00fcn\u201c oder \u201ebraun\u201c eingeteilt. \u00dcber den ebenfalls h\u00f6chst b\u00fcrokratischen Grenzzoll CBAM, der im \u00dcbrigen die Belange der Exportwirtschaft von vorneherein ausklammert, bis zu der zurzeit bis 2025 verl\u00e4ngerten Aufhebung der europ\u00e4ischen Beihilferegeln werden die Binnenmarktgrunds\u00e4tze \u2013 eine historische Errungenschaft der europ\u00e4ischen Integration \u2013 vernachl\u00e4ssigt. \r\n\r\nBausteine f\u00fcr ein nationales Spar- und Wachstumsprogramm \u2013 \r\nVorrang von Ausgabenk\u00fcrzungen.\r\nErfahrungen aus fr\u00fcheren finanzpolitischen Engp\u00e4ssen zeigen, dass vom B\u00fcrger als sozial gerecht empfundene Ausgabenk\u00fcrzungen wachstumspolitisch den h\u00e4ufig als Alternative genannten Steuer- und Abgabenerh\u00f6hungen \u00fcberlegen sind und die Grundlage f\u00fcr organische Steuermehreinnahmen schaffen. Demgegen\u00fcber verringern Steuer- und Abgabenerh\u00f6hungen in der Regel die Wachstums- und Leistungsanreize, f\u00fchren zur Verlagerung von Standorten und schm\u00e4lern damit k\u00fcnftige Steuereinnahmen (Verringerung des Steuersubstrats). Dies gilt insbesondere im Falle Deutschlands mit einer aktuellen Staatsquote von \u00fcber 50 Prozent und einer Abgabenquote von 42 Prozent, bei deren Berechnung die abgaben\u00e4hnliche CO2-Bepreisung aber wohl noch nicht ber\u00fccksichtigt wurde. Es ist deshalb dringend davon abzuraten, unter dem Titel \u201eSparprogramm\u201c Abgabenerh\u00f6hungen zu beschlie\u00dfen und die gegenw\u00e4rtigen, oft aus \u201eSch\u00f6nwetter-Perioden\u201c stammenden Ausgabenstrukturen einfach fortzuf\u00fchren.\r\nAuf der anderen Seite sollte das Sparprogramm zur St\u00e4rkung des Wachstumspotenzials und zur Erzielung wachstumsbedingter Steuermehreinnahmen durch den Wegfall von Wachstumsbremsen und die Mobilisierung von Leistungsreserven erg\u00e4nzt werden.\r\n\r\nKonkrete Beispiele: B\u00fcrgergeld, Kindergrundsicherung, Demokratief\u00f6rderungsgesetz, Industriestrompreis.\r\nNach fr\u00fcheren Erfahrungen sind geeignete \u201eKandidaten\u201c f\u00fcr Ausgabenk\u00fcrzungen zun\u00e4chst steuerfinanzierte Staatsleistungen, die erst vor Kurzem eingef\u00fchrt wurden oder f\u00fcr die n\u00e4here Zukunft geplant sind; hier ist das \u00f6ffentliche Verst\u00e4ndnis in der Regel am gr\u00f6\u00dften und der Widerstand der betroffenen Gruppen am geringsten, da noch keine Gew\u00f6hnungseffekte eingetreten sind. Dar\u00fcber hinaus sollten insbesondere solche Ausgaben \u00fcberpr\u00fcft werden, die zu als sozial ungerecht empfundenen Verzerrungen und negativen Anreizeffekten wie z. B. einer Arbeitszur\u00fcckhaltung f\u00fchren.\r\nDie Kosten der k\u00fcrzlich beschlossenen Erh\u00f6hung des B\u00fcrgergeldes werden mit rund f\u00fcnf Mrd. Euro angegeben. Sie d\u00fcrften in der Realit\u00e4t aber wesentlich h\u00f6her sein. Diese Reform ist vor allem im Hinblick auf negative Arbeitsanreize wie insbesondere das Lohnabstandsgebot zu \u00fcberpr\u00fcfen. So f\u00e4llt z. B. auf, dass bestimmte Fl\u00fcchtlingsgruppen in D\u00e4nemark zu 70 Prozent in den Arbeitsmarkt integriert sind, in Deutschland jedoch nur zu 20 Prozent. Ein Grund hierf\u00fcr scheint darin zu liegen, dass der Staat neben dem B\u00fcrgergeld die Kosten f\u00fcr Wohnung und Heizung \u00fcbernimmt und die Gesamtsumme im Vergleich zum Nettolohn keinen oder einen nur kleinen Arbeitsanreiz setzt. Sodann wird die rechtliche Regel, wonach eine K\u00fcndigung eines Arbeitsvertrags mit dem Ziel, ins \u201eB\u00fcrgergeld zu wechseln\u201c, mit zeitweiser K\u00fcrzung des B\u00fcrgergeldes sanktioniert wird, zuweilen durch z. B. lange Krankmeldungen provozierte Arbeitgeber-K\u00fcndigungen umgangen. De facto bedeutet das aktuelle B\u00fcrgergeld oft eine R\u00fcckkehr zur \u201ealten Sozialhilfe\u201c vor den Hartz-IV-Reformen, die ein Hauptgrund f\u00fcr die damals hohe Sockel-Arbeitslosigkeit war.\r\nDie geplante Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung wird mit 2,5 Mrd. Euro beziffert, d\u00fcrfte allerdings ebenfalls eine stark steigende Tendenz aufweisen. Die Systemumstellung f\u00fchrt zu bisher nicht \u00fcberwundenen Friktionen zwischen den beteiligten Beh\u00f6rden. Hinzu tritt die Einrichtung neuer personalintensiver Dienststellen, die nach Pressemeldungen 5.000 neue Stellen betreffen. Insbesondere aber kommt die Hilfe bei den betroffenen Familien in der Praxis kaum an. Die finanzielle Situation von Kindern ist in Deutschland zu verbessern. Doch muss eine finanzielle F\u00f6rderung so einfach wie m\u00f6glich umgesetzt werden und die Betroffenen mit m\u00f6glichst geringem Aufwand erreichen. Auch hier sind die Chancen der Vereinfachung und der dann m\u00f6glichen Digitalisierung zu nutzen. \r\nNach dem Demokratief\u00f6rderungsgesetz werden bestimmte Einrichtungen und Organisationen mit 200 Mio. Euro unterst\u00fctzt, die z. B. Ziele wie \u201eKampf gegen Rassismus\u201c, Antidiskriminierung oder einen k\u00e4mpferischen Klimaschutz verfolgen, in der Praxis aber zuweilen als Vorfeldorganisationen f\u00fcr politisch extreme Parteien und Verb\u00e4nde dienen. Eine von CDU/CSU und FDP geforderte \u201eExtremismusklausel\u201c, wonach nur Vereinigungen gef\u00f6rdert werden sollen, die sich zur freiheitlich demokratischen Grundordnung bekennen, wurde von den Regierungsparteien der Ampel bisher abgelehnt . Die demokratische Bildung wird im \u00dcbrigen in den Haushalten des Bundes und der L\u00e4nder \u00fcber die Bundes- und Landesanstalten f\u00fcr politische Bildung mit hohem finanziellen und personellen Einsatz gef\u00f6rdert.\r\nDer mit Mitteln aus dem Klima- und Transformationsfonds vom Bundeswirtschafts- und Klimaschutzminister mit Milliardenaufwand geplante \u201eIndustriestrompreis\u201c ist in der Sache ein marktwirtschaftswidriger \u201eBezugsschein\u201c f\u00fcr verg\u00fcnstigten Strom und hat die Nachteile aller Bezugsscheine. Diese liegen in der schwierigen Abgrenzung der beg\u00fcnstigten Gruppen, einer Bevorzugung gro\u00dfer, interessenstarker Industrieunternehmen gegen\u00fcber dem Mittelstand, in b\u00fcrokratischen und h\u00f6chst personalintensiven Genehmigungs- und \u00dcberwachungsprozeduren sowie in der \u201epolitischen Anbindung\u201c gro\u00dfer Unternehmen an das die Mittel vergebende Ministerium. Die Ank\u00fcndigung, die Subvention sei nur vor\u00fcbergehend und w\u00fcrde nur einen \u201eBr\u00fcckeneffekt\u201c haben, ist kaum glaubw\u00fcrdig, da der zweite \u201eBr\u00fcckenpfeiler\u201c fehlt. Nach dem Subventionsbericht des Bundes sind allein die Finanzhilfen des Bundes von 24,3 Mrd. Euro in 2021 auf 48,7 Mrd. Euro in 2024 gestiegen, wobei Sekund\u00e4reffekte noch nicht erfasst sind wie die Einrichtung zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratien zur Abwicklung der F\u00f6rderprogramme (z.B. Au\u00dfenstellen des BAFA) oder der Besch\u00e4ftigung spezieller Berater zur Erf\u00fcllung der F\u00f6rderanforderungen, die viele Kommunen und Unternehmen f\u00fcr notwendig halten.\r\nAls marktwirtschaftliche Alternative sollten die in der Vergangenheit praktizierten kostenlosen oder verbilligten CO2-Zertifikate vergeben werden, die f\u00fcr den klimapolitischen Anreizeffekt degressiv gestaltet werden k\u00f6nnten. Der Verzicht auf die Erhebung von Abgaben ist besser, als Abgaben zu erheben und deren Nebenfolgen durch Subventionen und zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie auszugleichen.\r\n\r\nMa\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung des Wachstumspotenzials.\r\nNeben dem durch die politische Fehlentscheidung des Ausstiegs aus der Kernenergie verringerten Energieangebot ist die demografisch bedingte Abnahme des Arbeitsangebots der zentrale \u00f6konomische Engpassfaktor: Durch eine Flexibilisierung der Tagesarbeitszeit innerhalb der Wochenarbeitszeit k\u00f6nnte das vorhandene Arbeitskr\u00e4ftepotenzial besser genutzt und die Produktivit\u00e4t vor allem im Dienstleistungsbereich wie der Gastronomie erheblich gesteigert werden. Insbesondere im \u00f6ffentlichen Dienst k\u00f6nnte das vorhandene Potenzial an Mitarbeitern durch eine Beschr\u00e4nkung des Zugangs zur Teilzeit auf wichtige Gr\u00fcnde wie famili\u00e4re Erfordernisse besser genutzt und die Kostenbelastung durch Einstellung zus\u00e4tzlicher Mitarbeiter verringert werden. Die Kosten der \u201eRente mit 63\u201c liegen erheblich \u00fcber den bei ihrer Einf\u00fchrung genannten Sch\u00e4tzungen, da nicht nur die zur Begr\u00fcndung seinerzeit in den Blick genommenen k\u00f6rperlich stark belasteten Arbeitnehmer, sondern weitere ben\u00f6tigte Fachkr\u00e4fte mit relativ hohem Rentenanspruch von der vorgezogenen Altersrente Gebrauch machen und damit auch den Fachkr\u00e4ftemangel versch\u00e4rfen. Da der Bundeszuschuss an die Rentenversicherung mit 115 Mrd. Euro (126 Mrd. Euro im Jahr 2024) einer der gr\u00f6\u00dften Ausgabenbl\u00f6cke ist,  besteht hier dringender Handlungsbedarf. \r\nDer Produktionsfaktor \u201eBoden\u201c k\u00f6nnte st\u00e4rker genutzt werden, wenn Fl\u00e4chenstilllegungen in der Landwirtschaft auf ertragreichen B\u00f6den unterblieben. Die zur Verbesserung der Kapitaleffizienz allgemein als notwendig erachtete Beschleunigung von Planungs- und Genehmigungsverfahren wird ohne durchschlagenden Erfolg bleiben, wenn nicht die gegenw\u00e4rtigen ausufernden M\u00f6glichkeiten der Verbandsklage nach europ\u00e4ischem und nationalem Recht beschr\u00e4nkt werden. Zum Rechtsstaat geh\u00f6rt unabdingbar der Rechtsschutz f\u00fcr die von hoheitlichen Ma\u00dfnahmen unmittelbar Betroffenen, aber nicht eine zur Erzielung \u00f6ffentlicher Aufmerksamkeit (und Spendenakquise) genutzte Popularklage, mit der oft rein politische Ziele verfolgt werden.\r\n\r\nDie Zeitenwende im modernen freiheitlichen Rechtsstaat \u2013 ein neues Freiheitsvertrauen. \r\nDie Politik der letzten Jahre ist durch zahlreiche Krisen gepr\u00e4gt. Auf die Finanz- und Schuldenkrise folgten die noch fortdauernde Fl\u00fcchtlingskrise, die Pandemie und der Ukrainekrieg mit seinen tiefgreifenden Folgen. Gleichzeitig scheint der Einfluss Europas und der westlichen Welt zu schwinden. Die M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz sprach im Jahr 2020 von einer \u201eWestlessness\u201c. Diese Kritik erreicht \u2013 anders als von der Konferenz gedacht \u2013 gegenw\u00e4rtig auch die Politik in Deutschland und Europa. Die \u00f6ffentliche Hand hat in der Finanzkrise und in der Pandemie \u2013 bei aller berechtigter Kritik im Einzelfall \u2013 insgesamt in positiver Weise agiert. Doch ist ein roter Faden in der Bew\u00e4ltigung dieser und der weiteren Krisen zu erkennen. Die Politik hat vor allem reaktiv gehandelt, b\u00fcrokratische Ma\u00dfnahmen beschlossen und die Staatsschulden in Verweis auf die Ausnahmelagen kontinuierlich erh\u00f6ht. Nun ist es an der Zeit, diesen Krisenmodus zu verlassen. Die \u00e4ngstliche B\u00fcrokratisierung und die reaktive Schuldenpolitik bef\u00f6rdern die \u201eWestlessness.\u201c Deutschland und Europa sollten demgegen\u00fcber wieder mehr in neuen optimistischen sowie handlungs- und freiheitsorientierten Projekten befl\u00fcgelt werden. So ist z. B. dem Klimawandel nicht durch B\u00fcrokratie, sondern durch das freiheitliche Instrument des CO2-Handels zu begegnen \u2013 auch weil nur dieses \u00fcber die Grenzen der Europ\u00e4ischen Union hinaus wirken und das Klima daher entscheidend sch\u00fctzen kann. Die Europ\u00e4ische Union ist durch neue freiheitliche Projekte wie eine kraftvolle europ\u00e4ische Verteidigungsgemeinschaft, einen echten europ\u00e4ischen Finanzmarkt, einen funktionierenden Energiebinnenmarkt, eine Erweiterung des Euroraumes um starke Mitgliedstaaten, eine nachhaltige Entb\u00fcrokratisierung, durch neue Infrastrukturen und Freihandelsabkommen mit wichtigen Regionen der Welt und die dann leichter m\u00f6gliche territoriale Erweiterung zu st\u00e4rken.\r\nOhne rechtlich bindende Budgetrestriktionen (\u201eSchuldenbremsen\u201c) l\u00e4sst sich das Problem der \u201eZeitinkonsistenz\u201c der Finanzpolitik und die hohe Gegenwartspr\u00e4ferenz der Politik insbesondere vor Wahlen nicht l\u00f6sen. Im antiken Mythos lie\u00df sich Odysseus an den Mast binden, um den Sirenenkl\u00e4ngen zu widerstehen und sein Schiff sicher nach Hause navigieren zu k\u00f6nnen.  Werden die steigenden Steuereinnahmen klug eingesetzt und die bestehenden Sparpotenziale genutzt, werden  Bund und L\u00e4nder auch in Zukunft verfassungskonforme Haushalte aufstellen k\u00f6nnen und ihre Handlungsf\u00e4higkeit verbessern. \r\nDie gegenw\u00e4rtige Finanzkrise und das Grundsatzurteil des Bundesverfassungsgerichts geben in der Zeitenwende Anlass, sich der Grundlagen des modernen Staates, der Demokratie, des handlungsf\u00e4higen Rechtsstaates und der Freiheit zu vergewissern. Der Staat und die Europ\u00e4ische Union werden ihre Mittel klug einsetzen m\u00fcssen, aber auch dann die dr\u00e4ngenden Aufgaben allein nicht meistern. Wenn aber freiheitsberechtigte Menschen und eigenverantwortliche Unternehmen sich den Aufgaben annehmen, k\u00f6nnen Berge versetzt werden. Die Kernidee des modernen Steuerstaates und der Europ\u00e4ischen Union setzt ganz in diesem Sinne auf die Freiheit, die Wirtschaftskraft und insgesamt auf die Entscheidungsverantwortung der privaten Hand. Die \u00f6ffentliche Hand kann keine Ergebnisse garantieren, aber einen verl\u00e4sslichen rechtlichen Rahmen f\u00fcr die Freiheit, weitere Anreize f\u00fcr die Wirtschaft sowie einen sozialen Ausgleich schaffen. Die Zeitenwende fordert keine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Verschuldung der \u00f6ffentlichen Hand, sondern ein erneuertes Freiheitsvertrauen.   \uf06e\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stabile nachhaltige Staatsfinanzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel der Stellungnahme ist es, grunds\u00e4tzlich f\u00fcr eine nachhaltige, tragf\u00e4hige und generationengerechte Reform der gesetzlichen Altersvorsorge zu pl\u00e4dieren. Es bezieht sich nicht auf einzelne Gesetzes\u00e4nderungen und Regelungen, aufgrund ihrer grunds\u00e4tzlichen Art aber wiederum auf alle einschl\u00e4gigen Gesetzt und Regelungen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-05",
                    "title": "Gesetz zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003401",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cd/da/300362/Stellungnahme-Gutachten-SG2405220007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003401",
                        "regulatoryProjectTitle": "Rentenpaket II der Bundesregierung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": " \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nRentenpaket II \r\nder Bundesregierung\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBetina Kirsch\r\nVorsitzende Ausschuss Sozial- und Arbeitsmarktpolitik\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nM\u00fcnchen, April 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPr\u00e4sidentin: Prof. Dr. Angelika Niebler, MdEP, Generalsekret\u00e4r: Dr. Johann Schachtner\r\n\r\n  \r\n\r\nDie Realit\u00e4t wird zu Lasten der Generationengerechtigkeit weiter verdr\u00e4ngt!\r\n\r\n\u00dcber die Demografie kann man sich nicht ohne Folgen hinwegsetzen. Es ist dringend an der Zeit, eine nachhaltige Reform des umlagefinanzierten Rentensystems anzugehen! \r\n\r\nDas vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) geplante Rentenpaket II ignoriert das sich versch\u00e4rfende Finanzierungsdefizit allerdings nach wie vor. Es benachteiligt die \u201ejunge Generation\u201c.\r\n\r\nDas plant die Bundesregierung:\r\n\r\n\u2022\tDas Rentenpaket II sieht eine Fortschreibung des Mindest-Rentenniveaus auf 48 Prozent bis in das Jahr 2039 vor. \r\n\r\n\u2022\tGeplant ist zudem der Einstieg in die Kapitaldeckung des Rentensystems in Form eines neu einzuf\u00fchrenden Generationenkapitals. Ab 2024 soll ein Betrag von 12 Milliarden Euro in das Generationenkapital flie\u00dfen. Dieser Betrag soll dann j\u00e4hrlich eingezahlt werden und um 3 Prozent steigen. Die Ertr\u00e4ge aus diesem Kapitalstock sollen ab 2036 den Beitragssatz in der Rentenversicherung stabilisieren. \r\n\r\n\u2022\tDer Beitragssatz in der Rentenversicherung von 18,6 Prozent soll bis zum Jahr 2027 stabil bleiben. Ab 2028 wird von einem Anstieg auf 20 Prozent, ab 2035 von einem Beitragssatz von 22,3 Prozent ausgegangen, der dann aufgrund des Generationenkapitals bis 2045 stabil bleiben soll. \r\n\r\nAllgemeine Kritik\r\n\r\nDie vorgenannten Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen das enorme Finanzierungsdefizit nicht beheben. \r\n\r\nDie aus dem Generationenkapital realisierbaren Renditen (Finanzminister Lindner rechnet ab 2036 mit 10 Milliarden Euro pro Jahr) sind angesichts des j\u00e4hrlich zuflie\u00dfenden Bundeszuschusses von \u00fcber 100 Milliarden Euro ein Tropfen auf dem hei\u00dfen Stein. Das Generationenkapital ist zwar ein Schritt in die richtige Richtung, der jedoch zu sp\u00e4t kommt und nur einen sehr kleinen Beitrag zur Stabilisierung leistet. Gem\u00e4\u00df Referentenentwurf w\u00fcrden z.B. im Jahr 2045 von den erwarteten Rentenausgaben in H\u00f6he von 802 Milliarden Euro lediglich 10 Milliarden Euro (1,2 Prozent!) durch Aussch\u00fcttungen aus dem Generationenkapital finanziert werden. Inwieweit sich die von der Bundesregierung berechneten Renditen zudem auch tats\u00e4chlich realisieren, steht in den Sternen. Der Bund wird trotz des Generationenkapitals weiterhin mehr als ein Viertel seines Bundeshaushalts in die Rente pumpen m\u00fcssen. Wo das Geld f\u00fcr den steigenden Bundeszuschuss herkommen soll, bleibt offen. \r\n\r\nEin weiterer Anstieg der Lohnnebenkosten ist strikt abzulehnen. Geh\u00e4lter werden schon heute st\u00e4rker mit Sozialabgaben und Steuern belastet als in fast allen anderen OECD-L\u00e4ndern. Dies macht Deutschland als Wirtschaftsstandort unattraktiv, auch f\u00fcr gesuchte Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland.\r\n\r\nDie Demografie bringt die Rente in Schieflage.\r\n\r\nStatistisch gesehen haben 1962 einem Rentner noch 6 Beitragszahler gegen\u00fcbergestanden. Heute sind es ca. 2,1 Beitragszahler. Ab 2030 wird sich die Lage noch einmal dramatisch versch\u00e4rfen, weil dann die Babyboomer als geburtenst\u00e4rkste Jahrg\u00e4nge in Rente gehen. Es werden dann nur noch anderthalb Beitragszahler sein. Zudem steigt die Lebenserwartung der Menschen in Deutschland kontinuierlich. W\u00e4hrend 1960 ab Renteneintritt noch knapp 10 Jahre lang Rente bezogen wurde, sind es heute im Schnitt \u00fcber 20 Jahre.\r\n\r\nGleiches Rentenniveau, gleiches Regelrentenalter, noch mehr Rentner, noch weniger Beitragszahler und noch l\u00e4ngere Rentenbezugsdauer. Die Begleichung dieser Rechnung geht mit den Ma\u00dfnahmen des Rentenpakets II nicht auf. \r\n\r\nAlle relevanten Stellschrauben des Rentensystems m\u00fcssen genutzt werden. \r\n\r\nEs braucht jetzt generationengerechte Ma\u00dfnahmen, die das Problem unseres Rentensystems an der Wurzel packen. Die relevanten Stellschrauben, die von der Bundesregierung nicht angefasst werden, sind Rentenniveau, Regelaltersgrenze und Renteneintrittsalter.\r\n\r\n\u2022\tWenn die Lebenserwartung steigt, muss in logischer Konsequenz auch das Renteneintrittsalter erh\u00f6ht werden. Rentenexperten schlagen hierzu eine 2 zu 1 Regelung vor. Steigt die Lebenserwartung um 12 Monate muss auch das Renteneintrittsalter um 8 Monate und die Bezugsdauer der Rente um 4 Monate erh\u00f6ht werden. Andere L\u00e4nder wie Niederlande, Schweden und Finnland haben solche Ma\u00dfnahmen bereits beschlossen. Das schlie\u00dft nicht aus, Sonder- bzw. H\u00e4rtefallregelungen f\u00fcr bestimmte k\u00f6rperlich und psychisch besonders belastete Berufsgruppen zu definieren.\r\n\r\n\u2022\tDer Nachhaltigkeitsfaktor muss zwingend erhalten bleiben. Durch ihn werden Ver\u00e4nderungen im Zahlenverh\u00e4ltnis von Beitragszahlern und Rentenbeziehern bei der j\u00e4hrlichen Rentenanpassung ber\u00fccksichtigt. Die Regierung plant den Nachhaltigkeitsfaktor faktisch au\u00dfer Kraft zu setzen, sobald das Rentenniveau unter den Schwellenwert von 48 Prozent sinkt.\r\n\r\n\u2022\tMit Blick auf die demographischen Ver\u00e4nderungen muss auch ehrlich dar\u00fcber gesprochen werden, was gesetzliche Altersvorsorge langfristig noch leisten kann. Auch das heutige Durchschnitts-Rentenniveau reicht oft nicht mehr, um vor Altersarmut gewappnet zu sein. Gesetzliche Altersrente sollte langfristig als Basisversorgung verstanden werden. Parallel m\u00fcssen Anreize f\u00fcr private Vorsorge sowie f\u00fcr betriebliche Altersversorgung ausgebaut werden. Eine vom Bundesfinanzministerium im Jahre 2023 eingesetzte Fokusgruppe hat dazu Vorschl\u00e4ge erarbeitet, die weiterzuverfolgen sind. Einfach verst\u00e4ndliche, standardisierte Produkte, die auch digital vertrieben werden und damit kosteng\u00fcnstiger sind sowie bessere Renditechancen und eine gezielte F\u00f6rderung von Geringverdienern sind Mittel, um privates Vorsorgen attraktiver zu machen. Der Wirtschaftsbeirat Bayern hat bereits 2020 ein ausf\u00fchrliches Konzept f\u00fcr eine stabile Altersvorsorge \u00fcber eine durch Sachkapital gedeckte S\u00e4ule vorgelegt.\r\n\r\n\u2022\tVor dem Hintergrund der steigenden Lebenserwartung sowie der zunehmenden Vielfalt an T\u00e4tigkeiten in der Wirtschaft, die Weiterarbeit bis ins hohe Alter je nach Art der Arbeit unterschiedlich erm\u00f6glichen, sollte das System der Regelaltersgrenze durch das Konzept eines Renteneintrittsfensters ersetzt werden, innerhalb dessen Menschen frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ab wann sie Rente beziehen. Je nach Eintritt m\u00fcssen dann entsprechende Zu- und Abschl\u00e4ge auf das versicherungsmathematische neutrale Niveau berechnet werden. \r\n\r\n\u2022\tDie Herausforderung der gegenw\u00e4rtigen Rentenpolitik liegt auch in der politischen Akzeptanz von Rentenreformen. Eine offene und ehrliche Diskussion \u00fcber das Thema ist daher im Sinne der Generationengerechtigkeit unerl\u00e4sslich. Die Erfahrungen mit dem RV-Altersgrenzenanpassungsgesetz aus dem Jahr 2007, bei dem die Regelaltersgrenze schrittweise von 65 Jahren auf 67 Jahre angehoben wurde, zeigen, dass Rentenreformen dann akzeptiert werden, wenn sie im Interesse der Planungssicherheit der Bev\u00f6lkerung einen langen Vorlauf haben. \r\n\r\nIn diesem Sinne muss die Bundesregierung jetzt handeln!\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Rentenpaket II der Bundesregierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Nach Art.14 Elektrizit\u00e4tsbinnenmarkt-Verordnung der EU erstellen die \u00dcbertragungsnetzbetreiber der\r\nEU-Mitgliedstaaten einen sog. Bidding Zone Review (BZR), der kl\u00e4rt, inwieweit die jeweils aktuellen \r\nStrompreiszonen noch dem Gebot des Art.14 dieser Verordnung entsprechen. Aufgrund momentaner struktureller Engp\u00e4sse droht eine Aufteilung Deutschlands in Strompreiszonen. Dies w\u00fcrde die Energiewende erschweren und w\u00e4re wirtschaftlich kontraproduktiv. Diese ist auch nicht n\u00f6tig, weil die Engp\u00e4sse in den n\u00e4chsten Jahren beseitigt werden. Die Bundesregierung wird aufgefordert, eine Aufteilung Deutschlands in Strompreiszonen zu verhindern. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011787",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/1b/347787/Stellungnahme-Gutachten-SG2408280007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-26"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011787",
                        "regulatoryProjectTitle": "Strompreiszonen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Initiatoren der einheitlichen \r\nStromgebotszone f\u00fcr Deutschland\r\nEinheitliche Stromgebotszone f\u00fcr Deutschland\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\ndie IHKs in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Rheinland-Pfalz, Saarland, die \r\n\u00dcbertragungsnetzbetreiber Amprion und TransnetBW sowie der Wirtschaftsbeirat \r\nBayern begr\u00fc\u00dfen, dass sich das BMWK in seinem Papier \u201eStrommarktdesign\r\nder Zukunft\u201c f\u00fcr den Erhalt der einheitlichen Stromgebotszone einsetzt. \r\nWir appellieren an Sie, diese Position auch weiterhin in dieser Klarheit \r\ninsbesondere auch auf europ\u00e4ischer Ebene zu vertreten.\r\nObwohl der aktuelle strukturelle Engpass in der deutschen Stromversor\u0002gung mit der Inbetriebnahme verschiedener Netzausbauprojekte weiter zur\u00fcck\u0002geht, droht Deutschland eine Aufteilung in mehrere Stromgebotszonen. \r\nDie \u00dcbertragungsnetzbetreiber Amprion, TransnetBW, TenneT und 50Hertz \r\ngehen davon aus, dass wesentliche HG\u00dc-Vorhaben in den n\u00e4chsten Jahren in \r\nBetrieb genommen werden. Hierzu z\u00e4hlen der SuedOst- (Inbetriebnahme Ende \r\n2027) und SuedLink (Inbetriebnahme Ende 2028) sowie das Projekt \r\nA-Nord/Ultranet (Inbetriebnahme 2026/2027). Zudem werden weitere wichtige \r\nWechselstrom-Verbindungen und Interkonnektoren fertiggestellt, wodurch die \r\nkritisierten Engpasssituationen in Deutschland weiter reduziert werden.\r\nIn der Zwischenzeit jedoch werden im vierten Quartal 2024 die \u00dcbertragungs\u0002netzbetreiber der EU-Mitgliedstaaten einen Bidding Zone Review vorlegen. Der \r\nPrognosehorizont dieses Berichts endet aber bereits 2025 und ist damit sehr \r\nkurzfristig. Es besteht die Gefahr, dass die Agentur f\u00fcr die Zusammenarbeit der \r\nEnergieregulierungsbeh\u00f6rden (ACER) andauernde gravierende Netzengp\u00e4sse\r\nim deutschen Stromnetz feststellen und der Europ\u00e4ischen Kommission empfeh\u0002len wird, Deutschland in zwei oder mehrere Strompreiszonen aufzuteilen.\r\nBundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nHerrn Dr. Robert Habeck\r\n11019 Berlin 26. August 2024\r\nSeite 2\r\nDie Einf\u00fchrung mehrerer Strompreiszonen in Deutschland w\u00fcrde sich \u00fcber \r\nmehrere Jahre, \u00fcber das Ende des Prognosehorizonts hinaus, erstrecken und\r\nw\u00e4re mit enormem Aufwand verbunden. Die Teilung w\u00fcrde erst greifen, wenn \r\nder urs\u00e4chliche Engpass bereits weitestgehend behoben ist. Die Erfahrung \r\nmit bisherigen Gebotszonenaufteilungen zeigt, dass sich die gew\u00fcnschten \r\nErgebnisse nicht eingestellt haben. \r\nAuch die Akzeptanz f\u00fcr den \u00dcbertragungsnetzausbau w\u00fcrde beeintr\u00e4chtigt, \r\ndie Beseitigung von Netzengp\u00e4ssen w\u00fcrde als weniger dringlich wahrgenommen.\r\nDer Ausbau des \u00dcbertragungsnetzes ist jedoch entscheidend f\u00fcr die Versor\u0002gungssicherheit, die Systemstabilit\u00e4t und die Erreichung der Klimaziele in \r\nDeutschland und Europa. Eine Verz\u00f6gerung dieser wichtigen Netzvorhaben \r\nmuss daher unter allen Umst\u00e4nden vermieden werden.\r\nDie Investitionsbereitschaft der Industrie, insbesondere im Kraftwerksbau \r\nd\u00fcrfte wegen der Unsicherheiten, die mit einer Marktteilung verbunden w\u00e4ren,\r\nstark sinken. Zudem w\u00fcrden Erneuerbare Energien im Norden wegen des dort\r\nvoraussichtlich niedrigeren durchschnittlichen Marktpreises weniger profitabel, im \r\nS\u00fcden m\u00fcssten stromintensive Industrien mit deutlich h\u00f6heren Preisen rechnen.\r\nDa die deutschen Strompreise bereits jetzt zu den h\u00f6chsten weltweit geh\u00f6ren, \r\nw\u00e4re eine weitere Steigerung f\u00fcr die s\u00fcd-/westdeutsche Wirtschaft und vor allem \r\nf\u00fcr die energieintensive Industrie ein weiterer Nackenschlag. Stromintensive\r\nUnternehmen w\u00fcrden ihre Investitionen nicht von S\u00fcd- nach Norddeutschland\r\numleiten, sondern - wie Unternehmensbefragungen zeigen - sie zur\u00fcckfahren \r\nunterlassen oder ins Ausland verlagern. Wir bitten Sie deshalb nochmals \r\neindringlich, sich weiterhin f\u00fcr den Erhalt der einheitlichen deutschen \r\nStromgebotszone einzusetzen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Strompreiszonen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3f/8b/300360/Stellungnahme-Gutachten-SG2405220008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003400",
                "regulatoryProjectTitle": "Stabile nachhaltige Staatsfinanzen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSchuldenbremse und Freiheit\r\n\r\n\r\nProf. Dr. Gregor Kirchhof, LL.M.\r\nLehrstuhl f\u00fcr \u00d6ffentliches Recht, Finanzrecht und Steuerrecht,\r\nDirektor des Instituts f\u00fcr Wirtschafts- und Steuerrecht, \r\nUniversit\u00e4t Augsburg \u2013 Juristische Fakult\u00e4t\r\n\r\nProf. Dr. Franz-Christoph Zeitler \r\nVizepr\u00e4sident der Deutschen Bundesbank a.D., Staatssekret\u00e4r a.D.\r\nVorsitzender des Ausschusses Finanzm\u00e4rkte des Wirtschaftsbeirates Bayern\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nM\u00fcnchen, April 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPr\u00e4sidentin: Prof. Dr. Angelika Niebler, MdEP, Generalsekret\u00e4r: Dr. Johann Schachtner\r\n\r\n \u2003\r\n\r\nINHALTSVERZEICHNIS\r\n\r\nZusammenfassung\t3\r\nVerfassungsreform mit Weitsicht \u2013 die Schuldenbremse aus dem Jahr 2009\t4\r\nDie alte investitionsbezogene Grenze hat die Staatsschulden nicht begrenzt, sondern von rund 63 auf 1.600 Mrd. Euro ansteigen lassen.\t5\r\nEurop\u00e4isches Finanzrecht \u2013 finanzielle Stabilit\u00e4t der Europ\u00e4ischen Union und des Euroraumes\t5\r\nDie gegenw\u00e4rtige Haushaltskrise ist \u00fcberwindbar und bietet eine Chance.\t6\r\nDer aktuelle Vorschlag des Sachverst\u00e4ndigenrates ist nicht zielf\u00fchrend.\t6\r\n\u201eNext Generation EU\u201c \u2013 doch eine Generationenbilanz kann Kredite jenseits von Schuldenbremse und Stabilit\u00e4tspakt nicht rechtfertigen.\t7\r\nDer unternehmerische Investitionsbegriff greift f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand nicht.\t8\r\nDer f\u00fcr die Politik so verf\u00fchrerische Staatskredit muss in der Demokratie die Ausnahme sein.\t8\r\nEine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Verschuldung gef\u00e4hrdet den Staat, die Europ\u00e4ische Union, die Wirtschaftskraft und die Freiheit.\t9\r\nPriorisierungen \u2013 die Herausforderungen der aktuellen Haushaltskrise sind gro\u00df, aber im R\u00fcckblick auf fr\u00fchere Regierungsperioden l\u00f6sbar.\t10\r\nBausteine f\u00fcr ein nationales Spar- und Wachstumsprogramm \u2013 Vorrang von Ausgabenk\u00fcrzungen\t10\r\nKonkrete Beispiele: B\u00fcrgergeld, Kindergrundsicherung, Demokratief\u00f6rderungsgesetz, Industriestrompreis\t11\r\nMa\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung des Wachstumspotenzials\t12\r\nDie Zeitenwende im modernen freiheitlichen Rechtsstaat \u2013 ein neues Freiheitsvertrauen.\t13\r\n\r\n\u2003\r\nDie Schuldenbremse ist nicht zu reformieren, sondern zu wahren. Angesichts wachsender Steuereinnahmen und erheblicher Sparpotenziale wird die \u00f6ffentliche Hand die gegenw\u00e4rtige Haushaltskrise nicht nur ohne eine \u00c4nderung der Schuldenbremse meistern, sondern ihre Handlungsr\u00e4ume weiten. Grunds\u00e4tzlich bedarf es keiner weiteren staatlichen Schulden, sondern eines neuen Freiheitsvertrauens.\r\n\r\nZusammenfassung\r\nVor rund 15 Jahren haben Bundestag und Bundesrat jeweils mit der notwendigen Zweidrittelmehrheit die neue Schuldenbremse ins Grundgesetz aufgenommen. Angesicht der Kritik an den Finanzregeln und sehr unterschiedlichen Reformvorschl\u00e4gen, die gegenw\u00e4rtig unterbreitet werden, sind die \u00dcberzeugungen, die damals die Politik leiteten, wieder in Erinnerung zu rufen. Hohe Staatsschulden schlagen sich \u2013 so die Begr\u00fcndung des Entwurfs des verfassungs\u00e4ndernden Gesetzes \u2013 \u201edauerhaft in der Verengung staatlicher Handlungsm\u00f6glichkeiten sowie in Wachstums- und Besch\u00e4ftigungsverlusten nieder.\u201c  \u00d6ffentliche Kredite rechnen sich strukturell nicht. In den Jahren 1950 bis 2008, also in der Zeit vor der Niedrigzinsphase, hat Deutschland rund 1.600 Mrd. Euro an Krediten aufgenommen und etwa 1.500 Mrd. Euro f\u00fcr Zinsen ausgegeben.  Der Staat hat letztlich kaum Finanzkraft gewonnen, aber Gegenwart und Zukunft mit erheblichen Zins- und R\u00fcckzahlungspflichten belastet. Angesichts der wieder gestiegenen Zinsen, einer j\u00e4hrlichen Zinslast allein des Bundes von rund 40 Mrd. Euro und der Einsicht, dass der steuerfinanzierte Staat anders als Unternehmen durch Schulden seine Einnahmen in aller Regel nicht steigert, sind staatliche Kredite ganz im Sinne des Grundgesetzes nur aufzunehmen, um Ausnahmesituationen zu \u00fcberwinden. \r\nDie Schuldenbremse und das europ\u00e4ische Stabilit\u00e4tsrecht sch\u00fctzen die Freiheit, die Wirtschaftskraft und die Handlungsf\u00e4higkeit des Staates sowie der Europ\u00e4ischen Union. Entgegen mancher Behauptung ist die Schuldenbremse nicht \u201estarr\u201c oder unflexibel, sondern erlaubt dem Bund eine j\u00e4hrliche Verschuldung von 0,35 Prozent des BIP (sog. \u201eatmender Haushalt\u201c) sowie Bund und L\u00e4ndern, auf Notlagen und auf konjunkturelle Krisen mit Krediten zu reagieren. Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen die Staatsschulden aber in angemessener Zeit tilgen, damit der Schuldenberg von gegenw\u00e4rtig rund 2.500 Mrd. Euro,  die ebenfalls hohen Zins- und Tilgungspflichten und die damit verbundene Abh\u00e4ngigkeit vom Finanzmarkt nicht weiter steigen. \r\nDie Staatsverschuldung zu begrenzen bedeutet vor allem, die n\u00e4chste Generation zu sch\u00fctzen. Dieser wurden bereits zu hohe Lasten aufgeb\u00fcrdet \u2013 in den genannten Tilgungs- und Zinspflichten, im Sicherheitsanliegen, im Klimawandel, in den Abh\u00e4ngigkeiten von anderen Staaten (Rohstoffe, Medizin, Sicherheit), im Bereich Migration und Asyl, der demografischen Entwicklung insbesondere in den Sozialsystemen und in erneuerungsbed\u00fcrftigen Infrastrukturen. Der bereits schwer belasteten Zukunft sind keine weiteren, \u00fcber die Grenzen der Schuldenbremse des Grundgesetzes hinausgreifenden Schulden zuzumuten. Dies fordert auch das Demokratieprinzip. Die Demokratie beruht auf einem Repr\u00e4sentationsversprechen: no taxation without representation. Staatsschulden aber kappen das geforderte grundlegende Band, wenn sie in der Zukunft von Menschen zu tragen sind, die noch nicht w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Hier ruht das Verf\u00fchrerische der staatlichen Kredite. Das Parlament kann eine ausgabenwirksame Politik beschlie\u00dfen, ohne sich unmittelbar um die Finanzierung bem\u00fchen zu m\u00fcssen.\r\nDie Schuldenbremse sch\u00fctzt die Freiheit, die Demokratie und dar\u00fcber hinaus auch die Bonit\u00e4t Deutschlands und damit letztlich der Europ\u00e4ischen Union an den Finanzm\u00e4rkten. Das deutsche und europ\u00e4ische Stabilit\u00e4tsrecht wahrt so die Handlungsf\u00e4higkeit Deutschlands und der Europ\u00e4ischen Union in Krisensituationen und verhindert, dass die \u00f6ffentlichen H\u00e4nde zum \u201eSpielball der Finanzm\u00e4rkte\u201c werden. Statt einer steigenden Verschuldungsquote sind die immer noch wachsenden Steuereinnahmen und erheblichen Sparpotenziale zu nutzen. \r\nRechtliche Regeln zur Schuldenbegrenzung setzen zudem politisch und -\u00f6konomisch die richtigen Anreize: Anreize f\u00fcr eine transparente \u00f6ffentliche Diskussion dar\u00fcber, welche Ausgaben wirklich vorrangig sind, Anreize f\u00fcr eine Abw\u00e4gung von gegenwarts- und zukunftsorientierten Ausgaben und nicht zuletzt Anreize zur Verbesserung des Rahmens f\u00fcr private Investitionen, um nicht Gefahr zu laufen, immer st\u00e4rker auf staatliche Finanzen zu setzen.\r\nAuf mittlere und l\u00e4ngere Sicht haben Staaten mit Schuldenbremsen einen h\u00f6heren Anteil an zukunftsgerichteten und investiven Ausgaben in ihren Haushalten als Staaten mit kaum oder unbegrenzter Verschuldung, weil die Lasten f\u00fcr den Schuldendienst niedriger sind und damit mehr Freiraum f\u00fcr \u00f6ffentliche Ausgaben und wachstumsf\u00f6rdernde Steuersenkungen besteht. Es bedarf eines Umdenkens der Regierungen auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene.\r\n\r\nVerfassungsreform mit Weitsicht \u2013 die Schuldenbremse aus dem Jahr 2009.\r\nBundestag und Bundesrat haben im Jahr 2009 die neue Schuldenbremse in Kraft gesetzt. Die f\u00fcr die Verfassungs\u00e4nderung jeweils notwendige Zweidrittelmehrheit verdeutlicht den breiten politischen Konsens, der dieser Reform zugrunde lag. Dieser Konsens ist wieder in Erinnerung zu rufen. Staatsschulden d\u00fcrfen gem. Art. 109 Abs. 3 und Art. 115 Abs. 2 GG nur in vier Ausnahmef\u00e4llen aufgenommen werden. Der Bund kann sich \u2013 erstens \u2013 ohne weitere Begr\u00fcndung j\u00e4hrlich in H\u00f6he von 0,35 Prozent des Bruttoinlandsproduktes (BIP) durch Schulden finanzieren. Bund und L\u00e4nder d\u00fcrfen \u2013 zweitens \u2013 ganz im Sinne John Maynard Keynes\u2018 konjunkturbedingte Kredite aufnehmen, um die Auswirkungen einer von der Normallage abweichenden konjunkturellen Entwicklung im Auf- und Abschwung symmetrisch zu ber\u00fccksichtigen. Die Kredite sind nach der Krise konjunkturgerecht zur\u00fcckzuf\u00fchren. Drittens d\u00fcrfen in F\u00e4llen von Naturkatastrophen und \u2013 viertens \u2013 von au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notsituationen, die sich beide der Kontrolle des Staates entziehen und die staatliche Finanzlage erheblich beeintr\u00e4chtigen, die notwendigen finanziellen Gegenma\u00dfnahmen durch Schulden finanziert werden. M\u00fcssen Menschen eine Krise wie die Pandemie meistern, sollen sie nicht auch noch durch h\u00f6here Steuern belastet werden, um Gegenma\u00dfnahmen zu finanzieren. Doch auch dann sind die Kredite in angemessener Zeit zu tilgen, damit sich die Staatsschulden und die mit diesen verbundenen Abh\u00e4ngigkeiten vom Finanzmarkt nicht \u2013 wie in der Vergangenheit \u2013 kontinuierlich erh\u00f6hen.\r\nGegenw\u00e4rtig werden unterschiedliche Vorschl\u00e4ge unterbreitet, diese Schuldenbremse aufzuweichen oder zu reformieren. So wird u.a. erwogen, der Staat solle \u00fcber Kredite \u201eInvestitionen\u201c finanzieren, um den Herausforderungen der Zeit zu begegnen. Diese Vorschl\u00e4ge aber missachten die Wirkungen von Staatsschulden und die Erfahrungen, die Deutschland in den letzten 50 Jahren mit dem Staatsschuldenrecht gemacht hat. Ohnehin hat die Regelbindung der Finanzpolitik zentrale Bedeutung f\u00fcr die Reputation Deutschlands und den au\u00dfenpolitischen Handlungsraum jeder deutschen Regierung. Da Deutschland wirtschaftlich gr\u00f6\u00dfter Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union und gr\u00f6\u00dfter Nettozahler ist, h\u00e4ngt an dieser Reputation auch zu einem gro\u00dfen Teil die finanzpolitische Stabilit\u00e4t der Europ\u00e4ischen Union und des Euroraumes.\r\n\r\nDie alte investitionsbezogene Grenze hat die Staatsschulden nicht begrenzt, sondern von rund 63 auf 1.600 Mrd. Euro ansteigen lassen.\r\nVor Inkrafttreten der neuen Schuldenbremse durften gem. Art. 115 GG a.F. Investitionen und die Abwehr einer St\u00f6rung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts durch Kredite finanziert werden. Die Tatbest\u00e4nde begrenzten die staatlichen Kredite aber nicht. Vielmehr \u00f6ffneten sie einer stetig steigenden Staatsverschuldung das Tor. Die Schulden Deutschlands erh\u00f6hten sich von ma\u00dfvollen rund 63 Mrd. Euro zum Ende des Jahres 1970 auf rund 1.600 Mrd. Euro bis zum Inkrafttreten der neuen Schuldenbremse. \r\nInsbesondere lie\u00df sich der Begriff der \u201eInvestition\u201c nicht trennscharf abgrenzen. Schon bei der vom Bundesfinanzministerium ausgewiesenen Investitionsquote des Bundeshaushalts wurden und werden z. B. Darlehen an die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, an den Gesundheitsfonds (zur Finanzierung der Krankenkassen), an den IWF u. \u00e4. als Investitionen ber\u00fccksichtigt, obwohl die tats\u00e4chliche Verwendung dieser Darlehen meist nicht dem herk\u00f6mmlichen Verst\u00e4ndnis einer \u201eInvestition\u201c entspricht. Ohnehin war der Begriff unter der alten Schuldenbremse unter politischem \u201eDauerbeschuss\u201c insbesondere mit der Begr\u00fcndung, es w\u00fcrden einseitig Investitionen in \u201eBeton\u201c bevorzugt und viel wichtigere Zukunftsinvestitionen in Gesundheit, Bildung und Forschung vernachl\u00e4ssigt. Letztlich sollte ein gro\u00dfer Kreis sinnvoller Staatsausgaben unter den Investitionsbegriff gefasst werden.\r\nDiese Entwicklung und die europ\u00e4ische Staatsschuldenkrise veranlassten die F\u00f6deralismusreform II, eine striktere Schuldenbremse in Kraft zu setzen. Die kontinuierliche Erh\u00f6hung der Staatsverschuldung sollte verl\u00e4sslich gestoppt werden. Erstmals ordnet das nationale Verfassungsrecht an, die Haushalte des Bundes und der L\u00e4nder materiell auszugleichen. Das Junktim zwischen Investitions- und Verschuldungssummen wurde bewusst aufgegeben. Es hatte die Verschuldung nicht beschr\u00e4nkt, sondern best\u00e4ndig erh\u00f6ht. An die Stelle des Junktims ist die grunds\u00e4tzliche Bindung der Staatsausgaben an die Einnahmen des Staates getreten. \r\nDen Paradigmenwechsel im Umgang mit den Staatsschulden und das politische Umdenken mag der R\u00fccktritt des Finanzministers Alex M\u00f6ller (SPD) im Mai 1971 verdeutlichen. M\u00f6ller wollte eine Kreditaufnahme des Bundes von umgerechnet weiteren rund acht Mrd. Euro nicht verantworten. Er trat zur\u00fcck, weil er \u201ealle Fraktionen des Bundestages wieder [\u2026] auf den Weg der finanzpolitischen Solidit\u00e4t\u201c zur\u00fcckf\u00fchren wollte, damit \u201eSolidit\u00e4t und Stabilit\u00e4t als die beiden Grundforderungen deutscher Innenpolitik beachtet werden.\u201c  Kein Finanzminister ist seitdem aus vergleichbaren Motiven zur\u00fcckgetreten, obgleich sich die beschriebenen Gefahren intensiviert haben. Eine Ironie der Geschichte besteht darin, dass die aktuelle Schuldenbremse des Grundgesetzes dem Bund erlaubt, Kredite in H\u00f6he von 0,35 Prozent des BIP aufzunehmen. Dies entspricht gegenw\u00e4rtig rund 14 Mrd. Euro und damit mehr als den Schulden, die M\u00f6ller zum R\u00fccktritt bewegten.\r\n\r\nEurop\u00e4isches Finanzrecht \u2013 finanzielle Stabilit\u00e4t der Europ\u00e4ischen Union und des Euroraumes.\r\nOhnehin folgt Deutschland mit der Schuldenbremse auch den Vorgaben des Europ\u00e4ischen Fiskalvertrags, der 2012 im Zusammenhang mit dem Rettungsschirm f\u00fcr Griechenland beschlossen wurde, um tragf\u00e4hige Finanzen f\u00fcr die Zukunft sicherzustellen. Die aktuelle Regelung ist zudem das Ergebnis langer Diskussionen zwischen Bund und L\u00e4ndern und ber\u00fccksichtigt insbesondere die genannten schlechten Erfahrungen mit der \u201ealten Schuldenbremse.\u201c Zieht man eine \u00c4nderung der Schuldenbremse in Erw\u00e4gung, w\u00e4re umgekehrt eher daran zu denken, die Feststellung einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notlage nicht der jeweiligen Regierungsmehrheit zu \u00fcberlassen, sondern an eine Zweidrittelmehrheit im Parlament zu binden.\r\nWie schnell die Bonit\u00e4t eines Landes an den Kapitalm\u00e4rkten \u2013 und damit letztlich die finanzpolitische Resilienz und F\u00e4higkeit, bei pl\u00f6tzlichen Krisen auch gro\u00dfe Summen zu vertretbaren Zinsen an den Finanzm\u00e4rkten aufnehmen zu k\u00f6nnen \u2013 schwinden kann, zeigen die Geschehnisse in Gro\u00dfbritannien vom Oktober 2022  . Dort musste die damalige Premierministerin nach nur kurzer Amtszeit wegen eines von den Finanzm\u00e4rkten als unsolide empfundenen Programmes zur\u00fccktreten, weil die f\u00fcr britische Anleihen zu zahlenden Zinsen nach oben schossen und die britischen Pensionsfonds um ihre Refinanzierung und damit die finanziellen Grundlagen gro\u00dfer Teile der britischen Altersversorgung f\u00fcrchteten.\r\n\r\nDie gegenw\u00e4rtige Haushaltskrise ist \u00fcberwindbar und bietet eine Chance.\r\nDeutschland befindet sich gegenw\u00e4rtig in einer Haushaltskrise, weil die Regierung in verfassungswidriger Weise Schulden genutzt und das Bundesverfassungsgericht dies beanstandet hat. Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts betont insbesondere die Haushaltsgrunds\u00e4tze der J\u00e4hrlichkeit, J\u00e4hrigkeit und F\u00e4lligkeit und verschlie\u00dft dem Bund die M\u00f6glichkeit, in Jahren, in denen Schulden ausnahmsweise aufgenommen werden d\u00fcrfen, sich mit Kediterm\u00e4chtigungen der Sonderverm\u00f6gen \u201evollzusaugen\u201c.  Die durch die gegenw\u00e4rtige Haushaltskrise ausgel\u00f6sten Haushaltsprobleme sind ernst, aber nicht zu dramatisieren. Die Gesamtsteuereinnahmen Deutschlands haben sich in den letzten zehn Jahren von rund 600 auf gut 900 Mrd. Euro  und damit um \u00fcber 50 Prozent erh\u00f6ht. Das Volumen des Bundeshaushalts stieg von 356 Mrd. Euro in 2019 nach einem pandemiebedingten Spitzenwert auf 477 Mrd. Euro in 2024. Diese Zahlen des mittlerweile sog. \u201eKernhaushalts\u201c sind um die als \u201eSonderverm\u00f6gen\u201c bezeichneten Schulden zu erg\u00e4nzen. Diese parafiskalischen Nebenhaushalte haben 2023 eine Kreditaufnahme von \u00fcber 147 Mrd. Euro erm\u00f6glicht,  die weit \u00fcber die Kreditaufnahme im Kernhaushalt von 45,6 Mrd. Euro hinausging. Nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts ist der Bund gezwungen, seine Ausgaben zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu \u201epriorisieren\u201c. Gleichzeitig prognostiziert der Arbeitskreis \u201eSteuersch\u00e4tzungen\u201c bis 2028 Steigerungen der Gesamtsteuereinnahmen zwischen 30 und 50 Mrd. Euro in jedem Jahr.  Angesichts dieser Einnahmen und der erheblichen Sparpotenziale wird die \u00f6ffentliche Hand die Haushaltskrise nicht nur meistern, sondern ihre Entscheidungsr\u00e4ume weiten.\r\n\r\nDer aktuelle Vorschlag des Sachverst\u00e4ndigenrates ist nicht zielf\u00fchrend.\r\nEntgegen mancher \u00c4u\u00dferung in der \u00f6ffentlichen Diskussion ist es h\u00f6chst unwahrscheinlich, eine \u201ebessere Formulierung\u201c f\u00fcr die Schuldenbremse zu finden als die gegenw\u00e4rtige Fassung der Art. 109, 115 GG. Auch der Vorschlag des Sachverst\u00e4ndigenrates vom Januar 2024  ist nicht zielf\u00fchrend. Zwar l\u00e4sst sich \u2013 gewisserma\u00dfen im wissenschaftlichen Seminar \u2013 trefflich dar\u00fcber streiten, wie lange die Anpassungsperiode zur R\u00fcckf\u00fchrung einer Verschuldung sein soll und ob der j\u00e4hrliche Verschuldungsh\u00f6chstbetrag des Bundes bei 0,35 Prozent des BIP bleiben oder die Grenze des europ\u00e4ischen Fiskalvertrags von 0,5 Prozent voll ausgesch\u00f6pft werden sollte. In der politischen Realit\u00e4t w\u00fcrde die Diskussion um die Schuldenbremse aber nicht bei solchen Einzelfragen haltmachen, sondern sehr schnell die Funktionsf\u00e4higkeit der Schuldenbremse insgesamt betreffen. Zudem hat die Wirklichkeit den Sachverst\u00e4ndigenrat bereits \u00fcberholt und seine Vorschl\u00e4ge zur (ma\u00dfvollen) Erh\u00f6hung der zus\u00e4tzlichen Schuldenaufnahme \u00fcbertroffen: Nach Angaben des Sachverst\u00e4ndigenrates h\u00e4tte bei Ber\u00fccksichtigung seiner Vorschl\u00e4ge die Nettokreditaufnahme des Bundes im Jahr 2024 bei 18 Mrd. Euro gelegen.  Letztendlich betrug die nach einigen haushaltstechnischen Operationen  beschlossene und noch f\u00fcr zul\u00e4ssig gehaltene Neuverschuldung aber rund 39 Mrd. Euro.  Die f\u00fcr zul\u00e4ssig erachtete Nettokreditaufnahme \u00fcberstieg die vom Sachverst\u00e4ndigenrat in seinen \u201eReformvorschl\u00e4gen\u201c noch f\u00fcr tragbar gehaltene Gr\u00f6\u00dfenordnung also deutlich.\r\n\r\n\u201eNext Generation EU\u201c \u2013 doch eine Generationenbilanz kann Kredite jenseits von Schuldenbremse und Stabilit\u00e4tspakt nicht rechtfertigen.\r\nOft wurde und wird versucht, entgegen den klaren Vorgaben des Grundgesetzes staatliche Kredite in einer Art Tauschgerechtigkeit zwischen den Generationen zu rechtfertigen. Die europ\u00e4ischen Schulden in H\u00f6he von rund 800 Mrd. Euro tragen diesen Gedanken in ihrem Titel: \u201eNext Generation EU\u201c. W\u00fcrden heute Investitionen \u00fcber Kredite finanziert, k\u00f6nnten morgen Ernten eingefahren werden. Doch ist vorprogrammiert, dass dieses Versprechen entt\u00e4uscht wird. So k\u00f6nnen kaum Ernten beschrieben werden, die in der Vergangenheit durch die gegenw\u00e4rtig rund 2.500 Mrd. Euro an expliziten Staatsschulden  in Deutschland bewirkt wurden. Wer pr\u00fcft, wie die europ\u00e4ischen Kreditmittel ausgegeben werden \u2013 \u00fcberwiegend f\u00fcr allgemeine Haushaltszwecke ohne oder mit kaum einem Zusammenhang zu der Pandemie oder den anderen genannten Zielen  \u2013, in dem reift der Verdacht, dass auch hier die angek\u00fcndigten Ernten ausbleiben werden.\r\nDer Gedanke, der Zukunft durch besondere Leistungen zu dienen, war in der j\u00fcngeren deutschen Geschichte vor allem nach dem Zweiten Weltkrieg greifbar. Das Land lag in Tr\u00fcmmern und musste wieder aufgebaut werden. Der Wiederaufbau und das Wirtschaftswunder f\u00fchrte Deutschland  auf einen nachhaltigen Pfad des Wohlstands. Dieser Gr\u00fcndergeist bietet auch heute ein Vorbild. Den Menschen kam damals nicht in den Sinn, die n\u00e4chste Generation m\u00fcsse die Leistungen der Politik \u00fcber Schulden finanzieren, weil sie von diesen Leistungen profitiere. Staatliche Kredite wurden nur \u00e4u\u00dferst ma\u00dfvoll aufgenommen. Die Leistungen wurden in der Gegenwart erbracht und finanziert. \r\nOhnehin w\u00e4re die Generationenbilanz, mit der gegenw\u00e4rtige Schulden f\u00fcr sog. Investitionen und in \u201eNext Generation EU\u201c begr\u00fcndet werden sollen, nur vollst\u00e4ndig, wenn auch die Lasten  ber\u00fccksichtigt w\u00fcrden, die bereits in die Zukunft verschoben worden sind. Dann aber kann die Bilanz Kredite erkennbar nicht rechtfertigen. Die Lasten sind deutlich zu hoch, weil erheblichen Tilgungs- und Zinspflichten, dem Sicherheitsanliegen, dem Klimawandel, dem Bereich von Migration und Asyl und der demografischen Entwicklung mit dem Fachkr\u00e4ftemangel und der tiefen Sorge um die Zukunft der Sozialsysteme zu begegnen ist, Infrastrukturen zu erneuern und Abh\u00e4ngigkeiten von anderen Staaten insbesondere in den Bereichen der Sicherheit, der Medizin und der Rohstoffe zu reduzieren sind. Der n\u00e4chsten Generation sind keine weiteren Lasten aufzub\u00fcrden. Vielmehr muss sie \u00fcber ihr Verst\u00e4ndnis von Fortschritt und ihre Priorit\u00e4ten selbst entscheiden k\u00f6nnen.\r\nSchlie\u00dflich \u00fcberzeugt auch eine vollst\u00e4ndige monet\u00e4re Bilanz der Generationenbeziehung nicht. Kinder m\u00fcssen keine Miete zahlen oder Tilgungslasten \u00fcbernehmen, weil sie in jungen Jahren im Elternhaus wohnen und dieses sp\u00e4ter erben. Der Leitgedanke des Grundgesetzes, der Gesellschaft und der Politik ist ersichtlich ein anderer. Der Fortschritt ist nicht von der kommenden Generation zu finanzieren, sondern um seiner selbst willen fortzuschreiben.\r\n\r\nDer unternehmerische Investitionsbegriff greift f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand nicht.\r\nDer moderne Staat finanziert sich zuv\u00f6rderst durch Steuern und erwirtschaftet kaum Gewinne. Kredite k\u00f6nnen daher \u2013 anders als z. B. bei privaten Unternehmen \u2013 nicht mit zuk\u00fcnftigen Ertr\u00e4gen begr\u00fcndet werden. Wenn ein Unternehmen eine neue Produktionsanlage \u00fcber Schulden finanziert, erm\u00f6glichen ihm die Gewinne die Tilgung. So rechnet sich ein Kredit mit Zinsen langfristig. Eine solche Rechnung greift f\u00fcr den modernen Staat jedoch nicht, weil seine Schulden die Steuereinnahmen nicht unmittelbar erh\u00f6hen. Selbst wenn bestimmte \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Infrastrukturprojekte unmittelbar zu h\u00f6heren Steuereinnahmen f\u00fchren, verlangen sodann Unterhaltskosten, Erweiterungen und Erneuerungen, aber auch die zentralen Aufgaben der Sicherheit, des Rechtsstaates und der Daseinsvorsorge weitere steuerfinanzierte Ausgaben. Der unternehmerische Investitionsbegriff gilt f\u00fcr den Staat nicht, weil dieser kein Geld aufwendet, um Gewinne zu erzielen. Die Gesamtbilanz staatlicher Kredite ist \u2013 abgesehen von den nach dem Grundgesetz zul\u00e4ssigen Schulden \u2013 strukturell negativ.\r\n\r\nDer f\u00fcr die Politik so verf\u00fchrerische Staatskredit muss in der Demokratie die Ausnahme sein.\r\nDennoch werden in den gegenw\u00e4rtigen Krisenzeiten Kredite als ein geeignetes Finanzinstrument verstanden. Diesen Befunden liegt zuweilen die Annahme zugrunde, staatliche Schulden seien nicht zur\u00fcckzuzahlen. Doch sind Darlehen keine Schenkungen mit Zinspflicht. Ohnehin beendet die Schuldenbremse diese Diskussion rechtsverbindlich. Staatskredite sind in angemessener Zeit zu tilgen. Nimmt die \u00f6ffentliche Hand heute Schulden auf, muss sie morgen Steuergelder einsetzen, um die Kredite und Zinsen zu begleichen. \r\nDas Demokratieprinzip best\u00e4tigt diese verfassungsrechtlichen Vorgaben in seinem Ursprungsgedanken: no taxation without representation. Die Menschen entscheiden durch die Wahl mittelbar \u00fcber die Steuern und Finanzen, die das gew\u00e4hlte Parlament beschlie\u00dft. Staatsschulden kappen dieses grundlegende Band, wenn sie in der Zukunft von Menschen zu tragen sind, die noch nicht w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Hier ruht das Verf\u00fchrerische der staatlichen Kredite. Das Parlament kann eine ausgabenwirksame Politik beschlie\u00dfen, ohne sich unmittelbar um die Finanzierung bem\u00fchen zu m\u00fcssen. Die Schuldenbremse dient demgegen\u00fcber dem grundlegenden Repr\u00e4sentationsanliegen der Demokratie. Die Herausforderungen der Zeit sind grunds\u00e4tzlich in der Gegenwart zu finanzieren.\r\n\r\nEine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Verschuldung gef\u00e4hrdet den Staat, die Europ\u00e4ische Union, die Wirtschaftskraft und die Freiheit.\r\nDieser Befund stand den M\u00fcttern und V\u00e4tern der Schuldenbremse vor Augen. Hohe Staatsschulden schlagen sich \u2013 so die Begr\u00fcndung des Entwurfs des verfassungs\u00e4ndernden Gesetzes \u2013 \u201edauerhaft in der Verengung staatlicher Handlungsm\u00f6glichkeiten sowie in Wachstums- und Besch\u00e4ftigungsverlusten nieder.\u201c  Auch das Bundesverfassungsgericht betont in seiner aktuellen Grundsatzentscheidung, dass verl\u00e4ssliche Grenzen der Staatsverschuldung notwendig sind, um die Demokratie zu erhalten. \r\nDer Bund gibt gegenw\u00e4rtig rund 40 Mrd. Euro und damit ca. neun Prozent seines Budgets f\u00fcr Zinszahlungen aus. Die W\u00e4hler stellen die berechtigte Frage, warum diese Mittel dem Finanzmarkt und nicht einer nachhaltigen Politik zugutekommen. In den Jahren 1950 bis 2008, also in der Zeit vor der Niedrigzinsphase, hat Deutschland rund 1.600 Mrd. Euro an Krediten aufgenommen und etwa 1.500 Mrd. Euro f\u00fcr Zinsen ausgegeben.  Der Staat hat letztlich kaum Finanzkraft gewonnen, aber die Gegenwart und die Zukunft mit erheblichen Zins- und R\u00fcckzahlungspflichten belastet. Diese Schuldenpolitik war gegenwarts- und zukunftsvergessen. \r\nEs geht hier nicht um Prognosen notorischer \u201eSchwarzseher\u201c: Nach dem vom Bundesfinanzministerium im M\u00e4rz 2024 ver\u00f6ffentlichten Tragf\u00e4higkeitsbericht 2024  betr\u00e4gt das j\u00e4hrliche Staatsdefizit bei ceteris-paribus-Annahmen, also ohne gesetzgeberische Eingriffe, im Jahr 2070 in einem g\u00fcnstigen Szenario 7,9 Prozent des BIP (entspricht ca. 325 Mrd. Euro). In einem ung\u00fcnstigen Szenario mit schlechteren Wachstumsannahmen w\u00fcrde das j\u00e4hrliche Defizit 2070 auf 21,9 Prozent des BIP oder 902 Mrd. Euro steigen. Aufgrund dieser nicht rosigen Aussichten schmelzen auch die bisherigen Finanzierungsvorteile Deutschlands an den internationalen Finanzm\u00e4rkten \u2013 der sog. Spread gegen\u00fcber den Staatsanleihen anderer europ\u00e4ischer Staaten \u2013 langsam dahin.\r\nZu den erheblichen expliziten \u00f6ffentlichen Schulden von aktuell rund 2.500 Mrd. Euro treten die deutlich h\u00f6heren impliziten Staatsschulden, die auf zuk\u00fcnftige Leistungen in den umlagefinanzierten Sozialversicherungen und auf Versorgungsanspr\u00fcche zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Diese Verpflichtungen sind schwer zu bemessen. Sie \u00fcbersteigen nach allerdings groben Sch\u00e4tzungen die expliziten Verbindlichkeiten deutlich.  Die demografische Entwicklung in Deutschland versch\u00e4rft den Krisenbefund und die Gerechtigkeitsfragen. Die Schultern, die die Schulden in Zukunft tragen m\u00fcssen, werden weniger. Wenn die Generation der sog. Babyboomer in den umlagefinanzierten Sozialsystemen nicht mehr Leistender, sondern Leistungsempf\u00e4nger ist, kollabieren die Systeme in der gegenw\u00e4rtigen Form. Sie sind daher zeitnah zu reformieren. \r\nAngesichts dieses hohen expliziten und impliziten Schuldenstandes sind der Finanzstaat Deutschland und auch der Euroraum in Gefahr. Damit sich diese Gefahren nicht realisieren, bedarf es der Schuldenbremse und des europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsrechts. Dieses Recht sch\u00fctzt die kommende Generation, die Demokratie, den Staat, die Europ\u00e4ische Union, die Wirtschaftskraft und die Freiheit. Gerade in den gegenw\u00e4rtigen Krisenzeiten kommt es auf diese Kr\u00e4fte an.\r\n\r\nPriorisierungen \u2013 die Herausforderungen der aktuellen Haushaltskrise \r\nsind gro\u00df, aber im R\u00fcckblick auf fr\u00fchere Regierungsperioden l\u00f6sbar.\r\nSowohl nach dem Ende der \u201esozialliberalen Koalition\u201c im Jahr 1982 wie auch nach der Wiedervereinigung von 1990 hatten Bundesregierungen im Vergleich zur gegenw\u00e4rtigen Haushaltskrise \u00e4hnlich gro\u00dfe Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. Der fr\u00fchere Finanzminister Theo Waigel hat erst k\u00fcrzlich daran erinnert, dass in den neunziger Jahren Sparprogramme im Volumen von vier bis f\u00fcnf Prozent des damaligen Bruttosozialproduktes zu schultern waren und Subventionen wie die fr\u00fchere Berlin- und Grenzlandhilfe auslaufen mussten.\r\nZun\u00e4chst sollte daher eine nach Haushaltsjahren und Ausgabetiteln aufgegliederte Berechnung der finanzpolitischen Folgen des aktuellen Verfassungsgerichtsurteils erstellt werden, die mit einer Priorisierung der jeweiligen Ausgabenbl\u00f6cke zu verbinden ist. Nicht jede Ausgabe ist \u2013 auch im Bereich des Klimaschutzes \u2013 \u201eunvermeidbar und alternativlos\u201c. Bisherige Sch\u00e4tzungen gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit gehen von Sparpotenzialen von 0,5 bis 1,5 Prozent des BIP aus, also von knapp 20 bis zu 60 Mrd. Euro im Verlauf der Jahre.\r\nFerner sollte dargelegt werden, inwieweit die bei der Priorisierung vorrangigen Ausgaben, gerade im Bereich des Klimaschutzes, durch Inanspruchnahme des EU Programmes \u201eNext Generation EU\u201c in H\u00f6he von 800 Mrd. Euro  abgedeckt werden k\u00f6nnen. Hieran hat Deutschland einen Anteil von 28 Mrd. Euro.  Doch wurden nach Presseberichten von deutscher Seite bisher nur wenige Antr\u00e4ge gestellt. Ggf. k\u00f6nnten auch bereits eingereichte Antr\u00e4ge aufgrund neuer Priorisierung umgestellt werden.\r\nVor allem bei klimapolitisch begr\u00fcndeten Ausgabenplanungen f\u00fcr den bisherigen Klima- und Transformationsfonds ist zu fragen, inwieweit es ordnungspolitisch vorzugsw\u00fcrdige Alternativen gibt. So dr\u00e4ngt sich das freiheitliche Instrument des CO2-Handels und seine internationale Verankerung durch Klimaclubs auf. Dabei k\u00f6nnten zu hohe Belastungen f\u00fcr energieintensive Betriebe besser durch verbilligte oder unentgeltliche CO2-Zertifikate vermieden werden. Gerade bei den klimapolitischen Ma\u00dfnahmen sollte darauf geachtet werden, eine \u201ePfadabh\u00e4ngigkeit\u201c in Richtung eines schrittweisen Hineinschlitterns in eine b\u00fcrokratische Lenkungs- und Subventionswirtschaft zu vermeiden. Der gegenw\u00e4rtige Pfad weicht insbesondere von der Vorgabe der Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge einer \u201eoffenen Marktwirtschaft mit freiem Wettbewerb\u201c diametral ab. Jede wirtschaftliche Aktivit\u00e4t wird durch die sog. Taxonomie b\u00fcrokratisch in \u201egr\u00fcn\u201c oder \u201ebraun\u201c eingeteilt. \u00dcber den ebenfalls h\u00f6chst b\u00fcrokratischen Grenzzoll CBAM, der im \u00dcbrigen die Belange der Exportwirtschaft von vorneherein ausklammert, bis zu der zurzeit bis 2025 verl\u00e4ngerten Aufhebung der europ\u00e4ischen Beihilferegeln werden die Binnenmarktgrunds\u00e4tze \u2013 eine historische Errungenschaft der europ\u00e4ischen Integration \u2013 vernachl\u00e4ssigt. \r\n\r\nBausteine f\u00fcr ein nationales Spar- und Wachstumsprogramm \u2013 \r\nVorrang von Ausgabenk\u00fcrzungen.\r\nErfahrungen aus fr\u00fcheren finanzpolitischen Engp\u00e4ssen zeigen, dass vom B\u00fcrger als sozial gerecht empfundene Ausgabenk\u00fcrzungen wachstumspolitisch den h\u00e4ufig als Alternative genannten Steuer- und Abgabenerh\u00f6hungen \u00fcberlegen sind und die Grundlage f\u00fcr organische Steuermehreinnahmen schaffen. Demgegen\u00fcber verringern Steuer- und Abgabenerh\u00f6hungen in der Regel die Wachstums- und Leistungsanreize, f\u00fchren zur Verlagerung von Standorten und schm\u00e4lern damit k\u00fcnftige Steuereinnahmen (Verringerung des Steuersubstrats). Dies gilt insbesondere im Falle Deutschlands mit einer aktuellen Staatsquote von \u00fcber 50 Prozent und einer Abgabenquote von 42 Prozent, bei deren Berechnung die abgaben\u00e4hnliche CO2-Bepreisung aber wohl noch nicht ber\u00fccksichtigt wurde. Es ist deshalb dringend davon abzuraten, unter dem Titel \u201eSparprogramm\u201c Abgabenerh\u00f6hungen zu beschlie\u00dfen und die gegenw\u00e4rtigen, oft aus \u201eSch\u00f6nwetter-Perioden\u201c stammenden Ausgabenstrukturen einfach fortzuf\u00fchren.\r\nAuf der anderen Seite sollte das Sparprogramm zur St\u00e4rkung des Wachstumspotenzials und zur Erzielung wachstumsbedingter Steuermehreinnahmen durch den Wegfall von Wachstumsbremsen und die Mobilisierung von Leistungsreserven erg\u00e4nzt werden.\r\n\r\nKonkrete Beispiele: B\u00fcrgergeld, Kindergrundsicherung, Demokratief\u00f6rderungsgesetz, Industriestrompreis.\r\nNach fr\u00fcheren Erfahrungen sind geeignete \u201eKandidaten\u201c f\u00fcr Ausgabenk\u00fcrzungen zun\u00e4chst steuerfinanzierte Staatsleistungen, die erst vor Kurzem eingef\u00fchrt wurden oder f\u00fcr die n\u00e4here Zukunft geplant sind; hier ist das \u00f6ffentliche Verst\u00e4ndnis in der Regel am gr\u00f6\u00dften und der Widerstand der betroffenen Gruppen am geringsten, da noch keine Gew\u00f6hnungseffekte eingetreten sind. Dar\u00fcber hinaus sollten insbesondere solche Ausgaben \u00fcberpr\u00fcft werden, die zu als sozial ungerecht empfundenen Verzerrungen und negativen Anreizeffekten wie z. B. einer Arbeitszur\u00fcckhaltung f\u00fchren.\r\nDie Kosten der k\u00fcrzlich beschlossenen Erh\u00f6hung des B\u00fcrgergeldes werden mit rund f\u00fcnf Mrd. Euro angegeben. Sie d\u00fcrften in der Realit\u00e4t aber wesentlich h\u00f6her sein. Diese Reform ist vor allem im Hinblick auf negative Arbeitsanreize wie insbesondere das Lohnabstandsgebot zu \u00fcberpr\u00fcfen. So f\u00e4llt z. B. auf, dass bestimmte Fl\u00fcchtlingsgruppen in D\u00e4nemark zu 70 Prozent in den Arbeitsmarkt integriert sind, in Deutschland jedoch nur zu 20 Prozent. Ein Grund hierf\u00fcr scheint darin zu liegen, dass der Staat neben dem B\u00fcrgergeld die Kosten f\u00fcr Wohnung und Heizung \u00fcbernimmt und die Gesamtsumme im Vergleich zum Nettolohn keinen oder einen nur kleinen Arbeitsanreiz setzt. Sodann wird die rechtliche Regel, wonach eine K\u00fcndigung eines Arbeitsvertrags mit dem Ziel, ins \u201eB\u00fcrgergeld zu wechseln\u201c, mit zeitweiser K\u00fcrzung des B\u00fcrgergeldes sanktioniert wird, zuweilen durch z. B. lange Krankmeldungen provozierte Arbeitgeber-K\u00fcndigungen umgangen. De facto bedeutet das aktuelle B\u00fcrgergeld oft eine R\u00fcckkehr zur \u201ealten Sozialhilfe\u201c vor den Hartz-IV-Reformen, die ein Hauptgrund f\u00fcr die damals hohe Sockel-Arbeitslosigkeit war.\r\nDie geplante Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung wird mit 2,5 Mrd. Euro beziffert, d\u00fcrfte allerdings ebenfalls eine stark steigende Tendenz aufweisen. Die Systemumstellung f\u00fchrt zu bisher nicht \u00fcberwundenen Friktionen zwischen den beteiligten Beh\u00f6rden. Hinzu tritt die Einrichtung neuer personalintensiver Dienststellen, die nach Pressemeldungen 5.000 neue Stellen betreffen. Insbesondere aber kommt die Hilfe bei den betroffenen Familien in der Praxis kaum an. Die finanzielle Situation von Kindern ist in Deutschland zu verbessern. Doch muss eine finanzielle F\u00f6rderung so einfach wie m\u00f6glich umgesetzt werden und die Betroffenen mit m\u00f6glichst geringem Aufwand erreichen. Auch hier sind die Chancen der Vereinfachung und der dann m\u00f6glichen Digitalisierung zu nutzen. \r\nNach dem Demokratief\u00f6rderungsgesetz werden bestimmte Einrichtungen und Organisationen mit 200 Mio. Euro unterst\u00fctzt, die z. B. Ziele wie \u201eKampf gegen Rassismus\u201c, Antidiskriminierung oder einen k\u00e4mpferischen Klimaschutz verfolgen, in der Praxis aber zuweilen als Vorfeldorganisationen f\u00fcr politisch extreme Parteien und Verb\u00e4nde dienen. Eine von CDU/CSU und FDP geforderte \u201eExtremismusklausel\u201c, wonach nur Vereinigungen gef\u00f6rdert werden sollen, die sich zur freiheitlich demokratischen Grundordnung bekennen, wurde von den Regierungsparteien der Ampel bisher abgelehnt . Die demokratische Bildung wird im \u00dcbrigen in den Haushalten des Bundes und der L\u00e4nder \u00fcber die Bundes- und Landesanstalten f\u00fcr politische Bildung mit hohem finanziellen und personellen Einsatz gef\u00f6rdert.\r\nDer mit Mitteln aus dem Klima- und Transformationsfonds vom Bundeswirtschafts- und Klimaschutzminister mit Milliardenaufwand geplante \u201eIndustriestrompreis\u201c ist in der Sache ein marktwirtschaftswidriger \u201eBezugsschein\u201c f\u00fcr verg\u00fcnstigten Strom und hat die Nachteile aller Bezugsscheine. Diese liegen in der schwierigen Abgrenzung der beg\u00fcnstigten Gruppen, einer Bevorzugung gro\u00dfer, interessenstarker Industrieunternehmen gegen\u00fcber dem Mittelstand, in b\u00fcrokratischen und h\u00f6chst personalintensiven Genehmigungs- und \u00dcberwachungsprozeduren sowie in der \u201epolitischen Anbindung\u201c gro\u00dfer Unternehmen an das die Mittel vergebende Ministerium. Die Ank\u00fcndigung, die Subvention sei nur vor\u00fcbergehend und w\u00fcrde nur einen \u201eBr\u00fcckeneffekt\u201c haben, ist kaum glaubw\u00fcrdig, da der zweite \u201eBr\u00fcckenpfeiler\u201c fehlt. Nach dem Subventionsbericht des Bundes sind allein die Finanzhilfen des Bundes von 24,3 Mrd. Euro in 2021 auf 48,7 Mrd. Euro in 2024 gestiegen, wobei Sekund\u00e4reffekte noch nicht erfasst sind wie die Einrichtung zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratien zur Abwicklung der F\u00f6rderprogramme (z.B. Au\u00dfenstellen des BAFA) oder der Besch\u00e4ftigung spezieller Berater zur Erf\u00fcllung der F\u00f6rderanforderungen, die viele Kommunen und Unternehmen f\u00fcr notwendig halten.\r\nAls marktwirtschaftliche Alternative sollten die in der Vergangenheit praktizierten kostenlosen oder verbilligten CO2-Zertifikate vergeben werden, die f\u00fcr den klimapolitischen Anreizeffekt degressiv gestaltet werden k\u00f6nnten. Der Verzicht auf die Erhebung von Abgaben ist besser, als Abgaben zu erheben und deren Nebenfolgen durch Subventionen und zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie auszugleichen.\r\n\r\nMa\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung des Wachstumspotenzials.\r\nNeben dem durch die politische Fehlentscheidung des Ausstiegs aus der Kernenergie verringerten Energieangebot ist die demografisch bedingte Abnahme des Arbeitsangebots der zentrale \u00f6konomische Engpassfaktor: Durch eine Flexibilisierung der Tagesarbeitszeit innerhalb der Wochenarbeitszeit k\u00f6nnte das vorhandene Arbeitskr\u00e4ftepotenzial besser genutzt und die Produktivit\u00e4t vor allem im Dienstleistungsbereich wie der Gastronomie erheblich gesteigert werden. Insbesondere im \u00f6ffentlichen Dienst k\u00f6nnte das vorhandene Potenzial an Mitarbeitern durch eine Beschr\u00e4nkung des Zugangs zur Teilzeit auf wichtige Gr\u00fcnde wie famili\u00e4re Erfordernisse besser genutzt und die Kostenbelastung durch Einstellung zus\u00e4tzlicher Mitarbeiter verringert werden. Die Kosten der \u201eRente mit 63\u201c liegen erheblich \u00fcber den bei ihrer Einf\u00fchrung genannten Sch\u00e4tzungen, da nicht nur die zur Begr\u00fcndung seinerzeit in den Blick genommenen k\u00f6rperlich stark belasteten Arbeitnehmer, sondern weitere ben\u00f6tigte Fachkr\u00e4fte mit relativ hohem Rentenanspruch von der vorgezogenen Altersrente Gebrauch machen und damit auch den Fachkr\u00e4ftemangel versch\u00e4rfen. Da der Bundeszuschuss an die Rentenversicherung mit 115 Mrd. Euro (126 Mrd. Euro im Jahr 2024) einer der gr\u00f6\u00dften Ausgabenbl\u00f6cke ist,  besteht hier dringender Handlungsbedarf. \r\nDer Produktionsfaktor \u201eBoden\u201c k\u00f6nnte st\u00e4rker genutzt werden, wenn Fl\u00e4chenstilllegungen in der Landwirtschaft auf ertragreichen B\u00f6den unterblieben. Die zur Verbesserung der Kapitaleffizienz allgemein als notwendig erachtete Beschleunigung von Planungs- und Genehmigungsverfahren wird ohne durchschlagenden Erfolg bleiben, wenn nicht die gegenw\u00e4rtigen ausufernden M\u00f6glichkeiten der Verbandsklage nach europ\u00e4ischem und nationalem Recht beschr\u00e4nkt werden. Zum Rechtsstaat geh\u00f6rt unabdingbar der Rechtsschutz f\u00fcr die von hoheitlichen Ma\u00dfnahmen unmittelbar Betroffenen, aber nicht eine zur Erzielung \u00f6ffentlicher Aufmerksamkeit (und Spendenakquise) genutzte Popularklage, mit der oft rein politische Ziele verfolgt werden.\r\n\r\nDie Zeitenwende im modernen freiheitlichen Rechtsstaat \u2013 ein neues Freiheitsvertrauen. \r\nDie Politik der letzten Jahre ist durch zahlreiche Krisen gepr\u00e4gt. Auf die Finanz- und Schuldenkrise folgten die noch fortdauernde Fl\u00fcchtlingskrise, die Pandemie und der Ukrainekrieg mit seinen tiefgreifenden Folgen. Gleichzeitig scheint der Einfluss Europas und der westlichen Welt zu schwinden. Die M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz sprach im Jahr 2020 von einer \u201eWestlessness\u201c. Diese Kritik erreicht \u2013 anders als von der Konferenz gedacht \u2013 gegenw\u00e4rtig auch die Politik in Deutschland und Europa. Die \u00f6ffentliche Hand hat in der Finanzkrise und in der Pandemie \u2013 bei aller berechtigter Kritik im Einzelfall \u2013 insgesamt in positiver Weise agiert. Doch ist ein roter Faden in der Bew\u00e4ltigung dieser und der weiteren Krisen zu erkennen. Die Politik hat vor allem reaktiv gehandelt, b\u00fcrokratische Ma\u00dfnahmen beschlossen und die Staatsschulden in Verweis auf die Ausnahmelagen kontinuierlich erh\u00f6ht. Nun ist es an der Zeit, diesen Krisenmodus zu verlassen. Die \u00e4ngstliche B\u00fcrokratisierung und die reaktive Schuldenpolitik bef\u00f6rdern die \u201eWestlessness.\u201c Deutschland und Europa sollten demgegen\u00fcber wieder mehr in neuen optimistischen sowie handlungs- und freiheitsorientierten Projekten befl\u00fcgelt werden. So ist z. B. dem Klimawandel nicht durch B\u00fcrokratie, sondern durch das freiheitliche Instrument des CO2-Handels zu begegnen \u2013 auch weil nur dieses \u00fcber die Grenzen der Europ\u00e4ischen Union hinaus wirken und das Klima daher entscheidend sch\u00fctzen kann. Die Europ\u00e4ische Union ist durch neue freiheitliche Projekte wie eine kraftvolle europ\u00e4ische Verteidigungsgemeinschaft, einen echten europ\u00e4ischen Finanzmarkt, einen funktionierenden Energiebinnenmarkt, eine Erweiterung des Euroraumes um starke Mitgliedstaaten, eine nachhaltige Entb\u00fcrokratisierung, durch neue Infrastrukturen und Freihandelsabkommen mit wichtigen Regionen der Welt und die dann leichter m\u00f6gliche territoriale Erweiterung zu st\u00e4rken.\r\nOhne rechtlich bindende Budgetrestriktionen (\u201eSchuldenbremsen\u201c) l\u00e4sst sich das Problem der \u201eZeitinkonsistenz\u201c der Finanzpolitik und die hohe Gegenwartspr\u00e4ferenz der Politik insbesondere vor Wahlen nicht l\u00f6sen. Im antiken Mythos lie\u00df sich Odysseus an den Mast binden, um den Sirenenkl\u00e4ngen zu widerstehen und sein Schiff sicher nach Hause navigieren zu k\u00f6nnen.  Werden die steigenden Steuereinnahmen klug eingesetzt und die bestehenden Sparpotenziale genutzt, werden  Bund und L\u00e4nder auch in Zukunft verfassungskonforme Haushalte aufstellen k\u00f6nnen und ihre Handlungsf\u00e4higkeit verbessern. \r\nDie gegenw\u00e4rtige Finanzkrise und das Grundsatzurteil des Bundesverfassungsgerichts geben in der Zeitenwende Anlass, sich der Grundlagen des modernen Staates, der Demokratie, des handlungsf\u00e4higen Rechtsstaates und der Freiheit zu vergewissern. Der Staat und die Europ\u00e4ische Union werden ihre Mittel klug einsetzen m\u00fcssen, aber auch dann die dr\u00e4ngenden Aufgaben allein nicht meistern. Wenn aber freiheitsberechtigte Menschen und eigenverantwortliche Unternehmen sich den Aufgaben annehmen, k\u00f6nnen Berge versetzt werden. Die Kernidee des modernen Steuerstaates und der Europ\u00e4ischen Union setzt ganz in diesem Sinne auf die Freiheit, die Wirtschaftskraft und insgesamt auf die Entscheidungsverantwortung der privaten Hand. Die \u00f6ffentliche Hand kann keine Ergebnisse garantieren, aber einen verl\u00e4sslichen rechtlichen Rahmen f\u00fcr die Freiheit, weitere Anreize f\u00fcr die Wirtschaft sowie einen sozialen Ausgleich schaffen. Die Zeitenwende fordert keine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Verschuldung der \u00f6ffentlichen Hand, sondern ein erneuertes Freiheitsvertrauen.   \uf06e\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cd/da/300362/Stellungnahme-Gutachten-SG2405220007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003401",
                "regulatoryProjectTitle": "Rentenpaket II der Bundesregierung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": " \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nRentenpaket II \r\nder Bundesregierung\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBetina Kirsch\r\nVorsitzende Ausschuss Sozial- und Arbeitsmarktpolitik\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nM\u00fcnchen, April 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPr\u00e4sidentin: Prof. Dr. Angelika Niebler, MdEP, Generalsekret\u00e4r: Dr. Johann Schachtner\r\n\r\n  \r\n\r\nDie Realit\u00e4t wird zu Lasten der Generationengerechtigkeit weiter verdr\u00e4ngt!\r\n\r\n\u00dcber die Demografie kann man sich nicht ohne Folgen hinwegsetzen. Es ist dringend an der Zeit, eine nachhaltige Reform des umlagefinanzierten Rentensystems anzugehen! \r\n\r\nDas vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) geplante Rentenpaket II ignoriert das sich versch\u00e4rfende Finanzierungsdefizit allerdings nach wie vor. Es benachteiligt die \u201ejunge Generation\u201c.\r\n\r\nDas plant die Bundesregierung:\r\n\r\n\u2022\tDas Rentenpaket II sieht eine Fortschreibung des Mindest-Rentenniveaus auf 48 Prozent bis in das Jahr 2039 vor. \r\n\r\n\u2022\tGeplant ist zudem der Einstieg in die Kapitaldeckung des Rentensystems in Form eines neu einzuf\u00fchrenden Generationenkapitals. Ab 2024 soll ein Betrag von 12 Milliarden Euro in das Generationenkapital flie\u00dfen. Dieser Betrag soll dann j\u00e4hrlich eingezahlt werden und um 3 Prozent steigen. Die Ertr\u00e4ge aus diesem Kapitalstock sollen ab 2036 den Beitragssatz in der Rentenversicherung stabilisieren. \r\n\r\n\u2022\tDer Beitragssatz in der Rentenversicherung von 18,6 Prozent soll bis zum Jahr 2027 stabil bleiben. Ab 2028 wird von einem Anstieg auf 20 Prozent, ab 2035 von einem Beitragssatz von 22,3 Prozent ausgegangen, der dann aufgrund des Generationenkapitals bis 2045 stabil bleiben soll. \r\n\r\nAllgemeine Kritik\r\n\r\nDie vorgenannten Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen das enorme Finanzierungsdefizit nicht beheben. \r\n\r\nDie aus dem Generationenkapital realisierbaren Renditen (Finanzminister Lindner rechnet ab 2036 mit 10 Milliarden Euro pro Jahr) sind angesichts des j\u00e4hrlich zuflie\u00dfenden Bundeszuschusses von \u00fcber 100 Milliarden Euro ein Tropfen auf dem hei\u00dfen Stein. Das Generationenkapital ist zwar ein Schritt in die richtige Richtung, der jedoch zu sp\u00e4t kommt und nur einen sehr kleinen Beitrag zur Stabilisierung leistet. Gem\u00e4\u00df Referentenentwurf w\u00fcrden z.B. im Jahr 2045 von den erwarteten Rentenausgaben in H\u00f6he von 802 Milliarden Euro lediglich 10 Milliarden Euro (1,2 Prozent!) durch Aussch\u00fcttungen aus dem Generationenkapital finanziert werden. Inwieweit sich die von der Bundesregierung berechneten Renditen zudem auch tats\u00e4chlich realisieren, steht in den Sternen. Der Bund wird trotz des Generationenkapitals weiterhin mehr als ein Viertel seines Bundeshaushalts in die Rente pumpen m\u00fcssen. Wo das Geld f\u00fcr den steigenden Bundeszuschuss herkommen soll, bleibt offen. \r\n\r\nEin weiterer Anstieg der Lohnnebenkosten ist strikt abzulehnen. Geh\u00e4lter werden schon heute st\u00e4rker mit Sozialabgaben und Steuern belastet als in fast allen anderen OECD-L\u00e4ndern. Dies macht Deutschland als Wirtschaftsstandort unattraktiv, auch f\u00fcr gesuchte Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland.\r\n\r\nDie Demografie bringt die Rente in Schieflage.\r\n\r\nStatistisch gesehen haben 1962 einem Rentner noch 6 Beitragszahler gegen\u00fcbergestanden. Heute sind es ca. 2,1 Beitragszahler. Ab 2030 wird sich die Lage noch einmal dramatisch versch\u00e4rfen, weil dann die Babyboomer als geburtenst\u00e4rkste Jahrg\u00e4nge in Rente gehen. Es werden dann nur noch anderthalb Beitragszahler sein. Zudem steigt die Lebenserwartung der Menschen in Deutschland kontinuierlich. W\u00e4hrend 1960 ab Renteneintritt noch knapp 10 Jahre lang Rente bezogen wurde, sind es heute im Schnitt \u00fcber 20 Jahre.\r\n\r\nGleiches Rentenniveau, gleiches Regelrentenalter, noch mehr Rentner, noch weniger Beitragszahler und noch l\u00e4ngere Rentenbezugsdauer. Die Begleichung dieser Rechnung geht mit den Ma\u00dfnahmen des Rentenpakets II nicht auf. \r\n\r\nAlle relevanten Stellschrauben des Rentensystems m\u00fcssen genutzt werden. \r\n\r\nEs braucht jetzt generationengerechte Ma\u00dfnahmen, die das Problem unseres Rentensystems an der Wurzel packen. Die relevanten Stellschrauben, die von der Bundesregierung nicht angefasst werden, sind Rentenniveau, Regelaltersgrenze und Renteneintrittsalter.\r\n\r\n\u2022\tWenn die Lebenserwartung steigt, muss in logischer Konsequenz auch das Renteneintrittsalter erh\u00f6ht werden. Rentenexperten schlagen hierzu eine 2 zu 1 Regelung vor. Steigt die Lebenserwartung um 12 Monate muss auch das Renteneintrittsalter um 8 Monate und die Bezugsdauer der Rente um 4 Monate erh\u00f6ht werden. Andere L\u00e4nder wie Niederlande, Schweden und Finnland haben solche Ma\u00dfnahmen bereits beschlossen. Das schlie\u00dft nicht aus, Sonder- bzw. H\u00e4rtefallregelungen f\u00fcr bestimmte k\u00f6rperlich und psychisch besonders belastete Berufsgruppen zu definieren.\r\n\r\n\u2022\tDer Nachhaltigkeitsfaktor muss zwingend erhalten bleiben. Durch ihn werden Ver\u00e4nderungen im Zahlenverh\u00e4ltnis von Beitragszahlern und Rentenbeziehern bei der j\u00e4hrlichen Rentenanpassung ber\u00fccksichtigt. Die Regierung plant den Nachhaltigkeitsfaktor faktisch au\u00dfer Kraft zu setzen, sobald das Rentenniveau unter den Schwellenwert von 48 Prozent sinkt.\r\n\r\n\u2022\tMit Blick auf die demographischen Ver\u00e4nderungen muss auch ehrlich dar\u00fcber gesprochen werden, was gesetzliche Altersvorsorge langfristig noch leisten kann. Auch das heutige Durchschnitts-Rentenniveau reicht oft nicht mehr, um vor Altersarmut gewappnet zu sein. Gesetzliche Altersrente sollte langfristig als Basisversorgung verstanden werden. Parallel m\u00fcssen Anreize f\u00fcr private Vorsorge sowie f\u00fcr betriebliche Altersversorgung ausgebaut werden. Eine vom Bundesfinanzministerium im Jahre 2023 eingesetzte Fokusgruppe hat dazu Vorschl\u00e4ge erarbeitet, die weiterzuverfolgen sind. Einfach verst\u00e4ndliche, standardisierte Produkte, die auch digital vertrieben werden und damit kosteng\u00fcnstiger sind sowie bessere Renditechancen und eine gezielte F\u00f6rderung von Geringverdienern sind Mittel, um privates Vorsorgen attraktiver zu machen. Der Wirtschaftsbeirat Bayern hat bereits 2020 ein ausf\u00fchrliches Konzept f\u00fcr eine stabile Altersvorsorge \u00fcber eine durch Sachkapital gedeckte S\u00e4ule vorgelegt.\r\n\r\n\u2022\tVor dem Hintergrund der steigenden Lebenserwartung sowie der zunehmenden Vielfalt an T\u00e4tigkeiten in der Wirtschaft, die Weiterarbeit bis ins hohe Alter je nach Art der Arbeit unterschiedlich erm\u00f6glichen, sollte das System der Regelaltersgrenze durch das Konzept eines Renteneintrittsfensters ersetzt werden, innerhalb dessen Menschen frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ab wann sie Rente beziehen. Je nach Eintritt m\u00fcssen dann entsprechende Zu- und Abschl\u00e4ge auf das versicherungsmathematische neutrale Niveau berechnet werden. \r\n\r\n\u2022\tDie Herausforderung der gegenw\u00e4rtigen Rentenpolitik liegt auch in der politischen Akzeptanz von Rentenreformen. Eine offene und ehrliche Diskussion \u00fcber das Thema ist daher im Sinne der Generationengerechtigkeit unerl\u00e4sslich. Die Erfahrungen mit dem RV-Altersgrenzenanpassungsgesetz aus dem Jahr 2007, bei dem die Regelaltersgrenze schrittweise von 65 Jahren auf 67 Jahre angehoben wurde, zeigen, dass Rentenreformen dann akzeptiert werden, wenn sie im Interesse der Planungssicherheit der Bev\u00f6lkerung einen langen Vorlauf haben. \r\n\r\nIn diesem Sinne muss die Bundesregierung jetzt handeln!\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/1b/347787/Stellungnahme-Gutachten-SG2408280007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-26"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011787",
                "regulatoryProjectTitle": "Strompreiszonen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Initiatoren der einheitlichen \r\nStromgebotszone f\u00fcr Deutschland\r\nEinheitliche Stromgebotszone f\u00fcr Deutschland\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\ndie IHKs in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Rheinland-Pfalz, Saarland, die \r\n\u00dcbertragungsnetzbetreiber Amprion und TransnetBW sowie der Wirtschaftsbeirat \r\nBayern begr\u00fc\u00dfen, dass sich das BMWK in seinem Papier \u201eStrommarktdesign\r\nder Zukunft\u201c f\u00fcr den Erhalt der einheitlichen Stromgebotszone einsetzt. \r\nWir appellieren an Sie, diese Position auch weiterhin in dieser Klarheit \r\ninsbesondere auch auf europ\u00e4ischer Ebene zu vertreten.\r\nObwohl der aktuelle strukturelle Engpass in der deutschen Stromversor\u0002gung mit der Inbetriebnahme verschiedener Netzausbauprojekte weiter zur\u00fcck\u0002geht, droht Deutschland eine Aufteilung in mehrere Stromgebotszonen. \r\nDie \u00dcbertragungsnetzbetreiber Amprion, TransnetBW, TenneT und 50Hertz \r\ngehen davon aus, dass wesentliche HG\u00dc-Vorhaben in den n\u00e4chsten Jahren in \r\nBetrieb genommen werden. Hierzu z\u00e4hlen der SuedOst- (Inbetriebnahme Ende \r\n2027) und SuedLink (Inbetriebnahme Ende 2028) sowie das Projekt \r\nA-Nord/Ultranet (Inbetriebnahme 2026/2027). Zudem werden weitere wichtige \r\nWechselstrom-Verbindungen und Interkonnektoren fertiggestellt, wodurch die \r\nkritisierten Engpasssituationen in Deutschland weiter reduziert werden.\r\nIn der Zwischenzeit jedoch werden im vierten Quartal 2024 die \u00dcbertragungs\u0002netzbetreiber der EU-Mitgliedstaaten einen Bidding Zone Review vorlegen. Der \r\nPrognosehorizont dieses Berichts endet aber bereits 2025 und ist damit sehr \r\nkurzfristig. Es besteht die Gefahr, dass die Agentur f\u00fcr die Zusammenarbeit der \r\nEnergieregulierungsbeh\u00f6rden (ACER) andauernde gravierende Netzengp\u00e4sse\r\nim deutschen Stromnetz feststellen und der Europ\u00e4ischen Kommission empfeh\u0002len wird, Deutschland in zwei oder mehrere Strompreiszonen aufzuteilen.\r\nBundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nHerrn Dr. Robert Habeck\r\n11019 Berlin 26. August 2024\r\nSeite 2\r\nDie Einf\u00fchrung mehrerer Strompreiszonen in Deutschland w\u00fcrde sich \u00fcber \r\nmehrere Jahre, \u00fcber das Ende des Prognosehorizonts hinaus, erstrecken und\r\nw\u00e4re mit enormem Aufwand verbunden. Die Teilung w\u00fcrde erst greifen, wenn \r\nder urs\u00e4chliche Engpass bereits weitestgehend behoben ist. Die Erfahrung \r\nmit bisherigen Gebotszonenaufteilungen zeigt, dass sich die gew\u00fcnschten \r\nErgebnisse nicht eingestellt haben. \r\nAuch die Akzeptanz f\u00fcr den \u00dcbertragungsnetzausbau w\u00fcrde beeintr\u00e4chtigt, \r\ndie Beseitigung von Netzengp\u00e4ssen w\u00fcrde als weniger dringlich wahrgenommen.\r\nDer Ausbau des \u00dcbertragungsnetzes ist jedoch entscheidend f\u00fcr die Versor\u0002gungssicherheit, die Systemstabilit\u00e4t und die Erreichung der Klimaziele in \r\nDeutschland und Europa. Eine Verz\u00f6gerung dieser wichtigen Netzvorhaben \r\nmuss daher unter allen Umst\u00e4nden vermieden werden.\r\nDie Investitionsbereitschaft der Industrie, insbesondere im Kraftwerksbau \r\nd\u00fcrfte wegen der Unsicherheiten, die mit einer Marktteilung verbunden w\u00e4ren,\r\nstark sinken. Zudem w\u00fcrden Erneuerbare Energien im Norden wegen des dort\r\nvoraussichtlich niedrigeren durchschnittlichen Marktpreises weniger profitabel, im \r\nS\u00fcden m\u00fcssten stromintensive Industrien mit deutlich h\u00f6heren Preisen rechnen.\r\nDa die deutschen Strompreise bereits jetzt zu den h\u00f6chsten weltweit geh\u00f6ren, \r\nw\u00e4re eine weitere Steigerung f\u00fcr die s\u00fcd-/westdeutsche Wirtschaft und vor allem \r\nf\u00fcr die energieintensive Industrie ein weiterer Nackenschlag. Stromintensive\r\nUnternehmen w\u00fcrden ihre Investitionen nicht von S\u00fcd- nach Norddeutschland\r\numleiten, sondern - wie Unternehmensbefragungen zeigen - sie zur\u00fcckfahren \r\nunterlassen oder ins Ausland verlagern. Wir bitten Sie deshalb nochmals \r\neindringlich, sich weiterhin f\u00fcr den Erhalt der einheitlichen deutschen \r\nStromgebotszone einzusetzen"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}