{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T16:27:02.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T06:59:09.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T10:07:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38432,
                "validFromDate": "2024-06-28T10:07:14.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16904,
                "validFromDate": "2023-02-27T16:27:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T10:07:14.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Das Forum Luft- und Raumfahrt Baden-W\u00fcrttemberg e.V. (LR BW) ist die Vertretung der Luft- und Raumfahrtbranche im S\u00fcdwesten. Mit seinen Mitgliedern ist es das Bindeglied zwischen Wirtschaft, Wissenschaft und politischen Entscheidungstr\u00e4gern sowie anderen gesellschaftlich relevanten Gruppen. Wir steigern durch Vernetzung die globale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der ans\u00e4ssigen Unternehmen - mit einem besonderen Fokus auf die mittelst\u00e4ndische Zuliefererindustrie. \r\nDabei versuchen wir auch durch internationale Zusammenarbeit in der entwicklungspolitischen Arbeit der Bundesrepublik einen Beitrag zu leisten.\r\n\r\nNeben dem Einsatz f\u00fcr angewandte Forschung und Entwicklung, mit hoher Industriebeteiligung, um Innovationen zu validieren und via Sandkastenprojekte oder Reallabore auf den Weg zu bringen, unterst\u00fctzen wir insbesondere den Leitgedanken der technischen Souver\u00e4nit\u00e4t Europas. \r\n\r\nDas LR BW setzt sich f\u00fcr die Ausweitung der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung ein und fordert die Einhaltung des 3,5 Prozent Ziels bei der Forschung- und Entwicklung. Ebenso wirbt das LR BW f\u00fcr die Ausweitung des deutschen Luftfahrtforschungsprogramms sowie eine h\u00f6here Zeichnung von ESA Programmen und die F\u00f6rderung von Raumfahrt-KMU bei der Umstellung von der manufaktur\u00e4hnlichen Fertigung hinzu Prozessfertigung. \r\n\r\nDas LR BW setzt sich f\u00fcr die kommunale Nutzung von Satellitendaten f\u00fcr die St\u00e4dteplanung und kommunale Klima- und Umweltschutz sein. Durch Satellitentechnologie wird seit den 60er Jahren Klimaforschung betrieben und m\u00f6glich gemacht. Deshalb wirbt das Forum f\u00fcr die Nutzung der europ\u00e4ischen Satellitenkonstellationen zur Erhebung von Umweltdaten, um Umwelt- und Klimaschutz effektiv und effizient messbar zu machen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/e2/322213/LR-BW-MV-2024_Etatabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.7,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Forum Luft- und Raumfahrt ",
            "nationalAdditional2": "Baden-W\u00fcrttemberg e.V.",
            "street": "T\u00fcrlenstr.",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70191"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@lrbw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49071199887090",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.lrbw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Rolf-J\u00fcrgen",
                "lastName": "Ahlers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang Dieter",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Constanze",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rolf-J\u00fcrgen",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Ahlers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang Dieter",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Middendorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Auer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anke",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Kovar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Lang",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Einfalt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Maier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-08",
            "naturalPersons": 2,
            "organizations": 92,
            "totalCount": 94
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "UBW - Unternehmer Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "membership": "Swiss Aerospace Cluster (SAC)"
            },
            {
                "membership": "AREA BW e.V."
            },
            {
                "membership": "NEREUS AISBL"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Forum Luft- und Raumfahrt Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Vertretung des Landes Baden-W\u00fcrttemberg bei NEREUS und Gesch\u00e4ftsstelle der Luft- und Raumfahrtstrategie des Landes Baden-W\u00fcrttemberg",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "L-Bank / Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Tourismus Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001454/38432",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T10:07:14.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/ed/322214/Lobbyregister-Detailansicht-R001454-2024-06-28_10-07-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T10:07:14.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38432,
    "registerNumber": "R001454",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Um auch im Luftfahrtbereich nachhaltiger zu werden, ist eine fortw\u00e4hrende Forschung und Entwicklung im Bereich nachhaltiger Kraftstoffe (SAF) unabdingbar, hierbei sollte jedoch die F\u00f6rderung von FuE sowie Einf\u00fchrung solcher Treibstoffe technologieoffen geschehen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008638",
                "statements": [],
                "title": "technologieoffene F\u00f6rderung von nachhaltigen Luftfahrt-Kraftstoffen (SAF)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Insbesondere kleine und mittlere Unternehmen leiden unter zahlreichen Restriktionen und Herausforderungen im B\u00fcrokratie-Dschungel; ob es sich um Arbeitsvisa f\u00fcr dringend ben\u00f6tigte Fachkr\u00e4fte, Genehmigungsverfahren von l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Bauvorhaben oder sonstigen Belangen der Unternehmen geht, die Voraussetzungen sind extrem hoch und nach wie vor kaum der heutigen digitalisierten Realit\u00e4t der Unternehmen angepasst. Eine one in-two (or three) out Regelung w\u00e4re dringend erforderlich.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008639",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}