{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-15T08:56:10.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T16:53:19.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-03T14:25:05.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40856,
                "validFromDate": "2024-07-03T14:25:05.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39294,
                "validFromDate": "2024-06-25T16:37:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T14:25:05.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31324,
                "validFromDate": "2024-06-25T16:28:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T16:37:14.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28094,
                "validFromDate": "2024-01-10T09:50:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T16:28:56.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19996,
                "validFromDate": "2023-05-25T10:34:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-10T09:50:15.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16266,
                "validFromDate": "2023-02-15T08:56:10.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-25T10:34:32.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "1. Der Verband vertritt die Interessen der im Import, im Export und im Gro\u00dfhandel mit Vieh und Fleisch, einschlie\u00dflich Fleischgewinnung und Bearbeitung, t\u00e4tigen Mitgliedsfirmen. Individualberatung ist nicht Gegenstand der Verbandsaufgaben.\r\n2. Die Aufgaben des Verbandes sind insbesondere:\r\n a.Unterst\u00fctzung der Gesamtheit der Mitglieder in der Erledigung und Erleichterung der Tagesaufgaben auf handels- und wettbewerbspolitischem Gebiet,\r\n b. Bearbeitung von Grundsatzfragen auf den Gebieten Marktregulierung, Au\u00dfenwirtschaftsrecht, Abgaben-, Veterin\u00e4r- und Lebensmittelrecht,\r\n c. Unterbreitung von Vorschl\u00e4gen und Stellungnahmen zu Sachfragen gegen\u00fcber Parlamenten und Beh\u00f6rden, Kontaktpflege mit anderen Verb\u00e4nden, \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\r\n3. Der Zweck des Verbandes ist nicht auf einen wirtschaftlichen Gesch\u00e4ftsbetrieb gerichtet.\r\n4. Der Verband verfolgt keinen politischen Zweck\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Tierwohl"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fc/cb/330247/Einnahmen-Ausgabenrechnung-fuer-Lobbyregister_VDF-JR-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Adenauerallee",
            "streetNumber": "118",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@v-d-f.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228914240",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.v-d-f.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Hubert",
                "lastName": "Kelliger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Rudolph",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Gereon",
                "lastName": "Schulze Althoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MBA",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bernhard J.",
                "lastName": "Simon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.- Ing. agr.",
                "firstName": "Reinhard",
                "lastName": "Schoch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "G\u00fcnter",
                "lastName": "Zengerling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Heumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. sc.",
                "firstName": "Tobias ",
                "lastName": "Fier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Ing. agr.",
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Reiter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Harstick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "H\u00e4rtl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hubert",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Kelliger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Kfm.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Rode",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Rudolph",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gereon",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Schulze Althoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MBA",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhard J.",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Simon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Steinemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wilhelm",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Habres",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 1,
            "organizations": 119,
            "totalCount": 120
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V. (BVE)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e.V. (BGA)"
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesmarktverband f\u00fcr Vieh und Fleisch e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesmarktverband f\u00fcr Vieh und Fleisch des Landes Nordrhein-Westfalen e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesmarktverband f\u00fcr Vieh und Fleisch Rheinland-Pfalz e.V."
            },
            {
                "membership": "U.E.C.B.V. European Livestock and Meat Trading Union"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1370001,
            "to": 1380000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001757/40856",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T16:28:56.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3e/55/330248/Lobbyregister-Detailansicht-R001757-2024-07-03_14-25-05.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-03T14:25:05.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 40856,
    "registerNumber": "R001757",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes sieht den Einsatz von Kamerasystemen in gr\u00f6\u00dferen Schlachth\u00f6fen vor. Der VDF begr\u00fc\u00dft, dass f\u00fcr die Schlachtbranche eine Gesetzesgrundlage geschaffen wird, die den Einsatz von Videoaufzeichnungen bundesweit erm\u00f6glicht. Der VDF setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Pflicht zum Einsatz von Videosystemen unabh\u00e4ngig von der Betriebsgr\u00f6\u00dfe eingef\u00fchrt wird und nur H\u00e4rtef\u00e4lle von dieser Pflicht ausgenommen werden. Der VDF setzt sich ferner daf\u00fcr ein, dass die Sichtung des Videomaterials zur Kontrolle der Schlachtbetriebe nur durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde erfolgt und sich eine Weitergabe an Dritte auf den Einsatz von KI bei der Sichtung des Videomaterials beschr\u00e4nkt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0256-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMEL",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                                "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "256/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-tierschutzgesetzes-und-des-tiererzeugnisse-handels-verbotsgesetzes/312317",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005665",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}