{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-29T08:45:01.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T14:54:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T13:20:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35884,
                "validFromDate": "2024-06-19T13:20:27.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29934,
                "validFromDate": "2024-03-05T16:13:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T13:20:27.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25678,
                "validFromDate": "2024-01-23T15:27:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-05T16:13:59.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25677,
                "validFromDate": "2023-09-18T10:43:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-23T15:27:06.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21434,
                "validFromDate": "2023-06-19T12:33:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-18T10:43:54.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12542,
                "validFromDate": "2022-11-29T08:45:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-19T12:33:19.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RELIGIOUS_GROUP",
            "de": "Kirche oder andere Religions- oder Weltanschauungsgemeinschaft",
            "en": "Church or other religious or ideological community"
        },
        "activityDescription": "Wir glauben, dass alle Menschen zum Bilde Gottes geschaffen sind und deshalb unver\u00e4u\u00dferliche W\u00fcrde und Rechte besitzen. Darum treten wir ein f\u00fcr die Menschenrechte, unterst\u00fctzen wir Initiativen zur friedlichen L\u00f6sung von Konflikten,unternehmen wir gemeinsam Anstrengungen, um gerechte wirtschaftliche Verh\u00e4ltnisse und gute Regierungsf\u00fchrung zu erreichen, engagieren wir uns f\u00fcr den Schutz der Umwelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/b5/298493/2022-Jahresabschluss-VEM.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00fcr das Krankenhaus der Nordwest-Di\u00f6zese der Evangelisch-Lutherischen Kirche in Tansania (ELCT / NWD) in Ndolage.",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Waldmann-Brun, Sabine"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Wuppertal",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Rudolfstra\u00dfe",
            "streetNumber": "137",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "42285"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vemission.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49202890040",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vemission.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "H\u00fcbner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "Altrechtlicher Verein"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Timo",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, stv. Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Pauler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andar",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Parlindungan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jean-Wesley",
                "function": "Leiter Abt. Afrika, Stv. Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Kabango",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-06",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 39,
            "totalCount": 39
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Vereinte Evangelische Mission Gemeinschaft von Kirchen in drei Erdteilen (VEM)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Ev. Kirche im Rheinland"
            },
            {
                "name": "Ev. Kirche v. Westfalen"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 7120001,
            "to": 7130000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Masterstudiengang der VEM gemeinsam mit dem Institut f\u00fcr Diakoniewissenschaften und Diakonie Management der Universit\u00e4t Bielefeld und internationalen Kooperationspartnern. Der mit 120 CP akkreditierte englischsprachige Studiengang vermittelt Fachkompetenz f\u00fcr Lehr- und Leitungsaufgaben im diakonischen Arbeitsfeld. Der interdisziplin\u00e4re Aufbau von Theologie und \u00d6konomie, die enge Verbindung von Praxis und Theorie in wechselnden interkulturellen Kontexten erm\u00f6glicht akademisch anspruchsvolle wie praxisorientierte Kompetenzen: Management, Betriebswirtschaft, Personalf\u00fchrung und Unternehmensethik  sowie theologische Grundlagen der Diakonie und Diakoniegeschichte werden in f\u00fcnf Pr\u00e4senzmodulen vermittelt. Die einzelnen Module finden jeweils an den Hochschulen der Kooperationspartner in Deutschland, Indonesien, S\u00fcdafrika, Tansania und auf den Philippinen statt.",
                "location": "Bonn und Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung durch das Nord-S\u00fcd Weltw\u00e4rts Programm des BMZ. Jedes Jahr reisen ca. 3.500 junge Leute \u00fcber weltw\u00e4rts ins Ausland. Auch die VEM ist eine anerkannte weltw\u00e4rts-Entsendeorganisation. Ein Teil der Kosten wird vom BMZ erstattet. Au\u00dferdem wird die Qualit\u00e4t der Arbeit der VEM regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft und evaluiert. Weil die VEM ihren Freiwilligendienst auf h\u00f6chstem Niveau durchf\u00fchrt, erh\u00e4lt sie seit 2015 durchg\u00e4ngig das QUIFD-Qualit\u00e4tssiegel.",
                "location": "Bonn und Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung durch das S\u00fcd-Nord Weltw\u00e4rts Programm des BMZ. Jedes Jahr reisen ca. 3.500 junge Leute \u00fcber weltw\u00e4rts ins Ausland. Auch die VEM ist eine anerkannte weltw\u00e4rts-Entsendeorganisation. Ein Teil der Kosten wird vom BMZ erstattet. Au\u00dferdem wird die Qualit\u00e4t der Arbeit der VEM regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft und evaluiert. Weil die VEM ihren Freiwilligendienst auf h\u00f6chstem Niveau durchf\u00fchrt, erh\u00e4lt sie seit 2015 durchg\u00e4ngig das QUIFD-Qualit\u00e4tssiegel.",
                "location": "Bonn und Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung des Programms Personalaustausch weltweit. Der Austausch gestaltet sich immer nach dem Konzept Globales Lernen in \u00d6kumenischer Perspektive. Darunter f\u00e4llt die Anerkennung, dass wir alle auf dem Weg des gemeinsamen Lernens sind. Die Eins\u00e4tze sind in der Regel f\u00fcr drei Jahre vorgesehen und k\u00f6nnen um weitere drei Jahre verl\u00e4ngert werden, wenn es notwendig ist. Dem Einsatz vorweg geht eine intensive Vorbereitungsphase, in der man auf den Einsatz vorbereitet wird und ggf. die Sprache des Einsatzortes erlernt. Begleitet werden die Eins\u00e4tze durch die Kollegen und Kolleginnen vor Ort und durch das Team der VEM in den jeweiligen B\u00fcros.",
                "location": "Bonn und Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001337/35884",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T13:20:27.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/91/298494/Lobbyregister-Detailansicht-R001337-2024-06-19_13-20-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T13:20:27.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 35884,
    "registerNumber": "R001337",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}