{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T11:25:12.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T15:35:19.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T10:18:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31685,
                "validFromDate": "2024-06-24T10:18:01.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20989,
                "validFromDate": "2024-02-23T12:25:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T10:18:01.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17245,
                "validFromDate": "2023-02-27T11:25:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-23T12:25:01.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Vitesco Technologies ist ein international f\u00fchrender Anbieter bei intelligenten und elektrifizierten Antriebssystemen und bildet dies auch \u00fcber die Wahrnehmung seiner gesellschaftspolitischen Verantwortung ab. Als Entwickler und Hersteller moderner Antriebstechnologien f\u00fcr nachhaltige Mobilit\u00e4t macht Vitesco Technologies mit intelligenten Systeml\u00f6sungen und Komponenten f\u00fcr Elektro-, Hybrid- und Verbrennungsantriebe Mobilit\u00e4t sauber, effizient und erschwinglich. Das Produktportfolio umfasst unter anderem Antriebe, elektronische Steuerungen, Sensoren und Aktuatoren. Vitesco Technologies besch\u00e4ftigt knapp 35.500 Mitarbeitende an rund 50 Standorten weltweit und erzielte 2023 einen Umsatz von rund 9,23 Milliarden Euro. Der Hauptsitz befindet sich in Regensburg. Im Fokus der Aufgabe der Abteilung Public Affairs & Innovation Policy steht die \u00dcbersetzung von Anforderungen der Gesetzgebung in die Strategie und das Produktportfolio des Unternehmens. Um politische Ziele, wie zum Beispiel die Klimaneutralit\u00e4t des Verkehrs, konkret umzusetzen, bedarf es der Innovationskraft von Wissenschaft und Industrie gleicherma\u00dfen. Vitesco Technologies bringt deshalb seine Kompetenz und Expertise im Bereich der nachhaltigen Mobilit\u00e4t beratend und verantwortungsvoll in den politischen Prozess ein. Um die Transformation hin zur Elektromobilit\u00e4t entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette zu gestalten, stehen inhaltlich die Politikfelder Digitalisierung, Nachhaltigkeit, Mobilit\u00e4t und Verkehr sowie Forschung im Mittelpunkt der T\u00e4tigkeit. Im Zuge dessen finden Gespr\u00e4che mit Mitgliedern der Bundesregierung und Abgeordneten des Deutschen Bundestages statt, um z.B. \u00fcber die Transformationsherausforderungen der Automobilzulieferindustrie zu informieren. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a0/e4/305859/Vitesco_Technologies_Geschaeftsbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Regensburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Siemensstra\u00dfe",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "93055"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin ",
            "email": "contact@vitesco.com",
            "phoneNumber": "+493034008300",
            "street": "Sickingenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "42-46",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10553"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "contact@vitesco.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4994120310",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.vitesco-technologies.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Mirco",
                "lastName": "Kaesberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Finkenzeller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Baumbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Nitzsche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ingo",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Holstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Stierle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "R\u00f6lleke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bayerischer Verband f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft e.V. (BVSW)"
            },
            {
                "membership": "DICO - Deutsches Institut f\u00fcr Compliance e.V."
            },
            {
                "membership": "DIN Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V."
            },
            {
                "membership": "econsense - Forum Nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "eNOVA Strategiekreis Automobile Zukunft"
            },
            {
                "membership": "European Center for Power Electronics e.V. (ECPE)"
            },
            {
                "membership": "Automotive Cluster Ostdeutschland (ACOD)"
            },
            {
                "membership": "HZwo e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie e.V. (VDA)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Elektrotechnik, Elektronik und Informationstechnik e.V. (VDE)"
            },
            {
                "membership": "Forschungsvereinigung Antriebstechnik e.V. (FAV)"
            },
            {
                "membership": "Verband f\u00fcr Sicherheit, Gesundheit und Umweltschutz bei der Arbeit e.V. (VDSI)"
            },
            {
                "membership": "Charging Interface Initative e.V. (CharIN)"
            },
            {
                "membership": "UN Global Compact"
            },
            {
                "membership": "Allianz der Chancen"
            },
            {
                "membership": "Catena-X Automotive Network e. V"
            },
            {
                "membership": "BdKom (Bundesverband der Kommunikatoren)"
            },
            {
                "membership": "Gesamtverband der Versicherungsnehmenden Wirtschaft e.V. (GVNW)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Vitesco Technologies Group AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F&E Verbundvorhaben aus: \r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"Neue Fahrzeug- und Systemtechnologien\"\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"angewandte nichtnukleare Forschungsf\u00f6rderung im 7. Energieforschungsprogramm der Bundesregierung \"lnnovationen f\u00fcr die Energiewende\"\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"Elektro Mobil - F\u00f6rderaufruf F&E f\u00fcr eine erfolgreiche Transformation zur Elektromobilit\u00e4t und Systemintegration\"",
                "location": "Berlin ",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 810001,
                    "to": 820000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F&E Verbundvorhaben aus: \r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"Zukunft der Arbeit: Regionale Kompetenzzentren der Arbeitsforschung\"\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"Elektronik f\u00fcr autonomes elektronisches Fahren\"\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"Beherrschung der Komplexit\u00e4t soziotechnischer Systeme - Ein Beitrag zum Advanced Systems Engineering f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von morgen\"\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"Digital GreenTech - Umwelttechnik trifft Digitalisierung innerhalb des Aktionsplans Nat\u00fcrlich.Digital.Nachhaltig\"\r\n-Richtlinie zur F\u00f6rderung von Forschung zur \"Elektronik und Softwareentwicklungsmethoden f\u00fcr die Digitalisierung der Automobilit\u00e4t (MANNHEIM)\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F&E Verbundvorhaben aus:\r\n-Richtlinie des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr zur F\u00f6rderung von aus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr Regionale Entwicklung mitfinanzierten Projekten der Technologief\u00f6rderung (EFRE-Technologief\u00f6rderung 2014 bis 2020)",
                "location": "Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 600001,
                    "to": 610000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F&E Verbundvorhaben aus:\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme EU H2020 \"Building a low-carbon, climate resilient future: Green Vehicles\"\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme EU H2020 \"Building a Low-Carbon, Climate Resilient Future: Next-Generation Batteries\"\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme EU H2020 \"Digitising and transforming European industry and services: digital \r\ninnovation hubs and platforms\" ",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 870001,
                    "to": 880000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001701/31685",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T10:18:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/31/305864/Lobbyregister-Detailansicht-R001701-2024-06-24_10-18-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T10:18:01.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 31685,
    "registerNumber": "R001701",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesregierung hat das politische Ziel formuliert Leitmarkt der Elektromobilit\u00e4t zu werden. Bis 2030 sollen 15 Millionen Elektrofahrzeuge auf den Stra\u00dfen in Deutschland unterwegs sein. Dieses Ziel muss sich auch in den strategischen Aktivit\u00e4ten der Bundesregierung niederschlagen. Es bedarf nachhaltiger Rahmenbedingungen, um zukunftsrelevante Technologien zu f\u00f6rdern. So sollten weiterhin auch Forschungs- und Entwicklungsanstrengungen bei der Transformation hin zu einer nachhaltigen Mobilit\u00e4t unterst\u00fctzt werden. Es ist entscheidend, gleiche Rahmenbedingungen zwischen Europa und insbesondere USA sowie China zu schaffen. Denn die Investitionen von heute sind die Voraussetzung f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit, Arbeitspl\u00e4tze und Wertsch\u00f6pfung von morgen.\r\n \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004426",
                "statements": [],
                "title": "Rahmenbedingungen f\u00fcr nachhaltige Mobilit\u00e4t erm\u00f6glichen "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}