{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-23T12:45:13.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T12:23:02.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T07:53:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37604,
                "validFromDate": "2024-06-27T07:53:25.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11966,
                "validFromDate": "2023-08-25T12:12:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T07:53:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11433,
                "validFromDate": "2022-09-23T12:45:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-25T12:12:47.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft West ist ein eingetragener Verein mit Mitgliedern aus Beratung, Wirtschaft, Sicherheitstechnik und Sicherheitsdienstleistung - vom Gro\u00dfkonzern bis hin zu kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Unser Verein verfolgt ausschlie\u00dflich gemeinn\u00fctzige Ziele. Die Bedeutung von Sicherheitsfragen in Wirtschaft, Politik und Gesellschaft in den Fokus und ins Bewusstsein zu r\u00fccken sowie Pr\u00e4ventionsm\u00f6glichkeiten aufzuzeigen, ist Kern unserer Arbeit. Ziel ist es, die Unternehmen dabei zu unterst\u00fctzen, sich vor Wirtschaftsspionage, Sabotage und Wirtschaftskriminalit\u00e4t wirksam zu sch\u00fctzen.\r\nDazu pflegen, f\u00f6rdern und institutionalisieren wir die enge Zusammenarbeit und den Austausch von Unternehmen, Instituten und Beh\u00f6rden, betreiben Networking im Kreise unserer Mitglieder und dar\u00fcber hinaus. Wir beraten unabh\u00e4ngig und neutral zu sicherheitsrelevanten Fragen und informieren im Rahmen von Veranstaltungen.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/1c/316845/Jahresabschluss-2023-mit-Unterschrift.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Ratingen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "An der P\u00f6nt",
            "streetNumber": "46",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40885"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@asw-bundesverband.de",
            "phoneNumber": "+493024637175",
            "street": "Bayerischer Platz ",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10779"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@aswwest.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4921025655240",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.aswwest.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Britta",
                "lastName": "Brisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Vogt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Geutebr\u00fcck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Kaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 237,
            "totalCount": 237
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ASW Bundesverband - Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ASW West - Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft West e.V. (ASW West e.V.)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 190001,
            "to": 200000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001580/37604",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T07:53:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/e2/316846/Lobbyregister-Detailansicht-R001580-2024-06-27_07-53-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T07:53:25.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 37604,
    "registerNumber": "R001580",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}