{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-24T19:03:12.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T19:03:12.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T12:40:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34536,
                "validFromDate": "2024-06-24T12:40:51.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23657,
                "validFromDate": "2023-08-08T09:46:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T12:40:51.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14464,
                "validFromDate": "2023-03-08T15:57:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-08T09:46:08.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 2189,
                "validFromDate": "2022-02-24T19:03:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-08T15:57:54.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Wof\u00fcr steht EDP?\r\n\"Exposure und Dialog\" ist ein entwicklungspolitisches Bewusstseinsbildungs- und Dialoginstrument f\u00fcr gesellschaftliche und politische Entscheidungstr\u00e4ger*innen und Multiplikator*innen. Seit 1985 arbeitet EDP f\u00fcr den Aufbau strategischer Allianzen (Multi-Akteurs-Partnerschaften) zur Realisierung weltweit gerechter, w\u00fcrdevoller und nachhaltiger Lebensumst\u00e4nde, wie sie in der Agenda 2030 zum Ausdruck kommen. Die drei Schritte Exposure \u2013 Reflexion \u2013 Dialog erm\u00f6glichen erfahrungsbasiertes Wertelernen durch das Eintauchen in konkrete Lebens- und Arbeitsumst\u00e4nde, einen Realit\u00e4tstest bisheriger Kenntnisse und einen Perspektivwechsel. Die intensive Vorbereitung der Teilnehmenden und Aufbereitung ihrer Erfahrungen, die Umsetzung mit ausgew\u00e4hlten Partnerorganisationen und sozial engagierten Unternehmen vor Ort sowie das Einbringen der Lernergebnisse in den politischen Dialog sind wesentliche Qualit\u00e4tsmerkmale. Seit 2010 wurden 34 Exposure- und Dialogprogramme mit ca. 500 Teilnehmer*innen durchgef\u00fchrt.\r\n\r\nWas macht EDP stark und erfolgreich?\r\nEDP \u00f6ffnet einen Raum f\u00fcr Begegnung und Fachdialog, getragen von der Expertise von Unternehmen und Partnerorganisationen vor Ort und den Kooperationspartnern in Deutschland und Europa. EDP f\u00f6rdert ein vertieftes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr einen umfassenden Entwicklungsansatz, der den Austausch verschiedener Perspektiven aus Wirtschaft, Parlament und Regierung, Zivilgesellschaft und Religionsgemeinschaften integriert. Mit einem starken internationalen Netzwerk ist AGIAMONDO EDP ein zuverl\u00e4ssiger Partner in der Mobilisierung relevanter Zielgruppen in Deutschland und den Gastl\u00e4ndern. Kompetente Partner aus Privatwirtschaft und Zivilgesellschaft sind Mitveranstalter vor Ort, die relevante Akteure und Zielgruppen einbinden. EDP verf\u00fcgt \u00fcber eine hohe Wertsch\u00e4tzung im Deutschen Bundestag und bei Organisationen der deutschen Entwicklungszusammenarbeit. Die EDP Alumni unterst\u00fctzen die Gewinnung der Teilnehmenden und engagieren sich in der Gremienarbeit des EDP e.V.\r\n\r\nWie wirkt EDP?\r\nEDP gewinnt Schl\u00fcsselakteure f\u00fcr Ziele und Wege einer nachhaltigen Entwicklung: Den Teilnehmenden wird die Komplexit\u00e4t von Entwicklungsprozessen verdeutlicht, da sie Menschen begegnen, deren Stimmen oftmals nicht wahrgenommen werden (Advocacy) und sie die Rahmenbedingungen gemeinwesenorientierter oder unternehmerischer Entwicklungs-zusammenarbeit und anderer Ans\u00e4tze in den Begegnungen vor Ort unmittelbar kennenlernen.\r\nDie Partner im Gastland erfahren durch EDP internationale Aufmerksamkeit und bringen ihre Expertise ein. Sie mobilisieren die f\u00fcr den Fachdialog wichtigen Interessenvertreter*innen und werden in ihrer Reputation gest\u00e4rkt (Empowerment). Sie nutzen EDP zum Capacity Building ihrer Mitarbeiter*innen und f\u00fcr ihre eigene Netzwerkarbeit. Exposure- und Dialogprogramme wirken auf drei Ebenen:\r\n\r\n- Individuelle Wirkungen \u2013 Der \u201aReality-Check\u2018 im Exposure, begleitet von Wissenszuwachs, Selbstreflexion und Perspektivwechsel, bef\u00f6rdert die eigene Motivation und bildet die Grundlage f\u00fcr ver\u00e4ndertes Handeln.\r\n- Institutionelle Wirkungen \u2013 Die Teilnehmenden werden durch ver\u00e4nderte Ziel- und Wertsetzungen motiviert, Einfluss zu nehmen auf Ver\u00e4nderungsprozesse und ihre Unternehmenskultur.\r\n- Policy-Wirkungen \u2013 Teilnehmende nehmen Einfluss auf die Ver\u00e4nderung von Rahmenbedingungen, sofern sie Zielvorgaben und Aufgabenstellungen im Umfeld ihrer Unternehmen beeinflussen k\u00f6nnen und wollen.\r\n\r\nSeit 01. Januar 2022 wird die Gesch\u00e4ftsstelle des EDP e.V. von AGIAMONDO e.V. (K\u00f6ln) gef\u00fchrt. Im Auftrag des EDP e.V. f\u00fchrt AGIAMONDO e.V. Exposure- und Dialogprogramme (EDP) f\u00fcr gesellschaftliche und politische Entscheidungstr\u00e4ger/-innen und Multiplikator/-innen durch. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Wahrnehmung der Lebenswirklichkeiten und Potentiale marginalisierter Bev\u00f6lkerungsgruppen"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/a5/306755/EDP-e-V-GuV-Bilanz-2023-Stand-2024-06-12-final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/a0/306754/EDP_Teilnehmende_CodeOfConduct.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Zuwendung aus Kirchensteuermitteln zur anteiligen Finanzierung der Exposure- und Dialogprogramme",
                "donationEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "name": "Verband der Di\u00f6zesen Deutschlands (Katholische Kirche)"
            },
            {
                "description": "Zuwendung zur Erstattung von Personal- und Sachkosten im Rahmen des Programmes 'Lebenswirklichkeiten'",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "Caritasverband f\u00fcr die Di\u00f6zese Trier e.V."
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 200001,
            "to": 210000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.3,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 310001,
            "to": 320000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "EDP e.V.",
            "nationalAdditional2": "c/o AGIAMONDO e.V.",
            "street": "Ripuarenstrasse",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50679"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "hilgers@edpev.de"
                },
                {
                    "email": "debuyser.warning@t-online.de"
                },
                {
                    "email": "Kontakt1@agiamondo.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492218896300",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.edpev.de"
                },
                {
                    "website": "https://tinyurl.com/Agiamondo-EDPeV"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "L\u00fccking-Michel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Warning",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-03",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Ministerialdirektorin",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMZ"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Karl-Sebastian",
                "lastName": "Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Clara",
                "lastName": "Braungart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Hilgers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Kude",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin (Beauftragte)",
                "lastName": "L\u00fccking-Michel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Warning",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-03",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Ministerialdirektorin",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMZ"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karl-Sebastian",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-28",
            "naturalPersons": 16,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 16
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Kommission Justitia et Pax"
            },
            {
                "membership": "Verband der Di\u00f6zesen Deutschlands (kath. Kirche)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Exposure- und Dialogprogramme e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Personal- und Sachkostenzusch\u00fcsse zu zwei Exposure- und Dialogprogrammen: Uganda, Kenia",
                "location": "Eschborn, Bonn, Berlin",
                "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001435/34536",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T12:40:51.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/80/306756/Lobbyregister-Detailansicht-R001435-2024-06-24_12-40-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T12:40:51.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34536,
    "registerNumber": "R001435",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}