{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-13T10:24:37.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T09:18:50.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T11:28:18.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37926,
                "validFromDate": "2024-06-19T11:28:18.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32616,
                "validFromDate": "2024-05-14T11:16:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T11:28:18.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20763,
                "validFromDate": "2023-06-20T11:08:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-14T11:16:30.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12341,
                "validFromDate": "2022-10-13T10:24:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-20T11:08:40.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Grundlagen der Arbeit des Zentralverbands Karosserie- und Fahrzeugtechnik e. V. ist die Vertretung der Interessen seiner Mitglieder im Karosserie- und Fahrzeugbau, die in \u00fcberwiegender Anzahl die Landesinnungsverb\u00e4nde darstellen, deren Innungen bzw. Innungsmitglieder (einzelne Betriebe bei rd. 3.000 Mitgliedsbetrieben). Als Berufs- und Wirtschaftsverband gilt es daher, die Ausbildung zu regeln sowie im Interesse der Mitglieder auf unterschiedliche Zielgruppen der Branche zu informieren. In einigen wenigen F\u00e4llen kann es dieses Umfeld betreffende Ministerien (Kultus-, Wirtschafts- oder Verkehrsministerium) auf nationaler oder auch Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments oder der Europ\u00e4ischen Kommission betreffen. Zumeist erfolgt ein solcher Einfluss jedoch \u00fcber einen anderen Verband, den Zentralverband des Deutschen Kraftfahrzeuggewerbes (ZDK). Es werden Fachveranstaltungen und Podien organisiert, aber auch unmittelbar Stellungnahmen und Gutachten ver\u00f6ffentlicht und/oder an Abgeordnete sowie an die Bundesregierung direkt oder indirekt \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Berufs- und Wirtschaftsverband f\u00fcr rund 3200 Unternehmen des Karosserie- und Fahrzeugbaues"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/8a/298077/ZKF_Jahresabschluss_2023_Kurzfassung_eingestellt_10-05-2024.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 8.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Friedberg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gr\u00fcner Weg",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "61169"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "aukamm@zkf.de"
                },
                {
                    "email": "info@zkf.de"
                },
                {
                    "email": "koehler@zkf.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496031794790",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.zkf.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Aukamm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Arndt",
                "function": "1. Vorsitzender (Pr\u00e4sident)",
                "lastName": "H\u00fcrter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Claus",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender (Vizepr\u00e4sident)",
                "lastName": "Evels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ulrich",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender (Vizepr\u00e4sident)",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Detlev",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender (Vizepr\u00e4sident)",
                "lastName": "Thedens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 18,
            "totalCount": 18
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zentralverband des Deutschen Handwerks (ZDH)"
            },
            {
                "membership": "Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie (VDA)"
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft f\u00fcr Fahrzeugtechnik und Lackierung e. V. (IFL)"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der hessischen Unternehmerverb\u00e4nde (VhU)"
            },
            {
                "membership": "Audatex-Technischer Beirat"
            },
            {
                "membership": "Beirat der Deutschen Automobil Treuhand (DAT)"
            },
            {
                "membership": "M\u00fcnchener Arbeitskreis f\u00fcr Stra\u00dfensicherheit (MAS)"
            },
            {
                "membership": "Beirat Automechanika"
            },
            {
                "membership": "Unternehmervereinigung des Deutschen Handwerks (UDH)"
            },
            {
                "membership": "Association Internationale des Reparateurs en Carrosserie (AIRC)"
            },
            {
                "membership": "Kraftfahrzeugtechnisches Institut (KTI)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Kommission f\u00fcr Karosserie und Lack"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrsgerichtstag"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verband f\u00fcr Schwei\u00dfen (DVS)"
            },
            {
                "membership": "Zentralvereinigung Kfz-Gewerbe (ZLW)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverb\u00e4nde des hessischen Handwerks e. V."
            },
            {
                "membership": "Stiftung f\u00fcr Begabtenf\u00f6rderung"
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs Frankfurt am Main e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Handwerksinstitut (DHI)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Kommission f\u00fcr Lack- und Karosserieinstandsetzung (DeKoLaKa)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Zentralverband Karosserie- und Fahrzeugtechnik e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 980001,
            "to": 990000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Gewerbespezifische Informationsstellen (GIT)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001895/37926",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-14T11:16:30.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/a2/298078/Lobbyregister-Detailansicht-R001895-2024-06-19_11-28-18.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T11:28:18.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 37926,
    "registerNumber": "R001895",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}