{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T11:18:00.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T11:12:47.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T12:52:22.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38340,
                "validFromDate": "2024-06-24T12:52:22.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29323,
                "validFromDate": "2024-02-28T17:23:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T12:52:22.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27569,
                "validFromDate": "2024-01-08T11:17:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-28T17:23:18.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25856,
                "validFromDate": "2023-09-27T11:37:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-08T11:17:22.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16831,
                "validFromDate": "2023-02-28T11:18:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-09-27T11:37:46.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die TRIMET Aluminium SE entwickelt, produziert, recycelt, gie\u00dft und vertreibt an sieben Produktionsstandorten moderne Leichtmetallprodukte aus Aluminium. Rund 2.400 Mitarbeiter sorgen gemeinsam mit unseren Kunden daf\u00fcr, dass Autos sparsamer, Flugzeuge leichter, Windr\u00e4der und Stromanlagen effizienter, Bauwerke moderner und Verpackungen \u00f6kologischer werden. Als lokaler Grundstoffhersteller beliefert die TRIMET Aluminium SE Verarbeiter aller Wertsch\u00f6pfungsketten mit Produkten aus Aluminium. Die Kombination von B\u00f6rsen- und Produktionskompetenz macht TRIMET Aluminium SE zum flexiblen und verl\u00e4sslichen Partner seiner Kunden bei der Werkstoffentwicklung und -versorgung. Das unabh\u00e4ngige Familienunternehmen \u00fcbernimmt als Arbeitgeber, Ausbilder und engagierter Nachbar an seinen Produktionsstandorten gesellschaftliche Verantwortung und leistet seinen Beitrag zu einer zukunftsf\u00e4higen Wirtschaft.  \r\n\r\nDer Erfolg der Energiewende und des Klimaschutzes ist f\u00fcr die TRIMET Aluminium SE von au\u00dferordentlicher Bedeutung. Damit Deutschland die gesetzten Ziele erreichen und im internationalen Wettbewerb als Produktionsstandort weiterhin attraktiv bleiben kann, ben\u00f6tigen wir die langfristig gesicherte Aufrechterhaltung eines \"level playing field\", also vergleichbare Rahmenbedingungen im globalen Ma\u00dfstab. \r\n\r\nSeit 1985 haben wir uns ein einzigartiges Wissen \u00fcber unseren Werkstoff angeeignet und m\u00f6chten als innovatives, mittelst\u00e4ndisches Familienunternehmen unsere Expertise im Dialog mit der Politik, Gesellschaft, Verb\u00e4nden, Medien und Wissenschaft einbringen, sodass effiziente, realistische und insbesondere klimaneutrale L\u00f6sungen erarbeitet und umgesetzt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nZur Vertretung unserer Interessen f\u00fchren wir Gespr\u00e4che mit Personen des Bundeskanzleramts, der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages und der Landtage. Themenschwerpunkte sind unter anderem die Energie- und Rohstoffpolitik, der Fachkr\u00e4ftemangel, Lieferketten und Nachhaltigkeit sowie der B\u00fcrokratieabbau. Das Ziel dieser Gespr\u00e4che besteht darin, wesentliche \u00c4nderungen in verschiedenen Bereichen zu erl\u00e4utern, die als grundlegende Rahmenbedingungen sowohl f\u00fcr unternehmerisches Handeln als auch f\u00fcr die Situation der Besch\u00e4ftigten von gro\u00dfer Bedeutung sind. Der Zweck unserer Interessenvertretung liegt darin, die praktische Perspektive einzubringen und Anst\u00f6\u00dfe zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. In diesem Rahmen organisieren wir parlamentarische Abende und Diskussionsveranstaltungen, bei denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Zudem erstellen und \u00fcbermitteln wir bei Bedarf Stellungnahmen und Gutachten zu spezifischen Regelungsvorhaben.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/03/6a/306828/trimet_ja_30-06-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 190001,
            "to": 200000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Essen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Aluminiumallee",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "45356"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "timo.frahsa@trimet.de",
            "nationalAdditional1": "TRIMET Aluminium SE",
            "phoneNumber": "+493047709440",
            "street": "Unter den Linden",
            "streetNumber": "36",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@trimet.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492013660",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.trimet.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "B.Sc, MBA",
                "firstName": "Timo",
                "lastName": "Frahsa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SE",
            "de": "Europ\u00e4ische Aktiengesellschaft (SE)",
            "en": "European stock company (SE)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "CEO",
                "lastName": "Schl\u00fcter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "L\u00fctzerath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ralf",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Koslowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gregor",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Kottmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Aluminium Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "ASI Aluminium Stewardship Initiative"
            },
            {
                "membership": "BDG Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie"
            },
            {
                "membership": "BME e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Energie-Agentur dena"
            },
            {
                "membership": "EUROPEAN ALUMINIUM"
            },
            {
                "membership": "EUROMETAUX"
            },
            {
                "membership": "EUV Essener Unternehmensverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum f\u00fcr Zukunftsenergien e.V."
            },
            {
                "membership": "IFG Industrie-F\u00f6rderung Gesellschaft mbH"
            },
            {
                "membership": "IVH Industrieverband Hamburg e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Metallh\u00e4ndler e.V."
            },
            {
                "membership": "VIK Energie f\u00fcr die Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsvereinigung Metalle e.V."
            },
            {
                "membership": "Zukunft durch Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "AGE-Arbeitsgruppe Emissionshandel zur Bek\u00e4mpfung des Treibhauseffektes"
            },
            {
                "membership": "Marktoffensive Erneuerbare Energien"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "TRIMET Aluminium SE"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "TRIMET Essen: Magnetfeldkompensation Elektrolyse am Standort Essen",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 410001,
                    "to": 420000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001979/38340",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T12:52:22.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/c9/306829/Lobbyregister-Detailansicht-R001979-2024-06-24_12-52-22.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T12:52:22.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 38340,
    "registerNumber": "R001979",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromNEV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Entgelte f\u00fcr den Zugang zu Elektrizit\u00e4tsversorgungsnetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromnev"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bereitstellung von Informationen und Fachwissen, um die Perspektive eines stromintensiven Unternehmens bei der zuk\u00fcnftigen Gestaltung einflie\u00dfen zu lassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004614",
                "statements": [],
                "title": "\u00a7 19 StromNEV, Abs. 2"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}