{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-14T15:38:31.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T17:22:15.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T18:18:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40165,
                "validFromDate": "2024-06-28T18:18:21.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38947,
                "validFromDate": "2024-06-27T22:46:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T18:18:21.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27769,
                "validFromDate": "2023-12-21T18:00:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T22:46:46.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22515,
                "validFromDate": "2023-06-29T19:23:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-21T18:00:53.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13847,
                "validFromDate": "2022-12-14T15:38:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T19:23:51.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Bei unternehmerischen Entscheidungen der Porsche AG sind zahlreiche Gegebenheiten zu beachten. Dabei gilt es, auch die Folgen f\u00fcr die Gesellschaft und die Umwelt abzusch\u00e4tzen und in den Prozess einzubeziehen. Die Porsche AG arbeitet daher in einem vielschichtigen und stark regulierten Umfeld. Ein transparenter und proaktiver gesellschaftspolitischer Dialog mit Vertreterinnen und Vertretern von Regierungen, Parlamenten, Beh\u00f6rden, Verb\u00e4nden, Institutionen und zivilgesellschaftlichen Akteuren ist hierzu auch im Rahmen der politischen Interessenvertretung notwendig. Auf diese Weise bringt sich die Porsche AG bei der Gestaltung des gesetzlichen Rahmens f\u00fcr wirtschaftliches und gesellschaftliches Handeln ein. \r\n\r\nInnerhalb der Porsche AG verantwortet die Abteilung Politik und Gesellschaft diesen Dialog und bewertet die f\u00fcr das Unternehmen relevanten politischen und gesellschaftlichen Themen. Die mit der Interessensvertretung beauftragen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Porsche AG arbeiten auch in und mit Verb\u00e4nden zusammen und stehen im Austausch mit einer Vielzahl von Nichtregierungsorganisationen, zivilgesellschaftlichen, politischen und wirtschaftlichen Akteuren. Sie bringen die Positionen des Unternehmens in gesellschaftliche und politische Diskurse und Entscheidungsprozesse ein. Dies folgt den Grunds\u00e4tzen von Integrit\u00e4t, Compliance, Offenheit und Nachvollziehbarkeit und findet im Rahmen verbindlicher konzernweiter Richtlinien und in Abstimmung mit dem Volkswagen Konzern statt. Zudem werden wettbewerbsrechtliche, kartellrechtliche und weitere gesetzliche Bestimmungen beachtet.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/f3/325838/Geschaefts-und-Nachhaltigkeitsbericht-2023-Porsche-AG.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 440001,
            "to": 450000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Porscheplatz ",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70435"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@porsche.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4971191128094",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.porsche.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Blume",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lutz",
                "lastName": "Meschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Frenkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Haffner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Rudolph",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Rathe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sajjad",
                "lastName": "Khan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Detlev",
                "lastName": "von Platen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Albrecht",
                "lastName": "Reimold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Steiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Vogelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dietrich",
                "lastName": "Bruhn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Blume",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lutz",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender und Mitglied des Vorstandes, Finanzen und IT",
                "lastName": "Meschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Mitglied des Vorstandes, Beschaffung",
                "lastName": "Frenkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Mitglied des Vorstandes, Personal- und Sozialwesen",
                "lastName": "Haffner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sajjad",
                "function": "Mitglied des Vorstandes, Car-IT",
                "lastName": "Khan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Detlev",
                "function": "Mitglied des Vorstandes, Vertrieb und Marketing",
                "lastName": "von Platen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Albrecht",
                "function": "Mitglied des Vorstandes, Produktion und Logistik",
                "lastName": "Reimold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Mitglied des Vorstandes, Forschung und Entwicklung",
                "lastName": "Steiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Adlerkreis (Pers\u00f6nliche Mitgliedschaft des Leiters \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Presse, Nachhaltigkeit und Politik im Rahmen der Unternehmensfunktion)"
            },
            {
                "membership": "Aktionskreis gegen Produkt- und Markenpiraterie e.V. (APM)"
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V. (AmCham Germany)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr betriebliche Altersversorgung e.V. (aba)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr wirtschaftliche Verwaltung e.V. (AWV)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Industriebau e.V. (AGI)"
            },
            {
                "membership": "Bundesdeutscher Arbeitskreis f\u00fcr Umweltbewusstes Management e.V. (B.A.U.M.)        "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Unternehmensjuristen e.V. (BUJ)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Materialwirtschaft, Einkauf und Logistik e.V. (BME)"
            },
            {
                "membership": "Catena-X Automotive Network e.V."
            },
            {
                "membership": "Charging Interface Initiative e.V. (CharIN)"
            },
            {
                "membership": "co2ncept plus - Verband der Wirtschaft f\u00fcr Emissionshandel und Klimaschutz e.V."
            },
            {
                "membership": "DEHOGA Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Nachhaltiges Bauen e.V. (DGNB) "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung e.V. (DGFP)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Qualit\u00e4t e.V. (DGQ)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Initiative Mountainbike e.V. (DIMB)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Oracle-Anwendergruppe e.V. (DOAG)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Gewerblichen Rechtsschutz und Urheberrecht e.V. (GRUR)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V. (DAI)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Compliance e.V. (DICO)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Interne Revision e.V. (DIIR)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V. (DIN)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Netzwerk Wirtschaftsethik e.V. (DNWE)    "
            },
            {
                "membership": "Die CMO Community          "
            },
            {
                "membership": "eFuel Alliance e.V."
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ischer Wirtschaftssenat e.V. (EWS)"
            },
            {
                "membership": "F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'Automobile (FIA)"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Round Table Mediation & Konfliktmanagement der Deutschen Wirtschaft e.V. (RTMKM)"
            },
            {
                "membership": "Forschungsvereinigung Antriebstechnik e.V. (FVA)"
            },
            {
                "membership": "Forschungsvereinigung Verbrennungskraftmaschinen e.V. (FVV)"
            },
            {
                "membership": "Gesamtverband der versicherungsnehmenden Wirtschaft e.V. (GVNW)"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V. (GDD)"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Stiftung Institut f\u00fcr Weltwirtschaft Kiel e.V. "
            },
            {
                "membership": "Gro\u00dfabnehmerverband Energie Baden-W\u00fcrttemberg e.V. (GAV)  "
            },
            {
                "membership": "Landesverkehrswacht Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "membership": "Meisterkreis - Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "MTM ASSOCIATION e.V.     "
            },
            {
                "membership": "pdb - Partnership for Dummy Technology and Biomechanics GbR"
            },
            {
                "membership": "Responsible Mica Initiative (RMI)   "
            },
            {
                "membership": "Responsible Supply Chain Initiative e.V. (RSCI)"
            },
            {
                "membership": "Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Unternehmer Baden-W\u00fcrttemberg e.V. (UBW)"
            },
            {
                "membership": "Value Balancing Alliance e.V.  "
            },
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie e.V. (VDA)"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Treasurer e.V. (VDT)"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutsches Reisemanagement e.V. (VDR) "
            },
            {
                "membership": "Verein Deutscher Ingenieure e.V. (VDI)"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung Baden-W\u00fcrttembergische Wertpapierb\u00f6rse e.V. "
            },
            {
                "membership": "W\u00fcrttembergischer Automobilclub 1899 e.V. (WAC)"
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Dr. Ing. h.c. F. Porsche AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Drahtf\u00f6rmige Inserts zur lastgerechten Faserverst\u00e4rkung spritzgegossener Thermoplastbauteile.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "SiC-basierte Leistungsmodule zur Effizienz- und Reichweitensteigerung von Elektrofahrzeugen (SiCeffizient); Teilvorhaben: Entwicklung einer elektrischen Maschine f\u00fcr die Erprobung neuartiger SiC-Leistungsmodule.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung von batterieelektrisch betriebenen Fahrzeugen mit stark verk\u00fcrzten Ladezeiten und der daf\u00fcr notwendigen Ladeinfrastruktur.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 310001,
                    "to": 320000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Tyre Road Noise - Data-based study of effects on controlled and real drive noise emission (TyRoN); Teilvorhaben: Erzeugung und Bereitstellung der Datenbasis.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Embedded Integration von Verfahren der K\u00fcnstlichen Intelligenz f\u00fcr eine verbesserte Objekterkennung im automatisierten Fahren; Teilvorhaben: Fahrzeugintegration und Erprobung.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Funktionsmusterentwicklung Elektrofahrzeuge Induktivladesystem 11kW; Teilvorhaben: Anforderungsmanagement, Fahrzeugintegration und Alltagstauglichkeitstest.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "SiC-Inverter-Elektronik f\u00fcr maximale Dauerleistung im Antriebsstrang EV; Teilvorhaben: Anforderungsableitung und Validierung am Pr\u00fcfstand sowie in einer Gesamtfahrzeugsimulation f\u00fcr einen Hochleistungsumrichter.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Intelligentes Batterieschutzsystem f\u00fcr Elektrofahrzeuge zur Detektion von unerw\u00fcnschten mechanischen Besch\u00e4digungen; Teilvorhaben: Anforderungen und Konstruktion.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung eines Predictive Maintenance Baukastens f\u00fcr Automotive Applikationen mittels Fahrzeug-Flottendatenanalyse; Teilvorhaben: Bereitstellung der Anwendungsf\u00e4lle und Datengrundlagen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 700001,
                    "to": 710000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Recyclinggerechtes Multi-Material-Design f\u00fcr Leichtbaustrukturen; Teilvorhaben: Anforderungsdefinition, Bauteilkonstruktion, -simulation und -absicherung.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "K\u00fchlsystem zur Optimierung der Energieeffizienz, Wirtschaftlichkeit und Leistungsf\u00e4higkeit von Schnellladevorg\u00e4ngen und Antrieben in Elektrofahrzeugen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 250001,
                    "to": 260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Referenzsensorik zur hochpr\u00e4zisen Sensorvalidierung f\u00fcr das automatisierte Fahren; Teilvorhaben: Integration von Radar-Signalverarbeitungsalgorithmen, Aufbau eines fahrenden Demonstrators mit Schnittstellen zu Seriensensoren und Erarbeitung neuer Homologationsstrategien.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Porsche erh\u00e4lt eine F\u00f6rderung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des F\u00f6rderjahres gem\u00e4\u00df Tarifvertrag.",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesagentur f\u00fcr Arbeit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Porsche AG erh\u00e4lt f\u00fcr das Blockheizkraftwerk 2 im Werk 4 ab dem Zeitraum der Inbetriebnahme (2017) eine Kraft-W\u00e4rme-Kopplungs-Verg\u00fctung f\u00fcr den selbst erzeugten Strom. Die selbst erzeugte Strommenge wird von der Stuttgart Netze GmbH ermittelt. Die Stuttgart Netze GmbH stellt auf Basis der Strommengen monatlich eine KWK-Verg\u00fctung an die Porsche AG aus. Die Dauer der Zuschlagszahlung ist bis 30.000 Vollbenutzungsstunden ab Aufnahme des Dauerbetriebs beschr\u00e4nkt. ",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Stuttgart Netze GmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001768/40165",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T22:46:46.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/33/325841/Lobbyregister-Detailansicht-R001768-2024-06-28_18-18-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T18:18:21.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 40165,
    "registerNumber": "R001768",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die nationale Umsetzung der CSRD sollte sich im Ergebnis auf eine 1:1-Umsetzung der europ\u00e4ischen Vorgaben beschr\u00e4nken und keinen b\u00fcrokratischen Zusatzaufwand f\u00fcr die deutschen Unternehmen verursachen, sondern h\u00f6chstm\u00f6gliche Vereinfachungen zugunsten der Unternehmen schaffen. Au\u00dferdem sollten doppelte oder gleichgelagerte Berichtspflichten f\u00fcr die Unternehmen vermieden werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008311",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/37/321358/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250239.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-03"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008311",
                        "regulatoryProjectTitle": "2024-001_Nationale Umsetzung CSRD analog EU",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Reduzierung der Reportingpflichten im Bereich der Nachhaltigkeitsberichterstattung auf ein realwirtschaftlich sinnvolles und leistbares Ma\u00df\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\nder Klimawandel ist die zentrale Herausforderung unserer Zeit. Ganz ausdr\u00fccklich \r\nunterst\u00fctzen wir daher die Anstrengungen der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union\r\nzur Umsetzung der Ziele des Pariser Klimaabkommens. Die deutsche Wirtschaft ist sich ihrer\r\nVerantwortung bewusst und sieht sich in der Pflicht, sektor\u00fcbergreifend einen Beitrag zur\r\nErreichung der Klimaneutralit\u00e4t zu leisten. Diese Bereitschaft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen,\r\ndarf allerdings nicht zu einer \u00dcberforderung vieler Unternehmen f\u00fchren und zur Gefahr f\u00fcr\r\nden Wirtschaftsstandort Deutschland werden.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund begegnen wir mit gro\u00dfer Sorge der ausufernden Regulierung\r\nhinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung durch die Europ\u00e4ische Union. Die im\r\nRahmen des European Green Deal entwickelten Transparenzanforderungen, u.a. die\r\nCorporate Sustainability Reporting Directive (CSRD), f\u00fcllen bereits heute mehrere Tausend\r\nSeiten. Allein die Nachhaltigkeitsberichterstattung nach den European Sustainability\r\nReporting Standards (ESRS) verpflichtet Unternehmen, potenziell \u00fcber 1.000 Datenpunkte zu\r\nerheben und zu ver\u00f6ffentlichen.\r\n\r\nEine derart \u00fcberbordende B\u00fcrokratie f\u00fchrt zur L\u00e4hmung der deutschen und europ\u00e4ischen\r\nWirtschaft, da sie auf Unternehmensebene unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele Ressourcen bindet und\r\nprohibitiv hohe Kosten erzeugt. F\u00fcr viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen d\u00fcrften diese\r\nTransparenzanforderungen schlicht unerf\u00fcllbar sein. Die \u00dcberregulierung bremst die in vielen\r\nBereichen notwendige Transformation und erstickt zunehmend die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in\r\nDeutschland und Europa. Zumal ein \u201eMehr an Information\u201c nicht automatisch ein \u201eMehr an\r\nNachhaltigkeit\u201c bedeutet. Vielmehr sollte die konkrete Umsetzung von Ma\u00dfnahmen im\r\nVordergrund stehen und weiter vorangetrieben werden oder verk\u00fcrzt: Taten statt Tabellen.\r\n\r\nWir appellieren daher an die Bundesregierung, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine massive\r\nK\u00fcrzung der Berichtspflichten im Bereich der Nachhaltigkeit einzusetzen. Transparenzregelungen\r\nm\u00fcssen zweckm\u00e4\u00dfig, schl\u00fcssig und erf\u00fcllbar sein. Es bedarf daher eines\r\npragmatischen Regelungsrahmens, der berechtigten lnformationsbed\u00fcrfnissen von\r\nKapitalgebern, Kunden und \u00d6ffentlichkeit Rechnung tr\u00e4gt, aber keine unrealistischen\r\nMaximalanforderungen festschreibt. Nachhaltigkeitsberichterstattung muss realwirtschaftlich\r\nsinnvoll und leistbar bleiben.\r\n\r\nF\u00fcr eine klimaneutrale und wohlstandsgesicherte Zukunft Deutschlands und Europas ist ein\r\nentschlossenes und gemeinsames Handeln wichtiger denn je. Die unterzeichnenden\r\nUnternehmen stehen f\u00fcr diesen Schulterschluss von Politik und Wirtschaft bereit.\r\nF\u00fcr weiterf\u00fchrende Gespr\u00e4che stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDr. Oliver Blume"
                        }
                    }
                ],
                "title": "2024-001_Nationale Umsetzung CSRD analog EU"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei der Umsetzung der sog. RED III in die nationale Gesetzgebung sollten deutlich h\u00f6here Mindestquoten f\u00fcr erneuerbare Kraftstoffe festgeschrieben werden. Dazu sollten weitere Zwischenziele verbindlich bis 2045 (Klimaneutralit\u00e4t in Deutschland) gesetzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008312",
                "statements": [],
                "title": "2024-002_Nationale Implementierung der RED III mit deutlich h\u00f6heren Quoten f\u00fcr erneuerbare Kraftstoffe in das deutsche Erneuerbare-Energien-Gesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EU-Kommission wurde verpflichtet, einen Gesetzesentwurf zu erarbeiten, der die Zulassung von Fahrzeugen mit Verbrennungsmotoren erm\u00f6glicht, die nachweislich und ausschlie\u00dflich mit eFuels betrieben werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008313",
                "statements": [],
                "title": "2024-003_Erw\u00e4gungsgrund 11 der CO2 Flottenregulierung, Zulassung CO2-neutraler Fahrzeuge, die nachweislich ausschlie\u00dflich mit eFuels betrieben werden"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/37/321358/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250239.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-03"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008311",
                "regulatoryProjectTitle": "2024-001_Nationale Umsetzung CSRD analog EU",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Reduzierung der Reportingpflichten im Bereich der Nachhaltigkeitsberichterstattung auf ein realwirtschaftlich sinnvolles und leistbares Ma\u00df\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\nder Klimawandel ist die zentrale Herausforderung unserer Zeit. Ganz ausdr\u00fccklich \r\nunterst\u00fctzen wir daher die Anstrengungen der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union\r\nzur Umsetzung der Ziele des Pariser Klimaabkommens. Die deutsche Wirtschaft ist sich ihrer\r\nVerantwortung bewusst und sieht sich in der Pflicht, sektor\u00fcbergreifend einen Beitrag zur\r\nErreichung der Klimaneutralit\u00e4t zu leisten. Diese Bereitschaft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen,\r\ndarf allerdings nicht zu einer \u00dcberforderung vieler Unternehmen f\u00fchren und zur Gefahr f\u00fcr\r\nden Wirtschaftsstandort Deutschland werden.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund begegnen wir mit gro\u00dfer Sorge der ausufernden Regulierung\r\nhinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung durch die Europ\u00e4ische Union. Die im\r\nRahmen des European Green Deal entwickelten Transparenzanforderungen, u.a. die\r\nCorporate Sustainability Reporting Directive (CSRD), f\u00fcllen bereits heute mehrere Tausend\r\nSeiten. Allein die Nachhaltigkeitsberichterstattung nach den European Sustainability\r\nReporting Standards (ESRS) verpflichtet Unternehmen, potenziell \u00fcber 1.000 Datenpunkte zu\r\nerheben und zu ver\u00f6ffentlichen.\r\n\r\nEine derart \u00fcberbordende B\u00fcrokratie f\u00fchrt zur L\u00e4hmung der deutschen und europ\u00e4ischen\r\nWirtschaft, da sie auf Unternehmensebene unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele Ressourcen bindet und\r\nprohibitiv hohe Kosten erzeugt. F\u00fcr viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen d\u00fcrften diese\r\nTransparenzanforderungen schlicht unerf\u00fcllbar sein. Die \u00dcberregulierung bremst die in vielen\r\nBereichen notwendige Transformation und erstickt zunehmend die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in\r\nDeutschland und Europa. Zumal ein \u201eMehr an Information\u201c nicht automatisch ein \u201eMehr an\r\nNachhaltigkeit\u201c bedeutet. Vielmehr sollte die konkrete Umsetzung von Ma\u00dfnahmen im\r\nVordergrund stehen und weiter vorangetrieben werden oder verk\u00fcrzt: Taten statt Tabellen.\r\n\r\nWir appellieren daher an die Bundesregierung, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine massive\r\nK\u00fcrzung der Berichtspflichten im Bereich der Nachhaltigkeit einzusetzen. Transparenzregelungen\r\nm\u00fcssen zweckm\u00e4\u00dfig, schl\u00fcssig und erf\u00fcllbar sein. Es bedarf daher eines\r\npragmatischen Regelungsrahmens, der berechtigten lnformationsbed\u00fcrfnissen von\r\nKapitalgebern, Kunden und \u00d6ffentlichkeit Rechnung tr\u00e4gt, aber keine unrealistischen\r\nMaximalanforderungen festschreibt. Nachhaltigkeitsberichterstattung muss realwirtschaftlich\r\nsinnvoll und leistbar bleiben.\r\n\r\nF\u00fcr eine klimaneutrale und wohlstandsgesicherte Zukunft Deutschlands und Europas ist ein\r\nentschlossenes und gemeinsames Handeln wichtiger denn je. Die unterzeichnenden\r\nUnternehmen stehen f\u00fcr diesen Schulterschluss von Politik und Wirtschaft bereit.\r\nF\u00fcr weiterf\u00fchrende Gespr\u00e4che stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDr. Oliver Blume"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}